<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til løgtingslóg um umskipan av Føroya Lívstrygging</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-04-19"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/4882"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Lms. j. nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">691-2/98</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Vms. j. nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">617-28/94</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Viðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">GHJ/pm</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">løgtingslóg um umskipan av Føroya Lívstrygging</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ongue7m27f">Landsstýrismaðurin stovnar eitt lívs-tryggingarpartafelag við partapeningi, sum verður teknaður av landsstýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zpclnsjyeu">Navnið á partafelagnum verður P/f Føroya Lívstrygging.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lmdyprjaid">Eftirlitið kann loyva, at vikið verður frá ásetingunum um stovnan av lívstryggingarfeløgum í løgtingslóg um tryggingarvirksemi, kapittul 3, 15, 16 og 17 í tann mun, fyrilit mótvegis tryggingartakarunum ikki tala ímóti.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uvgtzxme4u">Tað í § 1 nevnda lívstryggingar-partafelag yvirtekur øll rættindi og allar skyldur frá Føroya Lívstrygging, og kemur í somu skattligu støðu sum Føroya Lívstrygging.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gflxagqjaf">Byrjunarfíggjarstøða og metingarfrágreiðing pr. 1. januar 2000 verða óbroyttar at leggja til grund í skattleggingini av tí í § 1 nevnda lívstryggingar partafelagi.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dddynqtilm">Umskipanin av Føroya Lívstrygging í eitt partafelag kemur ikki undir skattskyldu av nøkrum slag.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d5eyjjzj7c">Fyri tað í stk. 1 nevndu yvirtøku galda ásetingarnar í løgtingslóg um tryggingarvirksemi um avhending av eini tryggingarmongd ikki.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kxx2rbr3eq">Rættindini yvir virðisbrøv, ið eru skrásett í Værdipapircentralen í navninum hjá Føroya Lívstrygging, og sum lívstryggingarpartafelagið eftir stk. 1 yvirtekur, verða mett at vera skrásett í hesum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 5.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wh7z6zc2om">Tinglýsing av rættindum hjá lívstryggingarpartafelagnum smb. stk. 1 kann fara fram við støði í hesi lóg.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 3.">
          <div n="§ 3. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vxthu2zdek">Tann í løgtingslóg um lívstryggingarvirksemi nevnda landskassa-ábyrgd er framvegis galdandi fyri tær tryggingaravtalur, sum Føroya Lívstrygging hevur tann 31. desember 1999.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="harc7sl4an">Sama er galdandi fyri aðrar skyldur, ið verða yvirtiknar frá Føroya Lívstrygging eftir hesi lóg.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 4.">
          <div n="§ 4. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hbwikntzcu">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. januar 2000.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3u43nuf4p">Tó kemur § 1 í gildi dagin eftir at lógin er kunngjørd.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 4. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s cert="high" xml:id="yz3gwtxijq">Samstundis fer úr gildi løgtingslóg nr. 64 frá 10. oktober 1966 um lívstryggingarvirksemi við seinni broytingum, og løgtingslóg nr. 77 frá 23. mai 1997 fyri Føroya Lívstrygging við seinni broytingum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <pb n="2"/>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold italic">Almennar viðmerkingar</head>
        <p>
          <s xml:id="dipbj222to">Føroya Lívstrygging er sett á stovn við løgtingslóg nr. 64 frá 10. oktober 1966 um lívtryggingarvirki sum ein sjálvstøðugur lívstryggingarstovnur við einkarrætti at reka lívstryggingarvirksemi í Føroyum.</s>
          <s xml:id="mgpweh5ngn">Fyrimyndin fyri stovnsetanini av Føroya Lívstrygging var Statsanstalten for Livsforsikring, og røkir Føroya Lívstrygging sítt virki við landskassaveðhaldi.</s>
          <s xml:id="fmlpgjrpy6">Føroya Lívstrygging hevur verið umsitin av Tryggingarsambandinum Føroyar, hvørs nevnd eisini var nevnd fyri Føroya Lívstrygging.</s>
          <s xml:id="eqyklch5yw">Somuleiðis var stjórin í tryggingarsambandinum eisini stjóri í Føroya Lívstrygging fram til 1998, tá hetta varð broytt, soleiðis at Føroya Lívstrygging fekk egnan stjóra og nevnd, vald av landstýrismanninum.</s>
        </p>
        <ab>-</ab>
        <p>
          <s xml:id="myawnq7rev">Við hesum uppskoti verður lagt upp til, at galdandi lóg um lívstryggingarvirki verður tikin av, og Føroya Lívstrygging umskipað í eitt partafelag, sum skal virka eftir løgtingslóg nr. 3 frá 13. februar 1996 um tryggingarvirksemi.</s>
          <s xml:id="wkgu4aozlh">Uppskotið er seinasta stig í nútímansgerðingini av tryggingarøkinum í Føroyum, sum byrjaði tann 18. juni 1986, tá ið landsstýrið setti ein arbeiðsbólk<ref target="fn01"/>, sum skuldi kanna tryggingarlóggávuna og tryggingarviðurskiftini.</s>
          <s xml:id="r4y4fqn4uv">Henda nevnd bleiv sett aftaná at Sambandsflokkurin hevði sett fram uppskot á Føroya Løgtingi<ref target="fn02"/>” Nýggj lóggáva og nýggjar reglur um trygging í Føroyum”, sum miðaði ímóti at gera nýggjar reglur fyri trygging í Føroyum umframt at avtaka einkarrættin.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="mm3sv4pgja">Í álitinum frá Ídnaðarnevnd løgtingsins – har málið varð beint eftir 1. viðgerð í tinginum – sigur nevndin, at tryggingarlóggávan eigur at endurskoðast, tí hon er ósamsvarandi nútíðarviðurskiftunum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="oewjqbcv23">Arbeiðsbólkurin sendi tann 16. oktober 1989 landsstýrinum eitt álit, har víst varð á nakrar møguleikar viðvíkjandi broytingum á tryggingarøkinum.</s>
          <s xml:id="vqnipxwqkg">Í brævi dagfest 9. juli 1990 mælti arbeiðsbólkurin landsstýrinum til at arbeiða fyri at avtaka einkarrættin og loyva fríari kapping millum føroyskt skrásett feløg við føroyskum kapitali.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ow4rlvztb6">Tann 9. mars 1993 boðaði landsstýrið frá, at tað tók undir við tilmælinum frá arbeiðsbólkinum frá 9. juli 1990, og heitti samstundis á arbeiðsbólkin um at halda fram við arbeiðinum, og koma við uppskotum um eina nútímansgerð av lóggávuni um tryggingarviðurskifti.</s>
          <s xml:id="kwza2yjsqe">Somuleiðis varð fráboðað, at við avtaluni millum ríkisstýrið og landsstýrið frá 1. februar 1993 hevði landsstýrið bundið seg til at fáa tílíka lóggávu framda.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="nsckdkjjry">12. oktober 1993 gjørdi landsstýrið avtalu við ríkisstjórnina, um at landsstýrið bant seg til at broyta lógina um Føroya Lívstrygging soleiðis, at landsstýrið ikki frameftir veitti ábyrgd fyri nýggjum tryggingum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="iv74xdblhn">Arbeiðsbólkurin lat tann 10. desember 1993 landsstýrinum eitt uppskot til løgtingslóg um tryggingarvirksemi, sum varð lagt fyri løgtingið við ársenda 1993.</s>
          <s xml:id="hvdrqn4kwa">Orsakað av nývalinum 7. juli 1994 fall tað burtur.</s>
          <s xml:id="jrevf5bczg">Tann 26. september 1994 heitti landsstýrið av nýggjum á arbeiðsbólkin um at halda áfram við arbeiðinum og dagføra uppskotið til nýggja framløgu í løgtinginum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ctynzglebq">Tann 22. september 1995 legði landsstýrið uppskotið fyri løgtingið, sum hevði til endamáls at skipa tíðarhóskandi karmar fyri føroyskt tryggingarvirksemi.</s>
          <s xml:id="hjh4awsfyk">Einkarrætturin skuldi avtakast og <pb n="3"/>loyvast skuldi frí kapping millum føroyskt skrásett feløg við føroyskum kapitali.</s>
          <s xml:id="lxgpq63nra">Lógin um tryggingarvirksemi kom í gildi 1. januar 1997.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="q3bjxruscx">Lógin er generel, og fevnir tí um alt tryggingarvirksemi t.v.s. bæði skaðatryggingarvirksemi og lívstryggingarvirksemi - men hóast hetta bleiv løgtingslóg nr. 64 frá 10. oktober 1966 um lívstryggingarvirki, ið er rættarliga grundarlagið undir Føroya Lívstrygging, ikki sett úr gildi samstundis.</s>
          <s xml:id="xjh7igco36">Orsøkin til hetta var skipanin við landskassaveðhaldi fyri Føroya Lívstrygging, sum gjørdi, at mett varð neyðugt at seta úr gildi 1966-lógina við serligari lóg.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="dhclz7kca2">Arbeiðsbólkurin gjørdi tí eisini eitt uppskot til løgtingslóg um umskipan av Føroya Lívstrygging, sum eina avleiðing av nevndu avtalum við ríkisstjórnina.</s>
          <s xml:id="polkqzrbu4">Uppskotið varð gjørt eftir sama leisti sum brúktur varð í Danmark, tá ið Statsanstalten for Livsforsikring bleiv umlagt í partafelag.</s>
          <s xml:id="mysn5v2ciu">Hetta uppskot bleiv av Føroya Landsstýri 17. mars 1994 lagt fyri løgtingið sum løgtingsmál nr. 149/1993, men fall eisini hetta málið burtur orsakað av nývalinum í juli 1994.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="niebyr6oqa">Eftir at arbeiðsbólkurin sendi landsstýrinum uppskotið um umskipan av Føroya Lívstrygging til partafelag, komu fram ávísir ivaspurningar í sambandi við umskipanina av Statsanstalten for Livsforsikring.</s>
          <s xml:id="wv5m7yhwfx">Tí gjørdi nevndin eitt nýtt uppskot, sum hevði sum høvuðsendamál, at Føroya Lívstrygging gavst at tekna nýggjar tryggingaravtalur við landskassaábyrgd.</s>
          <s xml:id="wmwu6zgk47">Nevndin mælti eisini til ikki at umskipa Føroya Lívstrygging til eitt partafelag, men ístaðin at lata tær tryggingaravtalur, sum vóru í Føroya Lívstrygging halda fram við landskassaábyrgd, og at stovnurin skuldi halda fram at virka, so leingi sum virknar tryggingaravtalur vóru eftir í stovninum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="jepeulolam">Hetta uppskot varð lagt fyri løgtingið og samtykt sum løgtingslóg nr. 77 frá 23. mai 1997 fyri Føroya Lívstrygging.</s>
          <s xml:id="qvcckudlvi">Lógin skuldi koma í gildi 1. januar 1998.</s>
          <s xml:id="sh65c7amvh">Lógin ásetir, at aftaná gildiskomuna heldur landskassaábyrgdin uppat, tó ikki fyri galdandi tryggingaravtalur, og at nýggjar tryggingar ikki kunnu teknast í Føroya Lívstrygging.</s>
          <s xml:id="bxiimp4aan">Lógin heimilar landsstýrinum at gera avtalur við onnur lívstryggingarfeløg um leiðslu av Føroya Lívstrygging.</s>
          <s xml:id="rdab2mtb4t">Eisini kann landsstýrið selja ella avhenda tryggingarmongdina í Føroya Lívstrygging til annað felag ella stovna lívstryggingarpartafelag.</s>
          <s xml:id="qjziyuw7un">Samstundis sum lógin kemur í gildi, verður 1966-lógin um lívstryggingarvirki sett úr gildi.</s>
        </p>
        <!-- TODO: continue from here! -->
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>