<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Kunning frá Landslæknanum</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                    </licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Kunning frá Landslæknanum</title>
                    <author>Landslæknin/Styrelsen for Patientsikkerhed</author>
                    <date when="2022-01-07">7. januar 2022</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="email">
                <!-- Góði [NAME_REDACTED],
                 
                Tú ert testaður positivt fyri COVID-19. -->

                <p>
                    <s xml:id="mft2fmpsny">Góði Jógvan Joensen tú ert testaður positivt fyri COVID-19.</s>
                </p>
                
                <p>
                    <s xml:id="x735dt5u7a">Landslæknin hevur í løtuni nógv at gera, tí smittutrýstið er stórt.</s>
                    <s xml:id="ol4v2w7woy">Tískil ringja vit ikki longur til tykkum positivu ella tey, sum tit hava verið saman við, men senda í staðin hetta kunningarskrivið.</s>
                </p>

                <div>
                    <head rend="underline">Soleiðis berst tú teg at:</head>

                    <p>
                        <s xml:id="xonkekuiko">Vit mæla til, at tú ert í sóttarhaldi í 7 dagar frá fyrsta sjúkueyðkenni.</s>
                        <s xml:id="gadjl2cir7">Hevur tú eingi sjúkueyðkenni, verður mælt til 7 dagar frá positivari test.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="utcn4n2k7x">Tú kanst fara úr sóttarhaldinum eftir 7 dagar, um tú teir seinastu tveir dagarnar av sóttarhaldinum hevur verið frískur.</s>
                        <s xml:id="mwsjcpsnuw">Tú skalt ikki testa teg umaftur, tí sannlíkt er, at testin er positiv í longri tíð.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="octqsrrzdn">Tey flestu, sum eru smittað við COVID-19, fáa bert løtt sjúkueyðkenni og oftast bert í stutta tíð.</s>
                        <s xml:id="spgsc2s3z2">Um tú fært álvarslig sjúkueyðkenni mæla vit tær til at seta teg í samband við kommunu- ella vaktlækna.</s>
                    </p>
                </div>

                <div>
                    <head rend="underline">Tættar kontaktir:</head>
                
                    <p>
                        <s xml:id="bedefwaxoz">Vit mæla til, at tú setir teg í samband við tínar tøttu kontaktir, sum eru tey, sum tú hevur verið saman við seinastu 48 tímarnar, áðrenn tú fekst sjúkueyðkenni ella varð testaður positivur, og sum eisini lúka eina av hesum treytum:</s>

                        <list rend="bulleted">
                            <item>
                                <s xml:id="tkzguurjmz">Tit búgva saman</s>
                            </item>
                            <item>
                                <s xml:id="gdwp2zr45z">Tit ganga saman, men búgva ikki saman</s>
                            </item>
                            <item>
                                <s xml:id="wtqxqxkdfk">Tit búgva á kamari saman á t.d. eftirskúla, háskúla, seturskúla ella líknandi</s>
                            </item>
                            <item>
                                <s xml:id="ytoxsut73e">Viðkomandi hevur gist hjá tær, ella tú hevur gist hjá honum</s>
                            </item>
                        </list>

                        <s xml:id="ynazrkpfug">Mælt verður til, at tøttu kontaktirnar lata seg kanna skjótast gjørligt, umframt 6 dagar eftir, at tey hava verið saman við tær.</s>
                        <s xml:id="onzceiqgyk">Mælt verður til, at tey eru í sóttarhaldi í 7 dagar frá tí degi, tey seinast vóru saman við tær.</s>
                        <s xml:id="uqwg3d6eit">Fáa tit ikki býtt tykkum upp í sóttarhaldstíðini, verður mælt til, at tey eisini lata seg kanna 4 dagar eftir, at tú ert sloppin úr sóttarhaldinum.</s>
                    </p>
                </div>

                <div>
                    <head rend="underline">Tættar kontaktir:</head>
                
                    <p>
                        <s xml:id="wlcwqxt5sv">Vit mæla til, at tú setir teg í samband við onnur, sum tú hevur verið saman við seinastu 48 tímarnar, áðrenn tú fekst sjúkueyðkenni ella varð testaður positivur.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <!-- Tey eru til dømis:
                            -    Arbeiðsfelagar
                            -    Floks-/stovnsfelagar 
                            -    Vinfólk
                            -    Fólk, sum tú hevur verið saman við til frítíðarvirksemi og sosial tiltøk
                            -    Fólk, sum tú hevur tosað við í almenna rúminum -->
                        <s xml:id="fwm3vzs2f3">Tey eru til dømis: arbeiðsfelagar; floks-/stovnsfelagar; vinfólk; fólk, sum tú hevur verið saman við til frítíðarvirksemi og sosial tiltøk; fólk, sum tú hevur tosað við í almenna rúminum.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="pqfrgc6r3n">Mælt verður til, at aðrar kontaktir lata seg kanna skjótast gjørligt, umframt 4 og 6 dagar eftir, at tey hava verið saman við tær. </s>
                        <s xml:id="n76b4ota3s">Tey skulu ikki í sóttarhald og kunnu fara til arbeiðis, í skúla og/ella á stovn, um tey eingi sjúkueyðkenni hava.</s>
                        <s xml:id="uevhfk5n3r">Mælt verður tó til, at tey halda seg frá øðrum tiltøkum í 7 dagar eftir, at tey hava verið saman við tær fyri at steðga møguligari smittuspjaðing.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="y5qxe774lt">Minn tey á at geva sær far um møgulig sjúkueyðkenni og bið tey verða heima og lata seg kanna, um tey fáa sjúkueyðkenni og minn tey á almennu ráðini: nýt munnbind innandura í almenna rúminum, halt frástøðu, hav gott hondreinføri og nýt hondspritt.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <!--
                        At enda verður tú biðin at vátta hesum telduposti við at boða okkum frá:

                            1. Heimstaði (bert bygd/bý)
                            2. Koppseting (ja/nei)
                            3. Um ja, hvussu nógv prik (1/2/3)?
                        -->

                        <s xml:id="dr22nsh2oh">At enda verður tú biðin at vátta hesum telduposti við at boða okkum frá heimstaði (bert bygd/bý).</s>
                        <s xml:id="g4dl4dhrsf">At enda verður tú biðin at vátta hesum telduposti við at boða okkum frá koppseting (ja/nei).</s>
                        <s xml:id="vyc7zzdtim">Um ja, hvussu nógv prik (1/2/3)?</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="gcusjezcug">Hetta, so vit eru vís í, at tú hevur móttikið kunningina.</s>
                        <s xml:id="ki5zgf2ibl">Upplýsingarnar verða nýttar í hagtølum okkara.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="uphpljcbfd">Hevur tú spurningar, kanst tú senda ein teldupost til undirritaða.</s>
                        <s xml:id="udspbhuuzn">Eg royni at svara skjótast gjørligt.</s>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>