<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tinglýsing - Akt nr. BA 180</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Treytað skeyti</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Treytað skeyti</title>
          <date type="accessed" when="2025-11-10"/>
          <date when="2016-04-21">21.04.2016</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <div>
            <head rend="italic center">Grein 1</head>
            <p>
              <s xml:id="egr7dcgtrg">Ognin, ið seld verður, er eitt grundøki við ástandandi bygningi, soleiðis sum tað framgongur av hjálagda kortskjali, parturin merktur við reyðum.</s>
              <s xml:id="btb4ncx6q3">Kortskjalið er hjálagt sum skjal 1.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="q7qp5btxnw">Ognin verður seld, sum hon er og liggur, og soleiðis, sum keyparin hevur sæð og góðkent hana.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Grein 2</head>
            <p>
              <s xml:id="llu4afq27v">Ognin verður við loyvi frá Matrikulstovuni frábýtt høvuðsognini matr. nr. 339, Tórshavn til eitt sjálvstøðugt matr. nr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jvbxjb4mje">Hetta skeytið er treytað av, at Matrikulstovan gevur loyvi til nevnda frábýti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zlf3pfk52q">Keyparin og seljarin eru samdir um, at samstundis sum hetta treytaða skeytið verður undirskrivað, verður at senda Matrikulstovuni umsókn um frábýti.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="g37o3hi555">Partarnir fyriskipa í felag neyðugar avgreiðslur í sambandi við frábýtið, og keyparin rindar kostnaðin av hesum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gw3gfvaiwk">Um Matrikulstovan ikki vil geva loyvi til frábýtið, skulu partarnir samráðast um eina alternativa loysn við tí endamáli, at ætlanin hjá pørtunum við lestraríbúðum allíkavæl ber á mál, eitt nú, at kommunuskúlagarðurin verður atkomuligur fyri almenninginum, og at seljarin fær nýtslurætt til bygningspartin við fimleikahallum.</s>
              <s xml:id="b4rhatihne">Neyðugar avtalur og servituttir verða at seta upp til tess at røkka hesum endamáli</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nk5joafh36">So skjótt sum Matrikulstovan hevur góðkent frábýtið, hava seljarin og keyparin skyldu ávikavist at geva og taka endaligt skeyti við endaligum áriti á hetta skeytið.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Grein 3</head>
            <p>
              <s xml:id="moort4zk37">Grundøkið við ástandandi parti av skúabygningi verður latið keyparanum soleiðis, sum tað nú er og liggur, og verður tað av keyparanum at nýta í samsvari við tær ásetingar, sum í byggisamtykt eru ásettar til at galda fyri umráðispartin.</s>
              <s xml:id="ymifoqewqk">Seljarin fremur neyðugar broytingar í byggisamtyktini, fyri at byggjætlanin kann gjøgnumførast herundir, at ætlanin við leigubústøðum er í samsvari við samtyktina.</s>
              <s xml:id="lbiouz52ph">Broytingin skal tó góðkennast av Føroya landsstýri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gkh2bseg6e">Verður verkætlanin við at nýta ognina til lestrariðbúðir av eini hvørjari orsøk ikki gjøgnumførd sambært ætlanini hjá báðum pørtum, skal keyparin kunna nýta íbúðirnar til annað útleigu virksømi t.d. eldraíbúðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="eyrindglkw">Skulu íbúðirnar ella einstakar íbúðir í bygninginum nýtast til annað endamál enn til lestrariðbúðir ella til eldraíbúðir, skal hetta góðkennast av Tórshavnar kommunu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="oq7gylgh3e">Um Bústaðir ynskir at selja ognina, hevur Tórshavnar kommuna forkeypsrætt svarandi til tann kostnað, sum Føroya Bústaðafelag hevur lagt í íløguna í samband við hesa verkætlan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="el5sma7uoz">Verður ognin seld til triðjapart, skal hetta góðkennast av Tórshavnar kommunu, og verður søluupphæddin at býta við einari helvt til Føroya Bústaðafelag og einari helvt til Tórshavnar Kommunu.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Grein 4</head>
            <p>
              <s xml:id="ikznr6puk6">Yvirtøkadagurin er avtalaður at verða við undirskriving av hesum skeyti av seljara og keypara, og liggur ognin frá hesum degi at rokna fyri keyparans rokning og ábyrgd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zsypo2gdfp">Hóast sundurbýtið og endalig góðkenning av broytingini av byggisamtyktini ikki er farin fram enn, eru partarnir samdir um, at samlaða verkætlanin hjá báðum pørtum fer í gongd beinanvegin.</s>
              <s xml:id="usdwhhipza">Um Føroya Bústaðarfelag ikki gerst endaligur tinglýstur eigari av ognini, verða framdar íløgur hjá Føroya Bústaðarfelag endurgoldnar av Tórshavnar kommunu.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Grein 5</head>
            <p>
              <seg>Keypspeningurin fyri partin av bygninginum, sum bústaðir keypir sambært hetta skeyti er kr. 1, skrivað krónur eina /100</seg>
            </p>
            <pb n="3"/>
            <p>
              <s xml:id="bxqwgrs2dr">Keyparin skal eisini rinda fyri matrikulútreiðslur og tinglýsing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="diyun3mdro">Ognin verður latin keyparanum við somu rættindum, skyldum og ábyrgdum, sum seljarin átti hana við frammanundan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hovdzcgzek">Viðvíkjandi servituttum og byrðum verður víst til tingbókina.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Grein 6</head>
            <p>
              <s xml:id="wcppwto6vo">Ásetingarnar í grein 3 verða at tinglýsa servituttbindandi á ognina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jxg2jxd6kw">Átalurætt hevur Tórshavnar kommuna.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Grein 7</head>
            <p>
              <s xml:id="m265hjcq57">Í tann mun ásetingarnar í hesum treytaða skeyti ikki eru í samsvari við rammuavtaluna dagfest 29.01.2016, gongur hetta skeyti framum rammuavtaluna.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Byrða. Matr.nr. 339b, 100 Tórshavn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Byrða. Matr.nr. 339b, 100 Tórshavn</title>
          <date type="accessed" when="2025-11-10"/>
          <date when="2021-09-23">23-09-2021</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <text>
      <body>
        <div>
          <ab rend="bold right">Akt nr.: BA180</ab>
          <head>Byrða. <lb/> Matr.nr. 339b, 100 Tórshavn</head>
          <ab>Eigari</ab>
          <ab>Bústaðir - Føroya Bústaðarfelag</ab>
          <space type="vertical"/>
          <dateline>Tinglýst: <date when="2021-09-23">23-09-2021</date></dateline>
          <p>
            <seg>Nýtsla, forkeypsrættur til Tórshavnar kommunu v.m. sí skjalaskáp</seg>
            <seg>Átalurætt hevur Tórshavnar kommuna</seg>
            <note>
              <s xml:id="b6aiskubi2">Átalurætt hevur Tórshavnar kommuna.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ylp44jlfdk">Umhvørvisstovan/Tinglýsingin skal gera tygum varugan við, at áheitan tygara um tinglýsing av servituttinum § 3 stk. 5 um helvtarbýti av søluupphøddini á omanfyri standandi matr. nr. ikki kann gangast á møti.</s>
            <s xml:id="blevhczlrt">Sum grundgeving verður víst á § 10 í Tinglýsingarlógini har ásett er, at skjøl, ið verða tinglýst, skulu innihalda, fastseta, stovna, broyta ella taka av rættindi í ávísum føstum eigindómi ella felagseigindómi.</s>
            <s xml:id="qxbm4jvjfm">Viðvíkjandi tí servitutti § 3 stk. 5 helvtarbýti av søluupphøddini, ið tygum ynskja tinglýstan skal viðmerkjast, at tað her ikki er talan um eini rættindi yvir einari fastari ogn, men er tað bert eitt peningaligt krav.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Henda avgerð kann, sambært § 36 í Tinglýsingarlógini, innan 4 vikur frá tí tygum hava fingið frásøgn um avgerðina, kærast til kærunevndina, adressa: "Kærunevnd í lendismálum, Postsmoga 45, 110 Tórshavn".</seg>
            <note>
              <s xml:id="ajygjjodhp">Henda avgerð kann, sambært § 36 í Tinglýsingarlógini, innan 4 vikur frá tí tygum hava fingið frásøgn um avgerðina, kærast til Kærunevndina í Lendismálum.</s>
            </note>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>