<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tinglýsing - Akt nr. T 639</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Fyribils Semja</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Leigusáttmáli</title>
          <date type="accessed" when="2025-11-10" />
          <date when="1952-05-05">5. mai 1952</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <text>
      <body>
        <div>
          <head rend="bold">Fyribils Semja</head>
          <p>
            <seg>Vísandi til løgtingssamtykt (vetrarsetan), dagf. 5. mars 1951, í málinum: hægri skúlar, verður millum Tórshavnar býráð øðrumegin og Føroya skúlagrunn og landsstýrið øðrumegin gjørd henda fyribols semja:</seg>
          </p>
          <p>
            <s>Tórshavnar býráð letur frá sær til bygging av hægri skúla økið (við byggningum) sunnan fyri plantasjuna í Tórshavn (matr. nr. 775, 776, 777, 778, 743, 745), sum býráðið hevur ætlað at leggja nýggjan kommunuskúla á, soleiðis at bygging ella fyrireiking av bygging har kann fara fram eftir henda dag.</s>
            <s>Grasningsrætturin á økinum gongur samstundis yvir til landsstýrið.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Føroya skúlagrunnur letur frá sær til Havnar kommunu realskúla-økið í Tórshavn við ástandandi byggningum, á tann hátt at kommunan frá hesum degi fær brúksrætt til tann partin av økinum, sum á viðløgdu kortskitsu er avmarkað av linju 2 metrar suður um garðin norðan fyri skúlastjórahúsini, norður um kjallin, víðari fylgjandi fimleikarhúsinum og garðin frá tí eystur í Tórsgøtu.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tann fulla ognarrættin til alt økið (matr. nr. 339) og teir byggningar, sum standa á sunnara øki, fær kommunan, tá ið hægri skúlin er bygdur og tikin til brúks.</s>
            <s>So leingi letur skúlagrunnurin almen avgjøld av sínum byggningum.</s>
            <s>Innan endaligt ognarskifti fer fram, skulu hesir byggningar á matr. nr. 339 virðismetast av nýggjum til endaliga yvirtøku.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tann peningaupphædd, sum annar parturin verður at lata og annar at fáa av hesum býti, verður at fastleggja aftaná virðismetan.</s>
            <s>Henda virðismetan verður at gera av trímannanevnd; einum manni valdum av Havnar býráð, einum valdum av landsstýrinum, og velja teir báðir triðja mannin.</s>
            <s>Tá ið endaliga virðismetingin er liðug, verður avtala gjørd um, hvussu peningahæddin, sum annar parturin verður at lata skal gjaldast.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Møgulig ósemja um, hvussu tað endaliga endurgjaldið partanna millum skal gjaldast, verður at gera av av dómsnevnd, sum býráðið og landsstýrið velja hvønn sín mann í og ríkisumboðsmaðurin er uppmaður.</s>
          </p>
          <dateline rend="center">Tórshavn, <date when="1952-05-02">5. mai 1952</date></dateline>
          <ab>
            <ab>Tórshavnar býráð:</ab>
            <ab>J. P. Henriksen.</ab>
            <ab>Chr. Lützen.</ab>
            <ab>R. Long.</ab>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>