<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Løgtingssøga Føroya</title>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
      <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
          Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
        </licence>
        <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
        <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title level="a" type="main">Løgtingssøga Føroya</title>
        <publisher>Føroya Løgting</publisher>
        <author>
          <persName>Jóannes Patursson</persName>
        </author>
        <author>
          <persName>A.W. Brøgger</persName>
        </author>
        <date when="1937">1937</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <text>
    <front>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <ab rend="center italic">A. W. Brøgger :</ab>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <ab rend="bold center">HVUSSU FØROYAR</ab>
      <ab rend="bold center">VÓRU BYGDAR</ab>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <ab rend="center">INNGONGD</ab>
      <ab rend="center" style="font-size: 9pt;">TIL</ab>
      <ab rend="center">LØGTINGSSØGU FØROYA</ab>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <ab rend="center" style="font-size: 9pt;">FØROYSKAÐ HEVUR</ab>
      <ab rend="center italic">JÓANNES PATURSSON</ab>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <ab rend="center">FØROYA LØGTING GAV ÚT Í 1937</ab>
      <ab rend="center" style="font-size: 9pt;">Í VARÐVEITSLU HJÁ</ab>
      <ab rend="center">H. N JACOBSENS BÓKHANDLI, TÓRSHAVN</ab>
      <ab rend="center" style="font-size: 9pt;">PRENTSMIÐJA H. N. JACOBSENS BÓKAHANDILS</ab>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <div>
        <pb n="I"/>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
        <ab rend="center italic">Jóannes Patursson</ab>
        <ab rend="center italic">tilegnes</ab>
        <ab rend="center italic">denne bok i takknemlighet.</ab>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
      </div>
      <div>
        <pb n="II"/>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
        <head>Forord</head>
        <p>
          <seg><hi rend="bold">M</hi>ANUSKRIPTET til dette arbeide blev avsluttet <lb/> og innsendt i juni 1935.</seg>
          <seg>På grunn av forskjellige <lb/> omstendigheter fremkommer det først nu i trykken.</seg>
          <lb/>
          <seg>Litteraturlisten stanser derfor ved 1935.</seg>
          <seg>Jeg nytter <lb/> leiligheten til å takke Lagtinget og Lagtingets historiekomité <lb/> for det ærefulle og interessante hverv det ga mig.</seg>
        </p>
        <ab style="font-size: 9pt;">Oslo i juni 1937.</ab>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
        <ab rend="italic">A. W. Brøgger</ab>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
      </div>
      <div>
        <pb n="III"/>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
        <p style="font-size: 9pt;">
          <s xml:id="f673mkaitf">Dr. Chr. Matras, ið hevur kannað eftir umsetingini og Richard <lb/> Long, kennara, ið hevur umfarið rættlesturin, veiti eg mína bestu tøkk.</s>
        </p>
        <ab style="font-size: 9pt;">Jóannes Patursson.</ab>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
      </div>
      <div>
        <pb n="IV"/>
        <head>Formæli</head>
        <p>
          <!-- TODO: Note Føroyingar spelled wrong! -->
          <s xml:id="h2bpnj2lzo">Føroya fornsøga er í royndini gjølla kannað, ið hvussu er mátað við teim bókmentum, sum longu í 17. øld fóru at vera í boði, og sum føroyingar sjálvir mest hava lagt til.</s>
          <s xml:id="vgsxdt7eq3">Søguhugurin á fornminnum oyggjanna tók nógv at mennast í 18. øld, og hann bar sjónskan ávøkstur í fornfrøðisligum starvi.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ypcqqzbjtr">Vitiligt varð tað tann merkiliga nøgd av føroyskum søgum og kvæðum, sum menn fyrst fóru at ansa eftir.</s>
          <s xml:id="rrrpjfn7vy">Longu í 16. øld var kunnleikin um hesi kvæði komin millum manna; Ole Worm veit um fleiri føroysk kvæði.</s>
          <s xml:id="wibi6hl5rz">Men tað var ikki fyrr enn í 18. øld, at farið varð at skriva tey upp.</s>
          <s xml:id="nzdvrbz5fy">Tann fyrsti var Jens Christian Svabo, tann hendinga sellin, sum sat í Keypmannahavn og ætlaði nógv til um Føroyar og í unglinga fúsi sínum vildi væla um bæði landbúnaðin og aðrar vinnuvegir har norðuri.</s>
          <s xml:id="mqnukjw45b">Leingi baldist hann við at fáa ætlanir sínar í lag, og endiliga í 1781 eydnaðist honum at gera ta stórtøku ferðina til móðurland sítt og at avrika ta viðfevndu frágreiðing, sum nú er til hølis á «statsarkivet» í Keypmannahavn.</s>
          <s xml:id="mxtsejwd34">Tað er eitt á allan hátt merkiligt og týdningarmikið verk, sum gevur grein á starvið og vinnulívið í Føroyum á hansara døgum.</s>
          <s xml:id="rqydvyz2u3">Eitt úrdrag av hesum verki <pb n="X"/> er útgivið av M. A. Jacobsen í 1924.</s>
          <s xml:id="hlcn7glmbk">Á hesari ferð hevur hann eisini skrivað upp kvæði í trimum bindum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="kw3p67fy4v">Vegna tann góða hug yvirhøvur at fornmenjum seinast í 18. øld byrjar úr Keypmannahavn eisini tað fyrsta skilagóða savningarstarv í Føroyum.</s>
          <s xml:id="kr36pztgun">«Commissionen for Oldsager» fær frá H. C. Lyngbye og Vargas Bedemar tey fyrstu tíðindir um forngripir í Føroyum.</s>
          <s xml:id="fmjgu4z2ma">Í fyrstu frágreiðing Lyngbye's sæst, at menn fegin vilja, at farið skal verða undir at granska fornleivdirnar í Føroyum.</s>
          <s xml:id="jkluwzlzpx">Hentze próstur biður Lyngbye um, tá ið hann ferðast um landið, at siga sær frá forngripum og tílíkum lutum, sum hann verður varur við á ferðini.</s>
          <s xml:id="oaymo7sdfy">Men skjótt royndist tað, at tá ið vit taka undan dómkirkjuna í Kirkjubø, vóru ikki nógvar fornleivdir at skriva um í Føroyum.</s>
          <s xml:id="e4vflkjn6f">Harafturímóti kom undan kavi tann ørgrynna av kvæðum og søgnum, sum vóru høvd á lofti í oyggjunum, og sum teir, ið leitaðu, nú fóru í holt við.</s>
          <s xml:id="di5kdkqmrs">Lyngbye var tann fyrsti, sum setti nakað av hesum tilfari upp á prent, kvæðini um Sjúrð Fávnisbana í 1822.</s>
          <s xml:id="ow3fvbiwup">Í hesum starvi, sum nú byrjaði, og sum varð viðhavt øldina alla til enda, vóru tað tveir menn, sum fram um nakrar aðrar løgdu sær eina nær, og sum vit eiga mest at takka, J. H. Schrøter og V. U. Hammershaimb.</s>
          <s xml:id="l3qetixkzq">Við hesum teirra savningarstarvi og útgávustarvi laðaðu teir grundina undir nútíðar tjóðskapartrygging í Føroyum, og Hammershaimb er herumframt tann, sum skapað hevur ta nú nýttu føroysku rættskriving.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="scwyczeeqr">Johan Hendrik Schrøter var Føroyingur, føddur í Tórshavn í 1771, og sóknarprestur í Suðuroy 1804–26, deyður í Tórshavn 1851.</s>
          <s xml:id="jrjr7dsvgz">Gagnið mesta avrikaði hann, tá ið hann savnaði tað nógva tilfarið av søgnum <pb n="XI"/> og kvæðum.</s>
          <s xml:id="x42d5lbr64">Ikki er tó burtur úr ongum tikin tann atfinning, Gustav Storm á sinni (1884) hevur at atburðum Schrøters, at lesnaður hevur ávirkað hugarensl hansara, so hann beinanvegin hevur skoytt upp í tær sagnirnar, hann hevur skrivað upp: Hetta tilfar má tessvegna nýtast varliga.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="b22lz7j5vx">Atburðarlag V. U. Hammershaimbs eigur tað mikla megnið, sum gjørt hevur hann til ein av Føroya dugnaligastu byggingarmeistarum.</s>
          <s xml:id="b63jq224nq">Við ramari rót í føroyskari jørð mentist hann í starvi sínum sum træið í sólini.</s>
          <s xml:id="iidc7r7wzi">Tá ið stríðið um Føroyamálið andspennis tí danska byrjaði í 1845, lutaðist honum ævistarv sítt.</s>
          <s xml:id="ribx44c5pb">28 ára gamal fór hann undir at sóknast eftir og henta saman tað tilfar, sum bera skuldi so fagran ávøkstur, um somu stund sum hann hevði sett sær fyri at nýta úrslitið til eitt frágreiðingaryrki um sjálva siðmenningina í Føroyum.</s>
          <s xml:id="krafimwkyu">Í 1849 gav hann út tey fyrstu upprit av kvæðum, søgnum og orðatøkum, og í 1855 endaði hann tað fyrsta savn av føroyskum kvæðum í tveimum bindum.</s>
          <s xml:id="ouybslndtx">Hetta var eitt reiðiligt bragd, av tí at hann, til tess at koma ávegis, mátti smíða eitt nýtt rættskrivingarlag.</s>
          <s xml:id="vjts4vmxlv">Í hesum starvi valdi hann tað íslendska málið sum fyrimynd, og so statt skapaði Hammershaimb tað føroyska bókmentamálið.</s>
          <s xml:id="keeppill3g">Hann endaði lívsstarv sítt við teimum tveimum bindunum «Færøsk Anthologi» í 1891, við einum orðasavni, sum Jakob Jakobsen hevði gjørt til.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="y5bdf5l35s">Tað munagóða úrslit úr hesum savningarstarvi viðvíkjandi føroyskum kvæðum er tað tiltikna handskrivaða verkið: «Føroyja kvæði, Corpus Carminum Faeroensium», sum Svend Grundtvig og Jørgen Bloch hava greitt úr hondum í 16 stórum fjórðingsbrotabindum, sum nú er goymt á tí kongliga bókasavninum í Keypmannahavn, har alt stendur í, sum hagar <pb n="XII"/> til dags var kunnugt av føroyskum kvæðum.</s>
          <s xml:id="yq4tt5qpsj">Kvæði og vísur í hesum verki eru um 234 í tali í 8–900 uppskriftum, samantalt o. u. 70.000 ørindi.</s>
          <s xml:id="o2hlvs5dm6">Í «Arkiv för nordisk Filologi», bind VI, 1890, hevur Axel Olrik skrásett øll hesi kvæði og víst á, hvar tey, sum eru prentað, eru at finna, og harumframt í stuttum greitt frá, hvat tey eru um, ella víst á ta søgn, sum fleiri av teim óprentaðu eru yrkt burturúr.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="eubh3s43om">Ta søguligu meting av teim føroysku kvæðum og orðatøkum hevur Jakob Jakobsen havt á hondum, hann, sum er tann triði av teim Føroyingum, sum hava uppbygt tað tjóðskapliga nútíðar mannfelagið í landinum burtur úr starvinum við søgnum og kvæðum.</s>
          <seg>Tey týdningarmestu úrslit kunna um tað lagið ávísast í hesum orðum:</seg>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="djhrys4bmw">Nøgdin av teimum føroysku søgnunum eru frá 17. og 18. øld.</s>
          <s xml:id="vi625nkh7n">Summar eru frá 14., 15. og 16. øld.</s>
          <s xml:id="kgqmzv5qm5">Frá 13. øld og enn longur aftur í tíðina er sagnatilfarið pinkulítið, men annars kann verða skotið til, at einstakar sagnir mugu eiga sín uppruna úr einum tíðarskeiði, sum er nær uppi undir landnámstíðini.</s>
          <s xml:id="nsbpwlxuv6">Reiðiliga áhugavert er tað til dømis, at Jakobsen vísir á, at lið um lið við tær sagnir, sum óivað eru tiknar út úr Føroyinga søgu og øðrum íslendskum søgum, summastaðni eru goymdar munnligar frásagnir frá fyrndini til okkara dagar (Sigmundur Brestisson).</s>
          <s xml:id="kf3dg27iqe">Henda ávísing hevur sín týdning, tá ið ætlað skal verða um søgnina um halgumenninar í Suðuroy, sum vit seinni skulu hava á máli.</s>
          <s xml:id="c6by5ridfm">Annars er tað forvitnisligt at ansa eftir, hvussu neyvatryggar mangar av søgnunum fra 14.–16. øld eru goymdar, har tær hava kunnað verið umaftur kannaðar av øðrum heimildum, samber sagnirnar um <pb n="XIII"/> húsfrúnna í Húsavík í Sandoy, og hvussu væl tær bera saman við skjølini.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ten5awees7">Dansurin og kvæðini eru komin til Føroya úr Noregi í 13.–14. øld, og mong av teim norsku yrkisevnum eru komin til Føroya í íslendskum búnaði.</s>
          <s xml:id="jnhcj3fbkj">Tá ið hetta evnið ikki nemur stórvegis við Føroya fornsøgu, skal eg einans vísa á Jakobsens og Thurens týdningarmiklu rannsóknir og úrslit.</s>
          <s xml:id="q2sqn4ju7k">Her er um at røða kvæðini um Sjúrð Fávnisbana, Karlamagnus, Ólav Tryggvason, Ellind bónda á Jaðri (Erling Skjalgsson), o. s. fr. Tó at summi av teim gomlu føroysku kvæðum saman við dansinum kunna ætlast at vera komin til Føroya longu í 13. øld, so er ið hvussu er einki føroyskt kvæði til, sum kann ávísast at røkka longur aftur enn til 14. øld.</s>
          <s xml:id="l6t7mwn4vd">Yvirhøvur er tað ein forvitnislig hending, at 14. øld í Føroyum tykist at hava verið ein reiðilig blómaøld samborin teirri samgonguríkastu tíð Føroya og Noregs ímillum.</s>
          <s xml:id="u4zrztvwzr">Hetta er ein tilburður, sum frægd kann vera í at bera saman við Noregs søgu.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="eptvuj4fz4">Tá ið Hammershaimb hevði útgivið antologiina og Jakobsen sagnirnar, var harvið komið at enda eitt langt tíðarskeið í rannsóknunum um Føroya søgu.</s>
          <s xml:id="ih3ko3zmpp">Longu í 1890-árunum fór Jak. Jakobsen undir tær næstu grannskingar, sum var at søkja fróðskap um staðanøvnini, samstundis sum donsk fyritøka tók sær um reiggj í føroyskum fornstarvi.</s>
          <note>
            <p>
              <label>*)</label>
              <s xml:id="hddsrhkp6q">Ógvuliga áhugavert er orðalag Hammershaimbs (1891 síðu 7) at millum staðanøvnini í «Ny Matrikel for Færøerne, København 1875» og tey, sum eru í skrá P. A. Muncks í 1849 er hvørt samsvarandi øðrum, tessvegna at tey upprunaligu nøvn mann undan manni yvirhøvur eru so væl goymd í Føroyum.</s>
            </p>
          </note>
        </p>
        <pb n="XIV"/>
        <p>
          <s xml:id="ywuj2vh5tr">Jak. Jakobsen hevði fingið áriniligt innskot úr tí norska starvi, sum Oluf Rygh hevðist at í 90-árunum til at fáa greiði á uppruna og merking staðanavnanna.</s>
          <s xml:id="ruinkozyi7">Hansara stóra endamál var at kanna til lítar staðanøvnini í Føroyum, og hann gjørdi seg væl út til at fullfíggja hetta verk við, so at taka til, at byrja uttanífrá inneftir.</s>
          <s xml:id="nosnnmjda2">Hann ferðaðist í fleiri ár í Hjaltlandi og Orknoyum, har minnið um hann enn livir dagin í dag, og ávøksturin úr hesum ferðum varð verk hansara um staðanøvnini í Hjaltlandi í 1901 og tann mikla orðmyndarfróða bók um tað gamla hjaltlendska málið, sum ikki varð prentað fyrr enn aftan á deyða hansara.</s>
          <s xml:id="vqdzhwl32m">Tað, hann fekk avrikað viðvíkjandi staðanøvnunum í egna føðilandi sínum, røkk ikki longur enn til nakrar frágreiðingarglottar, ið nema við einstøk nøvn, oyggjanøvn og bygdanøvn og so tey føroysku áarnøvnini (1908).</s>
          <s xml:id="jvwhfi2lke">Sorgarfult er at lesa tað, hann skrivar um ætlan sína í framtíðini: «Eina heildarviðgerð av teim føroysku staðanøvnum vænti eg mær at fáa líkindi til at avrika aðrastaðni.»</s>
          <s xml:id="ldgwezk4b7">Henda stund kom aldri.</s>
          <s xml:id="w7vpnrw2mp">Í 1907 gav hann út tað fyrsta bindið av tí føroysku fornbrævasavninum (diplomatarium) við einum frálíkum evnisyvirliti um føroysk fornminni.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="jux7kzk5w7">Staðanavnagrannskingin kom seinri aftur av nýggjum í blóma, tá ið Føroyingurin Chr. Matras í 1932 gav út eitt stórt og týdningarmikið verk um staðanøvnini í Norðuroyum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ediubgo2l2">Tað danska «Oldskriftsselskab» og «Nationalmuseet» í Keypmannahavn fóru í 1890-árunum undir eina ásetta ætlan um fornleivdagrannskingar í Føroyum, Íslandi og Grønlandi, sum kom í lag í árunum 1894–1905.</s>
          <s xml:id="gwzk3geekf">Daniel Bruun varð kosin fyristøðumaður.</s>
          <s xml:id="e62xovpfl6">Hann var í Føroyum í 1896, 1898 og 1905.</s>
          <s xml:id="qmpchwawnl">Hann <pb n="XV"/> hevði eitt skilagott lag á fyritøkuni.</s>
          <quote>
            <seg>«</seg>
            <s xml:id="pd7jixyyd2">Fyrst vitjaði eg vesturstrendurnar í Noregi til tess at gera meg kunnugan við byggingarsiðirnar har.</s>
            <s xml:id="w22mn27guy">Samstundis vórðu grannskaðar – serstakliga um Stavangurleiðina – fleiri av teimum sokallaðu «bygdaborgum», har fólkið hevur verið hildið at hava krógvað seg í ófriðartíðum.</s>
            <s xml:id="f5durqu3gp">Tílík skjólstøð vóru eisini vanlig í Føroyum, har nógvastaðni varð víst á pláss – natúrligar borgir – har fólkið í Føroyum tók sær tilhald, tá ið sjóræningarnir komu.</s>
            <s xml:id="dyivajiddc">Tað er ikki langt at fara aftur í tíðina, síðan hesi støð vóru í nýtslu.</s>
            <s xml:id="qtloc5szpe">Á hesum øki vóru ofta bygd kaganshús, sethús og gróthjallir.</s>
            <s xml:id="zjbocjasca">Hesi vórðu mátað, og nakrir útgrevstrir í teimum athavdir.</s>
            <s xml:id="rl6dds3ve4">Framvegis vórðu gamlir húsagerðarsiðir kannaðir í Føroyum.</s>
            <s xml:id="mjhpwdiiib">So varð, at har vórðu ikki funnar uttan einstakar toftir frá miðøldini.</s>
            <s xml:id="qqa6flycuh">Men elligamalt húsasmíð bar enn merki sítt í teim roykstovum, kirkjum við opnum takstóli o. s. fr., sum enn stóðu uppi.</s>
            <seg>– <s xml:id="qddy76ngsy">Merkiliga forvitnisligt úrslit gav útgrevsturin í einum av teimum sokallaðu gomlu «Íslendingatoftum», har søgnin er, at Íslendingar hava havt vetrarsetu í miðøld á ferðum sínum til Noregs og aftur haðani.</s></seg>
            <s xml:id="abxvqae3nl">Toftirnar vóru í Borðoynni á Borðoyarvík, og har varð funnin ein væl varðveitt roykstova við grúgvu og roykstovubeinkjum.</s>
            <!-- TODO: review this line! -->
            <s xml:id="ozwespsidn">Fyri seg sjálvan var ein lítil gróthjallur og ein stór neystatoft.</s>
            <seg>»</seg>
          </quote>
          <seg>(W. Mollerup, Nationalmuseets anden afdeling, 1892–1906, København 1908, bls. 167).</seg>
          <s xml:id="bu67fgf5pv">Tíverri er ikki hildið fram við hesum fornleivdarrannsóknum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="twlk2btwyi">Enn er eitt evni, sum ikki áður h4evur verið undirfarið til rannsóknarviðgerðar, – sjálvt Føroyamálið, – tað gamla málið í oyggjunum.</s>
          <s xml:id="yjligrx4su">Grundarstarvið hevur ein Norðmaður Marius Hægstad gjørt, sum í 1917 endaði tað stóra verkið um «Vestnorsk målføre fyre <pb n="XVI"/> 1350» við eini greiniligari viðgerð av tí gamla føroyska málinum grundaða á fornbrøvini.</s>
          <s xml:id="ssu5v6zk42">Úrslitið var av størsta týdningi fyri spurningin um landnámið í Føroyum og tey søguligu sambond við Noreg fram at 15. øld.</s>
          <s xml:id="uuvatzc5pt">Eisini her hava føroyskir grannskarar nú sjálvir laðað grundina, M. A. Jacobsen og Chr. Matras, tá ið teir góvu út Føroysk-Donsku orðabókina í 1927.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="l525vg6al2">Sagnir og kvæði, staðanøvn og mál í Føroyum eru so við og við komin undir ídna og ávakstrarsama viðgerð.</s>
          <s xml:id="qj6vc5ehem">Eisini Føroya fornsøga hevur verið nógv viðfingin, men tað er tað eyðkenda hjá henni, at hon er ikki nøkur heild, hvørki á ein ella annan hátt, hon er bundin við einstakar tilburðir.</s>
          <s xml:id="iiead6m4in">Tað er søgan um Sigmund Brestisson og hansara dagar, um árið 1000.</s>
          <s xml:id="eyi3qgvmey">Síðani verður niðamyrkur, og vit vita mestsum einki um landsins søgu.</s>
          <s xml:id="koqvhchgfy">Næsta hendingaskeiðið er Ellindur biskupur um 1300, og so renna aftur øldir til næstu lýsing, kappi sjóræningartíðarinnar Magnus Heinason í 16. øld.</s>
          <s xml:id="emj5ktc7tj">Frá 18. øld fer søgan at vera meira heilskapað til næstu stórhending, Páll Nólsoy um 1800.</s>
          <s xml:id="hmb74trymc">Á henda hátt verður í royndum Føroya søga meir enn nakað annað Løgtingssøga, fastatilfarið í folksins lívi og søgu í góðum og illum, í stórum og smáum.</s>
          <s xml:id="gkzczq6tju">Í hesum sambandi verður at taka til hagreiðingar Føroya søga, á mangan hátt ein áhugaverdur táttur í norrønari søgu.</s>
          <s xml:id="gsy7szgbxe">Lítið hevur verið gjørt við hana.</s>
          <s xml:id="faol74gkea">Tann besta tilløga til hennara higartil er «Forslag og Betænkninger afgivne af den færøske Landbokommission», sum kom út í 1911, har serstakliga C. F. Bærentsen amtmaður hevur greitt frálíkar lutir av hondum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="g5pxbpcwc5">Søgan, tað søguliga tilfarið til Føroya fornsøgu er so statt ikki rúgvismikið.</s>
          <s xml:id="tmki5qfkjg">Yvirhøvur býður søgan <pb n="XVII"/> okkum smávegis fróðskap aftur ímóti frágreiðingum um einstakar menn og ættir staddir í stórtøkum atburðamiklum viðurskiftum.</s>
          <s xml:id="sopouttujk">Ið hvussu er gevur søgan einki tilfar at kalla til landnámssøguna.</s>
          <s xml:id="r7amubuyqz">Tá ið Winther í 1857 kundi fara undir sína stóru og ógvuliga virðismiklu bók um Føroya «oldtidshistorie», sum hann ikki fekk frá hondum fyrr enn í 1875, var tað við teirri hugmynd í eygsjón, sum ræður og ríkir í Føroyum, at «oldtiden» í hesum viðfangi er tað, sum er undan Sverra kongs døgum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="dgcqriyaxj">Tá ið slíkt trot er á søguligum tilfari, og tá ið føroysk siðmenning tykist at vera so eyðkend og frámerkt sum hon er, so er hetta kanska atvoldin til at Føroyar eiga so rúgvismiklar bókmentir viðvíkjandi fólksins lívi og yrki, um vinnulív tess og hátíðir, um rættarskipan tess og siðir.</s>
          <s xml:id="xqdq2ukwnd">Eitt skjótført yvirlit yvir hesi viðurskifti eigur at eiga rúmd her.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="uynqj4lju7">Í royndum kunna Føroyar rósa sær av at eiga ta elstu landafrøðiligu frágreiðing, sum yvirhøvur er at finna í Norðurlondum, nevnliga lýsing av landinum, sum hin írski munkurin Dicuil greiddi úr hondum 825.</s>
          <s xml:id="vtzqk5nj42">Henda meir enn 1100 ára gamla frágreiðing er eins tíðindanýggj og beinrakin og nakrar av teim, ið seinri eru afturatkomnar.</s>
          <s xml:id="czedawfr5i">Tó eru tað her tær yngru søguligu frágreiðingar, vit hugsa um.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="woyfg2c7di">Fyrsta atløgan er bæði forvitnislig og áhugaverd.</s>
          <s xml:id="tjlb6lqgjm">Tá ið Peder Clausen Friis skrivaði verk sítt «Om nogle Læns og Landes Bygning som ligge under Norriges Krone» — nevnliga Jamtaland, Herjardal, Orknoyar og Føroyar — hevði hann ymiskt tilfar í hondum.</s>
          <s xml:id="toygm5n3uc">Tað mesta var tilgjørd søga og leyst søgutilfar.</s>
          <s xml:id="nr54gfpeoh">Føroyum viðvíkjandi var eitt týdningarmikið undantak.</s>
          <s xml:id="xkfbd4aykd">Hann hevði í 1592 í Stavangri havt ein føroyskan <pb n="XVIII"/> student hjá sær, Jákup Eyðunsson, og saman við honum sum frásagnarmanni hevur hann givið eina frágreiðing um Føroyar, «Noget om Færøers Lejlighed», sum ber til skjals eina hendinga góða landafrøðiliga grein um Føroyaland.</s>
          <s xml:id="s26w32kffi">Hetta er tann fyrsta, vit hava, og hon er í roynd og veru so mikið virðismeiri, sum vit ikki viðvíkjandi øðrum norskum londum eiga nakað tílíkt.</s>
          <s xml:id="pu6to4llw2">Hann sigur frá teirri lítlu urtini børk, sum á norskum er kallað tepperot (lát. tormentilla), sum nýtist til at barka í, um seyðin og kópin, um fuglaveiði og grindadráp.</s>
          <s xml:id="zcj5uaefb3">Íbyggjararnir, sigur hann, eru ofta illa av holdum komnir av sjóræningum, so at summir av teimum ríku bóndum verða at flýggja í fjøllini við konufólkum sínum og børnum og bestu ognum, so teir har við gróti kunna verja seg móti ránsmonnunum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="yumkjvw2te">Ríkt fólk býr í Føroyum, sigur hann framvegis, og teir unglingar, sum haðani koma til Noregs, verða ofta «besynderlige Mænd og Kvinder».</s>
          <s xml:id="uwrwb3z7mp">Og teir eru altíð meiri virdir enn Orknoyingar og Hjaltar.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="m7du2vma3m">Peder Clausson hevur hugsað við sær sjálvum, kann vera eisini við at skifta orð við Jákup Eyðunsson, at Føroyar eins og Hjaltland og Orknoyar fyrst hava verið víkingabøli (sjóræningareiður), áðrenn tær vórðu bygdar (Norges Beskrivelse bls. 257).</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="zub6itfjtl">At enda sigur hann frá einum siði, sum vit ikki nú longur kunna vitnisfesta, men sum er almerkiligur.</s>
          <s xml:id="p2fawv25vc">Sama skipan var í gamlar dagar í Norður-Noregi og í Føroyum, har menn fingust við fuglaveiði, at datt maður oman í ræning, skuldi einhvør av næstu frændum hansara ella bestu vinum ganga ta somu gongu, og kom hesin aftur við lívinum, skuldi hin omandotni fáa kirkjugarð.</s>
          <s xml:id="dj7mqmpzuw">Men hætti eingin sær at fara hesa somu leið, ella fall tann, ið fór, skuldi hvørgin <pb n="XIX"/> teirra fáa kirkjugarð, «fordi at de hafde forvaaget sig, oc deris Gods faldt under Kongen.»</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="gbp5pq5y7q">Lucas Debes sigur í 1670, soleiðis um hundrað ár aftaná, at á hansara døgum visti eingin longur um hesa lóg í Føroyum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="lvlkpthzy3">At einki skal verða burturúrlagt, skulu vit eisini nevna, at til er ein lítið kend frágreiðing um Føroyar fra 1660-árunum.</s>
          <s xml:id="fc5u2heryw">Ein ungur maður, Thomas Jacobsen Tarnovius, kom til Føroya um 1650 við faðirinum, sum var vorðin prestur í Suðuroy.</s>
          <s xml:id="kzpwr6ewc3">Í 1660 varð hann innskrivaður í Keypmannahavn, og tá ið námstíðin varð úti, fekk hann prestakall á Bornholmi.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ndclmjq7ka">Í takksemi fyri studning tann, hann hevði fingið frá Gabel, sum hevði einaloyvi á Føroyahandlinum, gav hann honum kannið á einum riti, hann í mars 1669 hevði sett saman, og sum æt «Feröers Beskrifvelse udi störste Korthed forfattet af Thomas Tarnovio.»</s>
          <s xml:id="qkjg3jqu2e">Hetta verk hevur ikki verið prentað fyrr enn J. Dahl gav tað út í 1908; avskriftin er til á kongaliga bókasavninum í Keypmannahavn.</s>
          <s xml:id="zkwux6ivzc">Thuren hevur gjørt sær nýtslu burtur úr tí til frágreiðing um føroyska dansin.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="mrmcs2hc53">Í hesum árunum er tað, at tann fyrsta stóra landlýsing Føroya verður fullgjørd, og úrslitið varð eitt verk, sum tann dagin í dag hevur almikið virði, og sum í sínari tíð var tað sama roysnisverkið, sum tað hevði verið í dag.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="gnvdyvxwza">Lucas Debes varð føddur í 1623 í Stubbekøbing í Danmørk, og í 1651 varð hann hjálparprestur og árið eftir sóknarprestur í Tórshavn.</s>
          <s xml:id="k2czao5h3h">Í 1670 varð hann «landspróstur» í Føroyum.</s>
          <s xml:id="sjwdm23x2y">Hann doyði í Tórshavn í 1675.</s>
          <s xml:id="vhxm5nlg75">Snimma varð Debes kunnugur við Føroyafólksins lív, og hann varð fólkinum ein dugnaligur varðmaður móti fúta og lensharra.</s>
          <s xml:id="yad4fmbpxv">Í 1672 var <pb n="XX"/> hann í Keypmannahavn til at bera fram ákærur um Føroyahandilsins atburð (Landbokom. II, bls. 43 ff.).</s>
          <s xml:id="yrpfv3mkbx">12. mars 1670 endaði hann í Tórshavn ta stóru Føroyabókina, sum í 1673 kom upp á prent og æt «Færoæ et Færoa reserata», við eini frágreiðing um landið, íbyggjarnar o. s. fr., «og nogle Antikviteter som her til dags udi Mørket have været indelukte.»</s>
          <s xml:id="adnyh3m3d3">Tað er eitt evnisríkt verk, og tey mongu úrslit eiga varandi virði.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="tizlsyg5m4">Eitt, sum Debes ansaði eftir, skal longu verða nevnt her.</s>
          <s xml:id="ymfx57lgx2">Hann ivast ikki í, at landnámsmenninir, høvdingarnir, tóku tað mesta av landinum í Føroyum til óðals og ognar, «ikke alleneste den Plads, som de boede paa, men endog de andre Steder tillige, saa at deres Tjenere havde beholdt den mindste Part.»</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="eytl3fwcek">Ikki mong ár aftaná kom Tormods Torfæusar «De rebus gestis Færoensium» í 1695.</s>
          <s xml:id="focs2gsczg">Hetta er lítilsvert aftur ímóti frumriti Debesar.</s>
          <s xml:id="v47vxquru3">Tað hann orðar um sjálvt navnið Føroyar t. d. er lítið at fáa burturúr.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="avefc6iz6x">Aftaná verk Lucas Debesar runnu eini hundrað ár, áðrenn eitt nýtt stórt frumrit um Føroyar aftur varð greitt av hondum, áðurnevnda rúgvismikla og evnisríka frágreiðing eftir Føroyingin Jens Christian Svabo (1781–82).</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ubnlcktogg">Longur fram í tíðina nýtist okkum ikki at føra tægrina.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ud6x6jsyfg">Jørgen Landts «Forsøg til en Beskrivelse over Færøerne» frá 1800 røkkur ikki upp áraka Debes og Svabo, men hann greiðir frá ymsum, sum athugavert er yvirhøvur.</s>
          <s xml:id="awkhl7l4vf">Eitt sindur margháttliga rínur hetta ummæli á í inngongd hansara: «Da jeg just ikke er nogen stor Elsker af Oldsager, har jeg kuns kortelig berørt, hvad jeg fandt fornødent at anføre om disse Øboers eldgamle Forfatning».</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="wvxokufhqf">Fáar verunligar royndir hava verið gjørdar til at skriva landnámsins søgu, byggingarsøgu Føroya.</s>
          <s xml:id="g5fozuzzfr">Fleiri hava borið við, men ikki uttan sum lut úr øðrum evnum.</s>
          <s xml:id="uyly4gxnh2">Winther ansaði kanska nøkrum vandamálum landnámssøguni viðvíkjandi, men heldur ikki hjá honum vórðu hesir tættir aðalmálið.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="j2tnwincel">Tá ið fornleivdartilfarið frá landnámstíðini, o. u. 800, og fram til Sigmundar dagar saknast so avgjørt, sum roynd er til, tykist tað kanska undarligt at fara í holt við at seta saman landnámssøgu Føroya.</s>
          <s xml:id="gxnoyj2okm">Sum statt er í dag, eiga vit ikki ein leiðisfund, ikki eitt vápn, ikki eitt amboð, onga gersemi ella onnur minni frá landnámstíðini.</s>
          <s xml:id="x36juklwp3">Har afturímóti kunna vit ætla, at fleiri av teim gomlu toftunum í Føroyum eru frá teirri fyrstu byggingartíðini, men grannskan teirra eigur framtíðin.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="okyb7bohbe">Í royndini kunna vit við øllum hinum tilfarinum tilsamans koma ógvuliga langt áleiðis til eitt heilskapað yvirlit.</s>
          <s xml:id="jl4jqnymcu">Tær fornleivdarrannsóknir, sum einaferð verða at koma í lag í Føroyum, fara óivað at reinska hetta yvirlitið og henda kann tað, at tær eisini atvolda smávegis broytingar bæði á ein og annan hátt.</s>
          <s xml:id="y6lhbjgm64">At bíða, til hetta tilfar einaferð er komið í ljósmála og so gjølla kannað, sum tað nýtist at verða, um tað skal koma til gagns, er hvørki neyðugt ella eftirynskjandi.</s>
          <s xml:id="qaiiacqngk">Tað besta, í hesi løtu er at gera, er at heinta fram í dagsljósið og taka upp allar spurningar og hagreiða teir, við so nógvum heimildarevnum sum til ber, landnámssøguna sjálva: hvaðan komu landnámsmenninir, hvørjir vóru teir, nær og á hvønn hátt kom tað gamla landnámi (ella landnámini) í lag.</s>
        </p>
        <pb n="XXII"/>
        <p>
          <seg>– <s xml:id="wyolehvb3t">Nøkur orð mega eisini loyvast mær at skoyta uppí um mína egnu tilløgu og viðfáing við hesi vandamál.</s></seg>
          <s xml:id="ah4bcwk3gl">Nøkrum árum her frammanundan fór eg undir at grannska ta norsku búsetingina í Norðurhavinum, alt tað frá Írlandi, Suðuroyggjunum (Hebriderne) og Skotlandi til Orknoya, Hjaltlands, Føroya, Íslands og Grønlands.</s>
          <s xml:id="csfrrqjwfp">Henda merkisfyritøka eigur í royndum tað eginvirði, sum gevur hesi búseting eitt lív fyri seg.</s>
          <s xml:id="m2l7ckzxj6">Men til er eisini ein annar táttur í hesi hending, sum voldi tað, at eg fór undir hetta starv, – og hann røkkur langt.</s>
          <s xml:id="woxiaa2wrc">Fekk eg nakað skil á, hvussu teir gomlu høvdu nomið land á øllum hesum umhvørvum, hvussu atburður teirra var tá, hvussu viðurskiftini yvirhøvur vignaðust, so fór eg eftir øllum líkindum eisini at fáa eitt sindur at vita um, hvussu fólk tóku land í Noregi sjálvum fyrst í fyrndartíðum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="siunotn6yq">Soleiðis bar tað til, at Føroyar komu eisini upp í mítt áhugaumdømi, – eg sá tað á tráðinum millum Orknoyar, Hjaltlands og Íslands, og tá ið eg fekk boð um at skriva inngang til søgu løgtingsins, tók eg stórliga fegin við boðunum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="rm6rhqdg2e">Eg hevði einaferð sjálvur ætlað mær at sigla við seglbáti til allar oyggjarnar.</s>
          <s xml:id="ml7vb6fjtl">Tíverri spurdist ikki nógv burtur úr hesi ætlan.</s>
          <s xml:id="hjpjwtsjr2">Sjey ár herfyri sigldi eg til Hjaltlands og Orknoyar og ætlaði síðan at sigla til Føroya, men altíð kom eitthvørt uppímillum.</s>
          <s xml:id="ftm35tj2f6">Eg haldi, at tann, sum ætlaði at royna til lítar alt tað djúpa grundarlag undir teirri norsku búseting í oyggjunum, honum hevði eydnast at fingið ein feril av hesum tilburði, hevði hann siglt yvir um Norðursjógvin, tað gamla Onglandshav og Íslandshav, á gamlan hátt.</s>
          <s xml:id="xl7l6gulpd">Nú eg havi siglt til Hjaltlands og Orknoyar, tykist mær, at eg í hesum viðfangi eri á <pb n="XXIII"/> beinum.</s>
          <s xml:id="boq3o66w26">Og eg vildi havt sæð Føroyar komið undan kavi frá míni egnu lítlu skútu, ikki til tess at leika víkingur, men til tess at kenna við sjálvum mær nakað av tí sama ili, sum hevur flónað teir, allar teir, sum sigldu millum Noregs og Føroya í forðum.</s>
        </p>
        <p>
          <quote>
            <p>
              <s xml:id="qf6ordel4v">«Nætur tvær og dagar tríggja fyrr enn hann fekk Føroyar at síggja.»</s>
            </p>
          </quote>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="dn2pdbfhfr">Eg haldi, at tað er á henda hátt, at søgan eigur at verða grannskað og livað.</s>
        </p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb n="1"/>
        <pb n="2"/>
        <head rend="bold">1<hi rend="underline">STI</hi> TÁTTUR</head>
        <pb n="3"/>
        <div>
          <head rend="bold">FØROYAR FRAMMAN UNDAN LANDNÁMINUM</head>
          <p>
            <s xml:id="z5wjj2eo2l">Ísøldina hava teir norðurlendsku fornmenjarfrøðingar til aðalmark.</s>
            <s xml:id="wzola6qyxg">Framman undan henni er so at siga einki.</s>
            <s xml:id="rmfoei54n6">Aftan á hana byrjar tað mikla landnám, urtir og djór taka land, skógvaksin trø, villini djór, stór og smá, taraskógur og annar sjóvøkstur festir røtur, og seinast kemur menniskjan og leggur alt hetta undir seg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lqfk2re3tc">Ísøldin hevur verið uppi í verkinum til at gera Føroyar soleiðis vorðnar, sum tær eru í dag.</s>
            <s xml:id="maaunwnt4c">Jarðfrøðingarnir halda, at til var eitt serstakt staðbundið íslendi.</s>
            <s xml:id="loqctqepz2">Skriðjøklarnir gjørdi tað um seg, at Føroya firðir og sund, gjáir og dalar fingu tað lag, sum nú er.</s>
            <s xml:id="jgh53stwvr">Men í einum eru Føroyar undantak, tær eru ikki hækkaðar, síðan ísøldin var.</s>
            <s xml:id="wy23ech5ui">Ongar eru strandarrípurnar, skelsandarlindirnar ella bjargareygu máað av sjónum til sjóndar um, at landið hevur ligið lægri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cxinw4bdxb">Tað fer at vera beint at siga, at meginluturin av teirri jarðfrøðiligu menningarsøguni aftan á ísøldina, sum er tann sama í Føroyum sum í hinum Norðurlondum, er kend frammanundan, ið hvussu er undan tí norska landnáminum í Føroyum.</s>
            <s xml:id="cyeky2mcpy">Men tó er nógv umráðandi at fáa ásett aðalgongdina í jarðfrøðiliga umskifti landsins, til tess at gjørt kann verða skil á <pb n="4"/> teim líkindum, sum beyðst teim fyrstu íbyggjarunum.</s>
            <s xml:id="sejvucddwl">Tað eru tey natúrligu líkindini, sum ráða fyri teirri menningarsøguligu høvuðsgongdini.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold">LANDAFRØÐILIGA SØGA FØROYA AFTAN Á ÍSTÍÐINA</head>
          <p>
            <s xml:id="jz7rrzh7ob"><hi rend="bold">V</hi>it hava eitt frálíkt tilfar til at rannsaka Føroya jarðfrøðiligu søgu í tí føroyska mónum.</s>
            <s xml:id="m2ffjcecn4">Hann er ein ógvuliga ásýniligur lutur í tí føroyska landslaginum.</s>
            <s xml:id="vifo3ljf5p">Mógvurin kann vera eins og ein ljósmynd av skógarsøguni og veðurlagssøguni.</s>
            <s xml:id="xatauzcmiu">Í heitum, turrum tíðarskeiðum veksur mógvurin lítið, skógurin tokar seg fram á hann og setir týðilig mark í fláunum, sum tá verða til.</s>
            <s xml:id="socj2w4kax">Í vátligum, avfallsmiklum tíðum veksur mógvurin, og skógurin hopar til útjaðararnar á torvheiðunum.</s>
            <s xml:id="a6pr7piut2">Men ekki er tað eina av vakstrarlíkindunum á sjálvari torvheiðini, men eisini av gróðrinum uttanumvegis, at mógvurin ber eina mynd til skjals, tí at gulið ber fræ av øllum teimum urtum, sum vaksa uttanum.</s>
            <s xml:id="me5qbdwdem">Nútíðar grannskan av mónum hevur gjørt sær nýtslu úr hesum møguligleikum og vunnið sær fram til eitt hegni og ein atburð, ið borið hevur stórfingna úrtøku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ml2p6pnxiv">Orknoyar, Hjaltland, Føroyar og Ísland eru skógarleysar í dag og hava verið tað í søguligari tíð.</s>
            <s xml:id="vi3gnv5lt3">Hvørki barskógur ella leyvskógur er til har í oyggjunum.</s>
            <s xml:id="jsjan5mi3o">Spurningurin er, hvørt tað allar tíðir hevur verið so vorðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yw2yijepjx">Jørgen Landt treiv í spurningin við einum skilagóðum orðakasti í bók síni (1800).</s>
            <s xml:id="psnpdus2zm">Hann var beinskygdur, <pb n="5"/> har hann sigur (332), at kolið í Suðuroy ber vitni um fornan vøkstur.</s>
            <s xml:id="abb2h4ta3y">Men hann er ivaleysur í tí, at hetta hendi so langt afturi í tíðini, at har loysir seg nú lítið at hugsa um.</s>
            <quote>
              <seg>«I hvad tid denne omtumling,» skrivar hann, «eller på den tid denne Skov har vegeteret, om før eller efter Noahs Syndflod, eller, ifald vi tør gå længere tilbage i tiden, om førend den adamitiske Verdens Omskabelse, vil jeg ikke indlade mig i at gjette, men at en langt senere Forandring end hin omtalte, maae være foregaaet med det færøske Climat, har man god Grund til at formode ; thi endnu den Dag i Dag, finder man ved Torvskjering Ennebær=Træer til 4–6 og flere Alens Længde og af næsten en Arms Tykkelse, hvilke ikke ere sorte og forraadnede, men endnu bøjelige, elastiske og askegraae af Udseende, som det Træ man kalder fryndet.</seg>
              <seg>Men saa store, friske, voksende Ennebær-Træer findes nu ingensteds i Færøe, og ere vel i adskillige Menneskealdere ikke fundne der.</seg>
              <seg>At disse nu opgravne Ener skulde have samme Alder som Steenkullene, kan dog vel ikke med Rimelighed paastaaes.</seg>
              <seg>Og hvorfor skulde de aligevel ikke voxe der nu, som før, dersom ikke en Forandring i Climatet hindrede deres Vekst ?»</seg>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xujhfp7axr">Landt er á snórbeinari leið.</s>
            <s xml:id="agqju4etpc">Baraldamógvurin í Føroyum eigur at vera frá eini tíð við einum øðrum veðurlagi, enn vit hava nú.</s>
            <s xml:id="zivkqbkp4q">Ikki fyrr enn nógv ár aftaná, í 1880, nevnir hin skotski jarðfrøðingurin Geikie, at hann er komin fram á nakrar viðaleivdir í Føroyum, og eftir teimum metti hann, at landið hevði einaferð í postglasialari tíð verið skógvaksið við ryski – brushwood – og smáum trøum, men tá ið slíkt ikki ber við á okkara døgum, helt hann, at landið hevði áður havt eitt líkligari skógarhóskandi veðurlag <pb n="6"/> enn nú.</s>
            <s xml:id="eh6tmfi74j">Enn var drálað í longri tíð, áðrenn urtafrøðingar fóru at greina vandamálið í Føroyum á meiri álítandi hátt.</s>
            <s xml:id="xb24oduxoq">Tá fóru Danir undir tær regluligu rannsóknirnar, sum kunngjørdar eru 1901–05.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ysxvcbkz3x">Tær fyrstu rannsóknirnar um mógvin í Føroyum komu ikki fram fyrr enn í 1921, tá ið grundin varð grivin til smørlíkisverksmiðjuna í Tórsgøtu í Vágsbotni í Tórshavn, og seinri til Sjómannaheimið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xqyltwh25s">R. Rasmussen og Knud Jessen hava havt rannsóknirnar í hondum, og royndist tað, at tær bóru væl saman við úrslitinum í seinasta mannsaldri av mórannsóknum í Noregi, Sviaríki, Skotlandi, Orknoyggjum og Hjaltlandi.</s>
            <s xml:id="zhiemuekug">Árið eftir, í 1922, vitjaði Knud Jessen Føroyar og kannaði nógvan mógv á øllum teim størru oyggjunum, Sandoynni undantiknari.</s>
            <s xml:id="zg57bxm4as">Hesin kunnleiki, sum vit so statt hava fingið, er ógvuliga forvitnisligur og frásagnarmikil.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: figure out how to encode "e m p h a s i s"! -->
            <s xml:id="kyjzz6pwio">Undir øllum mónum og á hellu lá ein viðabulur, ætlandi var slagið <seg>sibirisktlerkatræ</seg>, tað var við øðrum orðum eitt rekatræ.</s>
            <s xml:id="oxtxzhlds2">Hetta rekatræið undir øllum mónum ber í sær líkindi til týdningamikla avgerð.</s>
            <s xml:id="dmm32wgv3s">Seinri er funnin ein nøgd av rekaviði av lerkatræ í mógvi við Gjógv í Eysturoy.</s>
            <s xml:id="rogq2fcvtq">Rekaviður úr sibiriskum lerkatræ er enn í dag vanligur rekaviður í Føroyum.</s>
            <s xml:id="cvbcazdhmx">Hann er rikin frá teim stóru skógunum umhvørvis Ob og Jenisseis miklu áir, harum meiri seinri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jxwawwbhej">Framman fyri hesum fundi í Vágsbotni mega vit beinan vegin kunna seta fram ein spurning.</s>
            <s xml:id="x365nncepq">Niðasta flógv í mónum, sum liggur oman á rekatrænum, kann, ið hvussu so er, ikki vera eldri enn tá, ið teir stóru skógirnir eysturi í Sibiriu vóru til.</s>
            <s xml:id="js5r6qvnso">Hetta tíðarskeiðið er ikki so óføra langt aftur í tíð, tí nakað leingi vardi, áðrenn hesi meginlandsøkini vórðu so <pb n="7"/> frægt gróðralig aftan á ísøldina, at lerkaskógur kundi havast við.</s>
            <s xml:id="xaypse6dfg">Tað er helst at halda, at hetta er hent, tá ið liðið er út móti endanum á teirri stóru skógartíð í Norðeuropa, sum vit kalla ancylustíðina í Norðurlondum, tað er at siga ein tíð, sum er o. u. 7—8000 ár framman undan okkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="na5z4fanjh">Nú er eitt, sum er enn meira forvitnisligt, um so er, at tað er avgjørt, at hetta rekatræið í Vágsbotni er sibiriskt lerkatræ, — og tað er, at tá ið tað er rikið higar, so prógvar tað, at havstreymurin um oyggjarnar enn er um leið tann sami í Føroyum, sum hann var 7—8000 ár her frammanundan, tí at sibirisk lerkatrø koma enn rekandi til Føroya at kalla á hvørjum ári.</s>
            <s xml:id="qvr2c75vlj">Hvussu munagóður hesin eftiransur verður til at greiða aðrar tættir veðurlagi og jarðfrøði viðvíkjandi á sama hátt, kann eg ikki siga.</s>
            <s xml:id="ftbtp6vh5b">Nakran fullfíggjaðan týdning vildi eftiransurin táfyrstani fingið, tá ið tað var gjørligt at ávísa leivdir av sibiriskum lerkatrøum í øðrum, millumliggjandi fláum í mónum í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nk7g7hlptr">Fláirnar í mónum í Vágsbotni, sum Rasmussen mátaði, vísa eina tvørskurðarmynd.</s>
            <s xml:id="uvjbknt25n">Nakað niðanfyri miðjuna á tvørskurðinum er ein brúnligari flógv enn hinar, tað er «ristorvlag», sum urtafrøðingar kalla tað.</s>
            <s xml:id="hvjnw6wf2y">Fólk í Føroyum kalla tað viðamógv, og hann finnst allastaðni sum ein flógv, ið tvíbýtir tann føroyska mógvin.</s>
            <s xml:id="yjjwpdjgnj">Hann er tilkomin av lyngi (røsslyng), og í hesari flónni er baraldurin (juniperus) at finna.</s>
            <s xml:id="l6kid27hto">Helst er einki longur at ivast í, at henda flógvin, sum merkir eina «terratíð» í Føroyum, er javngomul við tað, sum Skotar í sínum mógvi kalla «upper forestian», og sum vit í Noregi og Svøríki kalla ta subborealu tíðina.</s>
            <s xml:id="nd4q5ktmoi">Á fornfrøðiligum vegi er tað avgjørt, at henda tíðin ber yvirhøvur saman við <pb n="8"/> bronsiøldina, sum er lokin, ið hvussu er, meir enn 500 ár framman undan Kristusi.</s>
            <s xml:id="ceaye5awn7">Baraldatíðin í Føroyum skuldi soleiðis verið javnaldri við bronsiøldina í Norður-Europa.</s>
            <s xml:id="wewsp4cdxc">Hvussu baraldavaksnar Føroyar í hesi tíð hava verið, prógvar ein reiðiliga athugaverdur eftiransur hjá Jessen, tí hann hevur ávíst, at baraldurin sjáldan er í mógvi, sum er meir enn 340—375 metrar yvir sævarmálanum.</s>
            <s xml:id="lcedtd7tud">Henda hædd er so at siga «skógarmarkið» í Føroyum í bronsiøldini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="s3rqqzbreu">Nú var tó eingin annar skógur til enn baraldurin.</s>
            <s xml:id="uycduium7g">So statt hava mórannsóknirnar ikki sannað annað, enn at Føroyar heldur ikki í teirri heitu tíðini (bronsiøldini) hava átt stórskógv, hvørki leyvskóg ella bartrø.</s>
            <s xml:id="bbla7rkxfv">Sama lagið er úrslitið í Orknoyunum, Hjaltlandi, Suðuroyunum (Hebridunum), Íslandi og Føroyum.</s>
            <s xml:id="vihuhgnr2b">Men tó mega líkindini í Føroyum í hesum tíðarskeiði hava verið alt øðrvísi enn í dag.</s>
            <s xml:id="yb34aqfg7f">Viðamósfláin í Føroyum, í sambandi við alt tað, ið eftiransað og útfunnið er í Noregi, greiðir okkum frá einum tímabili við nógv meiri liggjandi veðurlagi, helst við heitari summrum enn nú.</s>
            <s xml:id="fwngxaulsz">Soleiðis tykist tað ið hvussu er at hava verið, um maður grannskar líkindini á vesturstrondini á Noregi í bronsiøldini.</s>
            <s xml:id="lgmnrez6ry">Verjuskógur dyggst út í skergarðin, skógur á Jaðri, eitt skógarmark á Harðangurvíddini, sum var 3—400 metrar hægri enn í dag, eingir skriðjøklar ella fannir í fjøllunum.</s>
            <s xml:id="kq2hv6s6gd">Alt hetta tykist at prógva, at tá hevur verið eitt annað veðurlag enn tað, sum nú er við hvirlum og glaðustroki.</s>
          </p>
          <!-- TODO: Continue from last paragraph on page 8! -->

          <p>
            <s xml:id="fxcj7hqedi">Ið hvussu er vóru Føroyar alt øðrvísi á at líta enn nú, avtaktar sum tær tà vóru við lyngi, meðan tað nú er grasið, ið veldið eigur.</s>
            <s xml:id="sgo46babzm">Eg skal her taka til eitt eyðkent dømi.</s>
            <s xml:id="rs5wooxngs">Tá ið maður kemur frá teim <pb n="9"/> grønu Føroyum í dag og eystur at norska landinum við Hellisoy og Holmengrå og heldur leiðina norður eftir móti Bergen, hveppir ein seg við við at síggja munin á yvirbragdinum, hvussu liturin á landinum er umskiftur.</s>
            <s xml:id="yb6ixzks3h">Hetta litaskiftið veldur lyngurin.</s>
            <s xml:id="d7hxryy525">Og lyngurin heldur við alt norður til Stadt, tá fyrstani, har norðanfyri byrjar graslendið eins og í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wcawkoa4sg">Tað kundi við øðrum orðum hugsast, at umskiftið millum bronsiøld og nútíð einans var harútí komið, at í bronsiøldini vórðu Føroyar «fluttar» gróðursøguliga tað lítla ønið, sum skilir millum lyng og gras.</s>
            <s xml:id="cdipqdi2xm">Tó havi eg lyndi til at halda, at meiri ber á mismunin enn so, og at atvoldin er eitt reiðiligt umskifti í veðurlaginum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qe22b3kkdq">Her koma aðrir lutir uppí og tenja orðaskiftið um spurningin allan sum hann er.</s>
            <!-- TODO: Encode "e m p h a s i s"! -->
            <s xml:id="j3eqweij77">Í viðamónum í Vágsbotni varð funnið flog (pollen) av <seg>bjørkaviði</seg>.</s>
            <!-- TODO: Encode "e m p h a s i s"! -->
            <s xml:id="srji4x3mpu">Í teim djúparu, eldru fláunum vórðu funnin flog av <seg>gran</seg> og <seg>or</seg>. Og loksins í teirri ovastu, tjúkkastu flónni varð funnið flog av <seg>bjørk</seg>, <seg>or</seg>, <seg>hassel</seg>, <seg>grann</seg> og <seg>lind</seg>.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: Encode "e m p h a s i s"! -->
            <s xml:id="qrr4vcagg4">Herafturat má verða havt á orði, at tað í ovaru flá í mógvi á Boðanesi á Steymoynni varð funnið eitt <seg>bjørkafræ</seg>, og enn afturat at tað í móflá við Gjógv í Eysturoy vórðu funnir heilir <seg>viðakubbar</seg> av <seg>bjørk</seg> við børkinum uppiá – í Trongisvági er funnið flog av <seg>furu</seg>.</s>
            <s xml:id="vefrjyx6cp">Men við tað ivingur kann vera um aldurin, taki eg ikki henda fund við til ummælis.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zduz4pf25d">Hvat fæst burtur úr hesum?</s>
            <s xml:id="ipmhhohut3">Jessen ivast ikki í, at hesi flog hevur vindurin borið higar annaðhvørt úr Skotlandi ella úr Noregi, og fyrst um sinn verður hetta hildið helst at hava borið soleiðis til.</s>
            <s xml:id="lwatwyikeo">Men aðrir ivast, og serstakliga hevur tann svenski urtafrøðingurin <pb n="10"/> Hesselman tikið til máls um at líkindini hjá flogi at flytast til Føroya í nakrari nøgd, ikki kunna sigast at vera góð, tá ið hugsað verður um ta longu leið, sum er frá næsta skógarlendi, Skotlandi, og higar, og er enntá á tí landi ikki meir enn 4,5 pct. av allari víddini skógvaksið.</s>
            <s xml:id="wsqw4b2zgd">Nakað longri er leiðin til Noregs.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fwr4l5oohi">Meðan hesir lutir eru til umrøðu, verður at hava í huga, at ikki er einans at fara eftir vegalongdunum, tí tær eru treytabundnar av teimum mest áhaldandi ættunum og av teimum treytum, sum valda tað umskiftandi veðurlagið í teimum ymsu tíðarskeiðum, sum torvfláirnar sveipa um.</s>
            <s xml:id="j22p6c2lrq">Skal tað verða ætlað eftir mónum í Vágsbotni aleina, hevur tilfluttningurin av flogi verið mestur í tíðarskeiðinum, sum svarar til ta tjúkkastu torvflónna, — tað er at siga okkara tíðartal at kalla.</s>
            <s xml:id="f4thn4jrka">So statt kann hetta hóska, sum henda tíðin er tann, sum er tann vindmiklasta.</s>
            <s xml:id="udgdiuj272">Men viðvíkjandi bronsiøldini vita vit enn ovlítið at siga frá um vind og ættir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qxdqx5vs7u">Tað, sum ið hvussu er fer at vera tað avgerandi, sum Jessen sigur, tað er, at eingin kann stovna skógarvøkstur av flogi (pollen), men maður má hava fullfíggjað prógv í hendi av viðabulum, greinum og kvistum.</s>
            <s xml:id="eytiwcrxsv">Tá tessvegna baraldurin er til skjals, men eingir angar hvørki av grann, or, hassel ella lind, so má tað vera, tí at hesir runnar hava ikki vaksið í Føroyum í bronsiøldini.</s>
            <s xml:id="vxs4b3g6oh">Tað kann eisini skoytast uppí, at granntræið ikki er bronsialdartræ í Noregi, ikki fyri enn í víkingatíðini kom grannin fyri álvara, og tað verður helst leingi enn, áðrenn hon hevur tikið so nógv undir seg, at hon er komin í hæddina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pgrwgoikxi">Tann ovasta, yngsta flógvin í mónum í Vágsbotni, er eisini tann tjúkkasta av teimum, ikki minni <pb n="11"/> enn 1,35 m.</s>
            <s xml:id="dsvjrmun2y">Hetta er tað, teir á donskum kalla kærtørv (føroyskt mýrimosatorv, tægingur), — nøgdin er mýrifípa (eriophorum) og aðrar urtir (hydrofile), sum vaksa á vátlendi, mest størur.</s>
            <s xml:id="j24t2yzqau">Aldurin á hesum dimma, tjúkka mógvi, høvuðsmógvurin í Føroyum, er so festur við tað, at hann er yngri enn bronsiøldin.</s>
            <s xml:id="odh4h3nieo">At henda móflógv liggur so beint oman á viðamónum ber alvæl saman við viðurskiftini í Noregi og Svøríki, har menn væl vita um ein tílíkan veðurjaðar í mónum.</s>
            <s xml:id="axuzf5soqo">Tann vanliga galdandi skýrsla av hesum viðurskiftum sipar til eitt brátt veðurlagsskifti frá bronsiøld til jarnøld, ein skjótfør broyting, um eini hundrað ár ella har um leið, og sum kann ætlast at vera komin til enda í tíðini um Kristi burð.</s>
            <s xml:id="d3agz65tz7">Teir áríningar vit kunna kanna í mónum og í landlýsinga-jarðfrøðisligu viðurskiftum eru hesir: Skógarmarkið í Noregi lækkar, verjuskógurin á Jaðri og Listi hvørvur.</s>
            <s xml:id="ip2lrdsw7t">Avfallið veksur, áarførið í áunum eykast, mólendið nørist, og í fjøllunum í Noregi tekur óbráðnaður vetrarkavi til at gerast undirlendi undir jøklar og fannir.</s>
            <s xml:id="npokc3nykc">Tað Noreg, sum vit kenna í dag, fær skapnað sín.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nkxuckpmiu">Atvoldin til hetta verður at søkja í sjálvum veðurlagsumskiftinum, í tilgerð av hvirlum og teimum liggjandi ættunum.</s>
            <s xml:id="qdlk73eub5">Tær vilja í teim flestu av ársins mánaðum vera vestligar og av útsynningi og elva storm á norska landinum, einans tíðliga á vári verður meiri liggjandi eysturætt, meðan enn liggur kavi í teimum norsku fjøllunum og hitastigið í vatnskorpuni í Norðursjónum er hægri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pdpbqwhrlf">Tað eru líkindi til, at hetta er ikki nøkur serstøk norðureuropeisk roynd.</s>
            <s xml:id="c5e4nhjgtr">Ið hvussu er er tað reiðiliga forvitnisligt, at maður við at meta saman jarðfrøðislig grannskingarúrslit úr Alpunum við søguligar frágreiðingar <pb n="12"/> fær tað burturúr, at eitthvørt tílíkt er hent har í tímabilinum millum 700 og 400 fyri Kristusi: vatnavøkstur í áunum, vatnskorpuhækkan á vøtnunum, síðkan jøklanna og tey so eyðkendu ófrýniligu skørð í Alpunum.</s>
            <s xml:id="cgtrayeydn">Eisini skógarmarkið lækkar her.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f4gxvcrq42">Tær somu atvoldir, sum vit ekki enn kenna til fullnar, hava ávirkað umskiftið av veðurlaginum í Føroyum og tey jarðfrøðisligu viðurskifti og helst eisini djóralívið, serstakliga fuglaslagið.</s>
            <note>
              <p>
                <label>*)</label>
                <s xml:id="uh7s36457j">Líkt er til, at til skjals kann koma nakað av tí líðandi umskifti, sum er funnið á bronsialdarstaðinum í Sumburgh á Hjaltlandi.</s>
                <s xml:id="tbx7wuglyh">Proceedings of the Antiquaries of Scotland 1932—33, síðu 135.</s>
                <s xml:id="j75nvs2sgt">Í teimum yngru fláunum, fram ímóti ella undir veðurlagsumskiftinum, koma tílík eyðkend subatlantisk fuglasløg sum svartbakur, havhestur og drunhvíti (petrellus).</s>
              </p>
            </note>
            <s xml:id="vp5bozbl23">Og vit kunna leggja afturat, at her má tað hava rinið enn meiri á, tí oyggjarnar liggja úti í havinum og beinleiðis tí eru ógvuliga ábarar fyri nattúrukreftum teim, sum nú tóku til sín.</s>
            <s xml:id="wcsqw3uxmz">Tann forni bronsialdar baraldaskógur hvørvur, og í staðin fyri tann meira hitagóða lyngin kemur tað grøna grasið, samstundis sum tað dúgliga eykandi mólendið aftur av nýggjum tekur ferð á seg.</s>
            <s xml:id="sypfybno72">Tá ið Ostenfeldt helt baraldahvørvingina koma av mannavoldum, byggir tað á eina avlagan av sannroyndum, tí baraldurin var langt síðan horvin bæði í Føroyum og Hjaltlandi, tá ið tann norska búsetingin kom í lag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c7qtgcmh72">Hetta umskiftið, sum varð fullfíggjað í Føroyum eini 2000 ár herfyri, er grundarlagið fyri teimum liviligu líkindunum.</s>
            <s xml:id="wmq2plsuyu">Hetta rínur eins nógv á vestur- og norðurnorsku strendurnar sum á Føroyar.</s>
            <s xml:id="c57tkiuple">Við veðurlagsskifti av hesum slagi vórðu Føroyar og tær norsku vestur- og norðurstrendurnar sum <pb n="13"/> tær eru í okkara tíð.</s>
            <s xml:id="whsebwgdgk">Tað sum fyrst og fremst varð avgerandi í Føroyum, var at veðurlagsviðurskiftini skaptu eitt av teim bestu haglendum (beitilondum), sum til eru í Vestur- og Norður-Europa.</s>
            <s xml:id="lqbs4lrol5">Tey góvu ta árvissu trygging fyri albeittum haga, sum hóskar til tað tolbesta av øllum smáfenaði, seyðin, sum við teimum umskiftandi veðurlagslíkindunum í Føroyum kundi ganga úti alt árið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="afqohwvssd">Viðvíkjandi teirri norsku strondini, fram um alt í Norðlandi, havi eg í einum serstøkum verki (Nord-Norges bosetningshistorie, 1930) víst á, at hesi umskiftu líkindini á allan hátt komu oyggjaumhvørvunum til vinnings.</s>
            <s xml:id="lfau4d7kaq">Framgongdin kemur t. d. í Noregi í Lofoten, Vesterålen, meðan tað yvirhøvur ikki kann koma til tals um at jarnaldarsiðmenningin ger eina ta einastu roynd til at gera sær gagn burtur úr teimum góðu líkindunum, sum teir innaru dalarnir í Norður-Noregi eiga í boði.</s>
            <s xml:id="rfkncc5njs">Atvoldin inniberst í tí ógvuliga greiniliga frásagda viðurskifti, at tað er nógv lættari við einum í royndini avgomlum handahógvi at gera sær gagn úr líkindunum í Føroyum, Orknoyum, Hjaltlandi og Íslandi, enn at «dyrka upp» tað, inni í landinum í Noregi var, sum enn lá í ótøkum.</s>
            <s xml:id="sktalu2nvc">Tá ið trongdin til øktar vinnumøguligleikar í eini framgongutíð gjørdi vart við seg, varð tað tí nógv natúrligari, at hon horvdi móti oyggjunum vesturi í havinum, har alt lá so lagaliga til rættis.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="x3ig3gl6mr">Vit koma seinri aftur til hesar spurningar út frá øðrum sjónarmiðum.</s>
            <s xml:id="unqqrif6vb">Her er tað einans ein einasti, vit verða at hava á orði, áðrenn vit ganga frá tí frálíka tilfari, sum tann føroyski mógvurin veitir okkum.</s>
            <s xml:id="r24kx7uoh5">Við rannsóknum av mónum í Vágsbotni fann Rasmussen, at nakað av mónum lá niðri undir tí sævarmálanum, ið nú er.</s>
            <s xml:id="dgnk7rn3af">Úrslitið viðvíkjandi hesum serstakliga <pb n="14"/> atviki er tað, at Streymoyggin við Tórshavn ídag liggur o. u. hálvan annan metra lægri, enn áðrenn mógerðin í Vágsbotni byrjaði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vmbuhidham">Tað er so við og við vorðið kunnugt, at tað í Føroyum er ikki so lítið av mólendi undir sjónum.</s>
            <s xml:id="ov7cgu2rzs">Eyðsýnur er mógvurin á Boðanesi í Streymoy og tann við Gjógv í Eysturoy.</s>
            <s xml:id="srlfolspu5">So er eisini mógvurin á Nólsoyareiði, sum hevur borið í ljósmála tann fráskila forvitnisliga fund, sum vit hava til viðgerðar eina aðra staðni í hesum verki.</s>
            <s xml:id="b2aygj4ixo">Jessen hevur orðað um, at Føroyar mugu vera sokknar (ella sjógvurin hækkaður, tað er tað sama) minnst 3,5 metrar, síðani hesin mógvur var til.</s>
            <s xml:id="pum4yzkmsk">Tá ið, tað eg til veit, allur hesin mógvur undir sjónum hevur ta hydrofilu flónna frá subatlantiskari tíð, prógvar tað, at Føroyar eru sokknar o. u. 3–4 metrar í okkara tíðarskeiði ella í tey seinastu tvey túsund árini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l5hjuf6rj2">Onnur viðurskifti miða at somu leið (fornminnini í Kirkjubø).</s>
            <s xml:id="i36mb5mppg">Hetta er ikki av ongum týdningi viðvíkjandi spurninginum um fornfrøðiligu viðurskiftini í Føroyum.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold">STEINØLD OG BRONSØLD</head>
          <p>
            <s xml:id="nddoa2cfci"><hi rend="bold">Í</hi> teimum árunum, eg havi fingist við Vesturhavs-Noregs søgu, havi eg meir enn einaferð støðgað framman fyri tí vandamáli: hví eru eingi minni at finna í Føroyum og Íslandi frá steinøldini og bronsøldini?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c52d4czh23">Vit hava leingi vitað av, at bæði í Orknoyum og Hjaltlandi hava verið fólk í steinøldini og bronsøldini.</s>
            <s xml:id="kmwyzabxwm">Tíðindafróðast í hesum viðfangi er kanska tann <pb n="15"/> mikla nøgd av bronsialdarfundum, sum í teimum seinastu árum eru undankomin í Hjaltlandi.</s>
            <s xml:id="mofh7h7lp5">Tað er tess vert í hesum sambandi at greiða eitt sindur frá teimum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yiihs3uqdl">Tá ið eg í 1930 skrivaði bók mína um búsetingina á Hjaltlandi, var eingin annar bronsifundur gjørdur uttan ein lítil bronsipílur.</s>
            <s xml:id="f3oquersjy">Men so byrjaðu árið eftir nakrar skotskar rannsóknir í Hjaltlandi, undir hondum Alexander O. Curle úr Edinburgh.</s>
            <s xml:id="ukyry2e4zm">Úrslitið kom dáttliga við, tí at tílíkt hevði ikki hent í norðureuropeiskum fornfrøði í teimum seinastu tíggju árum.</s>
            <s xml:id="b5gwctb735">Útgrevstrirnir í 1931–34 hava verið drignir saman um tey gomlu toftalendi í Sumburgh, syðst á tí gamla Meginlandi (Mainland) í Hjaltlandi.</s>
            <note>
              <p>
                <label>*)</label>
                <s xml:id="odo3iurdw2">A. O. Curle hevur hvørt ár síðan 1931 givið frágreiðing um úrslitið í Proceedings of the Society of Antiquaries of Scotland.</s>
              </p>
            </note>
            <s xml:id="pse7mrstti">Longu fyrsta summarið kundi Curle ásanna, at í teimum djúparu fláunum vóru leivdir til av bronsialdarhúsum, og í fláum, sum manns hond hevði verið á, vórðu funnir ymsir lutir nýtiligir vinnulívi og smíði.</s>
            <s xml:id="xsctzszasw">Lutirnir avmarkaðu tvær deildir, øðrumegin minni um steinaldartíðina, hinumegin minni um stoypingar úr bronsum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vc5rk5p7sw">Steinsmíðið var mest gjørt úr hjaltlenskum skiferbergsslagi, har vóru sagir, knívar, øksir, hamarsteinar o. a. m., so eisini skrubbusteinar av kvarts, viksteinar, kornkvørnir gjørdar á fornum lagi — ein stórur klettur úr hørðum gróti, holaður — og kornberjarar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fkdwfwxok6">Bronsismíðið ger vart við seg við stoypiløgum (formum) úr leiri, serstakliga við tveimum løgum, bronsisvørð og bronsiøksir.</s>
            <s xml:id="h3mdln5vpa">Tað eru hesi løgini, sum geva eitt greitt dagaskil á Sumburgh-fundunum.</s>
            <s xml:id="vduqesqbzo">Við útgrevstrunum <pb n="16"/> er tað gjørligt at skilja millum fýra tíðarfláir, tíðarskeið, í búsetingini, tann niðasta kann ætlast at sipa aftur til ta eldru bronsiøldina, meðan tær ovaru við stoypiløgunum eru frá teirri seinru bronsiøldini, latum okkum taka til tíðina o. u. 600–500 árini fyri Kristus.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="n6elyewjp3">Eyðkenni á hesari búseting bera fundirnir, afturatlagt teirri ørgrynnu av dýrsbeinum, sum funnin vóru í øllum fláum, og sum eru afturkend av Magery Platt.</s>
            <s xml:id="rrwsng2mjr">Nøgdin av hesum dýrsbeinum eru av seyði og neyti.</s>
            <s xml:id="bdpzywrlyo">Seyðabeinini eru tey flestu av ungum seyði, og skil er fingið á, at her ið hvussu er hava verið trinnanda seyðasløg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nzfqeonfcy">Tann slakni Hjaltlandsseyðurin, sum í dag er tað vanliga seyðaslagið í Hjaltlandi, er funnið í øllum fláum, eisini í tí niðastu og elstu.</s>
            <s xml:id="ohjfwg2nim">Hetta viðfangið er athugavert.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sidxdkmwwp">Eitt størri hornut seyðaslag, sum nógv er av í Sumburgh, fannst í teim ovaru fláunum, og hevur tað so statt verið til í tí yngru bronsiøldini.</s>
            <s xml:id="oz3eksfutv">Tað sama er statt við tí triðja seyðaslaginum í fundunum, ein kollutur beinstórur seyður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ytwa24winr">Av neyti vóru bein at finna bæði av ungum og gomlum neyti í øllum fláum.</s>
            <s xml:id="mm7izzeg3l">Her kann metast millum tvinnandi sløg, men aldursmunurin teirra millum er ívingasamur.</s>
            <s xml:id="b6ahei27l6">Tað er eitt kýpið neytaslag samsvarandi Hjaltlandsneytaslaginum í dag.</s>
            <s xml:id="ndferviu6y">Har afturat er eitt annað stórvaksnari og beinastørri neytaslag, og ikki eru ólíkindi til, at eisini tað er at finna niðast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eee7ese6t7">Hini dýrsbeinini vóru tey flestu av fugli og fiski, summi av kópi og onnur hendinga bein.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mahtcc2unr">Henda búseting, vit her læra at kenna, er samborin <pb n="17"/> fenaðarhaldi og eitt sindur av kornvelting – byggi – við fuglaveiði og útróðri í tiltøku sum í Hjaltlandi í dag.</s>
            <s xml:id="f7tunmv4xu">Í tí seinra parti av hesi búseting verður umskipað; tá fara búmenn at leggja serstakan dent á bronsistoyping – vápnasmið helst.</s>
            <s xml:id="uhrzctmmsy">Hetta seinasta er ógvuliga forvitnisligt, tí har hómast ein nýggjur glotti til at skilja fyrndartíð Hjaltlands.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l6mnxeg3m3">Tað allra mest forvitnisliga við hesum fundum vísir tó á ta avgerandi søguligu bronsialdarhending, siðmenningina sum eina alheimsins skipaferðslumenning.</s>
            <s xml:id="jgqbw56qvg">Hesum hava vit vitað av longu áður, tá ið tað galt miðalhavslondini, har Kreta og mong onnur fjarskotin staklendi vóru oyggjar bronsialdarinnar.</s>
            <s xml:id="hxnnp72r6y">Vit hava átt eftir at fingið avgjørt, at hetta økið ikki støðgar hjá tí skotska meginlandinum.</s>
            <s xml:id="pndybyi5fm">At tað náddi Orknoyar er ikki so undarligt, tó Pentlandsfjørðurin kann vera rísin, er tó ikki breiðari tvørtur um hann, enn at hann er farandi í líkinda veðri.</s>
            <s xml:id="cd32xnbfnl">Men í somu stund, sum vit kunna siga, at strekkið eisini buktaði seg til Hjaltlands, kunna vit ávísa havfarandi før, og so statt vil hvør sjómaður spyrja, hví markið skuldi støðga við Hjaltland.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cythfux3xs">Beint er tað, at leiðin millum Hjaltlands og Føroya er næstan tríggjar ferðir so long sum millum Hjaltlands og Orknoya.</s>
            <s xml:id="egadcigzxi">Og tað skal viðgangast, at londini ikki fara í kav á siglingarleiðini millum Orknoya og Hjaltlands, mest tí at oyggin Fair-Isle liggur miðskeiðis á teirri 44 fjórðinga longu havleið.</s>
            <s xml:id="avuaut6q7v">Men hetta er ikki avgerandi.</s>
            <s xml:id="jshjvy2e72">Tað avgerandi er havsiglingin sjálv.</s>
            <s xml:id="ghe2qhqtxp">Vit skulu ikki taka upp spurningin um skipini í bronsiøldini, tað hevur ið hvussu er borið til at sigla yvir høv á teimum, tó vánalig hevði okkum tókst tey at verið.</s>
            <s xml:id="hidgcakzqa">Vit kunna einki ivast í, <pb n="18"/> at longdir sum úr Hjaltlandi til Føroya, longdir sum úr Orknoyum og Hjaltlandi til norska landið, eingin ampi hevur verið fyri skipini í bronsiøldini.</s>
            <s xml:id="c4lrxlaght">Og at menn longu í bronsiøldini hava siglt tvørtur um Norðsjógvin, tykist mær, menn kunna halda vera ivaleyst.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="r7ltmjcmk5">Ein áskoðan sum henda sýnist torfør at skilja á okkara døgum, tí tað vil altíð mala fyri einum nútíðarmenniskja, at eimskip og jarnbreytir avgjørt mugu vera uppi í samferðslusøguni.</s>
            <s xml:id="oa3bn7sbei">Vit kunna siga tað so tvørballut, at ferðingarlagið, so óført sum tað nú hevur ment seg, hevur innibyrgt og avmarkað ferðingargávur okkara.</s>
            <s xml:id="kyygmmo3kq">Siglingin í hini fornu bronsiøldini yvir mong høv, legði ongantíð so nógv til, sum siglingin í Suðurhavinum millum teir stóru oyggjaflokkarnar (arkipelager), hesi høv, sum fólkini har suðuri hava troytt í sínum løgguttu borðstívaðu holabátum og á eini skipaleið, har bæði sjógvar og stormar kunna gerast nógv herviligari enn her norðuri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kvsrsh64fa">Eru hesar ætlanir í sambandi við teir nýggju fundirnar á Hjaltlandi beinar, eigur tað at kunna havast á orði, um tað ikki er á borði, at einki forðar fyri, at bronsialdarfólkið hevur rokkið bæði til Føroya og Íslands.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hkhxyptxch">Men royndin er jú tann, at vit í dag kenna ikki ein tann einasta bronsialdarfund, hvørki úr Føroyum ella úr Íslandi.</s>
            <note>
              <p>
                <label>*)</label>
                <s xml:id="i3ueeu2dyp">A. Weihe á Selatrað gjørdi so væl at sýna mær, meðan eg var í Føroyum í august 1934, eitt lítið spjót (ella knív) úr flinti, sum hann hevði funnið á Selatrað.</s>
                <s xml:id="mp6aln6hsb">Hann hevur skrivað um tað í síni bók «Søga og søgn» 1933, síðu 8.</s>
                <s xml:id="mgjtlsl2f3">Tað sigst her, at meðan menn starvaðust við at grava djúpar veitir í Norðaragerði, komu teir niður á eina steinseting, sum Weihe <pb n="19"/> heldur vera tvær samanlagdar gravir, o. u. 2 favnar til longdar, tað er at siga fram í móti 4 metrum, við væl gjørdum steinsetingum til báðar endar.</s>
                <s xml:id="tg3cxuslpt">Breiddin á hvørjari grøv var o. u. eina hálva alin (ella o. u. 30—40 cm).</s>
                <s xml:id="prqlns2udo">Botnurin var gjørdur úr tætt samankúgaðum smásteinum og lokið av tætt samanløgdum hellum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="aib6pfdwnh">Frágreiðingin av hesum ógvuliga merkiliga gravstaði gevur einki hald til nakra avgerð.</s>
                <s xml:id="b5kswzvogz">Tað verður hildið, at flintspjótið lá í hesari grøv og so eisini tveir—tríggir «amulettir».</s>
                <!-- TODO: Figure out how to encode "e m p h a s i s"! -->
                <s xml:id="go5go55l5j">Tann eini av hesum, sum er av reyðum gróti, hevur ein «<seg>præget</seg>» kross av seinum søguligum slagi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bmdbthnhor">Flintspjótið er eitt danskt petti, tað kann tað neyvan vera nakar ivingur um.</s>
                <s xml:id="ldiel6prfb">Tað er av brúnum flinti, ikki serstakliga væl gjørt, o. u. 12 cm langt, harav o. u. 4 cm á skaftinum (Sbr. Rygh, Norske Oldsaker, mynd 64).</s>
                <s xml:id="oxklat5qs2">Tað má vera komið til Føroya í heldur nýggjari tíð, 18.—19. øld, og av eini ella aðrari hending komið aftur í moldina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="srerzcyrua">Hesin fundur og hinir aðrir, sum Weihe nevnir, eru so statt eingir vitnisburðir um steinaldar- og bronsialdarbygging í Føroyum.</s>
              </p>
            </note>
            <s xml:id="dfnjvtuvvl">Um tað heldur einki skuldi spurst <pb n="19"/> burtur úr komandi rannsóknarstarvi í Føroyum, kann tað tó framvegis krevjast eitt møguligt svar viðvíkjandi tí spurningi, her er framsettur.</s>
            <s xml:id="q7kxuzhryd">Tá ið einki var at hugsa sær, sum kundi tálma ið hvussu er bronsialdarfólkum at vera komin til Føroya, hví finna vit tá eingi minni um tey, hvørki gravir teirra, amboð, vápn ella hús?</s>
            <s xml:id="jvk4idhere">Svarið má jú fara at ljóða: tí bronsialdarfólkið av einum ella øðrum atvoldum onga serliga trongd hevði til at búseta seg her, ella til tess at siga tað bart út, tí tey beinanvegin hava ikki lagt lag í Føroyar.</s>
            <s xml:id="d4ssuprlaq">Soleiðis sum landkostirnir tá vóru í Europa, hava hesar oyggjar í Norðurhavinum, Føroyar og Ísland, ikki verið neyðsynligar hjá teim at nýta.</s>
            <s xml:id="abcgspepuu">Ikki fyrr enn broyting kemur í Europakortið volt av fluttninginum, sum so við og við økist úr Miðalhavinum í Norðursjógvin, og ikki fyrr enn <pb n="20"/> vandi verður av ov miklari mannatrongd í Norðureuropa, í yngru jarnøldini, 11–1200 ár herfyri, verða Føroyar og Ísland drignar inn í tað stóra europeiska mannahúsarhaldið, tí tá vórðu hesi lond at hava uppií.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d5fwawcm6m">Hetta kann, ið hvussu er, vera ein líkinda ætlan um tey forvitnisligu viðurskifti, sum her er ávíst.</s>
            <s xml:id="ry57uwzman">Men hagartil at tær regluligu fornfrøðiligu skrásetingar og rannsóknir eru komnar í lag í Føroyum, skal eg ikki taka fyri, at eg væl kann hugsa mær, at maður ein góðan dag hittir á bronsialdarlutir í Føroya jørð.</s>
            <s xml:id="utzsrtqjcq">Tann óvæntaði hjaltlendski fundurin í Sumburgh er hendur í okkara døgum.</s>
            <s xml:id="qyl4u3xu3x">So er tó vorðið, at munurin er tann millum Hjaltland og Føroyar, at vit á Hjaltlandi hava vitað um steinlutir — frá steinøld og bronsiøld — leingi, og leingi áðrenn teir stóru fundirnir frá Sumburgh komu til sjóndar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lw54afpqsm">Í allari síni vídd hevur spurningurin reiðiliga stóran týdning, ikki eina fyri Føroya fyrndarsøgu, men eins nógv fyri europeiska búsetingasøgu í fyrndini yvirhøvur.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold">VÓRU FÓLK Í FØROYUM UNDAN TÍ NORSKA LANDNÁMINUM</head>
          <p>
            <s xml:id="sxptu4v5qg"><hi rend="bold">V</hi>it hava roynt, at tað ið hvussu er til í dag eru ikki funnin nøkur ivaleys minnir um, at Føroyar hava verið bygdar í steinøld og bronsiøld.</s>
            <s xml:id="g3xmofxjag">Spurningurin ber nú longur fram, um tað heldur ikki aftan á veðurlagsskiftið o. u. 2000 árum herfyri hava komið fólk til landið.</s>
          </p>
          <pb n="21"/>
          <p>
            <s xml:id="aky2ke2o3q">Tað er ofta havt á orði, at Keltar vóru í Føroyum, áðrenn Norðmenninir komu, og einstakir grannskarar eru beinvegis farnir undir høvuðbrýggjanina um eina sokallaða keltniska fornbygging í landinum.</s>
            <s xml:id="dachkzqnyy">Hesin spurningur eigur einaferð at verða kannaður, og vit vilja gera tað í hesum sambandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fp464beg7i">Tann einasti tryggi áburður, ið til er, er tann ofta nevndi írski lærdi maður og munkur Dicuil, sum í 825 fullfíggjaði ritverk sítt um heimin, sum goymir ein nøgd av ymsum landafrøðiligum og siðsøguligum frágreiðingum.</s>
            <s xml:id="zkfncq4qvt">Tann táttur í bók hansara, tað her ræður um, ljóðar nú soleiðis í norskari umseting:</s>
          </p>
          <quote>
            <seg>«Det er ennu mange øyer i Britannias nordlige osean, hvilke kan nåes fra de nordlige britiske øyer ved to dagers og netters direkte seilads med fulde seil og stadig gunstig vind. En troværdig geistlig fortalte mig, at han hadde seilt i to sommerdager og en mellemliggende natt i en liten båt med to rortofter og gått iland på en av disse øyene. Disse øyene er for det meste små. Nesten alle er skilt fra hverandre med smale sund. På disse øyer har eneboere, som har seilt ut fra vårt Scotia (Irland) bodd i omtrent hundre år. Men ligesom de siden verdens begyndelse altid har vært forladt, således er de nu på grunn av normanniske røvere tomme for eneboere fulle av utallige sauer og såre mange forskjellige slags sjøfugl. Vi har aldrig funnet disse øyene omtalt i forfatternes bøker.»</seg>
          </quote>
          <p>
            <s xml:id="yrmu24oac4">Dicuil greiðir framvegis frá, at írskir einbýlismenn í 795 hildu í hav alt tað norður til Íslands, har teir vóru frá februar til august.</s>
            <s xml:id="ny7mniwpq4">Tá ið teir vóru afturkomnir, søgdu teir frá Thule, har sólin ongantíð setti.</s>
          </p>
          <pb n="22"/>
          <p>
            <s xml:id="le5vcy2waw">Teir sigldu eisini longur norður úr Íslandi og eru aftan á sigling í tveir dagar komnir at ísrondini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ac32phxxof">Tað eru øll líkindi til, at hesar frágreiðingar Dicuils eru snórbeinar og aldeilis samsvarandi tí, sum í royndini er hent.</s>
            <s xml:id="gi3p7r3iz4">Í frágreiðingini, sum er uppaftursøgd, nevnir hann tó einki navn á hesum oyggjum, men tað er jú eingin ivingur um — og tað hevur yvirhøvur aldri verið nakar ivingur um — at frágreiðingin er um Føroyar.</s>
            <s xml:id="zh7ribspay">Tveir dagar og náttina har ímillum, hálvtannað samdøgur, er vanlig siglingartíð úr Hjaltlandi (ella Orknoyum) til Føroya, leiðin er ikki longri enn 150–160 fjórðingar.</s>
            <s xml:id="p2qduflsy6">Eisini frágreiðingin um oyggjar og sund (firðir) er beinrakin til muns, so eisini orðalagið um tey nógvu sløg av bjargafugli (sjófugli).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lupmkpufka">Tað, sum Dicuil sigur frá, er tá hetta: Um árið 700 hava gudrøkiligir trúflokkar, einbýlismenn úr Írlandi, leitað norður til Føroya og hava búsett seg har.</s>
            <s xml:id="liow3rzfgm">Í eitt hundrað ár vardi henda búsetingin, hagartil, um leið árið 800, norskir «sjóræningar» komu til landið og róku einbýlismenninar burtur.</s>
            <s xml:id="qju4w7q3gp">Tá ið Dicuil leggur afturat, at nú — 825 — er eingin einbýlismaður eftir, hevur tað eyðvitað ikki verið ætlan hansara at sagt, at tá var einki fólk til í Føroyum.</s>
            <s xml:id="slgpakw5cd">Hann hevur beinleiðis sagt frá, at einbýlismenninir vórðu riknir burtur av Norðmonnum.</s>
            <s xml:id="zpttedo33w">Tað eru tí ógvuliga lítil líkindi til at leggja tað undir hansara orð um seyðin, sum nógvir hava gjørt, at tað skuldi vera villur ella hálvvillur seyður, sum rásaði her frá gamlari tíð.</s>
            <s xml:id="oyx3crf23b">Tað líkligasta er, at viðurskiftini um 825 í royndum eru, sum hann sigur frá, tað er endi á tí gamla friði og rógv, sum einbýlismenninir áður høvdu í Føroyum.</s>
            <s xml:id="fuon7iauka">Aftur í staðin var komið tað <pb n="23"/> norska landnámsfólkið, og tað hevði tikið til seyðaaling.</s>
            <s xml:id="pf2yesjvgd">Nú er eingin einbýlismaður eftir her.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cx7umcjitl">Henda írska einbýlistilveran í Føroyum er eingin reglulig búseting.</s>
            <s xml:id="hcpek6qutw">Hon er bundin av ásettum táttum í menningarsøgu Írlands, sum tað er áhugavert at vita eitt sindur um.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pv4be565kq">Tann mikla írska kristniboðan í 6.–7. øld er ein høvuðstáttur í landsins søgu.</s>
            <s xml:id="gezxqmvmri">Longu áðrenn 6. øld gekk at enda, var Írland vorðið tað europeiska aðalbólið undir látínskari siðmenning, og tey írsku kloystrini vóru farin at vera undangonguamboðini hjá látínskari endurreising í øllum Bretlandi, Frankaríki og einum stórum luti av Týskalandi.</s>
            <s xml:id="zb27sfqpee">Tann írska trúboðanarrørslan, sum vardi við í fleiri øldir, var ein sjaldsamur blendingur av trúfrøði, siðmenning og búskaparhagreiðslu.</s>
            <s xml:id="h6qsxo2ced">Ikki minnst hetta seinasta bragd er áhugavert.</s>
            <s xml:id="eyd5wqmsbd">Trúboðingin var handilsmennandi og búskaparstarvandi.</s>
            <s xml:id="axs6jarqro">Tíðliga verður hon bundin saman við og fremur av sínum ávum alla ta miklu skipasigling og tann mikla handil, Írarnir høvdust at í hesum øldum.</s>
            <s xml:id="c664n24szv">Teir írsku sjómenninir høvdu fingið í lag ferðamiklar skipaleiðir beinan vegin at suðurfronskum høvnum til Írskasjógvin og har rúmkað seg við trúboðingini norðureftir, til Skotlands, Orknoya og Hjaltlands.</s>
            <s xml:id="pr2bh3q7b4">Tað er av hesari sjómensku, teir eisini røkka at Føroyum og Íslandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="al2ve6ev5a">Maður spyr av óvart eftir slaginum av teirri skipamenning, sum bar alt hetta uppi.</s>
            <s xml:id="z4uzetncyq">Uttan at nema ov mikið við hetta kann tað verða sagt, at álitið hjá teirri írsku sjómenskuni yvirhøvur kann ætlast at hava verið teir skinnbátar, sum vit annars halda vera eyðkendar hjá Írunum, Coraales ella Curachs, sum heimanavn teirra ljóðar.</s>
            <s xml:id="a6eoqge4ql">Hesir bátar <pb n="24"/> hava tó verið nógv víðari kendir fram við strendurnar í Vest-Evropa, enn vit halda, og teir hava verið fullførir havbátar.</s>
            <s xml:id="ovpzojrqfy">Teir vóru kendir bæði í Spania, Gallia, Onglandi og Írlandi.</s>
            <s xml:id="q2llr6r3e2">Merkjandi er ein frágreiðing hjá Cæsar í bók hansara um borgarbardagan.</s>
            <s xml:id="hclyt7a7tw">Hann var í Spania í árinum 49, og ógvuliga illa staddur, har líkindini vóru so vánalig, at allir vegir tóktust stongdir.</s>
            <s xml:id="w553prd2gt">Hann gjørdi tá boð um at byggja tilíkar bátar, sum hann hevði lært at kenna í leiðangrinum til Bretlands.</s>
            <s xml:id="hjaajrp7ej">Og teir sigast at vera so vorðnir : Kjølurin og tey fyrstu bondini av lættfloyttum viði, hitt av skrokkinum varð flættað úr viðjum og klætt við húðum (sjá bók mína 1930 síðu 72 f.).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hjpysmowxu">Tað mundi óivað vera í skinnbátum, at Írarnir fóru sjóferðirnar norðureftir og úr Hjaltlandi funnu Føroyar og haðani funnu Ísland.</s>
            <s xml:id="xbnklgrtmj">Nútíðarhugsan heldur hetta vera mest sum ógjørligt, men atvoldin er okkara innibyrging viðvíkjandi kunnleikan um sjógvin.</s>
            <s xml:id="jrw32qwbkf">Eimskipini hava byrgt av allar tær gomlu vanligu kenslur um, hvat sjógvurin er, møguligleikar hansara og vandar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ytzygrdn3u">Einbýlisslagið, sum kom til Føroya um 700, er sermerkt írskum lyndi, eitt eyðkent írskt lag í álvara teirra at vera kristiligir.</s>
            <s xml:id="abu4clrmoh">Henda fyrsta gróðrartíðin ber á í 7.–8. øld, tá ið írskir einbýlismenn, miðalmenn yvirhøvur aldir upp í trúfrøði, langfarandi søkja til oyggjar og lond til at dyrka Gud í einbýlum har alla ævina.</s>
            <s xml:id="jkqib4n2p4">Vit hava frágreiðingar um teirra smáu merkiligu mannfeløg og lív á fjarskotnum støðum.</s>
            <s xml:id="rc73elo4uu">Ógvuliga lítið tarvaðist teimum at liva.</s>
            <s xml:id="uqi2jqgrqk">Krevjingar teirra til kirkjukynstur vóru ongar.</s>
            <s xml:id="zlx7kch237">Tað er við øðrum orðum eitt mannfelag við ongum nevnandi arvagóðsi.</s>
            <seg>Tá ið hugsjónastevna teirra er ávíst, eiga vit einki annað</seg>
            <!-- TODO: Continue! -->
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>