<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Løgtingssøga Føroya</title>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
      <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
      <availability status="free">
        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
          Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
        </licence>
        <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
        <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
        <title level="a" type="main">Løgtingssøga Føroya</title>
        <publisher>Føroya Løgting</publisher>
        <author>
          <persName>Jóannes Patursson</persName>
        </author>
        <author>
          <persName>A.W. Brøgger</persName>
        </author>
        <date when="1937">1937</date>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <text>
    <front>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <ab rend="center italic">A. W. Brøgger :</ab>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <ab rend="bold center">HVUSSU FØROYAR</ab>
      <ab rend="bold center">VÓRU BYGDAR</ab>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <ab rend="center">INNGONGD</ab>
      <ab rend="center" style="font-size: 9pt;">TIL</ab>
      <ab rend="center">LØGTINGSSØGU FØROYA</ab>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <ab rend="center" style="font-size: 9pt;">FØROYSKAÐ HEVUR</ab>
      <ab rend="center italic">JÓANNES PATURSSON</ab>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <ab rend="center">FØROYA LØGTING GAV ÚT Í 1937</ab>
      <ab rend="center" style="font-size: 9pt;">Í VARÐVEITSLU HJÁ</ab>
      <ab rend="center">H. N JACOBSENS BÓKHANDLI, TÓRSHAVN</ab>
      <ab rend="center" style="font-size: 9pt;">PRENTSMIÐJA H. N. JACOBSENS BÓKAHANDILS</ab>
      <space type="vertical" dim="vertical"/>
      <div>
        <pb n="I"/>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
        <ab rend="center italic">Jóannes Patursson</ab>
        <ab rend="center italic">tilegnes</ab>
        <ab rend="center italic">denne bok i takknemlighet.</ab>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
      </div>
      <div>
        <pb n="II"/>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
        <head>Forord</head>
        <p>
          <seg><hi rend="bold">M</hi>ANUSKRIPTET til dette arbeide blev avsluttet <lb/> og innsendt i juni 1935.</seg>
          <seg>På grunn av forskjellige <lb/> omstendigheter fremkommer det først nu i trykken.</seg>
          <lb/>
          <seg>Litteraturlisten stanser derfor ved 1935.</seg>
          <seg>Jeg nytter <lb/> leiligheten til å takke Lagtinget og Lagtingets historiekomité <lb/> for det ærefulle og interessante hverv det ga mig.</seg>
        </p>
        <ab style="font-size: 9pt;">Oslo i juni 1937.</ab>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
        <ab rend="italic">A. W. Brøgger</ab>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
      </div>
      <div>
        <pb n="III"/>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
        <p style="font-size: 9pt;">
          <s xml:id="f673mkaitf">Dr. Chr. Matras, ið hevur kannað eftir umsetingini og Richard <lb/> Long, kennara, ið hevur umfarið rættlesturin, veiti eg mína bestu tøkk.</s>
        </p>
        <ab style="font-size: 9pt;">Jóannes Patursson.</ab>
        <space type="vertical" dim="vertical"/>
      </div>
      <div>
        <pb n="IV"/>
        <head>Formæli</head>
        <p>
          <!-- TODO: Note Føroyingar spelled wrong! -->
          <s xml:id="h2bpnj2lzo">Føroya fornsøga er í royndini gjølla kannað, ið hvussu er mátað við teim bókmentum, sum longu í 17. øld fóru at vera í boði, og sum føroyingar sjálvir mest hava lagt til.</s>
          <s xml:id="vgsxdt7eq3">Søguhugurin á fornminnum oyggjanna tók nógv at mennast í 18. øld, og hann bar sjónskan ávøkstur í fornfrøðisligum starvi.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ypcqqzbjtr">Vitiligt varð tað tann merkiliga nøgd av føroyskum søgum og kvæðum, sum menn fyrst fóru at ansa eftir.</s>
          <s xml:id="rrrpjfn7vy">Longu í 16. øld var kunnleikin um hesi kvæði komin millum manna; Ole Worm veit um fleiri føroysk kvæði.</s>
          <s xml:id="wibi6hl5rz">Men tað var ikki fyrr enn í 18. øld, at farið varð at skriva tey upp.</s>
          <s xml:id="nzdvrbz5fy">Tann fyrsti var Jens Christian Svabo, tann hendinga sellin, sum sat í Keypmannahavn og ætlaði nógv til um Føroyar og í unglinga fúsi sínum vildi væla um bæði landbúnaðin og aðrar vinnuvegir har norðuri.</s>
          <s xml:id="mqnukjw45b">Leingi baldist hann við at fáa ætlanir sínar í lag, og endiliga í 1781 eydnaðist honum at gera ta stórtøku ferðina til móðurland sítt og at avrika ta viðfevndu frágreiðing, sum nú er til hølis á «statsarkivet» í Keypmannahavn.</s>
          <s xml:id="mxtsejwd34">Tað er eitt á allan hátt merkiligt og týdningarmikið verk, sum gevur grein á starvið og vinnulívið í Føroyum á hansara døgum.</s>
          <s xml:id="rqydvyz2u3">Eitt úrdrag av hesum verki <pb n="X"/> er útgivið av M. A. Jacobsen í 1924.</s>
          <s xml:id="hlcn7glmbk">Á hesari ferð hevur hann eisini skrivað upp kvæði í trimum bindum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="kw3p67fy4v">Vegna tann góða hug yvirhøvur at fornmenjum seinast í 18. øld byrjar úr Keypmannahavn eisini tað fyrsta skilagóða savningarstarv í Føroyum.</s>
          <s xml:id="kr36pztgun">«Commissionen for Oldsager» fær frá H. C. Lyngbye og Vargas Bedemar tey fyrstu tíðindir um forngripir í Føroyum.</s>
          <s xml:id="fmjgu4z2ma">Í fyrstu frágreiðing Lyngbye's sæst, at menn fegin vilja, at farið skal verða undir at granska fornleivdirnar í Føroyum.</s>
          <s xml:id="jkluwzlzpx">Hentze próstur biður Lyngbye um, tá ið hann ferðast um landið, at siga sær frá forngripum og tílíkum lutum, sum hann verður varur við á ferðini.</s>
          <s xml:id="oaymo7sdfy">Men skjótt royndist tað, at tá ið vit taka undan dómkirkjuna í Kirkjubø, vóru ikki nógvar fornleivdir at skriva um í Føroyum.</s>
          <s xml:id="e4vflkjn6f">Harafturímóti kom undan kavi tann ørgrynna av kvæðum og søgnum, sum vóru høvd á lofti í oyggjunum, og sum teir, ið leitaðu, nú fóru í holt við.</s>
          <s xml:id="di5kdkqmrs">Lyngbye var tann fyrsti, sum setti nakað av hesum tilfari upp á prent, kvæðini um Sjúrð Fávnisbana í 1822.</s>
          <s xml:id="ow3fvbiwup">Í hesum starvi, sum nú byrjaði, og sum varð viðhavt øldina alla til enda, vóru tað tveir menn, sum fram um nakrar aðrar løgdu sær eina nær, og sum vit eiga mest at takka, J. H. Schrøter og V. U. Hammershaimb.</s>
          <s xml:id="l3qetixkzq">Við hesum teirra savningarstarvi og útgávustarvi laðaðu teir grundina undir nútíðar tjóðskapartrygging í Føroyum, og Hammershaimb er herumframt tann, sum skapað hevur ta nú nýttu føroysku rættskriving.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="scwyczeeqr">Johan Hendrik Schrøter var Føroyingur, føddur í Tórshavn í 1771, og sóknarprestur í Suðuroy 1804–26, deyður í Tórshavn 1851.</s>
          <s xml:id="jrjr7dsvgz">Gagnið mesta avrikaði hann, tá ið hann savnaði tað nógva tilfarið av søgnum <pb n="XI"/> og kvæðum.</s>
          <s xml:id="x42d5lbr64">Ikki er tó burtur úr ongum tikin tann atfinning, Gustav Storm á sinni (1884) hevur at atburðum Schrøters, at lesnaður hevur ávirkað hugarensl hansara, so hann beinanvegin hevur skoytt upp í tær sagnirnar, hann hevur skrivað upp: Hetta tilfar má tessvegna nýtast varliga.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="b22lz7j5vx">Atburðarlag V. U. Hammershaimbs eigur tað mikla megnið, sum gjørt hevur hann til ein av Føroya dugnaligastu byggingarmeistarum.</s>
          <s xml:id="b63jq224nq">Við ramari rót í føroyskari jørð mentist hann í starvi sínum sum træið í sólini.</s>
          <s xml:id="iidc7r7wzi">Tá ið stríðið um Føroyamálið andspennis tí danska byrjaði í 1845, lutaðist honum ævistarv sítt.</s>
          <s xml:id="ribx44c5pb">28 ára gamal fór hann undir at sóknast eftir og henta saman tað tilfar, sum bera skuldi so fagran ávøkstur, um somu stund sum hann hevði sett sær fyri at nýta úrslitið til eitt frágreiðingaryrki um sjálva siðmenningina í Føroyum.</s>
          <s xml:id="krafimwkyu">Í 1849 gav hann út tey fyrstu upprit av kvæðum, søgnum og orðatøkum, og í 1855 endaði hann tað fyrsta savn av føroyskum kvæðum í tveimum bindum.</s>
          <s xml:id="ouybslndtx">Hetta var eitt reiðiligt bragd, av tí at hann, til tess at koma ávegis, mátti smíða eitt nýtt rættskrivingarlag.</s>
          <s xml:id="vjts4vmxlv">Í hesum starvi valdi hann tað íslendska málið sum fyrimynd, og so statt skapaði Hammershaimb tað føroyska bókmentamálið.</s>
          <s xml:id="keeppill3g">Hann endaði lívsstarv sítt við teimum tveimum bindunum «Færøsk Anthologi» í 1891, við einum orðasavni, sum Jakob Jakobsen hevði gjørt til.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="y5bdf5l35s">Tað munagóða úrslit úr hesum savningarstarvi viðvíkjandi føroyskum kvæðum er tað tiltikna handskrivaða verkið: «Føroyja kvæði, Corpus Carminum Faeroensium», sum Svend Grundtvig og Jørgen Bloch hava greitt úr hondum í 16 stórum fjórðingsbrotabindum, sum nú er goymt á tí kongliga bókasavninum í Keypmannahavn, har alt stendur í, sum hagar <pb n="XII"/> til dags var kunnugt av føroyskum kvæðum.</s>
          <s xml:id="yq4tt5qpsj">Kvæði og vísur í hesum verki eru um 234 í tali í 8–900 uppskriftum, samantalt o. u. 70.000 ørindi.</s>
          <s xml:id="o2hlvs5dm6">Í «Arkiv för nordisk Filologi», bind VI, 1890, hevur Axel Olrik skrásett øll hesi kvæði og víst á, hvar tey, sum eru prentað, eru at finna, og harumframt í stuttum greitt frá, hvat tey eru um, ella víst á ta søgn, sum fleiri av teim óprentaðu eru yrkt burturúr.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="eubh3s43om">Ta søguligu meting av teim føroysku kvæðum og orðatøkum hevur Jakob Jakobsen havt á hondum, hann, sum er tann triði av teim Føroyingum, sum hava uppbygt tað tjóðskapliga nútíðar mannfelagið í landinum burtur úr starvinum við søgnum og kvæðum.</s>
          <seg>Tey týdningarmestu úrslit kunna um tað lagið ávísast í hesum orðum:</seg>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="djhrys4bmw">Nøgdin av teimum føroysku søgnunum eru frá 17. og 18. øld.</s>
          <s xml:id="vi625nkh7n">Summar eru frá 14., 15. og 16. øld.</s>
          <s xml:id="kgqmzv5qm5">Frá 13. øld og enn longur aftur í tíðina er sagnatilfarið pinkulítið, men annars kann verða skotið til, at einstakar sagnir mugu eiga sín uppruna úr einum tíðarskeiði, sum er nær uppi undir landnámstíðini.</s>
          <s xml:id="nsbpwlxuv6">Reiðiliga áhugavert er tað til dømis, at Jakobsen vísir á, at lið um lið við tær sagnir, sum óivað eru tiknar út úr Føroyinga søgu og øðrum íslendskum søgum, summastaðni eru goymdar munnligar frásagnir frá fyrndini til okkara dagar (Sigmundur Brestisson).</s>
          <s xml:id="kf3dg27iqe">Henda ávísing hevur sín týdning, tá ið ætlað skal verða um søgnina um halgumenninar í Suðuroy, sum vit seinni skulu hava á máli.</s>
          <s xml:id="c6by5ridfm">Annars er tað forvitnisligt at ansa eftir, hvussu neyvatryggar mangar av søgnunum fra 14.–16. øld eru goymdar, har tær hava kunnað verið umaftur kannaðar av øðrum heimildum, samber sagnirnar um <pb n="XIII"/> húsfrúnna í Húsavík í Sandoy, og hvussu væl tær bera saman við skjølini.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ten5awees7">Dansurin og kvæðini eru komin til Føroya úr Noregi í 13.–14. øld, og mong av teim norsku yrkisevnum eru komin til Føroya í íslendskum búnaði.</s>
          <s xml:id="jnhcj3fbkj">Tá ið hetta evnið ikki nemur stórvegis við Føroya fornsøgu, skal eg einans vísa á Jakobsens og Thurens týdningarmiklu rannsóknir og úrslit.</s>
          <s xml:id="q2sqn4ju7k">Her er um at røða kvæðini um Sjúrð Fávnisbana, Karlamagnus, Ólav Tryggvason, Ellind bónda á Jaðri (Erling Skjalgsson), o. s. fr. Tó at summi av teim gomlu føroysku kvæðum saman við dansinum kunna ætlast at vera komin til Føroya longu í 13. øld, so er ið hvussu er einki føroyskt kvæði til, sum kann ávísast at røkka longur aftur enn til 14. øld.</s>
          <s xml:id="l6t7mwn4vd">Yvirhøvur er tað ein forvitnislig hending, at 14. øld í Føroyum tykist at hava verið ein reiðilig blómaøld samborin teirri samgonguríkastu tíð Føroya og Noregs ímillum.</s>
          <s xml:id="u4zrztvwzr">Hetta er ein tilburður, sum frægd kann vera í at bera saman við Noregs søgu.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="eptvuj4fz4">Tá ið Hammershaimb hevði útgivið antologiina og Jakobsen sagnirnar, var harvið komið at enda eitt langt tíðarskeið í rannsóknunum um Føroya søgu.</s>
          <s xml:id="ih3ko3zmpp">Longu í 1890-árunum fór Jak. Jakobsen undir tær næstu grannskingar, sum var at søkja fróðskap um staðanøvnini, samstundis sum donsk fyritøka tók sær um reiggj í føroyskum fornstarvi.</s>
          <note>
            <p>
              <label>*)</label>
              <s xml:id="hddsrhkp6q">Ógvuliga áhugavert er orðalag Hammershaimbs (1891 síðu 7) at millum staðanøvnini í «Ny Matrikel for Færøerne, København 1875» og tey, sum eru í skrá P. A. Muncks í 1849 er hvørt samsvarandi øðrum, tessvegna at tey upprunaligu nøvn mann undan manni yvirhøvur eru so væl goymd í Føroyum.</s>
            </p>
          </note>
        </p>
        <pb n="XIV"/>
        <p>
          <s xml:id="ywuj2vh5tr">Jak. Jakobsen hevði fingið áriniligt innskot úr tí norska starvi, sum Oluf Rygh hevðist at í 90-árunum til at fáa greiði á uppruna og merking staðanavnanna.</s>
          <s xml:id="ruinkozyi7">Hansara stóra endamál var at kanna til lítar staðanøvnini í Føroyum, og hann gjørdi seg væl út til at fullfíggja hetta verk við, so at taka til, at byrja uttanífrá inneftir.</s>
          <s xml:id="nosnnmjda2">Hann ferðaðist í fleiri ár í Hjaltlandi og Orknoyum, har minnið um hann enn livir dagin í dag, og ávøksturin úr hesum ferðum varð verk hansara um staðanøvnini í Hjaltlandi í 1901 og tann mikla orðmyndarfróða bók um tað gamla hjaltlendska málið, sum ikki varð prentað fyrr enn aftan á deyða hansara.</s>
          <s xml:id="vqdzhwl32m">Tað, hann fekk avrikað viðvíkjandi staðanøvnunum í egna føðilandi sínum, røkk ikki longur enn til nakrar frágreiðingarglottar, ið nema við einstøk nøvn, oyggjanøvn og bygdanøvn og so tey føroysku áarnøvnini (1908).</s>
          <s xml:id="jvwhfi2lke">Sorgarfult er at lesa tað, hann skrivar um ætlan sína í framtíðini: «Eina heildarviðgerð av teim føroysku staðanøvnum vænti eg mær at fáa líkindi til at avrika aðrastaðni.»</s>
          <s xml:id="ldgwezk4b7">Henda stund kom aldri.</s>
          <s xml:id="w7vpnrw2mp">Í 1907 gav hann út tað fyrsta bindið av tí føroysku fornbrævasavninum (diplomatarium) við einum frálíkum evnisyvirliti um føroysk fornminni.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="jux7kzk5w7">Staðanavnagrannskingin kom seinri aftur av nýggjum í blóma, tá ið Føroyingurin Chr. Matras í 1932 gav út eitt stórt og týdningarmikið verk um staðanøvnini í Norðuroyum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ediubgo2l2">Tað danska «Oldskriftsselskab» og «Nationalmuseet» í Keypmannahavn fóru í 1890-árunum undir eina ásetta ætlan um fornleivdagrannskingar í Føroyum, Íslandi og Grønlandi, sum kom í lag í árunum 1894–1905.</s>
          <s xml:id="gwzk3geekf">Daniel Bruun varð kosin fyristøðumaður.</s>
          <s xml:id="e62xovpfl6">Hann var í Føroyum í 1896, 1898 og 1905.</s>
          <s xml:id="qmpchwawnl">Hann <pb n="XV"/> hevði eitt skilagott lag á fyritøkuni.</s>
          <s xml:id="pd7jixyyd2">«Fyrst vitjaði eg vesturstrendurnar í Noregi til tess at gera meg kunnugan við byggingarsiðirnar har.</s>
          <s xml:id="w22mn27guy">Samstundis vórðu grannskaðar – serstakliga um Stavangurleiðina – fleiri av teimum sokallaðu «bygdaborgum», har fólkið hevur verið hildið at hava krógvað seg í ófriðartíðum.</s>
          <s xml:id="f5durqu3gp">Tílík skjólstøð vóru eisini vanlig í Føroyum, har nógvastaðni varð víst á pláss – natúrligar borgir – har fólkið í Føroyum tók sær tilhald, tá ið sjóræningarnir komu.</s>
          <s xml:id="dyivajiddc">Tað er ikki langt at fara aftur í tíðina, síðan hesi støð vóru í nýtslu.</s>
          <s xml:id="qtloc5szpe">Á hesum øki vóru ofta bygd kaganshús, sethús og gróthjallir.</s>
          <s xml:id="zjbocjasca">Hesi vórðu mátað, og nakrir útgrevstrir í teimum athavdir.</s>
          <s xml:id="rl6dds3ve4">Framvegis vórðu gamlir húsagerðarsiðir kannaðir í Føroyum.</s>
          <s xml:id="mjhpwdiiib">So varð, at har vórðu ikki funnar uttan einstakar toftir frá miðøldini.</s>
          <s xml:id="qqa6flycuh">Men elligamalt húsasmíð bar enn merki sítt í teim roykstovum, kirkjum við opnum takstóli o. s. fr., sum enn stóðu uppi.</s>
          <seg>– <s xml:id="qddy76ngsy">Merkiliga forvitnisligt úrslit gav útgrevsturin í einum av teimum sokallaðu gomlu «Íslendingatoftum», har søgnin er, at Íslendingar hava havt vetrarsetu í miðøld á ferðum sínum til Noregs og aftur haðani.</s></seg>
          <s xml:id="abxvqae3nl">Toftirnar vóru í Borðoynni á Borðoyarvík, og har varð funnin ein væl varðveitt roykstova við grúgvu og roykstovubeinkjum.</s>
          <!-- TODO: review this line! -->
          <seg>Fyri seg sjálvan var ein lítil gróthjallur og ein stór neystatoft.»(W. Mollerup, Nationalmuseets anden afdeling, 1892–1906, København 1908, bls. 167).</seg>
          <s xml:id="bu67fgf5pv">Tíverri er ikki hildið fram við hesum fornleivdarrannsóknum.</s>
        </p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <!-- TODO: Continue! -->
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>