<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tinglýsing - Akt nr. O 621</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Leigusáttmáli</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Leigusáttmáli</title>
          <date type="accessed" when="2025-11-11"/>
          <date when="1997-02-28">28. februar 1997</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <text>
      <body>
        <div>
          <head rend="bold">Leigusáttmáli</head>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="duamxcmalc">Millum undirritaðu <hi rend="bold">Tórshavnar kommunu</hi>, og somuleiðis undirritaða <hi rend="bold">Postverk Føroya</hi>, er gjørdur hesin sáttmáli.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">§ 1.</head>
            <p>
              <s xml:id="bkm4qupkbe">Tórshavnar kommuna, hereftir nevnd eigarin, leigar til Postverk Føroya, hereftir nevnt leigarin, skrivstovuhøli í veghæddini í bygninginum á matr. nr. 374 Tórshavn.</s>
              <s xml:id="bfyrbvz3b3">Tað leigaða er vist við reyðum liti á hjáløgdu tekning, sum er partur av hesum sáttmála.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="r3i6zcyzvi">Tað leigaða er við skilaveggi skilt frá restini av hæddini.</s>
              <s xml:id="cymvetepdx">Inngongd verður frá felags forhøll, sum er víst við grønum á frammanfyri nevndu tekning.</s>
              <s xml:id="z4jggsvrp6">Leigarin ger sjálvur av, hvussu tað leigaða verður innrættað, men skal yvirhalda galdandi byggireglur.</s>
              <s xml:id="esgw6ruqd3">Leigarin ger sjálvur av, hvussu atgongdin frá forhøllini til leigaða økið skal vera, og ber sjálvur kostnaðin av hesum.</s>
              <s xml:id="j7in6wj3kt">Hetta skal tó vera gjørt í samráð vid eigaran soleiðis, at hesin veggur rímar við restina av forhøllini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="me3l36mxh7">Tað leigaða skal nýtast til postavgreiðslu.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">§ 2.</head>
            <p>
              <s xml:id="qe3ycrtqzw">Leigumálið eftir hesum sáttmála byrjar tann 1. apríl 1997 og stendur við til 31. mars ár 2007.</s>
              <s xml:id="fnq7me2k3q">Ynskir eigarin, tá frammanfyri nevnda tíðarskeið er úti, framvegis at leiga út, skal leigarin hava rætt til at halda fram.</s>
              <s xml:id="hlahqyga66">Um so er, verður nýggjur leigusáttmáli gjørdur, og leigan ásett eftir tá galdandi marknaðarprísum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">§ 3.</head>
            <p>
              <s xml:id="n4hhkz27ff">Leigan fyri tað í § 2 ásetta tíðarskeiðið er kr. 1.000.000,00 og verður mótroknað í keypspeninginum fyri ognina matr. nr. 374, sum eigarin hevur keypt frá leigaranum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">§ 4.</head>
            <p>
              <s xml:id="xnzbi45b26">Leigarin ber allar útreiðslur til el, og tað leigaða skal hava sjálvstøðugan elmátara.</s>
              <s xml:id="rjmiqh6hyd">Tó ber eigarin útreiðslurnar til ljós í forhøllini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="v77ncytci3">Tað leigaða fær hita og heitt vatn frá hitaverkinum hjá ognini og luttekur í útreiðslunum til oljunýtslu eftir einum býtistali, sum verður ásett eftir hvussu nógvar m³ ávikavist eigarin og leigarin hava av upphitaðum skrivstovuhølum.</s>
              <s xml:id="vlitttvvs7">Leigarin rindar hvønn ársfjórðing a conto <pb n="2"/> kr. 5.000,00 til oljuútreiðslurnar.</s>
              <s xml:id="flkr2dfjaj">Eigarin ger við árslok upp hesar útreiðslur og partin hjá leigaranum.</s>
              <s xml:id="g56lhdu6cx">Tað, sum er goldið ov nógv ella ov lítið a conto, verður regulerað kontant.</s>
              <s xml:id="oxou6p4bmn">Við støði í ársuppgerðini verður a contogjaldið fyri komandi ár ásett.</s>
              <s xml:id="ipdkzdn6kt">Eru broytingar gjørdar, hvat hølisnýtslu viðvíkur, verður býtistalið tilsvarandi fyri komandi ár ásett.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">§ 5.</head>
            <p>
              <s xml:id="e62nu3bmct">Leigarin hevur alla ábyrgd av viðlíkahaldi innan, eisini av øllum installatiónum, sum eru innan fyri tað leigaða.</s>
              <s xml:id="xt3qfwk2qw">Eigarin hevur alla ábyrgd av viðlíkahaldi uttan, tó hevur leigarin ábyrgdina av øllum rútum og úthurðum í tí leigaða og av vegginum ímóti forhøllini.</s>
              <s xml:id="om5t3wqgah">Hesin skal hava eina útsjónd, sum rímar við restina av forhøllini.</s>
              <s xml:id="mpt2grst4y">Í aðrar mátar hevur eigarin ábyrgdina av at halda felags forhøllina við líka.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="r77sjqnqrb">Tá leigumálið heldur uppat, skal tað latast eigaranum, soleiðis at tað er í sama standi, sum tað var við byrjan av leigumálinum.</s>
              <s xml:id="iut6c7ki5a">Tó skal eigarin tola, at leigarin hevur gjørt innrættingar, sum hava verið neyðugar ella ynskiligar fyri virksemi leigarans.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">§ 6.</head>
            <p>
              <s xml:id="u7jldznpue">Gevst leigarin við at reka postavgreiðslu í leigaðu hølunum, hevur eigarin rætt til at siga leigumálið upp við 6 mánaða frest ímóti at endurrinda leigaranum tað, sum svarar til leigu restina av tíðini.</s>
              <s xml:id="fzvy7lv2on">Ynskir eigarin ikki at siga leigumálið upp, hevur leigarin rætt til at framleiga hølini treytað av at eigarin kann góðkenna nýtsluna.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">§ 7.</head>
            <p>
              <s xml:id="x5p7qqodeb">Hesin leigusáttmáli verður undirskrivaður í tveimum eintøkum, harav eigari og leigari fáa hvør sítt eintak.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">§ 8.</head>
            <p>
              <s xml:id="hwyjda2fdc">Hesin leigusáttmáli verður at tinglýsa sum brúksrættur á matr. nr. 374 Tórshavn.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <dateline>
              <placeName>Tórshavn</placeName>, <date when="1997-02-28">28 / 2 1997</date>
            </dateline>
            <seg>Eigari:</seg>
            <seg>Leigari:</seg>
          </div>
          <pb n="3"/>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="dzvxsu4pin">Til vitnis um beina dagfesting, rættar undirskriftir og at undirskrivararnir eru myndugir.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Navn:</seg>
              <lb/>
              <seg>Starv:</seg>
              <lb/>
              <seg>Bústaður:</seg>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <label>Viðm.:</label>
              <s xml:id="byklchkp6o">Á ognini liggja servituttir og verður víst til tingbókina um hetta.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>