<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FG-001/2001: Ólavsøkufrágreiðing løgmans 2001</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-06"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note/>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Anfinn Kallsberg</persName>
            <roleName>løgmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/8910"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2001-07-29">29. juli 2001</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <div type="report">
        <div type="chapter">
          <head>Partur I</head>
          <pb n="4"/>
          <div>
            <head rend="bold">Framløga Løgmans</head>
            <div>
              <p>
                <seg>
                  <hi rend="italic">Harra formaður</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="af3rc3fbyc">Vit fara í dag undir seinastu tingsetuna í hesum valskeiðinum, og er tí hóskandi at steðga á og gera upp, hvussu arbeiðið hjá hesi samgonguni hevur roynst higartil, og hvørji mál eru eftir at loysa av teimum, sum samgongan setti á politisku dagsskránna fyri góðum trimum árum síðan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zkcwaeqebs">Ikki kann sigast annað, enn at samfelag okkara hevur verið fyri stórum broytingum seinastu árini, eftir tey døpru árini við djúpu búskaparkreppuni.</s>
                <s xml:id="ik3agpvmrg">Landið hevur verið vælsignað við góðum fiskiskapi og góðum fiskaprísum.</s>
                <s xml:id="hn6fjbys3q">Tí ráða vit ikki fyri sjálvi, men saman við miðvísum politiskum arbeiði hevur hetta skapt stóran samfelagsligan framburð á flestu økjum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ubgq4qlhgm">Eins og eg vísti á í ólavsøkurøðu míni í fjør, hava vit í hesum valskeiði rokkið góðum loysnum í fleiri stórum málum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dwhe3o3o3s">Eitt tað fyrsta, sum samgongan fór undir, var at finna eina góða loysn á bankamálinum og skuldarspurninginum við donsku stjórnina.</s>
                <s xml:id="xgycscwitn">Hetta varð ein neyðug fortreyt til tess at skapa grundarlag fyri at byggja samfelagið upp aftur eftir kreppuna.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nbqkr3hdqc">Marknaðarspurningurin við Bretland varð loystur tíðliga í hesum valskeiði.</s>
                <s xml:id="aikaussfvr">Hetta varð ein neyðug fortreyt fyri fyrireikingarnar til oljuvinnuna.</s>
                <s xml:id="k45ahyhbxf">Hegnisliga eru viðurskiftini í sambandi við eina møguliga komandi oljuvinnu løgd til rættis, og farið er undir leitiboringar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iespaf3hbs">Vit hava fingið ein munandi betri handilssáttmála við ES, og sum heild hevur tað eydnast støðugt at bøta um karmarnar, sum vinnan virkar undir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="s2r2bs3nij">Nýggj lóggáva er sett í gildi, og ein nýskipan er byrjað á kommunala økinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="utd7igkp4s">Hetta eru alt loysnir sum hava stóran týdning fyri framtíðina, og sum gera okkum før fyri betri at taka fulla ábyrgd av okkara landi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="r54rqexkdg">Á fleiri økjum eru ábøtur gjørdar.</s>
                <s xml:id="e3jq2xry3u">Pensjónirnar eru munandi hækkaðar, og somuleiðis stuðulin til lesandi.</s>
                <s xml:id="ldmd2evhn7">Innan ein skipaðan íløgukarm er skjøtil settur á fleiri stórar íløgur, sum hava bíðað leingi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="chotrrrmfd">Nýtt vaktarskip og nýtt strandfaraskip eru bygd, útbyggingin á Landssjúkrahúsinum er byrjað, og arbeiðið við Vágatunnlinum er komið væl áleiðis.</s>
                <s xml:id="r3xahynln2">Hol er sett á at gera tunnil til Gásadals, og fyrireikingar eru byrjaðar til ein tunnil undir Leirvíksfjørð og at byggja nýtt skip til Suðuroyarsiglingina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="eyo4t2vta4">Í hesum sambandi er neyðugt at gera íløguætlanir, sum hava atlit at gongdini í samfelagsbúskapinum og samfelagnum sum heild.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="c4oj4xxf3r">Yvirskipaða málið hjá samgonguni er, at Føroya fólk skal taka fulla ábyrgd av landinum og taka við ognarrættinum til landið.</s>
                <s xml:id="f62l66ojrc">Hóast stór orka er løgd í hetta sera týdningarmikla mál, má ásannast, at samgongan ikki enn hevur rokkið setningi sínum.</s>
                <s xml:id="z3krtfiiov">Arbeitt verður tó framvegis miðvíst við hesum aðalmálið, og umráðandi er, at vit skjótt og trygt taka yvir tey mál, sum danskir myndugleikar enn umsita.</s>
                <s xml:id="ocspcp5uog">Millum hesi kunnu nevnast: fólkakirkja, skipasýn, revsirættarmál, persónrættarmál, húsfólkarættarmál, arvarættarmál og havumhvørvisvernd.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cex2tptwqo">Eisini onnur stórmál eru eftir at loysa til tess at tryggja eina framhaldandi menning av føroyska samfelagnum.</s>
                <s xml:id="wrd6an2izz">M.a. kunnu nevnast mál sum: Ein munadygg pensjónsskipan fyri allar landsins borgarar, framhaldandi betringar innan heilsuverkið og grundleggjandi batar innan eldraøkið og í viðurskiftunum hjá teimum veikastu í samfelagnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Sjálvstýrismál</head>
              <p>
                <s xml:id="fn67yeb6tc">Samráðingarnar við donsku stjórnina um ein sáttmála, ið skipar Føroyar sum eitt land við fullveldi í frælsum felagsskapi við Danmark, slitnaðu tann 26. oktober 2000.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ao5sqz4ppz">Orsøkin var, at danska stjórnin bæði skrivliga og munnliga boðaði frá, at hon viðurkendi ikki føroyingar sum tjóð við sjálvsavgerðarrætti.</s>
                <s xml:id="wnsz4za2jj">Harvið var ósemja staðfest um sjálvt støðið undir samráðingunum, hóast sáttmálauppskot landsstýrisins beinleiðis í innganginum orðar hendan veruleika.</s>
                <s xml:id="zcudfazaq6">Ongin ivi valdar heldur um tjóðarrættindi føroyinga millum føroyingar og politisku skipanina í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ukmwbgpbwt">Landsstýrið gjørdi tí av at leggja fram eitt uppskot til eina felags fráboðan til ST um støðu føroyinga sum tjóð, har danska stjórnin viðurkennir, at føroyingar sjálvir gera av at skipa sítt egna ríki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jtordj666r">Danska stjórnin sýtti fyri hesum og førdi fram, at Danmark var eitt eindarríki, har allur avgerðarrættur liggur hjá Fólkatinginum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mswjut7nz5">Síðani boðaði landsstýrið frá, at ein einvegis fráboðan fór at verða send ST um tjóðarrættindi føroyinga, og at føroyingar sjálvir á fólkaatkvøðu skuldu gera av, um Føroyar skulu skipast sum fullveldisríki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rvatyolfpn">Landsstýrið fer ongantíð at gera nakra avtalu, sum ikki byggir á fólkarættin – t.e. tjóðarrættindini og sjálvsavgerðarrætt føroyinga.</s>
                <s xml:id="soyqayut3b">Tískil slitnaðu samráðingarnar.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Landsstýrið boðaði 1. februar í ár frá, at fólkaatkvøða um sjálvstýri Føroya fólks skuldi verða 26. mai 2001 við hesum innihaldi:</seg>
                <list rend="bullet">
                  <item>
                    <s xml:id="lulnd5pqtb">Øll málsøki skuldu verða løgd undir føroyskt málsræði í seinasta lagi 2012.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="nhoqkxogd4">Ein búskapargrunnur skuldi verða settur á stovn, til tess at tryggja eina trygga skiftisskipan.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="dgmwzfqdhx">Heildarveitingin úr Danmark skuldi minkast eftir eini skipaðari ætlan.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="jjbc2uiuf6">Fólkaatkvøða um at skipa Føroyar sum fullveldisríki skuldi verða í seinasta lagi í 2012.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <pb n="6"/>
              <p>
                <s xml:id="tloqd4ynny">Av tí at danska stjórnin tulkaði fólkaatkvøðuna, sum eina endaliga atkvøðu um fult sjálvsstýrið her og nú, um føroyingar atkvøddu ja, og eina innliman í danska ríkið, um føroyingar atkvøddu nei, helt løgmaður, at fólkaatkvøðan var ov váðin.</s>
                <s xml:id="ea76ui5xn3">Varð úrslitið eitt nei, metti løgmaður, at vandi varð fyri, at danska stjórnin fór at staðfesta hetta sum eina innliman og fráboða ST hetta.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="g3re4fywjz">Tí varð fólkaatkvøðan avlýst.</s>
                <s xml:id="murnq5pxo3">Løgmaður fer ongantíð at medvirka til at innlima Føroyar í danska ríkið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qbbeoq5rfz">Í staðin er ætlan nú samtykt í løgtinginum, og arbeitt verður við at fremja hana í verki.</s>
                <s xml:id="djylyrde3b">Samtyktin staðfestir, at føroyska tjóðin hevur sjálvsavgerðarrætt sambært fólkarættinum og tí sjálv ger av, hvussu Føroyar verða skipaðar stjórnarrættarliga.</s>
                <s xml:id="d67tvmnb7u">Samtyktin leggur somuleiðis fast, at farið verður undir at taka fult ræði og ábyrgd av landinum, at minka heildarveitingina burtur og at stovna Búskapargrunn Føroya.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qzyom6t3z3">Samráðingarnar við donsku stjórnina hava tó ikki verið til fánýtis, tí vit hava fingið eina greiða mynd av støðuni hjá donsku stjórnini og fólkatinginum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bcvvdk4gtc">Tað er løgmanni púra greitt, at tilgongdin ikki verður løtt og so skjót, sum vit vildu ynskt, tí danska stjórnin vil ikki samstarva.</s>
                <s xml:id="kdhdjjy7al">Tvørturímóti ger hon tilgongdina so trupla sum gjørligt og leggur allar hugsandi løgfrøðiligar og politiskar fótonglar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="x4lky3yffu">Tí ræður um hjá okkum at vísa hegni og úthaldni, tí vit koma á mál.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="avajotyyw5">Roynt hevur verið at fingið fund í lag við donsku ríkisstjórnina til tess at leggja eina ætlan fyri, hvussu farast skal fram, so øll málsøki koma undir føroyskt ræði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="eiqdouact5">Hetta hevur ikki eydnast, og tí hevur landsstýrið skrivliga boðað donsku stjórnini frá, at danska heildarveitingin skal minkast við 356 mió. kr. í 2002, samsvarandi við at skúlamál og almenn forsorg verða yvirtikin sambært grein 2 í Heimastýrislógini.</s>
                <s xml:id="vjcl47gdzz">Samstundis er fráboðað, at á uppskotinum til løgtingsfíggjarlóg fyri 2002 verður heildarveitingin á inntøkujáttanini sett til 626 mió. kr..</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="stxc66lc3z">Stutt eftir ólavsøku verður lagt fyri tingið uppskot um Búskapargrunn Føroya, ið m.a. skal virka sum skiftisgrunnur, so at búskapargongdin móti føroyskum fullveldi verður væl skipað og trygg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ia2ihfxexx">Sjálvstýrisætlan samgongunnar skal standa sína roynd í fyrra parti av hesi tingsetu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hbjusdgpb6">Vit hava sett okkum fyri at yvirtaka fleiri málsøki áðrenn 1. januar 2002.</s>
                <s xml:id="s6dc62ncfc">Fleiri av hesum málum krevja semju millum føroyskar og danskar myndugleikar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ksysadcwoa">Mangt er, sum bendir á, at danska stjórnin ikki ætlar at gera sítt til, at partarnir semjast so málsøkini koma undir føroyskt málsræðið innan fyri tíðarfreistina í løgtingssamtyktini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="outj4h7b7z">Harumframt er longu staðfest, at danska stjórnin ikki er sinnað at samráðast um yvirtøku av løgregluni, hóast talan er um B mál, ið sambært heimastýrislógini kann yvirtakast eftir <pb n="7"/> samráðingar.</s>
                <s xml:id="pdsijrjwjo">Hetta metir løgmaður er álvarsligt, og enn eitt tekin um, at danska stjórnin tilvitað forðar tilgongdini í sjálvstýrismálinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="w4tdwnjwpa">Tað kann tí gerast eitt trupult heyst í samskiftinum millum danskar og føroyskar myndugleikar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fpdmaaz4to">Arbeiðið í grundlógarnevndini, ið hevur verið umfatandi og víðskygt, er komið so væl áleiðis, at eitt fyribils uppskot til grundlóg fyri Føroyar er gjørt, og verður tað viðgjørt í nevndini í løtuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Búskapur</head>
              <p>
                <s xml:id="vinm2kzgpb">Stórur vøkstur er framvegis í føroyska búskapinum, og tykist vøksturin at standa við.</s>
                <s xml:id="r5jnob32ky">Tí er tað av stórum týdningi, at tað almenna ikki stimbrar tann upphitaða búskapin.</s>
                <s xml:id="xuitjo64w4">Neyðugt er í enn eina tíð at reka ein varnan fíggjarpolitikk og at ansa eftir, at almennu íløgurnar ávirka virksemið í landinum sum minst.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="szc4lrqtla">Síðan miðskeiðis í 90-árunum hevur verið ein árligur realvøkstur í bruttotjóðarúrtøkuni upp á 5,5 %.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="e46uwqdcsy">Búskapargongdin sæst aftur í øllum samfelagnum.</s>
                <s xml:id="hkac55iczl">Fólkatalið veksur støðugt, og fer við árslok væntandi upp um 47.000.</s>
                <s xml:id="p4lsy7zvoa">Arbeiðsloysið er nú komið niður á 3,4%.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fbd22mhkfz">Innflutningstølini fyri 1. ársfjórðing í ár benda á, at stóri vøksturin í innflutninginum seinastu árini er steðgaður.</s>
                <s xml:id="lblxdpzhrn">Tó er gongdin ymisk fyri teir ymsu vørubólkarnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ynwv6sxdxv">Útflutningurin hevur verið í støðugum vøkstri, og henda gongdin heldur fram.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xck7bfkunp">Tann stóri búskaparvøksturin hevur lagt trýst á handilsjavnan, sum vísti avlop øll 90-árini.</s>
                <s xml:id="kbsmiijpv6">Í fjør varð avlopið á handilsjavnanum broytt til eitt hall upp á 381 mió. kr., men kortini var framvegis avlop, um skip ikki verða tald við.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j4tb4iym2u">Stórt avlop hevur eisini verið á gjaldsjavnanum øll 90-árini, men avlopið er minkað samsvarandi gongdini í handilsjavnanum.</s>
                <s xml:id="m7vjr6rlce">Í fjør var avlopið á gjaldsjavnanum 317 mió. kr..</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qy3l3z22er">Í fleiri ár á rað hevur avlop verið á fíggjarlógini.</s>
                <s xml:id="jq3knxehm6">Í 1999 og 2000 var avlopið omanfyri 600 mió. kr., og broytist búskapargongdin ikki stórvegis, verður avlopið í ár á umleið tað sama.</s>
                <s xml:id="hebhjtszzb">Landskassin hevur nú 1,8 mia. kr. standandi í Landsbankanum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j2n3nfqqsd">Í fíggjarpolitikkinum seinastu árini hevur verið hildið aftur í vøkstrinum í útreiðslunum á fíggjarlógini.</s>
                <s xml:id="m4gh5vdumq">Almennu útreiðslurnar eru ikki minkaðar.</s>
                <s xml:id="cdu33qagb5">Men tað hevur eydnast at avmarka útreiðslurnar, so tær ikki eru vaksnar líka nógv sum inntøkurnar, og útreiðslurnar eru eisini vaksnar minni enn búskapurin sum heild.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="riduvgnsxi">Hóast ein varin fíggjarpolitikkur er rikin seinastu árini, eru nógvar ábøtur kortini gjørdar.</s>
                <s xml:id="gb43vpu5sn">Pensjónirnar eru hækkaðar, og játtanin til fleiri málsøki er økt.</s>
                <s xml:id="mlaurukp6h">Eisini hevur verið rúmd fyri einum skattalætta upp á 80 mió. kr.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="8"/>
            <div>
              <head rend="bold">Býti millum alment og privat</head>
              <p>
                <s xml:id="bztmurkocj">Í Føroyum eru vit komin styttri á leið enn heimurin kring okkum í at nútímansgera uppgávubýtið millum tað almenna og tað privata.</s>
                <s xml:id="tch7ucqmaj">Hetta ger seg serliga galdandi á tann hátt, at landsstýrið er eigari av fleiri stórum føroyskum fyritøkum.</s>
                <s xml:id="bao4b6kapa">Hesar virka í fleiri førum í kapping við privatar fyritøkur, og tí er tað almenna í eini tvístøðu.</s>
                <s xml:id="ilfgpke33v">Tað almenna skal lutvíst tryggja rímiliga og rættvísa kapping innan vinnurnar, og lutvíst røkja síni áhugamál sum eigari í vinnufyritøkum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kgvxxlkoov">Henda støðan er ikki nøktandi í longdini, og eigur at verða farið undir eina tilgongd, har leikluturin hjá tí almenna, sum virkin eigari í vinnufyritøkum verður avmarkaður.</s>
                <s xml:id="mddo23ypse">Hetta kann gerast við eini varisligari einskiljing, eins og gjørt er í okkara grannalondum.</s>
                <s xml:id="bntlhldyru">Tað almenna eigur fyrst og fremst vegna borgararnar at umsita og røkja tey almennu virðini so væl og trygt sum gjørligt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rgg5pktgfk">At fara undir eina stigvísa einskiljing av almennu fyritøkunum er ein torgreidd men neyðug uppgáva, sum krevur breiða politiska viðgerð og undirtøku.</s>
                <s xml:id="q37unniaeb">Løgmansskrivstovan hevur í samstarvi við Fíggjarmálastýrið og Vinnumálastýrið latið gera eina frágreiðing um hesi viðurskifti, og verður hon løgd fyri løgtingið til aðalorðaskifti í heyst.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Oljumál</head>

              <p>
                <s xml:id="a2rkaztrbv">Tað er nakað serligt at umrøða oljumál á ólavsøku í ár.</s>
                <s xml:id="xqi53wnvjt">Fyri umleið trimum vikum síðan varð fyrsti borurin settur í føroysku undirgrundina, og í hesi vikuni byrjaði tann næsta boringin.</s>
                <s xml:id="ndsvvmma4r">Gongur eftir ætlan, skal triðji brunnurin á føroyska landgrunninum borast í september.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zzdaykqla6">Nógvar og drúgvar fyrireikingar hava verið gjørdar seinastu árini.</s>
                <s xml:id="afhj3kp6my">Lógir eru smíðaðar, ið seta neyðugu karmarnar fyri virksemið, fyrisiting er skipað, umhvørviskanningar eru gjørdar, og tilbúgvingarviðurskifti eru fingin í rættlag.</s>
                <s xml:id="m5tojsazpx">Virksemið er nú byrjað í tí sannføring, at øll neyðug stig eru tikin til tess at tryggja, at oljuleitingin fer fram á ein tryggan og umhvørvisvinarligan hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ytqzn4qrxk">Nú verður bíðað í spenningi eftir fyrstu úrslitunum, sum verða tøk um fáar vikur.</s>
                <s xml:id="zfqgopsais">Verður rakt við olju í summar, standa nógvir stórir spurningar fyri framman: Er talan um nøgdir, ið gera oljuleiðirnar rakstrarverdar?</s>
                <s xml:id="c7cjkld56j">Hvussu skal oljan takast upp?</s>
                <s xml:id="e6vp5hmioy">Eigur olja at verða tikin í land í Føroyum?</s>
                <s xml:id="joy5qgtku6">Og hvørji verða árinini á mentan, búskap, fiskivinnu og samfelagið annars?</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="u7ztezclrj">Hetta eru alt viðkomandi spurningar, ið landsstýrið arbeiðir við, og sum størri dentur fer at verða lagdur á, um tað í heyst gerst neyðugt at ætla um hesi viðurskifti.</s>
                <s xml:id="suhm4pe7fg">Um kolvetni í framleiðsluverdum nøgdum verður funnið á føroyska landgrunninum, fer tað at føra til broytingar í samfelagnum, men neyðturviliga ikki til tað verra.</s>
                <s xml:id="gqxxsssnfa">Tað er skyldan hjá myndugleikunum at byrgja upp fyri, at ávirkanin endar við at avskepla okkara mál, mentan og samfelag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hrh527xm54">Vit eiga tó hvørki at stúra óneyðugt ella at kanna okkum bitan ov tíðliga.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="z2vtkhvltw">Boringarnar, ið nú fara fram á landgrunninum, eru tær fyrstu í eini røð, og komandi árini verða fleiri brunnar boraðir.</s>
                <s xml:id="hm6mdskz4f">Í okkara grannalondum eru oftast boraðir heilt nógvir brunnar, áðrenn fyrstu veruligu oljuleiðirnar vórðu funnar.</s>
                <s xml:id="skyg743d6g">Tí kann tað tykjast sum hugmóð at rokna <pb n="9"/> við, at olja verður funnin í summar, og vit eiga at gera okkum greitt, at talan kann gerast um oljuleiting heldur enn oljuframleiðslu í mong ár.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jndglmunbe">Fyrireikingarnar til oljuleitingina hava longu víst seg at føra til eina munandi dygdarmenning í føroyska vinnulívinum, sum styrkir okkum í altjóða kappingini og gevur neyðugan førleika til at vinna sær nýggjar marknaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fiskivinna</head>
              <p>
                <s xml:id="nsyg33c2kk">Í vár hevði løgtingið aðalorðaskifti um eina frágreiðing frá landsstýrismanninum í fiskivinnumálum um fortreytir og stevnumið í fiskivinnupolitikkinum.</s>
                <s xml:id="ir7p743yyg">Frágreiðingin var ætlað sum ein stevnuskrá fyri framtíðina, ið saman við niðurstøðunum frá orðaskiftinum í løgtinginum verður grundarlagið undir fiskivinnupolitisku kósini í framtíðini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uxqgoozaq4">Broytingar eru síðan framdar í lógini um vinnuligan fiskiskap viðvíkjandi ráðgevingina í fiskivinnuni, og heimilað er ein víðfevnandi fylgisveinaskipan, sum skal bøta um trygdina á sjónum og um fiskiveiðueftirlitið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="e4qscbl2zc">Landsstýrið fer í hesi tingsetuni at koma við fleiri uppskotum til broytingar í lógini um vinnuligan fiskiskap við atliti at fiskivinnupolitisku kósini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="e6hx7uradl">Sínámillum fiskiveiðisamráðingarnar fyri 2001 hava gingið rímuliga væl.</s>
                <s xml:id="zwehjdwcjs">Botnfiskakvoturnar í Barentshavinum eru tær somu í russiskum sjógvi og nakað hægri í norskum sjógvi.</s>
                <s xml:id="chr7fno2qr">Kvoturnar í ES sjógvi eru tær somu, og í grønlendskum og íslendskum sjógvi er kvotastigið eisini óbroytt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gplanboi3a">Fiskimøguleikarnir eftir uppsjóvarfiskasløgum eru enn góðir, men vísundaliga ráðgevingin ávarar serstakliga um støðuna hjá svartkjaftastovninum, sum er í vanda av alt ov stórum veiðitrýsti.</s>
                <s xml:id="rrfxk43asp">Her má havast í huga tann alstóra týdning, sum hesin stovnurin hevur fyri føroyska samfelagið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qi5fsn5kx5">Tí mugu strandalondini finna loysnir, so tað framvegis fer at løna seg at fiska svartkjaft bæði hjá føroyingum og hjá teimum londum, sum fiska henda stovn í føroyskum øki.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Uttanlandsviðurskifti</head>
              <p>
                <s xml:id="nisc3iwqpc">Rættarstøða Føroya forðar fyri, at vit fáa teir fyrimunir, sum onnur lond fáa burtur úr samansjóðingini í Evropa.</s>
                <s xml:id="otp2zkc2z4">Sum danskur ríkislutur hava Føroyar sera avmarkaðar møguleikar fyri samvinnu við aðrar tjóðir, og Føroyar kunnu ikki luttaka sum EFTA land í EBS skipanini.</s>
                <s xml:id="ww5kw2rbi6">Torført er eisini at gera fríhandilssáttmálar við onnur lond, tí flestu lond ynskja at gera fríhandilssáttmálar við felagskapir og ikki einstøk lond.</s>
                <s xml:id="q32mmkfevm">Tí verða Føroyar settar uttanfyri.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sfibhnrxr7">Í summar samdust Føroyar og ES um at broyta handilssáttmálan, so at kvotan av pilkaðum rækjum verður hækkað úr 2000 tonsum upp í 3000 tons.</s>
                <s xml:id="cahsbslhlf">Hetta fer væntandi at geva Føroyum eitt eyka útflutningvirði upp á umleið 50 mió. kr. um ári.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rsuysugkc2">Í heyst verður sáttmáli undirskrivaður millum Føroyar og Russland um handilsligt og búskaparligt samstarv.</s>
                <s xml:id="yvgfetd2jc">Tá hesin sáttmálin er komin í gildi, verða samráðingarnar um ein veruliga fríhandilssáttmála millum londini tiknar upp aftur.</s>
              </p>
              <pb n="10"/>
              <p>
                <s xml:id="agiwcstwfx">Samstarvið og luttøka føroyinga í norðurlendskum samstarvi økist í hvørjum, og Føroyar hava ein virknan leiklut í teimum broytingum, sum henda í norðurlendskum samstarvi í løtuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vcr7k6befs">Føroyar leggja høvuðsdentin á, at samstarvið verður styrkt mótvegis Útnorði, og at Norðurlond virka í felag í týðandi altjóða samstarvi.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Løgmál</head>
              <p>
                <s xml:id="uetj3dxj7j">Fullveldistilgongdin setir fyrst og fremst lógarkrøv og fyristingarlig krøv til málsøkið lógarmál.</s>
                <s xml:id="ytzvds3iiz">Løgregla, útlendingalóg, dómstólar, rættarskipan, fongsulsverk, kriminalforsorg og sivilrættarmál skulu fyrisitast í Føroyum, og stórur tørvur er á nýggjari lóggávu á øllum hesum økjum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vuebsv6lyc">Samstundis eru fyrireikingar gjørdar til sjálvstøðuga lóggávu og fyrisiting fyri eini føroyskari løgreglu, og ætlanin er, at løgreglan skal koma undir føroyskt ræði skjótast gjørligt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tdw3lslsrg">Arbeiðið við at fyrireika at útlendingaøkið kemur undir føroyskt málsræði er somuleiðis byrjað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wdzvrcq3db">Stig eru tikin til at umsita øll mál um uppihalds- og arbeiðsloyvir í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xrcwzp2tco">Lóggávan á persón-, familju- og arvarættarøkinum er avoldað og í mongum førum 80 ára gomul donsk lóggáva.</s>
                <s xml:id="pb5sug3ilv">Tí verður lóggávan endurskoðað og gjørd til føroyska nútíðarsamfelagið.</s>
                <s xml:id="ljjlz6dki7">Hon skal tryggja, at føroysk lóggáva lýkur tey krøv, sum verða sett í norðurlendskum og altjóða høpi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vmh4vi2kq4">Ríkislógartilmæli um endurgjaldsábyrgd, ið nú er samskipað við uppskot til løgtingslóg um vanlukkutrygging, verður lagt fyri løgtingið í hesi setuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Vinnumál</head>
              <p>
                <s xml:id="hobavjq37v">Avtalað er gjørd við danska Granskingarmálaráðið um, at radiosamskifti verður yvirtikið 1. januar 2002, og miðað verður eftir, at radiogrundaða neyð- og trygdartænastan á sjónum verður yvirtikin 1. januar 2003.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ukgyhawytl">Ætlanin er at yvirtaka flogvøllin 1. januar 2002.</s>
                <s xml:id="qti5asczmi">Á samráðingarfundi við Ferðslumálaráðið í juni í ár fekk landsstýrið boðið at yvirtaka flogvøllin.</s>
                <s xml:id="pk2u2vuc35">Floghavnin verður, sum er, rikin við halli, og neyðugt er at gera munandi íløgur komandi árini.</s>
                <s xml:id="qkrrb3o4jk">Arbeitt verður eisini við at yvirtaka loftferðsluøkið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sp3n4cyuos">Ein nevnd hevur skrivað álit um nýskipan á landbúnaðarøkinum, og er málið til viðgerðar í samgonguni í løtuni.</s>
                <s xml:id="yfi4l7ij44">Tað er neyðugt at gera broyting í galdandi lóg, serliga við atlitið til afturvendandi ábreiðslur frá lands- og løgtingsgrannskoðanini um eftirstøður og skuldarsanering av lánum í ognum, sum Jarðargrunnurin eigur og lænir til.</s>
                <s xml:id="hyhxl2bi7f">Hetta merkir, at bøndur undir ávísum fortreytum kunnu fáa møguleika fyri at keypa sín garð.</s>
              </p>
              <pb n="11"/>
              <p>
                <s xml:id="xodevudm7j">Tað hevur gingið skjótt og væl við at broyta viðurskiftini á fjarskiftisøkinum, og sær tað út til, at tað er møguligt at fáa í lag kapping á lítla, føroyska marknaðinum.</s>
                <s xml:id="pgs255nii5">Hetta er týðandi fortreyt fyri møguligari KT-vinnu í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lkmyqw2l2s">Orðaður er ferðavinnupolitikkur, og uppskot er gjørt til broyting í løgtinslóg um Ferðaráð Føroya.</s>
                <s xml:id="j2anj4gcbm">Bæði uppskotini eru til hoyringar hjá myndugleikum og vinnuni, og tey verða løgd fyri løgtingið í hesi setuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tuiska7f4d">Sambært nýggju lógini um fólka- og farmaflutning, fer landsstýrið at arbeiða fyri, at privatar fyritøkur og einstaklingar í størri mun enn í dag fáa møguleika fyri at bjóða sínar tænastur fram.</s>
                <s xml:id="ws5yliqwmk">Strandfaraskip Landsins eru farin undir at fyrireika útbjóðingartilfar, so oyggjaleiðin millum Tórshavn og Skálafjørðin og bygdaleiðirnar verða bjóðaðar út í ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Mentan og útbúgving</head>
              <p>
                <s xml:id="qv7ph6uk52">Fyrst í hesi tingsetuni verður ein mentanarpolitisk ætlan løgd fyri tingið til aðalorðaskifti.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bykqdsltbk">Farið verður nú undir at fyrireika listaháskúlan í Sandoynni, og nýggjur lógarkarmur verður smíðaður fyri Leikpall Føroya.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qymz3buqbh">Farið verður undir at endurskoða fornminnislóggávuna og skjalalóggávuna, og uppskot um nýggja lóggávu á økinum verður lagt fyri tingið í vár.</s>
                <s xml:id="dwr36dqnkx">Ein nýggj bygdasavnslóg verður eisini fyrireikað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qkjoeoigqt">Landsstýrið fer at seta eitt óheft mentanarráð, sum skal ráðgeva og vegleiða landsstýrinum í mentanarviðurskiftum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nmv2skdkyp">Samsvarandi løgtingssamtyktini um Sjálvstýri Føroya fólks kemur skúlin 1. januar 2002 undir fult føroyskt ræði.</s>
                <s xml:id="foj7h6ojjj">Hetta krevur ikki fyrisitingarligar broytingar í sjálvum sær ella samráðingar við danskar myndugleikar, men er ein formlig staðfesting av, at bæði lóggáva, umsiting og øll fígging nú verður føroysk.</s>
                <s xml:id="hldkay3fbg">Í hesum sambandi er neyðugt at endurskoða og nýhugsa alt skúlaøkið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rwaxilppc3">Lógin fyri Fróðskaparsetrið verður endurskoðað, og nevnd verður sett, ið eisini skal viðgera, hvussu lærararútbúgving, námsfrøði, navigatiónsútbúgving, sjúkrasystraútbúgving, hægri tekniskar útbúgvingar og møguligar aðrar útbúgvingar kunnu samskipast við hægri lestur og gransking á universitetsstigi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ddkn5gg6gv">Álit um yvirtøku av fólkakirkjuni við uppskoti til kirkjulógir verður latið landsstýrismanninum ein av fyrstu døgunum.</s>
                <s xml:id="eiwwivflwp">Eftir samráðingar við donsku stjórnina verður uppskot um yvirtøku lagt fyri tingið í heyst, so hon kann setast í verk innan 1. januar 2002.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Almanna- og heilsuviðurskifti</head>
              <p>
                <s xml:id="sh236daedu">Landsstýrið hevur boðað donsku stjórnini frá, at ætlanin er, at økið almenn forsorg verður yvirtikið 1. januar 2002.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rrnidpmmi2">Sum fráboðað í seinastu ólavsøkurøðuni, økist talið á pensjónistum lutfallsliga í mun til samlaða fólkatalið tey næstu árini.</s>
                <s xml:id="btokjngs55">Eyðsæð er, at verandi pensjónsskipan í longdini ikki fer at <pb n="12"/> megna at geva okkara pensjónistum eina nøktandi pensjón í framtíðini.</s>
                <s xml:id="lusl6xbcbm">Tí er neyðugt at gera eina nýggja skipan, sum í størri mun tryggjar aldurdómin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tlak4d5d2e">Av givnum orsøkum hevur hetta mál drigið út, men nú skal tað fáast frá hondini.</s>
                <s xml:id="h6fkwziibi">Lógaruppskot um hesi viðurskifti verður lagt fyri løgtingið sum skjótast.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ppp4c6qrtg">Broytingarnar í barnaforsorgarlógini, sum bera í sær, at kommunurnar skulu gjalda kostnaðin av fríplássum, koma í gildi 1. januar 2002.</s>
                <s xml:id="m3ef2o4tz4">Hetta samsvarar við politikkin hjá samgonguni um at leggja fleiri øki út til kommunurnar at umsita og at gera eitt greiðari býti millum land og kommunur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j4rflu3fbz">Nýggja lógin um studningslán til ellis- og røktarheim kemur í gildi 1. januar 2002.</s>
                <s xml:id="ulgvtxkb4o">Hetta er ein fyribils skipan, til landsstýrið hevur tikið endaliga støðu til, hvussu ábyrgdarbýtið skal verða millum land og kommunur.</s>
                <s xml:id="bzrw74nd4q">Stórur tørvur er á ellis- og røktarheimsplássum, og ein ítøkilig ætlan fyriliggur um at byggja eitt ellis- og røktarheim í Sundalagnum eftir nýggju skipanini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xr4ydb3nvx">Í seinastu tingsetu varð nýggj dagpeningalóg samtykt.</s>
                <s xml:id="atpm4u7vzr">Við hesi lóg fáa vit eina nútímans lóg um dagpening, sum tryggjar tímaløntum føroyingum góð kor í sambandi við sjúku.</s>
                <s xml:id="quj6yrspvl">Hetta er ein skipan, sum ikki stendur aftan fyri líknandi skipanir í okkara grannalondum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ajaftfq44o">Landsstýrið ætlar at broyta lógina fyri Húsalánsgrunnin.</s>
                <s xml:id="hdpoz34x2e">Endamálið er m.a. at leggja lunnar undir ein føroyskan íbúðarpolitikk, sum tryggjar, at møguleiki er fyri at byggja íbúðir og neyðug býli til tey, sum ikki búgva í egnum sethúsum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Kommunu- og útoyggjaviðurskifti</head>
              <p>
                <s xml:id="xdecwqoeue">Arbeiðið við at skipa viðurskiftini á kommunala økinum heldur fram.</s>
                <s xml:id="e76v6epjbv">Nýggja kommunustýrislógin kom í gildi á nýggjárunum, og í vár samtykti løgtingið lógina um sjálvbodna samanlegging.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ipxg45t4fj">Í útoyggjaalitinum verður víst á, at høvuðsendamálið við einum útoyggjapolitikki eigur at vera at varðveita og menna bústaðarmynstrið í Føroyum.</s>
                <s xml:id="to5dbu3qa3">Tað er onki at ivast í, at Føroyar verða ríkari, um allar okkara oyggjar eru búsettar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="txooyrgxs7">Aðalorðaskiftið á tingi síðst í apríl mánaði gav eina ábending um, at tað politiskt er undirtøka fyri og vilji til at taka tøk í útoyggjapolitiskum høpi.</s>
                <s xml:id="heyc6g3yxm">Løgmaður ætlar at skipa útoyggjapolitikk sum eitt málsøki undir einum landsstýrismanni.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Umhvørvi</head>
              <p>
                <s xml:id="qemkbzyouj">Verður olja funnin í føroysku undirgrundini og farið verður undir framleiðslu, kann trýstið á okkara samfelag gerast størri og ógvusligari, enn vit nakrantíð hava roynt fyrr.</s>
                <s xml:id="paak6bt6v3">Hava myndugleikarnir ikki røttu amboðini og neyðugu orkuna at standa ímóti og at stýra gongdini við, er vandi fyri, at útbyggingin og menningin av okkara samfelag fer fram uttan atlit til náttúru-, umhvørvis- og heilsuviðurskifti.</s>
              </p>
              <pb n="13"/>
              <p>
                <s xml:id="q7kkkjxato">Leggja vit ikki skilagóðar ætlanir fyri nýtslu av okkara lendi og seta neyðugar treytir fyri dálkandi virksemi, kunnu vit spæla av við týðandi partar av okkara náttúruvirðum.</s>
                <s xml:id="frus3sx34u">Neyðugt verður tí at dagføra umhvørvislógina.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Eftirløn til landsstýrismenn</head>
              <p>
                <s xml:id="xw6hpavtks">Rættuligt rok hevur tikið seg upp um eftirlønarviðurskifti landsstýrismanna, og innsavnaðar eru fleiri túsund undirskriftir frá fólki sum mótmæla.</s>
                <s xml:id="pnxdcxkxii">Serliga verður mótmælt, at broytingin í lógini varð gjørd afturvirkandi.</s>
                <s xml:id="izxxe37qip">Løgmaður hevur móttikið undirskriftirnar og hevur tikið stig til, at hesi viðurskiftini aftur koma í rættlag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="n47kwnzk2v">Løgmaður fer at biðja eina óvildiga nevnd gera tilmæli um rímulig lønar- og pensjónsviðurskifti, og ætlar áðrenn 15. oktober í ár at leggja málið fyri løgtingið, so tað kann verða samtykt í rímuligari tíð áðrenn 1. januar 2002, tá broytingarnar, sum vóru samtyktar í vár, skuldu koma í gildi.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Harra formaður</head>
              <p>
                <s xml:id="y4n32kqy76">Vit eru komin nógv skjótari burtur úr djúpu búskaparkreppuni, sum legði myrkari skýggj yvir land og fólk fyrst í 90 árunum, enn nakar kundi vænta.</s>
                <s xml:id="rmldii6y7t">Kortini kenna nógv fólk enn svárar avleiðingar av kreppuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="us4dcmd6ko">Tey politisku stigini, sum vórðu tikin, fyri at fáa samfelagið aftur á beint, vóru illa umtókt av nógvum.</s>
                <s xml:id="dtpaau75kb">Men tey vóru neyðug, fyri at fáa búskapin aftur á rætta kós.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fdoua4tto7">Vit eiga tó at minnast til, at eydnan hevur verið við okkum, tí umstøður, ið vit sum menniskju lítla og onga ávirkan hava á, hava verið okkum til vildar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hm7cfcgcsw">Nú ræður um skynsamt at nýta teir møguleikar, ið vit hava fingið litið upp í hendi, so vit eru til reiðar, tá umstøðurnar aftur ganga okkum ímóti.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qkmxtxyai7">Tað er neyðugt framhaldandi at reka ein varnan búskaparpolitikk og at gera langtíðarætlanir.</s>
                <s xml:id="uyn7m6aqve">Tað er ikki nóg mikið bert at leggja politiskar ætlanir fyri eitt ár í senn.</s>
                <s xml:id="uu57udfxrw">Á grundleggjandi økjum mugu vit leggja ætlanir, sum røkka fleiri valskeið fram í tíðina.</s>
                <s xml:id="txvvizq2ca">Og neyðugt er at fáa breiða undirtøku fyri hesum ætlanum frá hesum høga tingi og frá føroya fólki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tlwhiluqte">
                  <hi rend="italic">Saman at halda, varð ei okkum givið.</hi>
                </s>
                <s xml:id="z3gz4i3jix">
                  <hi rend="italic">Tí er so lítið, burtur úr her blivið, kvøður skaldið.</hi>
                </s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="t3x3yrboaz">Hetta hevur mangan eykent okkum føroyingar.</s>
                <s xml:id="uhzubs7d7w">Men skulu vit røkka tí besta úrslitinum, er neyðugt, at vit broyta hetta lyndið hjá okkum.</s>
                <s xml:id="dzelyfsac7">Vit eiga at taka tøk saman í trúgv upp á egnan mátt og megi.</s>
                <s xml:id="rh3axwqtok">Tá kunnu vit, við Guds hjálp, gera okkum enn meir galdandi og skapa øllum okkara medmenniskjum betri lívskor og lívsvirði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dj36k3zh2l">Ein stór ábyrgd hvílur á okkum fólkavaldu.</s>
                <s xml:id="v7lvnlhgut">Vit eiga at ganga undan sum góðar fyrimyndir.</s>
                <s xml:id="fmjbup6iko">Vit eiga at leggja endaleyst brigsl og kegl til síðis.</s>
                <s xml:id="cyllhhl7gi">Vit eiga at vísa ábyrgd og samstarvsvilja og at fremja tað góða og forða tí ónda.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="v7sjes55lh">Eg fari við hesum at ynskja øllum eina góða tingsetu og eina góða ólavsøku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <pb n="14"/>
        <div type="chapter">
          <head rend="bold center">Partur II</head>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Partur III</head>
          <!-- omitted! -->
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>