<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Uppskot til Løgtingslóg um føroyskt sum annaðmál</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-02-08"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni N. Joensen</persName>
              <roleName>landsstýrismaður</roleName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61056"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2024-02-20">20.02.2024</date>
            <idno type="case-number">23/13188</idno>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <table rend="left align-right">
          <row>
            <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
            <cell rend="meta-cell">20.02.2024</cell>
          </row>
          <row>
            <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
            <cell rend="meta-cell">23/13188</cell>
          </row>
          <row>
            <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
            <cell rend="meta-cell">EMØ</cell>
          </row>
          <row>
            <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
            <cell rend="meta-cell">11.10.2023-</cell>
          </row>
          <row>
            <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
            <cell rend="meta-cell">20.02.2024</cell>
          </row>
        </table>
        <space dim="vertical"/>
        <ab>
          <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
          <space dim="vertical"/>
          <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
          <ab rend="bold center">um</ab>
          <ab rend="bold center">føroyskt sum annaðmál</ab>
        </ab>
        <space dim="vertical"/>
        <div type="chapter" n="0">
          <div n="Virkisøki">
            <head rend="italic">Virkisøki</head>
            <div type="bill-section" n="§ 1.">
              <div n="§ 1. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 1.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vopefo4mws">Eftir reglunum í hesi løgtingslóg verður undirvísing og útbúgving í føroyskum sum annaðmál boðin øllum útlendingum, sum hava fingið uppihaldsloyvi í Føroyum og sum eru yvir undirvísingarskyldugan aldur sambært løgtingslóg um fólkaskúlan.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 2.">
              <div n="§ 2. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k6zecupl4a">Skipast kann fyri undirvísing í móðurmáli og fyri annaðmálsundirvísing í øðrum máli enn føroyskum fyri næmingar, sum eru fevndir av hesi løgtingslóg, og sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Skipan av tilboðnum">
            <head rend="italic">Skipan av tilboðnum</head>
            <div type="bill-section" n="§ 3.">
              <div n="§ 3. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="duunuadru7">Undirvísingarstýrið skipar undirvísingina saman við samstarvsskúlum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aa5zlway76">Samstarvsskúlin kann vera ein av landsstýrisfólkinum góðkendur miðnámsskúli ella annar góðkendur skúli.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 3. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bl3grbfzkj">Bústaðarkommunan skal vísa tilflytarum til nærmasta undirvísingarstað sambært stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 4.">
              <div n="§ 4. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 4.</label> Landsstýrisfólkið ásetur nærri reglur um: <list>
                    <item>1) Innihaldið í undirvísingini.</item>
                    <item>2) Innihaldið í útbúgvingini.</item>
                    <item>3) Førleikakrøv til lærarar, sum undirvísa sambært hesi løgtingslóg.</item>
                  </list></p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 5.">
              <div n="§ 5. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 5.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lw7qxkr4uz">Undirvísing sambært hesi løgtingslóg kann eisini skipast sum umbiðin skeið.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 5. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v5sfwqmljn">Undirvísingarstýrið skal góðkenna umbiðin skeið.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 5. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hniyhtj5mu">Landsstýrisfólkið ásetur nærri reglur um skeið sambært stk. 1, harundir reglur um luttøkugjald.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Upptøka">
            <head rend="italic">Upptøka</head>
            <div type="bill-section" n="§ 6.">
              <div n="§ 6. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 6.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="medium" xml:id="bilygivjox">Undirvísingarstýrið ger saman við samstarvsskúlunum leiðreglur viðvíkjandi</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="medium" xml:id="nzys3eqo46">upptøku av næmingum, virksemi, undirvísingartilboðum, o.ø.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 7.">
              <div n="§ 7. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 7.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ushmrxs6v6">Undirvísingarstýrið skipar í samstarvi við samstarvsskúlarnar fyri kunning, innskriving, visitatión og undirvísing sambært hesi løgtingslóg<hi rend="italic">.</hi></s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Námsætlan og próvtøka">
            <head rend="italic">Námsætlan og próvtøka</head>
            <div type="bill-section" n="§ 8.">
              <div n="§ 8. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 8.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fygw2ayaa7">Undirvísing sambært hesi løgtingslóg skal fylgja námsætlan, sum landsstýrisfólkið letur gera.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 9.">
              <div n="§ 9. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 9.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s55o4hxm5m">Undirvísing eftir hesi løgtingslóg kann enda við roynd ella próvtøku.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 10.">
              <div n="§ 10. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 10.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wyuq27ffsk">Landsstýrisfólkið ásetur nærri reglur um royndir og próvtøkur sambært hesi løgtingslóg.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="lærarum">
            <head rend="italic">lærarum</head>
            <div type="bill-section" n="§ 11.">
              <div n="§ 11. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 11.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p27fip2xo5">Samstarvsskúlin hevur námsfrøðiligu, fakligu og fyrisitingarligu ábyrgdina av undirvísingini.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 11. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ut5awo757l">Samstarvsskúlin setur, í samráð við Undirvísingarstýrið, lærarar í starv at undirvísa sambært hesi løgtingslóg.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r2zpzfsw5k">Hvør skúli er eitt setanarøki, men samstarvsskúlarnir kunnu í samráð við Undirvísingarstýrið gera avtalu um samstarv viðvíkjandi lærarum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Fígging">
            <head rend="italic">Fígging</head>
            <div type="bill-section" n="§ 12.">
              <div n="§ 12. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 12.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="km3ok4yl23">Landið ber kostnaðin av undirvísing og útbúgving sambært hesi løgtingslóg, undantikið tó tey í § 5 nevndu skeið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Ráðgevandi nevnd">
            <head rend="italic">Ráðgevandi nevnd</head>
            <div type="bill-section" n="§ 13.">
              <div n="§ 13. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 13.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7zx6org7y">Landsstýrisfólkið setur ráðgevandi nevnd at hjálpa til við samskipan av undirvísing sambært §§ 1 og 2.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 13. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n5co5dm4cn">Í nevndini sita eitt umboð fyri hvønn samstarvsskúla, Fróðskaparsetur Føroya, Útlendingastovuna, Nám og Undirvísingarstýrið.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 13. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wtnh2c2kj4">Umboðið fyri Undirvísingarstýrið er forfólk í nevndini.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 13. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bcgpscxfjz">Landsstýrisfólkið ásetur nærri reglur fyri virki nevndarinnar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Kærur">
            <head rend="italic">Kærur</head>
            <div type="bill-section" n="§ 14.">
              <div n="§ 14. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 14.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wqrbhxieab">Fyrisitingarligar og námsfrøðiligar avgerðir sambært hesi løgtingslóg kunnu innan 7 dagar frá tí, avgerðin er tikin, skrivliga kærast til landsstýrisfólkið.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 14. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ctimsqbksl">Landsstýrisfólkið kann áseta nærri reglur um kærur, harundir í hvønn mun og undir hvørjum treytum samstarvsskúlin kann bjóða næmingi endurroynd ella umdøming.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Gildiskoma">
            <head rend="italic">Gildiskoma</head>
            <div type="bill-section" n="§ 15.">
              <div n="§ 15. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 15.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="esa6y7poz2">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, hon er kunngjørd.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Endurskoðan">
            <head rend="italic">Endurskoðan</head>
            <div type="bill-section" n="§ 16.">
              <div n="§ 16. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 16.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cbjspznmo6">Landsstýrisfólkið skal eftir trimum árum frá gildiskomu leggja fram fyri Løgtingið frágreiðing um, hvussu løgtingslógin hevur roynst, og um hon hevur virkað eftir ætlan.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="1">
          <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
          <div type="section" n="1.1.">
            <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3eq3oejwv">Í nógv ár hevur undirvísing í føroyskum sum annaðmál fyri vaksin verið fyriskipað innan kommunala geiran og sum frítíðarundirvísing sambært kap. 3 í løgtingslóg um frítíðarundirvísing, (ll. nr. 70 frá 30. juni 1983 sum seinast broytt við ll. nr. 124 frá 10. desember 2003), sum snýr seg um serstaka frítíðarundirvísing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xfd4ljutrl">Kap. 7 í løgtingslóg um frítíðarundirvísing heimilar landsstýrismanninum at veita 100 % endurgjald fyri lønarútreiðslur til lærarar, sum undirvísa í eitt nú føroyskum sum annaðmál, men eru tað kommunurnar, ið rinda fyri raksturin av kvøldskúlanum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uii3bd24l2">Henda skipan hevur virkað væl, og hava tilflytarar kring landið havt møguleika fyri at tekna seg til styttri málskeið, ið hava lagt lunnar undir málsliga og samfelagsliga integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a3umhro5o7">Men tann málsliga menningin hevur verið avmarkað, tá ið skeiðini eru stutt og ofta endurtøkur av skeiðum frammanundan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bu47rpanj7">Í Tórshavnar kommunu hevur frítíðarundirvísingin síðani 2011 eisini skipað fyri drúgvari málskeiðum – upp til 20 tímar um vikuna í umleið 15 vikur, og hava málskeiðini verið skipað við møguleika fyri framhaldi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nlly6hy4ht">Í 2020 varð farið undir eina verkætlan at tryggja, at tilflytarar og borgarar kring alt landið, sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál, fáa somu møguleikar fyri at ogna sær førleikar í føroyskum máli og mentan og samfelagsviðurskiftum, og at tað verður lagdur dentur á at visitera og eftirmeta næmingarnar, so at støðugur framburður í førleikum verður tryggjaður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iy7qqx7lqf">Tey tilmæli, sum skiftandi landsstýri hava útvegað um integratiónsviðurskifti, hava øll peikað á, at málslig menning er ein av fleiri fyritreytum fyri væleydnaðari integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxdzjnkfdi">Tað hevur víst seg, at tørvur er á einum útbúgvingartilboði í føroyskum sum annaðmál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lrsunhro6t">At fyriskipa heilar útbúgvingar krevur meira, enn karmarnir í lógini um frítíðarundirvísing geva møguleika fyri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kj77xbvxgq">Tað var høvuðsorsøkin til, at gjørt varð av at arbeiða miðvíst fram eftir einari skipan, sum kann standa øllum tilflytarum og borgarum í boði, sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál, og sum er sambærilig við tey tilboð um málsliga menning, sum standa tilflytarum í boði í okkara grannalondum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xptrb4t5x2">Ein námsætlan fyri føroyskt sum annaðmál fyri vaksin er gjørd, sum fylgir altjóða CEFR stiganum, og sum tryggjar, at útbúgvingin í øðrum máli í Føroyum er sambærilig við annaðmáls-útbúgvingar í Evropa, og sum tryggjar, at støðugur framburður er í útbúgvingartilgongdini hjá tí einstaka næminginum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bknvpbq6lf">Sambært hesari námsætlan verður í samstarvi við Próvstovuna arbeitt við royndum, sum eru fyritreytin fyri at flyta upp á hægri stig í undirvísingini og í útbúgving í føroyskum sum annaðmál (FSA-útbúgvingini).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfs3ouziqb">Eisini eru átøk sett í verk, sum hava til endamáls at útvega hóskandi undirvísingartilfar til føroyskt sum annaðmál, eins og Fróðskaparsetrið hevur fyriskipað diplomútbúgving fyri lærarum í føroyskum sum annaðmál.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxzvb3cbjh">Frá skúlaársbyrjan 2020 til 2023 hevur verið arbeitt sambært námsætlanini í Tórshavn eins og í Suðuroy, síðani 2021 eisini i í Vágum, og síðani á heysti 2022 á Kambsdali.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yixvds2m4h">Tórshavnar kommuna hevur gjørt samstarvsavtalu við kommunurnar í Vágum, og eru tað nú tveir flokkar í Vágum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pm4pzdnsod">Í Tórshavnar kommunu er tørvurin á undirvísing í føroyskum sum annaðmál so nógv vaksin, at tað eru á vári 2023 stovnaðir 6 flokkar fyri vaksin, umframt ein móttøkuflokkur fyri eldri fólkaskúlanæmingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d5efwj34lm">Kommunurnar í Suðuroynni hava gjørt samstarvsavtalu um undirvísing í føroyskum sum annaðmál, sum hevur tryggjað møguleika fyri, at tað nú eru 3 til 4 flokkar í føroyskum sum annaðmál, sum arbeiða eftir námsætlanini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="homhmbul4u">Kvøldskúlaleiðslurnar í Runavík, í Fuglafirði, í Eysturkommunu og í Klaksvík hava í samstarvi við Barna- og útbúgvingarmálaráðið og leiðsluna á Miðnámi á Kambsdali avtalað at seta eina royndarskipan í verk, sum veitir undirvísing í føroyskum sum annaðmál sambært námsætlanini, og sum verður staðsett á miðnámsskúlanum á Kambsdali.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="plnrhiksyg">Har er ein flokkur stovnsettur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="peqgjo2idi">Tað eru nógvir tilflytarar í hesum øki, og tørvurin er vaksandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yc4ucxvgdt">Umframt tey drúgvu undirvísingartilboðini í føroyskum sum annaðmál verða styttri málskeið fyriskipað kring landið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pfshqippdl">Í 2023 hava tey verið umleið níggju.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acjawrq3ol">Í 2022 varð serstøk játtan útvegað til at undirvísa ukrainskum flóttum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uhcjen3z6r">Í 2023 er henda játtan partur av játtanini til undirvísing í føroyskum sum annaðmál.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j4u7wu5v5c">Í øllum Føroyum er tað ein avbjóðing hjá tilflytarum at fáa arbeiðslív, útbúgving og familjulív at hanga saman.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6v4bc23pm">Tað er ein sannroynd, at 40 tíma arbeiðsvika darvar møguleikanum hjá einum næmingi at gjøgnumføra drúgvari málskeið á upp til 20 tímar um vikuna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pcjvybunzt">Mett verður, at greið skipan fyri føroyskt sum annaðmál kann samskipa undirvísingartilboðini kring landið, so at sum flest fáa møguleika fyri at fylgja undirvísing og at tekna seg til royndir sambært galdandi námsætlan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aextpnxa7b">Og mett verður at ein greið skipan kann tryggja allar tær stuðulsfunktiónir, sum eiga at vera, tá útbúgving verður fyriskipað, tryggja setanarviðurskiftini hjá undirvísarum, at allar GDPR-reglur um persónsviðkvæmar upplýsingar verða fylgdar o.a.</s>
            </p>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Tørvurin á undirvísing í føroyskum sum annaðmál veksur skjótt</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x447cuw6bl">At tørvurin veksur skjótt sæst eisini aftur á fíggjarlógini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zpdvbtgtwu">Í 2019 var játtanin til tímar til undirvísing í føroyskum sum annaðmál uml. 800.000 kr.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uhdwawfoba">Í 2022 var játtanin 2,3 mió. kr. umframt eina eykajáttan til ukrainskar flóttar á 1 mió. kr., og í 2023 var játtanin á leið 4. mio. kr.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j7b4d643ol">Á fíggjarlógini fyri 2024 er á høvuðskonto 7.23.1.06.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="twrn7lkix2">Føroyskt sum annaðmál, vaksin (Rakstrarj.) játtaðar 1.550 tús. kr. í 2024.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wneli4jpzw">Hetta er játtanin, sum hevur verið brúkt til verkætlanina, men sum skal leggjast um til eina varandi rakstrarjáttan til skipanina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e7vorv6kdm">Á høvuðskonto 7.23.5.07.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="orin2laypo">Frítíðarundirvísing (Rakstrarj.) (undirkonta 21. Undirvísing í føroyskum sum annaðmál) eru játtaðar 4.078 tús. kr. í 2024.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aev5czhryh">Hetta er játtanin, sum er til sjálva undirvísingina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xhtvzqfxma">Tilsamans gevur hetta uml. 5,6 mió. kr.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fxrl36ytiu">Niðurstøðan er, at tað er trupult hjá smærri kommunalum eindum at skipa fyri undirvísing og útbúgving í føroyskum sum annaðmál sambært námsætlanini, og hjá teimum størru kvøldskúlaskipanunum er tað eisini ein stór uppgáva at skipa fyri beinleiðis útbúgving.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nmircew4un">Tí tað krevjast heilt onnur atlit at útbúgvingarvirksemi enn til frítíðarundirvísingarvirksemi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gk27xfw5ow">Talan er um uppgávur, sum vanliga ikki eru álagdar sambært frítíðarundirvísingarskipanini, og sum krevja nógv av lærarum, leiðslu, samskipan, skráseting, visitering, próvtøkuhaldi, lestrarvegleiðing og lestrarmenning o.a.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cmrezrebz2">Lagt kann verða afturat, at kommunalu frítíðarskipanirnar hava gjørt eitt megnar arbeiði, og lagt lunnar undir eina málskúlaskipan, sum hetta lógaruppskot byggir á herðarnar á.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vcsmg2ka73">Við hesum verður skotið upp, at Løgtingið samtykkir eina lóg um karmar fyri annaðmálsundirvísing kring allar Føroyar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="apn5xnmgf5">Uppskotið byggir víðari á grundarlagið, sum er lagt, men frá at vera tongt at kommunum, verður tað miðsavnað meira, soleiðis at tað verður Undirvísingarstýrið, sum fer at hava fyrisiting av umráðnum, í samstarvi við samstarvsskúlar kring landið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3z3zc35nz">Gera vit eina landsumfatandi skipan, so metir Barna- og útbúgvingarmálaráðið, at tørvur verður á umleið sjey ársverkum til undirvísing umframt fígging til t.d. próvtøkufyriskipan, visitatión, rakstur og annað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wrqbjthq36">Orsøkin til, at lógaruppskotið verður framlagt er sostatt, at tørvur er á at skipa ein løgfrøðiligan karm fyri undirvísing av borgarum í Føroyum, sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gsnfmr4g3q">Ein lógarkarm, sum er fleksibul og skjótt kann laga undirvísingartilboðini til tørvin hjá borgarum, samfelagnum og vinnuni og til ta til eina og hvørja tíð galdandi námsætlan, eins og til tann staðbundna tørvin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="1.2.">
            <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z7m5r2emtj">Undirvísing fyri borgarar, sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál, hevur higartil verið heimilað í lóg um frítíðarundirvísing kap. 3 um serstaka frítíðarundirvísing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z7s3lwiai5">Tørvur er tó á greiðari lógarheimild, so at starvsfólk kunnu setast í starv, og at útbúgving kann veitast samsvarandi námsætlan og við støði í próvtilfari, sum Próvstovan útvegar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ni7stlisw3">Somuleiðis er tørvur á samskipan, so at borgarar kring landið fáa sama útbúgvingarmøguleika.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="1.3.">
            <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mryanmd25a">Endamálið við uppskotinum er at tryggja borgarum, sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál, neyðuga undirvísing í føroyskum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bvt2i24sqb">Mett verður, at tað er umráðandi, at tilflytarar læra um mentan og samfelag og at samskifta á føroyskum, tí hetta vil verða við til at tryggja eina góða integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fhskkihq3s">Tessvegna eigur dentur eisini at verða lagdur á, at tað í undirvísingini verður tikið atlit at samleika og mentanarfatan næmingsins, sum er neyvt tongt at annaðmálslæring.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjvesozudy">Fyri at tryggja, at allir tilflytarar fáa somur undirvísingar- og útbúgvingartillboð, verður tískil skotið upp at gera eina serliga annaðmál skipan, sum skal fevna um alt landið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hcyqqyenfu">Uppskotið skal eisini tryggja, at ávísar vinnur, har tað verður mett neyðugt, kunnu umbiðja sær serstøk tilboð um undirvísing til síni starvsfólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zqf5zjobdy">Tílík skeið kunnu verða fyriskipað fyri gjald, eftir reglum, sum landsstýrisfólkið letur gera.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uxq53cjyit">Uppskotið byggir á eina miðsavnan av skipanini í Undirvísingarstýrinum, sum longu í dag fyrisitur útbúgvingarøkið í Føroyum, harundir eisini málsøkið føroyskt sum annaðmál.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmxdnb45ci">Undirvísingarstýrið samskipar undirvísing sambært hesi lóg saman við góðkendum skúlum runt landið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arycuuzllm">Hugsað verður í fyrstu atløgu at brúka miðnámsskúlarnar sum sæti fyri undirvísing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wvi4bk4yjs">Tað verður skúlin, sum í samstarvi við Undirvísingarstýrið setur neyðugu lærararnar til at undirvísa sambært hesi lóg.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="1.4.">
            <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gyo45hjc5m">Uppskotið hevur við sær, at landið átekur sær samskipandi ábyrgd av, at borgarar, sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál, kunnu nema sær útbúgving í føroyskum sum annaðmál kring alt landið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4kttp57mx">Harnæst gevur lógaruppskotið heimild til at fara undir móðurmálsundirvísing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gejuybomqg">Áseting um móðurmálsundirvísing var ikki við í upprunauppskotinum, men er tikið við, eftir at ynski um hetta kom fram á hoyringarfundi og í hoyringarviðmerkingum við tilsipan til, at kunnleiki til móðurmálið hongur saman við evnunum at læra annaðmál.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="1.5.">
            <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p3tquhswlw">Uppskotið hevur verið til ummælis hjá kvøldskúlum, sum undirvísa í føroyskum sum annaðmál, Útlendingastovuni, Vinnuhúsinum, Samtak, Starvsfelagnum, Føroya Lærarafelag, Pedagogfelagnum, Undirvísingarstýrinum, NÁM, Fróðskaparsetri Føroya, Kommunufelagnum, Reyða Krossi umframt øllum aðalráðum.</s>
            </p>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá Undirvísingarstýrinum ( UVS)</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="znt53fmqwc">Undirvísingarstýrið tekur undir við at fáa skipaðar karmar um føroyskt sum annaðmál.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vhe4re2lft">UVS viðmerkir tó, at tað er óheppið seta á stovn ein nýggjan stovn (Málskúlin) við einum málskúlsaleiðara , “sum upprunauppskotið legði upp til, vísandi til, at vit longu í dag hava skipan, sum tekur sær av undirvísingarøkinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ghthdsnoqe">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið viðmerkingina til eftirtektar, og skipanin verður ikki, sum upprunaliga ætlað, skipað sum ein stovnur fyri seg, men verður kjølfest í UVS, sum saman við samstarvsskúlunum samskipar undirvísingina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o4lxlliz6e">UVS viðmerkir harnæst, at tað er óheppið, at uppskotið fevndi um næmingar frá 12 árum, tí hesir vera longu fevndir av øðrum skipanum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3dvjrctv2">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið viðmerkingina til eftirtektar og hevur tillagað uppskotið soleiðis, at tað einans fevnir um næmingar, sum eru yvir undirvísingarskyldugan aldur sambært løgtingslóg um fólkaskúlan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bpsjcpsmkq">Undirvísingarstýrið vísir harnæst á møguleikan fyri at skipa fyri annaðmáls undirvísing í frítíðarundirvísingarlógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fjsrxybzq6">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur ikki tikið hesar viðmerkingar til eftirtektar, og víst verður í hesum sambandi til pkt. 1.1 og pkt. 1.2., har greitt verður frá, at frítíðarundirvísingarskipanin ikki sýnist rúma annaðmálsøkinum, sum er støðugt vaksandi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vdvfm44s5m">Undirvísingarstýrið vísir á, at um lestrarstuðul skal veitast teimum, sum taka føroyskt sum annaðmál fulla tíð, so má lestrarstuðulslógin broytast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mqslrvyiil">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal viðmerkja, at støða ikki er tikin til, í hvønn mun henda lóg skal broytast ella ikki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zditljhshf">Undirvísingarstýrið heldur ikki, at upprunauppskotið var búgvið at senda víðari í skipanini, og mælti til, at ráðið saman við teimum endurhugsaði skipanina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uludzc4bkv">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið viðmerkingina til eftirtektar, og er fyriliggjandi uppskot gjørt í tøttum samstarvi við Undirvísingarstýrið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá NÁM</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nuqzcn26gs">NÁM mælir til nýggja endamálsorðing, vísandi til upprunaorðingina um, at undirvísingin skal fevna um næmingar frá 12 árum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xzb75imscn">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal viðmerkja, at henda viðmerking er tikin til eftirtektar, sjá omanfyri, so at uppskotið nú viðvíkur næmingum, sum eru yvir undirvísingarskyldugan aldur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="st7rsgvp22">NÁM hevur viðmerkingar til, at settur verður á stovn ein nýggjur stovnur og stjóri fyri henda, sum uppruna uppskotið legði upp til.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i4okbpocuc">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið viðmerkingina til eftirtektar, og skipanin verður ikki, sum upprunaliga ætlað, skipað sum ein stovnur fyri seg, men verður kjølfest í UVS, sum saman við samstarvsskúlunum samskipar undirvísingina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gp4k4yweaf">NÁM hevur viðmerkingar til próvtøkuásetingar, eitt nú, at tað er umráðandi, at próvtøkur bara verða fyriskipaðar 2 ferðir um árið, soleiðis at Próvstovan kann planleggja eftir hesum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hbtsevftlm">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið hesa viðmerking til eftirtektar, soleiðis at próvtøka skal fyriskipast 2 ferðir um árið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxzu7tmz3e">Tó verður møguligt hjá næmingi mitt í lestrarhálvuni at taka eina roynd, um mett verður, at viðkomandi næmingur kann flytast á eitt hægri undirvísingarstig.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kcqdvprgly">Hetta er fyri at tryggja, at næmingar eisini kunnu koma skjótt ígjøgnum skipanina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xjeovhsdku">NÁM viðmerkir, at tað má vera greitt, hvørji námsætlan undirvísast skal eftir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3l6kxfpnz">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið hesa viðmerking til eftirtektar og nágreinað hetta í serligu viðmerkingunum til § 8, at talan er um námsætlan FSA fyri vaksin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tfsakeygsu">NÁM viðmerkir, at tað má vera greitt, um undirvísingin skal enda við roynd ella próvtøku.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ggm5uvl3vd">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur í ávísan mun roynt at tillaga uppskotið, soleiðis at tað tykist meir greitt, nær talan kann vera um roynd ella próvtøku.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fftutql64l">Umráðandi er tó at hava í huga, at talan ikki er um próvtøkuskylduga undirvísing, sum neyðturviliga skal enda í próvtøku; tað vil altíð vera upp til næmingin sjálvan at avgera, um hann skal fara upp í roynd ella ikki, og er undirvísing sambært hesi lóg ikki at síggja sum eitt krav, men einans eitt tilboð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u6uazqluyi">NÁM hevur viðmerkingar til kærufreistina, sum varð sett til 4 vikur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rcpso2gv77">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið hesa viðmerking til eftirtektar, soleiðis at kærufreistin sambært hesi lóg er tann sama, sum í eitt nú miðnámsskúlalógini, vísandi til, at tað er umráðandi, at t.d. próvdómarar o.o. hava próvtøku feska í minninum, tá kæran verður viðgjørd.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="krflvpe7c6">NÁM hevur fleiri viðmerkingar til orðingar v.m. í sambandi við próvtøkur og undirvísingartilfar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gryo2zdljd">Landsstýrisfólkið ásetur nærri reglur fyri próvtøkur v.m., og er tað ætlanin her at inddraga NÁM / Próvstovuna í tað arbeiðið, so tryggjað verður, at fakliga vitanin, sum liggur á stovninum, fær nøktandi árin á reglurnar, sum skulu galda fyri økið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá Kommunufelagnum</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ntfsgd7unr">Yvirskipað hevur Kommunufelagið viðmerking til uppruna uppskotið, sum hevði við sær ein málskúla og bygdi á kommunal samstørv.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebzvkhjgez">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið viðmerkingina til eftirtektar, og skipanin verður ikki, sum upprunaliga ætlað, skipað sum ein stovnur fyri seg, men verður kjølfest í UVS, sum saman við samstarvsskúlunum samskipar undirvísingina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lk22vf2tfg">Sostatt verður ikki talan um eina skipan, sum fær so stórar umsitingarligar- ella fíggjarligar avleiðingar fyri kommununa.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá Miðnámskúlanum á Kambsdali</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gph3pxy54c">Skúlin viðmerkir tann yvirskipaða leistin, sum uppruna uppskotið legði upp til viðvíkjandi málskúla.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="apc6kedak4">Sum nevnt omanfyri, eru viðmerkingar hesum viðvíkjandi tiknar til eftirtektar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="akjthdksyi">Skúlin heitir á ráðið um at verða tikin við, tá kunngerðir verða gjørdar, sum skulu áseta nærri reglur fyri virksemið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbl3o6jjyy">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal viðmerkja, at ráðið ynskir at hoyra allar viðkomandi partar, tá kunngerðir verða tilevnaðar, og fer eisini at inddraga Miðnám á Kambsdali í tann mun, hetta verður mett skilagott.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="egfawsxyru">Vísandi til at skúlin hevur góðar royndir við undirvísing í føroyskum sum annaðmál, er tó ikki óhugsandi, at tey verða inddrigin lutfalsliga nógv, tá talan verður um at gera nærri reglur, soleiðis at tær royndir, sum eru gjørdar á økinum, eisini verða brúktar í framtíðar reglum, í t.d. kunngerðum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ihfau4u5tr">Skúlin hevur viðmerkingar til setan av lærarum innan økið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qc2a2i7e7m">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal vísa á, at við at tillaga uppskotið soleiðis, at talan verður um eitt samstarv millum ávikavist UVS og teir einkultu skúlarnar, fáa skúlarnir eisini høvi til at ávirka setanir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpiic7kryi">Harnæst vil ein lóg á økinum eisini verða við til at tryggja lærarunum innan annaðmálsøkið betri setanarsømdir, við tað at arbeiðið nú verður fyriskipað betur og langsiktað.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá Reyða Krossi</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tuyloubior">Reyði Krossur metir tað vera óheppið, um upptøka bara kann vera tvær ferðir um árið, tí umráðandi er, at tilflytarar skjótast gjørligt kunnu fara undir at fáa undirvísing.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dezjej7c3u">Barna- og útbúgvingarmálaráðið tekur undir við sjónarmiðnum hjá Reyða Krossi, og tískil er ásett í § 6, at Undirvísingarstýrið ger neyðugar leiðreglur fyri upptøku.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="li55cmyvcc">Sjálvt um tað verður koyrt í lestrarhálvárum, er eisini ynskiligt, at talan skal vera um eina skipan, har næmingur kann verða visiteraður lutfalsliga skjótt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yomb5zvykq">Hóast hetta, so má ásannast, at ávíst planleggingararbeiði má vera í sambandi við undirvísing sambært hesi lóg, og tískil kann ongin váttan fáast fyri, at næmingur beint eftir at vera fluttur til Føroyar skal kunna fáa undirvísing.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a4olkghqlh">Men endamálið við upptøkureglunum og visitatiónsreglum v.m. sambært § 6 og § 7 er heilt greitt at fáa samskipað nøktandi planlegging við nøktandi atgongd, t.v.s. eina so smidliga skipan sum gjørligt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mgyqg5jjqq">Reyði Krossur ynskir, at ásettar verða reglar um ferðastuðul fyri teir tilflytarar, sum hava lutfalsliga langt at ferðast til undirvísingarstaðið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zlvr3ij3ho">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal vísa á, at henda viðmerking ikki verður tikin til eftirtektar í fyriliggjandi lóg, sum einans snýr seg um skipan av annaðmáls undirvísing og útbúgving í Føroyum, og ikki ferðastuðul.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá Útlendingastovuni</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irtsxepr7w">Útlendingastovan fegnast um, at landið setur løgfrøðiligan karm um undirvísing í føroyskum sum annaðmál.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bd6k53tkgg">Útlendingastovan metir ikki, at tað er greitt, hvør er fevndur av lógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uo3jaregei">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal viðmerkja, at lógin er nágreinað, soleiðis at talan er um tilflytarar, sum hava uppihaldsloyvi og eru yvir fólkaskúlaaldur, sjá § 1, og serligu viðmerkingarnar til hesa.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zx4mfi5p6i">Útlendingastovan metir eisini, at tað er umráðandi at tilskila, um talan er um ókeypis undirvísing ella ikki.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c5tjtmwd5u">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal vísa á § 12, sum sigur, at talan er um ókeypis undirvísing.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="izw3ondtoh">Í ávísum førum er tað møguligt hjá t.d. virkjum, at umbiðja skeið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7lw3tpai3">Útlendingastovan vísir á møguligar politiskar ætlanir um at seta eina sokallaða máltreyt í kunngerð um varandi uppihaldsloyvir, og metir tískil m.a., at tað er umráðandi, at vit hava eina smidliga skipan, hvat undirvísing í føroyskum sum annaðmál viðvíkur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sw56zsjkkg">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal viðmerkja, at í hvønn mun treytir um føroyskar málførleikar verða ásettar í aðrari lóggávu ber ikki til at siga, og kann ráðið tískil ikki fyrihalda seg til hetta í verandi løtu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xzuurlez4t">Tó, um treytir fyri føroyskum málkunnleika verða settar í framtíðini í aðrari lóggávu, so letur fyriliggjandi lóg upp fyri, at neyðug undirvísing og útbúgving kann fáast sambært hesi lóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jjhv7v64li">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal harnæst viðmerkja, at tað ikki ber til at tilevna eina lóggávu um annaðmáls førleikar, harundir føroyskt sum annaðmál til eina ikki ítøkiliga lóggávu um uppihaldilóyvi, integratión o.a.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="incv3skt2x">Útlendingastovan vísir á, at skipanin við einum málskúla sum upprunaliga ætlað ikki tykist greið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ul2rn5lhez">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið viðmerkingina til eftirtektar, og skipanin verður ikki, sum upprunaliga ætlað, skipað sum ein stovnur fyri seg, men verður kjølfest í UVS, sum saman við samstarvsskúlunum samskipar undirvísingina.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá Føroya Arbeiðsgevarafelag</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l3vgb6ryp3">Føroya Arbeiðsgevarafelag tekur undir við skipan av undirvísing í føroyskum fyri tilflytarar, FA tekur ikki undir við hugskotinum um at skipa arbeiðið í sjálvstøðugum stovni og fyrisiting.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z4j2ao2tcd">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið viðmerkingina til eftirtektar, og skipanin verður ikki, sum upprunaliga ætlað, skipað sum ein stovnur fyri seg, men verður kjølfest í UVS, sum saman við samstarvsskúlunum samskipar undirvísingina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sjyienw3c7">Føroya Arbeiðsgevarafelag vísir á týdningin av einari smidligari skipan, hvat undirvísingar- og arbeiðstímum viðvíkur, og skjýtur upp, at ein loysn kundi verið at minka um kravdu arbeiðstímarnar til tey, sum koma úr 3. londum til 30 tímar um vikuna, eins og ásett er fyri borgarar út ES.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kfil5pcgpi">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal viðmerkja, at kravdu arbeiðstímarnir eru ásettir í aðrari lóggávu, sum ikki liggur undir ráðnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jccihu37nt">Ráðið hevur tískil ikki tikið viðmerkingarnar til eftirtektar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ypmwhzh34c">FA fegnast um møguleikar hjá virkjum og fyritøkum at fáa umbiðin skeið, samstundis sum at tey vanligu skeiðini verða ókeypis, tí síðstnevnda kann vera umráðandi fyri smærri fyritøkur, sum ikki hava ráð til at keypa sær skeið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qj3cjbae2v">FA undrast á, at kærumál skulu leggjast til landsstýrisfólk og ikki verða víst til Føroya Kærustovn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gn53pzaobr">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal vísa á, at ongar kærur innan útbúgvingar- og undirvísingarøkið verða beindar til Kærustovnin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ay4sxi7yc4">Spurningurin um, í hvønn mun kærur sambært hesari lóggávu skulu fyrileggjast Kærustovninum ístaðin, eigur sostatt at verða tikin upp í sambandi við yvirskipaða tilgongd viðvíkjandi kæruviðgerð innan málsøkið hjá Barna- og útbúgvingarmálaráðnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá Fróðskapasetri Føroya</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aaq5vvipyi">Fróðskaparsetur Føroya fegnast um, at økið nú verður skipað og raðfest.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wxbw2je74z">Fróðskaparsetur Føroya viðmerkir, at lógin ikki áleggur teimum nakrar skyldur, og setur spurnartekin við, um Setrið verður tikið við, tá talan er um útbúgving og førleikamenning av lærarum, og hvussu eitt nú útbúgvingin og skeið verða dygdarmett v.m. Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal vísa á § 4, har ásett er, at nærri reglur koma viðvíkjandi krøvum til lærarar, undirvísing og útbúgving.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fcyu7yq3pz">Í hesum sambandi er ætlanin eisini at inndraga Fróðskaparsetur Føroya, sum fær høvi til at koma við íkasti til, hvussu hesar reglur møguliga skulu gerast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kmd5tawvsz">Tó vil tað í síðsta enda vera landsstýrisfólkið, sum ger av, hvussu hesar reglur skulu síggja út.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tbch4p3jn7">Fróðskaparsetur Føroya vísir á manglandi samband millum skipaninia og gransking.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="belystznrt">Barna- og útbúgvingarmálaráðið ásannar, at granskingarparturin sum so ikki er partur av hesi skipan.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ji6m6vo2vu">Tó er ásett í § 14, at nevnd skal setast, har Fróðskaparsetur Føroya er við, sum skal hjálpa til at samskipa økið, lógin fevnir um, betur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j4jlsm3g6t">Í stk. 4 til hesa grein er ásett, at landsstýrisfólkið ásetur nærri reglur um virksemið hjá nevndini, og er tað tí latið upp fyri, at mann í hesum reglum eisini gevur nevndini heimild til at taka stig til møguligar eftirmetingar o.a. Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tískil umorðað hesa grein frá uppruna uppskotinum, soleiðis at henda nevnd nú eisini fevnir um umboð frá Fróðskaparsetri Føroya.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá Umhvørvismálaráðnum</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t6e7lurrsw">Umhvørvismálaráðið vísir á, at tað er ein sannroynd, at trupult kann vera hjá tilflytarum at gjøgnumføra eina útbúgving í føroyskum sum annaðmál, samstundis sum teir skulu hava eina arbeiðsviku á 40 tímar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxke437wb2">Umhvørvismálaráðið vísir víðari á, at arbeitt verður við at stytta arbeiðsvikuna til 37 tímar, men metir ikki, at hetta fer at broyta tað stóra uppá tað, at fáa arbeiðslívið, útbúgving og familjulív at hanga saman.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bcxkylw7h7">Barna- og útbúgvingarmálaráðið ásannar, at tað kann vera trupult hjá tilflytarum at fáa arbeiðslívi o.a. at hanga saman, men vil vísa á, at fyriliggjandi lóg júst skal virka fyri einari smidligari skipan, sum í so góðan mun sum gjørligt tekur atlit til øll viðurskifti.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7vtjw3dii">Tó er tað ein sannroynd, at fyriliggjandi lóg einans kann áseta og viðgera útbúgvingarpartin, meðan onnur atlit, harundir stytt arbeiðsvika og krav um 40 tíma arbeiðsviku hjá tilflytarum uttanfyri ES, liggur uttanfyri hesi lóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá Løgmálaráðnum</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e52uwuvlgj">Løgmálaráðið vísir á týdningin av, at undirvísingin eisini skapar innlit í samfelagslig viðurskiftir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ewvavng4i4">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal í hesum sambandi vísa á, at hetta er nakað, sum er við í námsætlanini fyri FSA, har ein yvirskrift júst er “ Mentanarlig og samfelagslig endamál”.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d36om6p52q">Harnæst framgongur í serligu viðmerkingunum til § 1, at eitt av endamálunum við at læra føroyskt júst skal vera at fáa nøktandi innlit í hesi viðurskiftir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="parhy4mtxy">Løgmálaráðið mælir til eina smidliga skipan, soleiðis at samanhangur kann vera millum arbeiðslívið og familjulívið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6m2dsykaa">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skal vísa á, at undirvísing verður løgd til rættis hvørt hálvár, men at tað eisini í leiðreglunum fyri upptøku, sum Undirvísingarstýrið letur gera, kann latast upp fyri upptøku alt árið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tcgr63dm2e">Harnæst er vert at viðmerkja, at skipanin eisini ger tað møguligt hjá fyritøkum / virkjum at biðja um skeið, soleiðis at arbeiðstakarin lættari og skjótari kann læra føroyskt, sum eisini í síðsta enda má sigast at koma arbeiðsgevaranum til góðar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3q2ctpj5x">Harnæst hevur Løgmálaráðið eisini nakrar viðmerkingar til orðingar, sum í ávísan mun eru tiknar til eftirtektar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="2">
          <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
          <div type="section" n="2.1.">
            <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qjeinugkct">Í 2019 var játtanin til tímar til undirvísing í føroyskum sum annaðmál uml. 800.000 kr.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iidhyeen5y">Í 2022 var játtanin 2,3 mió. kr. umframt eina eykajáttan til ukrainskar flóttar á 1 mió. kr., og í 2023 var játtanin á leið 4 mió. kr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="szxldl5deq">Í fíggjarlógini fyri 2024 eru samanlagt settar uml. 5,6 mió. kr. av til føroyskt sum annaðmál.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hb4xp5o64p">Við at seta á stovn eina landsumfatandi skipan verður mett, at tørvur er á 7 ársverkum til undirvísing, og hálvumøðrum til leiðslu v.m., og verður tað sostatt talan um 8,5 ársverk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bjuzxyvkv4">Upp í hesi 8,5 ársverkini eru ikki roknað framleiðsla av undirvísingartilfari, framleiðsla av próvtøkutilfari og skeiðs- og eftirútbúgvingarvirksemi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tnvbj7nbml">Hesar uppgávur vóru loystar innan játtanina til verkætlanina, sum í dag er deild sundur millum Nám, Próvstovu og UVS.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kriw5invqn">Mett verður tí, at samlaði tørvurin á játtan til økið ( t.e. undirvísing+leiðsla+uppgávugerð+gerð av undirvísingartilfari) verður sostatt uml. 7 mió. kr. um árið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d6pyjpv7t2">Viðmerkjast skal tó, at tað kann vera trupult við vissu at siga, í hvønn mun fígging av undirvísing í føroyskum sum annaðmál fer at økjast ella ikki tey komandi árini, tí hetta heilt er knýtt at talinum av tilflytarum, umframt ynskjum teirra at nema sær kunnleika til føroyskt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xwiwxlngwf">Tað er tó eyðsæð, at um krav verður sett til útbúgving í føroyskum í aðrari lóggávu, harundir einari møguligari intergratiónslóg, so má hædd takast fyri møguligari øktari játtan til økið, tí tað tá ikki longur verður talan um eina skipan, sum er sjálvboðin, men at tað tá verður eitt krav, so tískil kann roknast við fleiri næmingum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.2.">
            <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ko5uv6mjbt">Fyrisitingin av føroyskum sum annaðmál hevur inntil 1. juli 2023 ligið í Barna- og útbúgvingarmálaráðnum, men varð seinni flutt til Undirvísingarstýrið at fyrisita.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvuijhycmd">UVS er í ferð við at tillaga organisatiónina soleiðis, at starvsfólk eisini burturav koma at arbeiða við hesum økinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4h2a7z5ir">Av tí at umsitingin av skipanini verður løgd til Undirvísingarstýrið, veksur fyrisitingarliga uppgávan hjá teimum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xvfew4ba4k">Við at fara frá einari kvøldskúlaskipan yvir í eina skipan fyri alt landið, sum landið varðar av, og har undirvísing í fyrstu atløgu verður løgd út á miðnámsskúlarnar, vil uppskotið óivað minka um umsitingarligu skyldurnar hjá kommununum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.3.">
            <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a77dqlmt6o">Mett verður, at vinnan í Føroyum hevur stóran tørv á útlendskari arbeiðsmegi, og at arbeiðsmegin, sum kemur til Føroya, hevur tørv á undirvísing í føroyskum sum annaðmál til tess at útinna vinnuligu uppgávurnar á bestan hátt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvcexvhr2m">Vinnan kann koma í ta støðu, at útlendska arbeiðsmegin hevur tørv á umstøðum at fara á málskúla.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="evbdnxrahg">Vinnan fær harumframt møguleika fyri at biðja um beinleiðis málrættaði málskeið til ta arbeiðsmegi, sum ein ávís fyritøka hevur tørv á.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.4.">
            <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l25t5nwvib">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.5.">
            <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ht72akmqbf">Øll øki í landinum fáa møguleika fyri at bjóða borgarum, sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál í sínum øki, javnlík undirvísingartilboð.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.6.">
            <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwcsug2sa2">Eitt av høvuðsendamálunum við hesum uppskoti er at tryggja eina so væleydnaða integratión sum møguligt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n4jnydqtu4">Tað ávirkar allar samfelagsbólkar, og allar samfelagsskipanir rættan veg, um tað eydnast at skipa integratiónina, so at borgarar, sum ikki hava føroyskt sum sítt fyrsta mál, fáa somu møguleikar og rættindi til inklusión og útbúgving og verða javnsett á arbeiðsmarknaðinum og í samfelagnum við føroyingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="upkd44rqxp">Eins og møguleikar fyri framhaldandi menning.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.7.">
            <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ancrg2b7qo">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar fyri nakran millumtjóða sáttmála.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.8.">
            <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzgmef5ece">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar fyri tvørgangandi sáttmálar.</s>
            </p>
            <list>
              <item>
                <div>
                  <head rend="bold">1) Hoyvíkssáttmálin</head>
                  <p>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxsfqfytbl">Tað er einki í lógaruppskotinum, sum ikki sampakkar við Løgtingslóg nr. 66 frá 18. mai 2006 um at seta í gildi Hoyvíkssáttmálan - Sáttmáli millum stjórn Íslands, øðrumegin, og stjórn Danmarkar og Føroya landsstýri, hinumegin.</s>
                  </p>
                </div>
              </item>
              <item>
                <div>
                  <head rend="bold">2) Evropeiski mannarættindasáttmálan, EMRS</head>
                  <p>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uefivsnkuz">Tað er einki í lógaruppskotinum, sum ikki sampakkar við Anordning nr. 136 af 25. februar 2000 om ikrafttræden for Færøerne af lov om den europæiske menneske-rettighedskonvention.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtewh2bz3u">Ein røð av ískoytisprotokollum er løgd afturat sáttmálanum gjøgnum árini.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kprffeclyk">Í Føroyum er í gildi høvuðssáttmálin frá 4. november 1950, sum broyttur við protokoll nr. 3, 5, 8, 10 og 11 og ískoytisprotokollirnar nr. 1, 4, 6 og 7.</s>
                  </p>
                </div>
              </item>
              <item>
                <div>
                  <head rend="bold">3) Sáttmáli Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek</head>
                  <p>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w22xtmrung">Tað er einki í lógaruppskotinum, sum ikki sampakkar við Bekendtgørelse nr. 20 af 15. november 2017 af FN-konvention af 13. december 2006 om rettigheder for personer med handicap.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bhu3zyxx44">Sáttmálin er kunngjørdur við <hi rend="italic">Bekendtgørelse nr. 20 af 15. november 2017 af FN-konven-tion af 13. december 2006 om rettigheder for personer med handicap</hi>.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jcc7yot4i5">Danska Institut for menneskerettigheder hevur gjørt eina leiðbeining um sáttmálan: www.menneskeret.dk (Sí nr. 1.2.2.8. í rundskrivinum um lógarsmíð).</s>
                  </p>
                </div>
              </item>
            </list>
          </div>
          <div type="section" n="2.9.">
            <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dhhwni7xez">Lógaruppskotið elvir ikki til markaforðingar, og ongar kendar markaforðingar eru á økinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.10.">
            <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nbifnjxq5j">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um revsing, útpanting, sektir ella onnur inntriv.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.11.">
            <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vzxzazhtlx">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um skattir og avgjøld.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.12.">
            <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uqe46mmfqd">Lógaruppskotið gevur landsstýrisfólkinum heimild at skipa undirvísing í føroyskum sum annaðmál fyri gjald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qc44fmhjap">Talan kann verða um serlig umbiðin skeið, sum annaðhvørt ein almenn ella ein privat fyritøka biður um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dtyhojnsnq">Endamálið við heimildini at áleggja gjøld er einans at kunna skipa fyri serligt umbidnari undirvísing í føroyskum sum annaðmál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ctevl3yr4z">Endamálið er ikki at at hava eitt yvirskotsbaserað virksemi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qahscmz7ls">Tað merkir, at gjald fyri umbiðin skeið kann ikki verða hægri enn kostprísurin fyri umbidna skeiðið.</s>
            </p>
            <p>
              <!-- TODO: add correction annotation <s>Við heimildini kann landsstýrisfólkið áseta reglur um gjald fyri serstaka undirvísing í føroyskum sum annaðmál</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tnfkd23dxp">Við heimildini kann landsstýrisfólkið áseta reglur um gjald fyri serstaka undirvísing í føroyskum sum annaðmál.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.13.">
            <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xzi4koalbg">Lógaruppskotið áleggur ikki likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.14.">
            <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
            <p>
              <!-- TODO: add correction annotation <s xml:lang="fo" cert="medium">Lógin gevur heimild til landstýrisfólkið at áseta nærri reglur fyri útbúgving<hi rend="bold">, </hi>undirvísing og førleikakrøv til lærarar (§4), reglur fyri umbiðin skeið og gjald fyri hesi (§§ 5 og 10), royndir og próvtøku sambært hesi lóg ( § 10) umframt reglur fyri virksemið hjá ráðgevandi nevndini og kærur (§§ 14 og 15)</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ossrt5ixwb">Lógin gevur heimild til landstýrisfólkið at áseta nærri reglur fyri útbúgving, undirvísing og førleikakrøv til lærarar (§4), reglur fyri umbiðin skeið og gjald fyri hesi (§§ 5 og 10), royndir og próvtøku sambært hesi lóg ( § 10) umframt reglur fyri virksemið hjá ráðgevandi nevndini og kærur (§§ 14 og 15).</s>
            </p>
            <p>
              <!-- TODO: add correction annotation <s xml:lang="fo" cert="medium">Harnæst verður heimild givin Undirvísingarstýrinum at gera leiðreglur um upptøku (§6)</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hhseqec4id">Harnæst verður heimild givin Undirvísingarstýrinum at gera leiðreglur um upptøku (§6).</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.15.">
            <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="grnrjnr7mi">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.16.">
            <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j62ole7brb">Lógaruppskotið fer at stuðla upp undir, at borgarar, sum ikki hava føroyskt sum fyrsta mál, fáa amboð, ið kunnu stuðla undir góða integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tispxpatuv">Við at bjóða undirvísing í føroyskum sum annaðmál, verður tilgongdin betri til ein gerandisdag, harundir eisini sosialar relatiónir, arbeiðslív v.m.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section" n="2.17.">
            <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
            <table>
              <row role="label">
                <cell/>
                <cell>Fyri landið ella landsmyndug- leikar</cell>
                <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
                <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
                <cell>Fyri ávísar samfelags- bólkar ella felagsskapir</cell>
                <cell>Fyri vinnuna</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
                <cell>ja</cell>
                <cell>nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>ja</cell>
                <cell>ja</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
                <cell>ja</cell>
                <cell>ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>ja</cell>
                <cell/>
              </row>
            </table>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="3">
          <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
          <div type="section" n="3.1.">
            <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
            <div type="subsection" n="Til § 1">
              <head rend="bold">Til § 1</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jvchp7hwzg">Ásetingin nágreinar virkisøkið, sum er undirvísing og útbúgving fyri allar tilflytarar, sum koma til Føroya.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cieh2mavuv">Treytin fyri at verða fevndur av lógini er, at tilflytari hevur eitt galdandi uppihaldsloyvi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oedcntnbjq">Harnæst er treytin fyri at verða fevnd av lógini, at talan er um næming sum er yvir undirvísingarskyldugan aldur sambært løgtingslóg nr. 125. frá 20. Juni 1997 um fólkaskúlan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="to7myac7qb">Undirvísingin hevur til endamáls at menna samskiftisførleika næmingsins, málsligu førleikar næmingsins, og geva næminginum innlit í føroysk mentanarlig og samfelagslig viðurskifti.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lb34y46rrc">Undir hesum eigur undirvísingin at taka atlit at samleika- og mentanarfatan næmingsins, sum er neyvt tongd at annaðmálslæring.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ysm7mgqfoz">Greinin brúkar heitini “undirvísing” og “útbúgving”.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qnl5jupwfl">Orsøkin til hetta skal síggjast í ljósinum av, at talan er um sjálvbodna og ikki kravda undirvísing, sum neyðturviliga er próvtøkuskyldug sambært § 10.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdn6j4px6e">Tilflytarar, sum eru í fólkaskúlaaldri, fáa í dag undirvísing smbrt. kunngerð nr. 144 frá 6. oktober 2020 um undirvísing í føroyskum sum annaðmál og móðurmálsundirvísing, og eru tí ikki fevndir av hesi lóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfnwwdastj">Tilboðið í § 1 skal standa øllum tilflytarum, óansæð bústaðarkommunu, í boði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 2">
              <head rend="bold">Til § 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="edzp3vhvpe">Ásannandi at kunnleiki til móðurmálið er fortreyt fyri at læra føroyskt sum annaðmál betur, verður heimild givin til at skipa fyri móðurmálsundirvísing.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lqh76cuoj7">Harnæst gevur greinin heimild til at skipa fyri aðrari annaðmálsundirvísing enn føroyskum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tvi4ok23s3">Hetta kundi verið t.d. undirvísing í donskum, vísandi til, at tað eisini eru tilflytarar, sum ynskja at brúka útbúgvingarskipanina í Føroyum, har danskt t.d. í ávísan mun er ein kravd lærugrein.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="onu7zek3i4">Fyri at tryggja, at hesi eisini kunnu taka víðariútbúgving í Føroyum, letur lógin tí upp fyri, at farast kann undir aðra annaðmálsundirvísing enn føroyskt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 3">
              <head rend="bold">Til § 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j2a7pv5osd">Undirvísing sambært hesi lóg kann fara fram í einum miðnámsskúla, ella einum øðrum av landsstýrisfólkinum góðkendum skúla.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pncj6mkdva">Hetta fer longu fram í dag, eitt nú á Miðnámi á Kamsdali, har undirvíst verður í føroyskum sum annaðmál, og hevur hetta riggað sera væl.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w766u6iu4v">Í sambandi við gerð av fyriliggjandi lóg hevur samband verið við miðnámsskúlarnar í Hovi, á Kambsdali umframt Glasir, har ætlanin er í fyrstu syftu, at undirvísingin skal fara fram.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bn5wjcmcxu">Orsøkin til at hesir skúlar eru valdir út (og t.d. ikki í Vestmanna í fyrstu syftu), er ynski um ávísa miðsavnan av undirvísingini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kl64bdgnrr">Við at byrja í teim størru miðnámsskúlunum verður eisini tryggjað, at allir tilflytarar, óansæð bústaðarkommunu, hava møguleika fyri, at møta til undirvísing.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vngvz2erkg">Tað verður Undirvísingarstýrið sum saman við samstarvsskúlunum skal samskipa undirvísing runt landið.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Stk. 2.</seg>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qhbm5gcdy4">Tað er fyrsta tilflytara kommunan, har tilflytari fær bústað, sum hevur skyldu til at kunna tilflytarar um tilboð um undirvísing sambært hesi lóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 4">
              <head rend="bold">Til § 4</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aw35z57uhh">Ásetingin gevur heimild til at áseta reglur um undirvísing, útbúgving og krøv til lærara.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ty6z53652j">Viðvíkjandi undirvísing er umráðandi, at henda verður skipað soleiðis, at nøktandi atlit verður tikið til samleika og mentanarfatan næmingsins, sum er neyvt tongd at annaðmálslæring.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xgsrldbnyt">Tá ið næmingur byrjar undirvísingina verður hann/hon visiteraður inn á útbúgving og modul, og fyri at skifta frá einum moduli upp á næsta modul skal næmingur standa eina stigroynd.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fbju46xomg">Hetta er nakað sum undirvísingarstaðið í samráð við UVS skal skipa, og ásetur landsstýrisfólkið nærri reglur um hetta.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cehg2aoenf">Umráðandi er, at tey, ið undirvísa í føroyskum sum annaðmál, hava nøktandi fakligar og námsfrøðiligar førleikar, harundir nøktandi førleikar til annaðmálsfrálæru.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hcbj4smz6s">Tískil verður heimild veitt landsstýrisfólkinum at áseta nærri reglur um hetta.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 5">
              <head rend="bold">Til § 5</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g3semungvt">Ásetingin heimilar umbiðin skeið fyri borgarar, sum ikki hava føroyskt sum sítt fyrsta mál.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vzbru62oqa">Hesi skeið kunnu venda sær til ávísan málbólk, og verða heilt ella partvíst fíggjað av tí, sum biður um skeiðið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xibk5b5jka">Tað kann vera antin privatur ella almennur stovnur ella felagsskapur, sum biður um hesi skeið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zauly5teed">Sum dømi kann nevnast, at Undirvísingarstýrið eftir umbøn frá privatum ella almennum stovni fyriskipar skeið fyri komandi starvsfólk innan vælferðargeiran, ella innan eina ávísa vinnugrein, t.d. har eitt virki biður um at fáa skipað eitt styttri skeið í føroyskum sum annaðmál, fyri bólk av arbeiðstakarum teir varða av, t.d. innan fiski- tænastu- ella byggivinnuna, har nógvir tilflytarar hava arbeiði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irdvkatpqb">Stk. 2 vísir til, at tað er Undirvísingarstýrið sum skal góðkenna tey skeið sum verða umbiðin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r7m2ivbga7">Hetta er fyri at tryggja eina nøktandi og samanhangandi undivísingar- og útbúgvingarskipan, tá talan er um føroyskt sum annaðmál.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="usw2555nns">Stk. 3 gevur heimild til at taka gjald fyri umbiðin skeið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="metkkneplu">Hesi skeið verða umframt tey, sum annars er ókeypis, og er nakað, sum vinnan, harundir eisini arbeiðsgevarafelagið, hevur tikið undir við.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4hhiios6j">Talan er tó einans um gjøld, sum dekka veruligan umkostnað av einum fyriskipaðum skeiði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 6">
              <head rend="bold">Til § 6</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irxxx54t7b">Lógin byggir á eina skipan, sum er kjølfest í Undirvísingarstýrinum, men har undirvísingin fer fram úti á eitt nú miðnámsskúlunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tjhp4p5ykj">Umráðandi er, at bæði skúlar og UVS eru við til at skipa økið, soleiðis at upptøka, undirvísingartilboð o.a. verður gjørt smidligt og eins yvir landið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wfgyypk4yu">Í sambandi við gerð av leiðreglum eigur at verða hugsað um møguleikan hjá næmingum at koma inn í skipanina mitt í lestrarhálvuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kntbsqhof7">Ásetingin tryggjar sostatt, at økið ikki bara verður skipað sentralt frá UVS, men at teir einstøku skúlarnir verða tiknir við uppá ráð, tá arbeiðið skal skipast heilt yvirskipað, men eisini við atliti til tann einstaka skúlan.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 7">
              <head rend="bold">Til § 7</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fz3belwsjn">Umráðandi er, at allir borgarar verða javntstillaðir og fáa nøktandi tilboð sambært hesi lóg, óansæð bústaðarkommunu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ckbdzcuhen">Endamálið skal alla tíðina verða, at skipa eina gjøgnumskygda og smidliga skipan, sjá § 8 og serligu viðmerkingarnar til hesa.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6m3hd4imb">Tað er skyldan hjá Undirvísingarstýrinum at tryggja, at tilboð um føroyskt sum annaðmál er atkomuligt fyri allar tilflytarar í Føroyum, og skal Undirvísingarstýrið harnæst saman við samstarvsskúlanum skipa útbúgvingina og undirvísingina soleiðis, at nýggir tilflytarar fáa so stutta bíðitíð sum møguligt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 8">
              <head rend="bold">Til § 8</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dl3rsxzxy5">Undirvísingin skal fara fram sambært námsætlanini fyri føroyskt sum annaðmál fyri vaksin, og byggir hendan námsætlanin á altjóða evropeisku CEFR skipanina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgd3qh2qsr">CEFR merkir: Common European Framework of Education, og er ein altjóða viðurkend skipan, sum tryggjar gjøgnumskygni millum førleikastig og kommmunikativar førleikar (samskiftisførleikar), sum hin einstaki tilflytarin/næmingurin hevur ognað sær.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wuzxlj6oov">Námsætlanin er skipað sum tríggjar útbúgvingar FSA1, FSA 2 og FSA 3 (t.e. føroyskt sum annaðmál á ymiskum stigum).</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q73gppstjo">Næmingur verður visiteraður inn á ta útbúgving, sum hóskar best til undanførleikarnar hjá næminginum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmfsoau6hz">Hvør útbúgving er skipað í fýra modul, og vanliga kann ein næmingur avgreiða eitt modul hvørja lestrarhálvu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ivqozg7kjr">Tað ber tó til at koma gjøgnum útbúgvingina væl skjótari, um næmingur megnar at standa eina innanhýsis roynd skjótari, sjá serligu viðmerkingarnar til § 9.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kdu4xiohmj">Landsstýrisfólkið kann, eins og við øðrum námsætlanum, tillaga námsætlanina í tann mun, hetta við tíðini gerst neyðugt.</s>
                <!-- TODO: add correction annotation <s xml:lang="fo" cert="medium">Hetta arbeiðið verður skipað á sama hátt, sum arbeiðið við øðrum námsætlanum,</s> -->
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cauaeko4fh">Hetta arbeiðið verður skipað á sama hátt, sum arbeiðið við øðrum námsætlanum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 9">
              <head rend="bold">Til § 9</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwcatkvorp">Undirvísing eftir hesari lóg kann enda við roynd ella próvtøku.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqorktezvp">Orðingin “kann” sipar til, at talan her í útgangsstøði er um útbúgving, sum ikki er próvtøkuskyldug.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zswaegfg4r">Skynað verður á millum próvtøkur, sum Próvstovan og samstarvsskúlin fyriskipa, og innanhýsis royndir, sum lærarin í samráð við undirvísingarstaðið og UVS samskipar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b6z4emwzck">Innanhýsis royndir kunnu fyriskipast t.d. har ábending er um, at næmingurin hevur førleika á einum hægri stigi enn hann er plaseraður, soleiðis at hesin kann verður fluttur upp á hægri stig.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zu6bf4f33h">Hervið verður tryggjað ein smidlig skipan fyri teir næmingar, sum hava góð evni til at læra nýtt mál.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3pdy7bzld">Ávegis próvtøkur og innanhýsis royndir verða eftirmettar við próvmetinum staðið / ikki staðið, meðan endaroyndin verður eftirmett eftir 12-talsstiganum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til §10">
              <head rend="bold">Til §10</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bpojpzmf5r">Ásetingin gevur landsstýrisfólkinum heimild til at áseta nærri karmar fyri próvtøkur og royndir sambært § 9, og skal ein próvtøkukunngerð síðani verða gjørd út frá hesum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f2gwt4xiti">Hetta er sami leistur, sum er nýttur í øðrum útbúgvingarskipanum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vp2x7iujxa">Kunngerðin skal innihalda reglur viðvíkjandi møguleika fyri at taka roynd miðskeiðis í einari lestrarhálvu, í sambandi við eftirmeting av, um ein næmingur skal hava møguleika fyri at koma inn á hægri stig.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 11">
              <head rend="bold">Til § 11</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktb72skhln">Teir skúlar, sum verða nýttir til samstarvsskúlar, hava longu í dag allir hvør sær ábyrgd av tí námsfrøðiliga, fakliga og fyrisitingarliga økinum í skúlanum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="coii7fisnq">Henda ábyrgd fylgir við til annaðmálsundirvísing, soleiðis at skúlin hevur alla ta samlaðu ábyrgdina av námsfrøði, fakligheit og fyrisiting.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Stk. 2.</seg>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gminfm3ppx">Skúlarnir hava í dag rásarúm, hvat setan av lærarum viðvíkur, og er ynskið, at hetta eisini gerst galdandi, hvat lærarum í annaðmálsundirvísing viðvíkur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6mkkfur7x">Vísandi til, at annaðmálsundirvísing á ein serligan hátt hevur kjølfesti sentralt í UVS, og at undirvísingin á tí einkulta skúlanum skal hanga saman við undirvísingini innan annaðmál runt um landið, setur skúlin lærarar, men tó í samráð við UVS.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i4qh7vcaw3">Av tí, at talan er um eina landsdekkandi skipan, kann tað í ávísum førum vera neyðugt at gera avtalu um, at ein lærari arbeiðir á ymiskum skúlum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ccqkmbsexz">Tískil verður latið upp fyri, at skúlarnir í samráð við Undirvísingarstýrið gera avtalur um hetta.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 12">
              <head rend="bold">Til § 12</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x4yteeo73y">Undirvísing og útbúgving sambært hesi lóg eru sum útgangsstøði ókeypis, líknandi øðrum útbúgvingum á t.d. miðnámsskúlunum.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Stk. 2.</seg>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c3yrmgrmqs">Skeiðini sambært stk. 2 eru at rokna sum ein tænasta, sum eitt ávíst virki ella onnur kunnu biðja um, og verður tað tí heimilað landsstýrisfólkinum at taka gjald fyri hesa tænastu, sum kemur umframt ókeypis tilboðið um annaðmálsundirvísing sambært hesi lóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yfnsjm4xxm">Gjaldið má tó bert takast fyri veruligar útreiðslur í sambandi við umbiðin skeið (kostprís).</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 13">
              <head rend="bold">Til § 13</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yw777grrbg">Av tí at talan er um eina nýggja og slóðbrótandi skipan, verður heimild givin til at seta eina nevnd, hvørs uppgáva er at vera landsstýrisfólkinum og Undirvísingarstýrinum til hjálpar, um ivamál um skipanina stinga seg upp.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uq4glntshw">Landsstýrisfólkið ásetur nærri reglur fyri virksemi nevndarinnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 14">
              <head rend="bold">Til § 14</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqxijr4qw6">Avgerðir kunnu kærast til landsstýrisfólkið innan 1 viku eftir, at kærarin hevur móttikið avgerðina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="glbnb2fyp3">Kærufreistin er sett til 7 dagar, soleiðis at henda kærufreist verður tann sama sum á miðnámsútbúgvingum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ieypikk3ro">At kærufreistin er sett til 7 dagar er tí, at tað er umráðandi, at t.d. próvtøkugongd, próvtal o.a. ikki er farið úr minninum hjá teimum, sum skulu grundgeva fyri, hví eitt ávíst próvtal er ásett.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wn75u5math">Landsstýrsifólkinum verður heimilað at ásetta nærri reglur um kærur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 15">
              <head rend="bold">Til § 15</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="evmx4i2cek">Áseting um gildiskomu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lksspzhx5g">Lógin kemur í gildi dagin eftir, hon er kunngjørd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="Til § 16">
              <head rend="bold">Til § 16</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sayer6cgd7">Vísandi til at talan er um nýggja skipan innan annaðmáls undirvísing og útbúgving, er neyðugt at eftirmeta, í hvønn mun skipanin livir upp til ynskt endamál ella ikki.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t6mybbkc24">Tískil verður álagt landsstýrisfólkinum at framleggja frágreiðing um 3 ár.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zafanuy5ou">Frágreiðingin eigur at vera til taks 3 ár eftir gildiskomu av hesi lóg.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <space dim="vertical"/>
        <div type="signature">
          <dateline><orgName>Barna- og útbúgvingarmálaráðið</orgName>, <date when="2024-03-07">7. mars 2024</date></dateline>
          <space dim="vertical"/>
          <signed rend="center">
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">
              <hi rend="bold">Djóni N. Joensen</hi>
              <lb/>
              <roleName>landsstýrismaður</roleName>
            </persName>
          </signed>
          <signed rend="right"> / <persName>Poul Geert Hansen</persName></signed>
        </div>
        <div type="section" n="Yvirlit yvir fylgiskjøl:">
          <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
          <list rend="simple list-of-appendices">
            <item>Fylgiskjal 1:Viðmerkingar frá Undirvísingarstýrinum</item>
            <item>Fylgiskjal 2 og 3: Viðmerkingar frá NÁM</item>
            <item>Fylgiskjal 4: Viðmerkingar frá Kommunufelagnum</item>
            <item>Fylgiskjal 5: Viðmerkingar frá Miðnámi á Kambsdali</item>
            <item>Fylgiskjal 6: Viðmerkingar frá Reyða krossi</item>
            <item>Fylgiskjal 7: Viðmerkingar frá Útlendingastovuni</item>
            <item>Fylgiskjal 8: Viðmerkingar frá Vinnuhúsinum</item>
            <item>Fylgiskjal 9: Viðmerkingar frá Fróðskapasetri Føroya</item>
            <item>Fylgiskjal 10: Viðmerkingar frá Umhvørvismálaráðnum</item>
            <item>Fylgiskjal 11: Viðmerkingar frá Løgmálaráðnum</item>
            <item>Fylgiskjal 12: Viðmerkingar frá Heilsumálaráðnum</item>
            <item>Fylgiskjal 13: Viðmerkingar frá Uttanríkis- og vinnumálaráðnum</item>
          </list>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Fylgiskjal 1:Viðmerkingar frá Undirvísingarstýrinum</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-04-26"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Undirvísingarstýrið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61043"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2023-10-31">31. oktobur 2023</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div>
          <pb n="1"/>
          <ab rend="bold">Barna- og útbúgvingarmálaráðið</ab>
          <space dim="vertical"/>
          <ab rend="right">31. oktobur 2023</ab>
          <space dim="vertical"/>
          <head rend="bold">Hoyringssvar til uppskot um ”Løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál”</head>
          <p>
            <s xml:id="hyxno45kp6">Tað er neyðugt og av stórum týdningi, at “Føroyskt sum annaðmál” verður raðfest, og at tryggir karmar eru um hetta virksemið, og er tað gleðiligt at Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur tikið hetta upp.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Undirvísingarstýrið hevur viðgjørt uppskotið og hevur hesar viðmerkingar:</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sslwbe2yc5">Undirvísingarstýrið hevur ikki verið við í tilgongdini at orða fyriliggjandi uppskot til løgtingslóg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ju6gxa4jtv">Vit vilja í stóran mun ikki viðmerkja einstakar ásetingar í uppskotinum, tó onkrar.</s>
            <s xml:id="tnt62hj42g">Heldur vilja vit viðmerkja yvirskipaðu skipanina av málskúla.</s>
            <s xml:id="vq54v4lclj">Vit halda, at her eru so nógv viðurskifti, ið krevja grundleggjandi nýggja viðgerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wbw4eyepkz">Vit halda ikki, at nóg mikið er gjørt fyri at fáa økið <hi rend="italic">Føroyskt sum annaðmál</hi> í tær skúlaskipanir, vit longu hava, og sum eru: fólkaskúli, miðnámsskúlar, frítíðarundirvísing (kvøldskúlar) og enntá háskúlar.</s>
            <s xml:id="fgkqyifbwo">Vit halda ikki, at tað er neyðugt at skipa ein nýggjan stovn til at taka sær av eini undirvísingaruppgávu, ið longu passar inn undir fleiri verandi skipanir.</s>
            <s xml:id="fapgi3japl">Umframt skúlaskipanir, hava vit í dag stovnar, ið taka sær av líknandi undirvísingaruppgávum, so sum kvøldskúlar, Próvstovuna, Nám og Undirvísingarstýrið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="t6izi776i2">Vit hava eina nýggja kunngerð frá 2020 um undirvísing í føroyskum sum annaðmál og móðurmálsundirvísing (kunngerð nr. 144 frá 6. oktobur 2020 um undirvísing í føroyskum sum annaðmál og móðurmálsundirvísing), sum hevur heimild í § 5, stk. 6 í fólkaskúlalógini, ið partvíst júst er fyri sama málbólk, ið hetta lógaruppskotið eisini fevnir um, har tað í § 1 í lógaruppskotinum verður sagt ”<hi rend="italic">verður landsumfatandi undirvísing í føroyskum sum annaðmál, skipað fyri tilflytarum eldri enn 12 ár</hi>”.</s>
            <s xml:id="nfdhg6crw3">Undirvísingarskyldan sambært fólkaskúlalógini endar, tá ið barnið hevur fingið regluliga undirvísing í 9 ár, tó í seinasta lagi 31. juli í tí álmannakkaári, barnið fyllir 17 ár, sbrt. § 42, stk. 1 í fólkaskúlalógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="i33rtm43lq">Vit halda ikki, tað er rætt, at hava tvær skipanir, ið venda sær til sama málbólk.</s>
            <s xml:id="lqjxzdcjot">Í viðmerkingunum verður sagt, at ”<hi rend="italic">málskúlin kann eisini átaka sær uppgávuna at skipa fyri móttøkuflokki fyri eldru næmingarnar í fólkaskúlanum</hi>”.</s>
            <s xml:id="lt4ht6t6ta">Fólkaskúlin hevur útbúgvið fólk til hesa uppgávu.</s>
            <s xml:id="ow5w467mks">Ein rímiliga stór íløga er gjørd í eftirútbúgving av lærarum til júst hetta.</s>
            <s xml:id="vw6truq5yz">Vit duga ikki at síggja fyrimunin í, at ein annar stovnur skal inn í fólkaskúlan, at røkja hesa uppgávu í staðin fyri fólkaskúlan.</s>
            <s xml:id="nkcnzwud6q">Vit meta, at tað heldur átti at verðið sett meira inn í verandi skipanum, t.d. við at útbúgva starvsfólkini í størri mun, enn man hevur gjørt higartil.</s>
            <s xml:id="qcfovo6iuo">Eisini fremur tað integratiónina, um tilflytarar t.d. koma inn í føroyska fólkaskúlan, heldur enn at fara í ein málskúla á aðrari staðseting, har tey einans eru saman við øðrum tilflytarum, heldur enn føroyskum næmingum.</s>
          </p>
          <pb n="2"/>
          <p>
            <s xml:id="jjj54zon6h">Undirvísingarstýrið hevur í fleiri ár eftirlýst eina dagføring av frítíðarundirvísingarlógini ella eina heilt nýggja lóggávu á hesum økinum.</s>
            <s xml:id="o4nfjxjhwp">Vit halda, at væl hevði borið til at dagføra lógini um frítíðarundirvísing, m.a. við tí endamáli at skapa betri rúmd fyri undirvísing í føroyskum sum annaðmál fyri vaksnum tilflytarum; møguliga í samstarvið við fólkaskúlan í økinum.</s>
            <s xml:id="ttsmmxobim">Harumframt átti at verið umhugsað, um ikki háskúlarnir eisini áttu at fingið møguleika at bjóða slík stutt og intensiv málskeið út til vaksin.</s>
            <s xml:id="pcg4sgjcia">Um hetta ikki rúmast í verandi háskúlalóg, so hevði verið hóskandi at sett gongd á tað arbeiðið, ið Undirvísingarstýrið hevur eftirlýst í fleiri ár, nevniliga at fáa eina nýggja háskúlalóg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="j34oru5h3z">Harafturat hava vit miðnámsskúlaskipanina, ið hevur drúgvar royndir at skipa undirvísing fyri vaksnum, og sum hevur skipanir við lestrarvegleiðing og øðrum stuðulsskipanum, ið málbólkurin, sum hetta lógaruppskotið vendir sær til, átti at kunna gagnnýtt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mejxgknxny">Lógaruppskotið hevur fleiri ásetingar um fyriskipan, hvussu starvið sum málskúlastjóri skal skipast, og hvørjar uppgávurnar eru.</s>
            <s xml:id="zzd3wtr7cy">Vit halda ikki tað er rætt at áseta við lóg, hvussu ein møguligur málskúli skal skipast, og hvat innihald eitt starv skal hava.</s>
            <s xml:id="zyft4a6nxo">Hetta er óneyðugt, stirvið og ikki hóskandi ásetingar at hava í eini lóg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yb4siupb4j">Økið ”Føroyskt sum annaðmál” er frá august 2023 flutt frá Barna- og útbúgvingarmálaráðnum til Undirvísingarstýrið og Nám at fyrisita, og kann fyrisitast við støði í tí fyrisiting Undirvísingarstýrið annars hevur av undirvísingarverkinum.</s>
            <s xml:id="n742b7vn7k">Eftir okkara fatan er ikki neyðugt at skipa ein nýggjan lógarásettan stovn, við lógarásettum fyrisitingarligum skipanum.</s>
            <s xml:id="dciebm6aou">Um ætlanin hjá Barna- og útbúgvingarmálaráðnum framhaldandi er, at Undirvísingarstýrið skal fyrisita hetta økið, so kunnu vit væl gera tað við teimum organisatorisku skipanum vit hava og fyrisitingarligu uppgávum, við skipan av størvum og ábyrgdarøkjum.</s>
            <s xml:id="ttpm5qqcgf">Um Barna- og útbúgvingarmálaráðið vil fasthalda, at talan skal vera um ein stovn fyri seg, so er okkara tilmæli, at hesin verður lagdur uttanfyri Undirvísingarstýrið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mzmvm54jpa">Um lestrarstuðul skal gjaldast til tey, ið taka ”føroyskt sum annaðmál” fulla tíð er neyðugt, at lógin um lestrarstuðul verður broytt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pfzbemrcpe">Um lógaruppskotið verður framt, sum fyriliggjandi, so kemur kostnaður neyvan at halda.</s>
            <s xml:id="xg5xkdte3d">Ein stjóri kostar meira enn 600.000 um árið, og hædd er ikki tikin fyri fyrisitingarligum útreiðslum so sum heimasíðu, keyp av teldum og telefonum til stavsfólk, kt-loysnum, skjalhald, telefonhald, húsaleigu, ferðaútreiðslum o.s.fr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ln4ixeeneq">Samanumtikið halda vit, at hetta lógaruppskotið er ikki búgvið til at fara til politiska viðgerð og heita á Barna- og útbúgvingarmálaráðið um, at viðgera málið av nýggjum, har m.a. Undirvísingarstýrið, ið hevur dagligu fyrisitingina av undirvísingarverkinum, er við í viðgerðini.</s>
          </p>
          <ab>
            <ab>Vinarliga</ab>
            <lb/>
            <ab>Hjalmar Hansen</ab>
            <ab rend="italic">stjóri</ab>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Fylgiskjal 1:Viðmerkingar frá Undirvísingarstýrinum</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-04-26"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Undirvísingarstýrið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61044"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2023-10-31">31. oktobur 2023</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
      <seg type="sentence" xml:id="n7jybhnugs">Mælt verður til at endamálsorðingin verður broytt.</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="zpx5lzkawf">Málskúlin fyri føroyskt sum annaðmál er ein sjálvstøðugur stovnur.</seg>
    </standOff>
    <text>
      <body>
        <div>
          <pb n="1"/>
          <ab>
            <ab>Barna- og útbúgvingarmálaráðið</ab>
            <ab>Postbox 3279,</ab>
            <ab>Tinghúsvegur 7</ab>
            <ab>110 Tórshavn</ab>
          </ab>
          <space dim="vertical"/>
          <head rend="bold">Viðmerkingar til Uppskot til Løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál við hoyringsfreist 31. oktober 2023.</head>
          <p>
            <s xml:id="sjqvovvzyq">Nám hevur við áhugað lisið og viðgjørt uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál, tað er neyvan ivi um, at gott er at fáa skipaði viðurskifti á økinum, yvirskipað halda vit at nógv av tí, ið stendur í lógaruppskotinum kundi staðið í kunngerð, og lógin eigur at áseta yvirskipaðu karmarnar.</s>
            <s xml:id="b5paevko5p">Nám hesar annars hesar viðmerkingar til uppskotið.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <seg>Mælt verður til at endamálsorðingin verður broytt til: <lb/><s xml:id="htitzmjt37">Eftir reglunum í hesi løgtingslóg verður skipað fyri landsumfatandi undirvísing í føroyskum sum annaðmál fyri vaksin, fyri tilflytarar sum hava annað fyrstamál enn føroyskt.</s></seg>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 2 <hi rend="italci">stk. 1</hi></head>
            <p rend="italic">
              <s xml:id="hwyxctjmja">Málskúlin undirvísir sambært námsætlan í føroyskum sum annaðmál.</s>
              <s xml:id="itiolbl3pz">Undirvísingin kann enda við roynd ella próvtøku sambært lýstari námsætlan, ið landsstýrismaðurin letur gera.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="nwpcwup3oy">Er talan her um tvær ymiskar námsætlanir?</s>
              <s xml:id="nwtxkdpi57">Í dag hava vit tvær, eina til børn og eina til vaksin.</s>
              <s xml:id="yvanxa2see">Er tað hesar hugsað verður um?</s>
              <seg>Setningurin; <hi rend="italic">eina í føroyskum sum annaðmál og eina, sum landsstýrismaðurin letur gera</hi> er ógreiður.</seg>
              <s xml:id="fgx67tjhyo">Ásetingar um eftirmeting og próvtøku eru vanliga í námsætlanum.</s>
              <s xml:id="f7v4ggnnbl">Aðalráðið skuldi heldur brúkt amboðini útbúgvingarkunngerð, námskipan og námsætlan og síðani leiðbeining til námsætlan.</s>
              <s xml:id="pwtmu7yyqq">Her tykist ikki greitt hvat hugtakið námsætlan fevnir um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wat322p7kk">Harumframt er orðingin <hi rend="bold">kann enda við roynd ella próvtøku</hi> ógreið.</s>
              <s xml:id="g2657qco52">Endar undirvísingin við eini eftirmeting ella ikki?</s>
              <s xml:id="fuuago7tud">Er talan um roynd ella próvtøku?</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til §3 <hi rend="italic">stk. 3</hi></head>
            <p rend="italic">
              <s xml:id="akmes3bk7i">Málskúlastjórin skipar fyri royndum og próvtøkum eftir tørvi hvørja lestrarhálvu og møguliga øðrum próvtøkum.</s>
              <s xml:id="geaeblieoy">Galdandi námsætlan verður fylgd.</s>
              <s xml:id="ksxynzczao">Málskúlastjórin skipar fyri visitatión av næmingum, sum fara undir útbúgving í føroyskum sum annaðmál.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="vzk46lcqa7">Skilt eigur at verða ímillum royndir og próvtøku.</s>
              <s xml:id="dbbeatg4y6">Ein roynd er innanhýsis eftirmeting, sum skúlin skipar fyri, meðan ein próvtøka er uttanhýsis eftirmeting, sum Próvstovan skipar og ger uppgávur til.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="frqzz3k4fr">Orðingin <hi rend="bold">eftir tørvi hvørja lestrarhálvu og møguliga øðrum próvtøkum</hi> er ov veik og ógreið.</s>
              <s xml:id="s2dok3eala">Hvussu ofta kann próvtøka vera?</s>
              <s xml:id="ghzg6xdsnm">Og hvørjar aðrar próvtøkur kann talan vera um?</s>
              <s xml:id="nahbuwhezx">Spyrjast kann eisini um málskúlastjórin <pb n="2"/>eigur at skipa próvtøkur?</s>
              <s xml:id="mpxtmcxm6a">Ásett eigur at vera, at próvtøka kann í mesta lagi skipast tvær ferðir um árið, t.d. á vetri og um summarið.</s>
              <s xml:id="lku22nfgly">Tað má vera púra greitt nær Próvstovan skal leggja orku til, annars er ikki vist, at peningur er tøkur til arbeiðið.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 3 <hi rend="italic">stk. 4</hi></head>
            <p rend="italic">
              <s xml:id="vmdq6hgroe">Próvstovan útvegar stig- og støðuroyndir og alt neyðugt próvtøkutilfar og visitatiónstilfar sambært galdandi námsætlan og eftir tørvi, sum málskúlastjórin samskipar.</s>
              <s xml:id="i7mq6mnnxv">Próvstovan kann eisini útvega próvtøkutilfar í sambandi við undirvísing smbrt. § 2 stk. 3.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="j5wkkfbfg7">Her verður sipa til stig- og støðuroyndir, sum eru heiti, ið námsætlanin til vaksin, sum undirvíst verður eftir í dag, brúkar.</s>
              <s xml:id="r2hizemmip">Vit eiga at fara burtur frá hesum heitum, tí tey ørkymla, og eru als ikki brúkt í skúlaskipanini annars.</s>
              <s xml:id="szllq47fla">Aðrastaðni sipar teksturin til royndir og próvtøkur (t.d. í §3 stk. 3) og eiga vit at halda okkum til tað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="h6phpdiznw">Hvørjum øðrum próvtøkutilfari er tørvur á enn støðuroyndum?</s>
              <s xml:id="lzysyxtmhj">Hvat merkir <hi rend="bold">eftir tørvi</hi>?</s>
              <s xml:id="y2jmth2keg">Og hvat er tað málskúlastjórin samskipar her?</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="p7leyrdb2i">Óneyðugt at seta í lóg, at Próvstovan útvegar próvtøkutilfar til undirvísing.</s>
              <s xml:id="xk56qhiehm">Vanligt er, at próvtøkutilfar, ið er brúkt, verður lagt í ein uppgávubanka, sum skúlar hava atgongd til og kunnu nýta í sambandi við undirvísing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vuk3k4fspt">Um próvtøkutilfar í sambandi við annað undirvísingar- ella útbúgvingarvirksemi skal gerast, verður talan um eyka kostnað fyri Próvstovuna.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 3 stk. 5 næsta punktum:</head>
            <p>
              <s xml:id="njlrudkfqk">Málskúlastjórin vísir til Undirvísingarstýrið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="fryuewmiji">Hví er tað neyðugt at skipa málskúlan, sum sjálvstøðugan stovn?</s>
              <!-- <s>ælt verður heldur til, at seta ein fulltrúa í fulltíðarstarv í UVS at umsita hesa uppgávuna, og definera so uppgávurnar í UVS út frá tí.</s> -->
              <s resp="#rani" xml:id="x6hsbdubd2">Mælt verður heldur til, at seta ein fulltrúa í fulltíðarstarv í UVS at umsita hesa uppgávuna, og definera so uppgávurnar í UVS út frá tí.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til §3 <hi rend="italic">stk. 6</hi></head>
            <p rend="italic">
              <s xml:id="hn24bwi5ki">Landsstýrismaðurin ásetir nærri reglur um virki málskúlastjórans um innskriving, visitatión, undirvísing, royndir, sjúkraroynd, endurroynd, umdøming, dispensatión, lestrarvegleiðing, lestrar- og skilhaldsreglur, útbúgvingartíð, setanarviðurskifti hjá starvsfólki, rakstri av málskúlanum annars o.a.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="yrxrjxhnwh">Her verða fleiri ting nevnd, sum landsstýrismaðurin skal gera nærri reglur um.</s>
              <s xml:id="lbbblvyind">Millum annað royndir, sjúkraroynd, endurroynd, umdøming, dispensation.</s>
              <s xml:id="b33fdwwxqb">Skal orðið roynd her skiljast sum próvtøka?</s>
              <s xml:id="ep32sgfmcz">Aftur her er neyðugt at skilja ímillum hvat er ein roynd og hvat er ein próvtøka.</s>
              <s xml:id="fee6542h7o">Mælt verður til, at tað í lógini stendur, at landsstýrismaðurin ásetir karmarnar fyri próvtøku og próvtøkutíðarskeið í kunngerð, og próvtøkukunngerð síðan verður skrivað.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 5 stk. 1</head>
            <p>
              <s xml:id="ytkmv62yfj">Landsstýrismaðurin setir í starv málskúlastjóra at taka sær av yvirskipaðu fakligu, námsfrøðiligu, fíggjarligu og samskipandi uppgávunum fyri undirvísing sambært hesi løgtingslóg.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="tlrht7p44q">Sama viðmerking sum til § 3 stk. 5.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 4 stk. 2 annað punkt:</head>
            <pb n="3"/>
            <p>
              <s xml:id="yxllgblezq">Undirvísingin skal vera skipað sambært hesi løgtingslóg og teimum reglum, sum landsstýrismaðurin ásetir við heimild í hesi løgtingslóg.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="btgvx4gc33">Um hetta skal vera kunngerðarheimildin fyri námsætlanini føroyskt sum annaðmál fyri vaksin, sum eisini verður lisin sum ein útbúgvingarkunngerð, verður mælt til at lýsa útbúgvingina við eini kunngerð og gera eitt rundskriv fyri sjálva námsætlanina.</s>
              <s xml:id="jucead4afw">Námsætlanir hava tað við sær at skula tillagast oftari enn ein kunngerð, og tí kann skipanin blíva stirvin um námsætlanin verður løgd í kunngerð heldur enn rundskriv.</s>
              <s xml:id="knzo2kmcci">Hetta verður eisini tilskila í § 2 stk. 1.</s>
              <s xml:id="i6k6nwsmp3">Men í viðmerkingunum til lógaruppskotið verður mælt til at áseta námsætlanina í kunngerð upp til fleiri ferðir.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 9.</head>
            <p>
              <s xml:id="xkij5uztmt">Málskúlin kann krevja gjald fyri undirvísingartilfar (bøkur o.a.), samsvarandi reglum, sum landsstýrismaðurin ásetir.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="jnf36ymeea">Ásetingin er ógreið.</s>
              <s xml:id="zylzjxgm32">Í serligu viðmerkingunum til greinina verður tosað um útbúgvingartilboð, her verður tosað um undirvísingartilfar.</s>
              <s xml:id="ndp4x73jqs">Tilfarið, ið Nám framleiðir til føroyskt sum annaðmál, liggur uttanfyri hesa kunngerðaráseting.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 9 stk 2.</head>
            <p>
              <s xml:id="neptuit5dn">Í samstarvi við Málskúlan kann kommunali málskúlin umsita gjaldið fyri undirvísingartilfar, sum næmingarnir skulu gjalda.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="tktqfnpuhn">Sama viðmerking sum til § 9 stk. 1.</s>
              <seg>Tað tykist at vera komi bland ímillum útbúgvingartilboð í § 9 stk. 1 og undirvísingartilfar stk. 2</seg>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til §11 og §12</head>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="prhgila7fz">Í tveimum førum stendur: kæran skal vera skrivlig og, har tað ber til, grundgivin.</s>
              <seg>Her hevði ein orðing sum: <hi rend="italic">Kæran skal vera skrivlig og hava ítøkiliga grundgeving</hi> verið betur.</seg>
              <s xml:id="p2ct2x5cl7">Harumframt er ein kærufreist á 4 vikur, tá talan er um próvtøkumál, nógv longri enn á øðrum útbúgvingum, har talan vanliga er um 7 daga kærufreist.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pklzvlo6h4">Kærumøguleikar í sambandi við próvtøku umframt mannagongdir í tí sambandi eiga at verða ásett í eini próvtøkukunngerð.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 13 stk. 2</head>
            <p>
              <s xml:id="oyuetovgo3">Landsstýrismaðurin skal eftir 3 árum, frá tí at løgtingslógin er komin í gildi, leggja fyri Løgtingið frágreiðing um, hvussu lógin hevur roynst, og um hon hevur virkað eftir ætlan.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="i6gf72db2s">Hetta hevði verið fínt, um hetta varð yvirhildið, tíverri svarar hetta ikki til veruleikan.</s>
              <s xml:id="inqealmaxa">Tað eru fleiri dømir um tað - bara fyri at nevna eitt; kann nevnast lógin um yrkisskeið Ll. nr. 22 frá 2004 um yrkisskeið.</s>
              <s xml:id="snsildi3ol">Hon er ikki eftirmett enn.</s>
            </p>
          </div>
          <ab>
            <ab>-----</ab>
            <p>
              <s xml:id="zf2ziqxcpn">Umframt hesar viðmerkingar til lógargreinarnar hava vit hesar viðmerkingar til <lb/>“<hi rend="bold">Almennu viðmerkingarnar</hi>”.</s>
            </p>
          </ab>
          <div>
            <p>
              <label rend="bold">Í næstseinasta reglubroti á s. 5 stendur at:</label>
              <s xml:id="kd2s2u4qgm">Tá lógin um Málskúla ikki nevnir CEFR-skipanina, sum galdandi námsætlan fyri vaksin byggir á, so er tað til tess at tryggja, at innan lógarinnar karmar kunnu henda møguligar broytingar, sum verða staðfestar í námsætlan og kunngerð.</s>
              <s xml:id="creo5dxxkw">Nærri reglur um <pb n="4"/>námsætlan og CEFR-skipanina verða ásettar í kunngerð til lóg um Málskúla fyri føroyskt sum annaðmál.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="ozzpxh77py">Sama viðmerking sum til § 4 stk. 2 annað punkt.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <label rend="bold">Í seinasta reglubroti á s. 5 stendur at:</label>
              <s xml:id="syh6nb7xb2">Skotið verður upp, Málskúlin fyri føroyskt sum annaðmál kann undirvísa næmingum í fólkaskúlanum frá 12 ára aldri og eldri og sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál.</s>
              <s xml:id="zui6q5l47u">Tað er gjørd námsætlan fyri føroyskt sum annaðmál fyri fólkaskúlan.</s>
              <s xml:id="zihhup5pjv">Um Málskúlin bjóðar undirvísingartilboð fyri fólkaskúlanæmingar 12 ár og eldri, so verður arbeitt sambært hesi námsætlan.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="wkxsb7n6k3">Hetta eigur eisini at standa undir serligar viðmerkingar til § 2 stk. 1 næsta punktum.</s>
              <s xml:id="xt4rvacw6z">Og vera tilskila fólkaskúlanæmingum, í fólkaskúlahøpi verður tosa um trý stig og ikki 3 FSA útbúgvingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">“Tørvurin á undirvísing í FSA veksur skjótt”</head>
            <p>
              <s xml:id="bok5kma6ms"><hi rend="bold">Á s. 6 næstseinasta reglubrot stendur:</hi> “Lógaruppskotið tryggjar møguleikan fyri, at tað eru í minsta lagi tríggjar til fýra kommunalar málskúlaeindir, sum undirvísa sambært lýstari námsætlan, sum í dag byggir á CEFRskipanina, men at talið av eindum kann verða broytt eftir samráðingum millum partarnar, og tá ið tørvur er á tí.”</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="cik6udyxhr">Fyrr í viðrmerkingunum var nevnt at námsætlanin til annaðmál fyri fólkaskúlan eisini kundi vera galdandi fyri næmingar 12 ár og eldri - aldursmarkið ella støði hjá næmingunum má skilmarkast greiðari.</s>
              <s xml:id="yleejremcn">Tí tað verður tosa hvørt um annað, hetta lógaruppskotið tykist tó leggja størra dentin á FSA fyri vaksin.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">“Fíggingin av verandi skipan”</head>
            <p>
              <seg><hi rend="bold">s. 7 punkt 6.</hi> uml. 1.4 mió. til Nám/Próvstovu til undirvísingartilfar og próvtilfar og skeiðs- og eftirútbúgvingarvirksemi.</seg>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="adnz5o4mzj">Lógaruppskotið leggur upp til munandi øktar uppgávur til Nàm/Próvstovuna.</s>
              <s xml:id="exnaub5exd">Tí er umráðandi at fíggingin fylgir við, annars kann Próvstovan ikki halda sínar lógarásettu skyldur.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Viðmerkingar til part “1.3 Endamálið við uppskotinum”:</head>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="lmhxbvxsgt">Uppskotið tryggjar harumframt, at øll viðurskifti, sum eiga at verða fyriskipað á einum útbúgvingarstovni verða undir leiðslu málskúlastjórans og landsstýrismansins.</s>
                <!-- <s>Eitt nú setanarviðurskifti hjá lærarum, rættindi næmingsins, undirvísing, og próvtøka, skráseting o.a</s> -->
                <s resp="#rani" xml:id="cwg35vi2ec">Eitt nú setanarviðurskifti hjá lærarum, rættindi næmingsins, undirvísing, og próvtøka, skráseting o.a.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="c2ixrxnzwg">Hetta kann gerast ein avbjóðing fyri Undirvísingarstýrið, tí tað tykist ikki sum organisatiónsskipanin er greið.</s>
              <s xml:id="nohziy5edy">Smbrt grein 3 stk 5 vísir málskúlastjórin til UVS, men landsstýrismaðurin setur hann í starv, hetta kann grugga skipanina.</s>
              <s xml:id="yxvgqtabes">Samstundis heldur Nám, at um musikkskúlaskipanin skal vera fyrimynd, er ikki neyðugt við einum stjóra, allarhægst einum leiðara kanska ikki meira enn einum fulltrúa í fullum starvi, eins og víst er á í viðmerkingunum omanfyri.</s>
              <s xml:id="cugdi6ly2l">Nú verður eisini próvtøka blanda uppí virksemi hjá Málskúlastjóranum, t.v.s. at virksemi hjá Próvstovuni onkursvegna skal liggja uttanfyri Próvstovuna.</s>
            </p>
          </div>
          <pb n="5"/>
          <div>
            <head rend="bold">“1.5. Ummæli og ummælisskjal“</head>
            <p>
              <seg>“Ummæli: Verður sent skúlum, øllum aðalráðum, Útlendingastovu, Løgmálaráðnum, Pørtunum á arbeiðsmarknaðinum, UVS, og kommunum og kommunufelagnum til ummælis.”</seg>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="vqrnedc3bx">Nám er ikki nevnt sum ummælispartur sjálvt um Próvstovan, ið liggur undir stjóranum í Námi fleiri ferð er nevnd í uppskotinum.</s>
            </p>
          </div>
          <ab rend="bold">------</ab>
          <ab rend="bold">Kapittul 3. Serligar viðmerkingar</ab>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 1 næsta reglubrot fyrsta punktum:</head>
            <p>
              <seg>“Málskúlin fyri føroyskt sum annaðmál er ein sjálvstøðugur stovnur”</seg>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="zl45acmng3">Tað er sjálvandi ein grundleggjandi politisk avgerð um hetta skal vera ein sjálvstøðugur stovnur.</s>
              <!-- <s>Men í prinsippinum er hetta ein fyrisitingareind og tí er ikki neyðugt at skipa ein sjálvstøðugan stovn, sum víst verður á í viðmerkingunum omanfyri til lógargreinarnar og niðanfyri til serligar viðmerkingar..</s> -->
              <s resp="#rani" xml:id="flvlestq7z">Men í prinsippinum er hetta ein fyrisitingareind og tí er ikki neyðugt at skipa ein sjálvstøðugan stovn, sum víst verður á í viðmerkingunum omanfyri til lógargreinarnar og niðanfyri til serligar viðmerkingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 2 stk. 1 s. 15 næsta reglubrot:</head>
            <p>
              <seg>“<s xml:id="m4h225ae7x">Nærri reglur um námsætlan og CEFR-skipanina verða ásettar í kunngerðini, sum eisini kunnger galdandi námsætlan.</s>”</seg>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="xitooyqqvb">Sama viðmerking sum til § 4 stk. 2 annað punkt.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 3 stk. 5 verður hesin tekstur nýttur.</head>
            <p>
              <seg>“<s xml:id="znwmekkoz5">Nágreinar, at tað er málskúlastjórin, sum hevur fíggjarliga og fyrisitingarliga ábyrgd av landsumfatandi rakstri Málskúlans.</s>”</seg>
              <s xml:id="d6t3lfukng">Í lógaruppskotinum stendur í § 3 stk. 5 næsta punktum: “Málskúlastjórin vísir til Undirvísingarstýrið.”</s>
            </p>
            <ab rend="bold">Víðari stendur í serligum viðmerkingum á s. 19 undir § 4 stk. 3</ab>
            <p>
              <seg>“<s xml:id="ml2ayfo55g">Til tess at tryggja, at øll undirvísingartilboðini veita somu dygd og tænastu, hevur landsstýrismaðurin yvirumsjón við virkseminum, og skal málskúlastjórin vísa til landsstýrismannin í undirvísingarmálum.</s>”</seg>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="ca32nalt6p">Serligar viðmerkingar til § 3 stk. 5 og § 4 stk. 3 eru mótsigandi.</s>
              <s xml:id="wlqaxfb3zo">Kanska er meiningin er gera hesa tilvísingina við delegatión til UVS, eftir at lógaruppskoti er samtykt.</s>
              <s xml:id="aterg5qhd4">Men so er at siga/skriva tað.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Til § 5 stk. 1</head>
            <p>
              <seg>“<s xml:id="vleqysm4nb">Málskúlastjórin verður staðsettur í Undirvísingarstýrinum, men skal røkja regluligt samband og samstarv við allar málskúlaeindirnar í landinum.</s>”</seg>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðm:</label>
              <s xml:id="zdkvil54ax">Nú verður málskúlastjórin staðsettur í UVS - hevur stjórin í UVS ongar heimildir yvir stjóranum?</s>
              <s xml:id="oxw5oozkke">Uppgávur hansara eru ásettar í kunngerð, hetta er ikki ein heppin organisatiónskipan.</s>
            </p>
          </div>
          <ab>
            <ab rend="center">Vinarliga</ab>
            <lb/>
            <ab rend="center">Eyðun Gaard, stjóri</ab>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Fylgiskjal 5: Viðmerkingar frá Miðnám á Kambsdali</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-04-26"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Miðnám á Kambsdali</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61047"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2023-10-31">31. oktobur 2023</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div>
          <pb n="1"/>
          <head rend="bold center">Hoyringssvar til <lb/>Uppskot til Løgtingslóg <lb/>um málskúlafyri føroskt sum annaðmál</head>
          <space dim="vertical"/>
          <ab rend="right">á Kambsdali 31. oktober 2023</ab>
          <space dim="vertical"/>
          <p>
            <s xml:id="stkw7azk54">Á Miðnámi á Kambsdali fegnast vit um, at ætlanin er at styrkja undirvísingina í føroyskum sum annaðmál við nýggjari lóggávu og fáa hana í eina trygga legu.</s>
            <s xml:id="arfl35dwov">Hetta er gott og neyðugt fyri at tryggja eitt dygdargott og javnbjóðis tilboð um alt landið.</s>
          </p>
          <space dim="vertical"/>
          <p>
            <seg>Vit hava tó hesar viðmerkingar:</seg>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§1</label>
            <s xml:id="pvrykyblu4">Børn í fólkaskúlaaldri eiga at fáa hjálp í fólkaskúlanum – og fólkaskúlin eigur at fáa umstøður at taka sær av hesum – møguliga í samstarvi millum skúlar.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§3, stk. 2-3:</label>
            <s xml:id="jv5yzh6izq">Modellið á Kambsdali er púra ósjónligt í hesum orðingum og tykist vera sett heilt út av spælinum.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§3 stk. 6:</label>
            <s xml:id="yb7j5uusru">Miðnám á Kambsdali ynskir at vera hoyringspartur, tá kunngerðirnar verða evnaðar til.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§4</label>
            <s xml:id="flml7e6n66">Leisturin leggur upp til, at talan er fyrst og fremst um ein kommunalan málskúla, sum kann verða skipaður sum kommunalt samstarv.</s>
            <s xml:id="tl4v6ex5tu">Tað er gott, at málskúlin er ankraður úti í kommununi, ið eigur at kunna hava tættasta sambandi við borgaran.</s>
            <s xml:id="tru46fnex2">Men sum er stendur Miðnám á Kambsdali fyri undirvísing í føroyskum sum annaðmál, tá talan er um drúgvu skeiðini eftir CEFR-skipanini – í samstarvi við kvøldskúlaleiðslurnar í Klaksvík og í størru kommunum í Eysturoynni.</s>
            <s xml:id="fqxi7mnsiy">Vit meta orðingina “kommunalur málskúli... kommunalum samstarvi” at vera heldur leysa og næstan útihýsa tí leisti, sum nú á 2. ári er í gongd á Kambsdali og tykist rigga væl.</s>
            <s xml:id="r54uvqmyrq">Vit kundu hugsað okkum eina orðing, sum leggur upp til henda møguleika við at nevna, at útbúgvingin kann bjóðast út t.d. á einum miðnámsskúla ella skúlasamstarvi.</s>
            <s xml:id="pin4sbf6we">Vit kunnu leggja afturat, at 5 lærarar av Kambsdali í løtuni eru undir útbúgving í føroyskum sum annaðmál.</s>
            <s xml:id="r4jszeewyw"><hi rend="italic">Vit mæla til skriva eitt nýtt stk. 2:</hi> “Kommuna ella kommunalt samstarv kann loysa uppgávuna saman við einum skúla ella skúlasamstarvi.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tutvdlqrcp"><hi rend="italic">Serligu viðmerkingarnar</hi> til §4 nevna, at kommunurnar í trimum økjum hava skipað seg í samstarv, og at FSA útbúgving á Miðnámi á Kambsdali er eitt av hesum samstørvum.</s>
            <s xml:id="ivucm2mouj">Lagt verður upp til, at hetta kann halda fram.</s>
            <s xml:id="vtga6raht2">Sagt verður, at kommunala málskúlaleiðslan (í einum samstarvi millum fleiri kommunur eru helst fleiri málskúlaleiðarar / kvøldskúlaleiðarar) kann vera kommunali kvøldskúlaleiðarin.</s>
            <s xml:id="slclbl3xco">Hetta meta vit ikki vera nøktandi.</s>
            <s xml:id="cdceoy4vci">Øll fyrisiting av drúgvaru málskeiðunum, sum verða undirvíst á Kambsdali, liggur á Miðnámi á Kambsdali.</s>
            <s xml:id="a6q2gd3amn">Tað er tí ikki nøktandi, at tað er <pb n="2"/>kommunali kvøldskúlaleiðarin, sum stendur sum leiðari.</s>
            <s xml:id="uy4bnddlgp">Ein eind sum Miðnám á Kambsdali, ið umsitur málskúlan í samstarvi við kommunurnar, eigur sjálvsagt at hava egnan málskúlaleiðara, ið verður samsýntur fyri arbeiði sbr. §8 lutfalsliga eftir undirvísingartímatalinum.</s>
            <s xml:id="ceutbpy42c">Um tað er hetta, meint verður við í serligu viðmerkingunum til §6, stk. 2, eigur tað at verða sagt beinleiðis.</s>
            <s xml:id="djixcrn3ts">Sum er verður so stórur dentur lagdur á, at tað er ein ‘kommunalur’ kvøldskúlaleiðari, at ein freistast at halda, at tað er fyri at forða fyri, at skúlin, sum í verki umsitur økið, verður umboðaður.</s>
            <s xml:id="y3wpokjmtg">Hetta er ikki nøktandi.</s>
            <s xml:id="gofh27wqkj">Sí eisini viðmerkingarnar til §6.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§4, stk. 2, pkt. 3:</label>
            <seg><hi rend="italic">Broytingaruppskot:</hi> “<s xml:id="k7nyq7jt2q">Kommunan, kommunala samstarvið ella samstarvsskúlin skal seta hóskandi undirvísingarhølir og undirvísingaramboð til taks.</s>”</seg>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§5 stk. 2:</label>
            <s xml:id="uemdh3bbh4">Skuldi fakliga kravið kanska heldur verið “føroyskt sum annaðmál” – og ikki bara annaðmál.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§6:</label>
            <s xml:id="oltbawgw72">Um kommuna ella kommunalt samstarv leggur undirvísingina í føroyskum sum annaðmál til ein skúla, eigur hesin at kunna seta málskúlaleiðaran á staðnum.</s>
            <s xml:id="t5b7ynde5s">Sí viðmerkingar til §4.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§7</label>
            <s xml:id="jditiyujk5">Málskúlastjórin setir lærarar í starv og loysir úr starvi, og alt landið er at rokna sum eitt setanarøki.</s>
            <s xml:id="cytb5hxgub">Her høvdu vit ynskt, at eitt nú ein miðnámsskúli, kann nýta fólk, ið longu eru í starvi á skúlanum (sjálvsagt treytað av, at tey lúka førleikakrøvini, sbr. stk 2), og ikki, at hesi neyðturviliga starvsliga skulu flytast heilt ella partvís yvir í málskúlan fyri at kunna undirvísa.</s>
            <s xml:id="sjxplstkn7">Tað er alneyðugt, at málskúlin kann seta lærarar í fast starv, men um starvssetan longu er tryggjað á øðrum skúla, skuldi tað verið nóg gott.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>
              <hi rend="underline">Broytingarupskot:</hi>
              <s xml:id="zzospo5kbi">Í §7 kundi verið skoytt uppí, at “Málskúlastjórin kann eisini gera avtalu við annan skúla um starvsfólk, ið eru í starvi har.”</s>
            </seg>
            <s xml:id="rghs2mui7x">Tað er neyvan gagnligt, at eitt starvsfólk í føstum starvi á skúlanum, skal niður í parttíð fyri at kunna taka parttíðar starv á málskúlanum.</s>
            <s xml:id="fc6irlshla">Tað er smidligari, at avtala verður gjørd millum stovnarnar um, at málskúlin “lænir” hesi starvsfólkini til FSA-undirvísingina.</s>
            <s xml:id="hgtrscdus5">Avbjóðingar í kvøldskúlaskipanini summastaðni eiga ikki at vera stýrandi og órógvandi fyri tað, sum virkar í verandi skipan, har fólk í føstum starvi á einum skúla hava føroyskt sum annaðmál sum part av starvinum, hóast hesi liggja undir hvør síni skipan.</s>
            <s xml:id="krt42ltozo">Soleiðis kann longu savnaða vitanin og verandi samstarv í økinum halda fram.</s>
            <s xml:id="bnjdq25o4h">Tað er neyvan gagnligt, hvørki fyri lærarar ella næmingar, at nakrir fáir lærarar fara at arbeiða burturav við FSA.</s>
            <s xml:id="g7gwrxwbz5">Tað kann bæði troytta næmingar og skapa starvsligt einsemi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wohzyk6fi5">NB: §7 hevur tvey stk. 2</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§8</label>
            <s xml:id="dyxfn6vjdt">Ivasamt er, um verandi praksis rúmast í lýsingini í §8.</s>
            <s xml:id="nvxvy7keyf">Vísandi til broytingaruppskot til §7 átti tað at verið møguligt, at starvsfólk fáa løn frá tí stovni, har tey eru sett, og at millumroknað verður millum stovnar fyri málskúlan.</s>
            <s xml:id="k6cker6w7x">Hetta er galdandi fyri bæði lærarar og málskúlaleiðara.</s>
          </p>
          <pb n="3"/>
          <p>
            <label>§8, stk. 3</label>
            <s xml:id="eeydp6zqwd">Endurgjald má, ið tann mun undirvísingin liggur á einum samstarvsskúla, fella beinleiðis til skúlan í lutfalli við undirvísingina.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§8, stk. 4:</label>
            <seg>Sí viðmerking til §4, stk. 2, punkt 3:</seg>
          </p>
          <p>
            <label rend="bold">§10:</label>
            <s xml:id="ccjcdaphlz">Ivasamt er, um kommunali málskúlaleiðarin (sum kanska er kvøldskúlaleiðarin) hevur so stóra vitan um økið.</s>
            <s xml:id="itp2oiy6re">Vit halda, at skúli, ið hevur drúgvu undirvísingarskeiðini í føroyskum sum annaðmál, eigur at vera umboðaður í nevndini.</s>
            <s xml:id="ptw6hwmqsm">Somuleiðis eiga eisini umboð fyri gransking og tey, ið gera undirvísingarmiðlar til økið, at vera við í nevndini.</s>
            <s xml:id="h4ji32hr73">Stk. 2 má víðkast samsvarandi omanfyri standandi viðmerking.</s>
          </p>
          <ab><hi rend="bold">Viðmerkingar til “almennu viðmerkingarnar”</hi> (s. 4ff):</ab>
          <p>
            <s xml:id="j2mv2vgclj">Miðskeiðis á s. 5 verður samstarvið millum kvøldskúlaleiðslurnar í norðurøkinum við FSAtilboðnum á Kambsdali umrøtt.</s>
            <s xml:id="ptab4h3uyn">Hetta samstarv er eftir okkara tykki ein góð loysn, og skúlin hevur gjørt munandi íløgu við at eftirútbúgva 5 lærarar innan FSA-økið við útbúgvingini, sum nú er í gongd á Setrinum.</s>
            <s xml:id="zn6dd4ovkd">Men hesin ‘skúla’parturin av skipanini er als ikki tikin við í lógaruppskotið.</s>
            <s xml:id="j6z2v3jkq7">Vísandi til §7 kann ein eisini undrast á, at serútbúnir lærarar á skúlanum kanska ikki kunnu nýta sína útbúgving á skúlanum, men mugu skifta starv, fyri at kunna nýta útbúgvingina (sí viðmerking til §7 og broytingaruppskot).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nzk327yyoy">Sum heild kennist tað eitt sindur órógvandi, at verandi leistur á Kambsdali (og møguliga aðrastaðni við) als ikki sæst í verandi lógaruppskoti, men í besta føri liggur fjaldur í orðingini “kommunalt samstarv”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="m53igw2mqk"><hi rend="bold">“Serligar viðmerkingar”</hi> (s. 15ff) eiga at vera endurskoðaðar, so tær samsvara við broytta lógartekstin sambært omanfyri standandi viðmerkingum.</s>
          </p>
          <space dim="vertical"/>
          <ab>Vegna Miðnám á Kambsdali</ab>
          <lb/>
          <ab>Vinaliga</ab>
          <lb/>
          <ab><hi rend="bold">Óli Wolles</hi>, virkandi rektari</ab>
          <ab>Miðnám á Kambsdali</ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Fylgiskjal 7: Viðmerkingar frá Útlendingastovuni</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-04-26"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Útlendigastovan</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61049"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2023-10-31">31. oktobur 2023</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <ab>
          <ab>Barna- og útbúgvingarmálaráðið</ab>
          <ab>J. H. Schrøtersgøta 7</ab>
          <ab>FO-100 Tórshavn</ab>
        </ab>
        <div>
          <pb n="1"/>
          <head rend="bold">Hoyringarsvar um uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál</head>
          <p>
            <s xml:id="yy4moioekc">Útlendingastovan takkar fyri, at uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál er sent Útlendingastovuni til hoyringar, og vil við hesum hoyringarsvari gera viðmerkingar til lógaruppskotið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mtzulyqra4">Útlendingastovan fegnast um, at Barna- og útbúgvingarmálaráðið við hesum lógaruppskoti átekur sær at skipa ein løgfrøðiligan karm fyri undirvísing í føroyskum máli, mentan og samfelagviðurskiftum fyri borgarum í Føroyum, sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál.</s>
            <s xml:id="hdd7sa6fo7">Útlendingastovan metir tað vera av størsta týdningi, at landið átekur sær samskipandi ábyrgd av, at borgarar, sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál, kunnu nema útbúgving í føroyskum sum annaðmál kring alt landið, umframt at tryggja góðsku og einvorðni í undirvísingartilboðnum í øllum økjum í landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="i7bakaesut">Útlendingastovan hevur harafturat nakrar ítøkiligar viðmerkingar og spurningar.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="italic">Persónsbólkur og raðfesting</head>
            <p>
              <s xml:id="p3x4732kfq">Útlendingastovan metir, at tað ikki er greitt, hvørji eru fevnd av løgtingslógini.</s>
              <s xml:id="x6jsg757ij">Skilabest mann vera at áseta hetta nærri, um ynski er um at kunna avmarka, hvørji og hvussu nógv skulu fáa ókeypis undirvísing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="j7eh53kabh">Útlendingastovan skal í hesum sambandi viðmerkja, at tað eru politiskar ætlanir um í kunngerð at áseta eina máltreyt í málum um varandi uppihaldsloyvi.</s>
              <s xml:id="lacp7kfp44">Við tíðini kann tað gerast viðkomandi eisini at áseta eina slíka máltreyt í málum um at veita ríkisborgararætt við fólkatingslóg.</s>
              <s xml:id="sophyhkv7c">Til tess at kunna áseta eina slíka máltreyt er tað hóskandi, at allir útlendingar hava møguleika at fáa undirvísing í føroyskum og standa próvtøku, sum lýkur hesar máltreytir.</s>
              <s xml:id="q62hejqo7k">Tó er viðkomandi at áseta nærri reglur um at geva ávísum útlendingum forrætt at sleppa framat <pb n="2"/>undirvísing og próvtøku, t.d. útlendingar við uppihaldsloyvi eftir reglunum um familjusameining, friðskjól, uppihaldsloyvi av heilt serligum ella menniskjaligum ávum og eftir serlógini um persónar, ið eru riknir burtur úr Ukraina.</s>
              <s xml:id="xa6ao4qiyh">Um luttøka í undirvísing í føroyskum er treyt fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi, uppihaldsveiting ella útgjald úr Arbeiðsloysisskipanini er neyðugt, at málskúlin tryggjar, at persónurin skjótast gjørligt sleppur framat undirvísing á hóskandi støði.</s>
              <s xml:id="tao3ieebvv">Møguleiki eigur eisini at vera at niðurraðfesta undirvísing í føroyskum til útlendingar, ið longu hava nomið sær eina útbúgving ella staðið eina próvtøku í føroyskum á einum stigi, ið gevur viðkomandi atgongd til at fáa varandi uppihaldsloyvi, ríkisborgararætt umframt atgongd til at nema sær útbúgving í føroysku útbúgvingarskipanini.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic">Fyrimynd</head>
            <p>
              <s xml:id="tm2hvp3yqx">Sum skilst er ætlanin at skipa málskúlan eftir sama leisti, sum Musikkskúlaskipanin.</s>
              <s xml:id="n5yecpak7g">Útlendingastovan metir tó, at tað ikki er nóg greitt, hvussu henda skipan skal tryggja hóskandi undirvísingartilboð í øllum økjum í landinum, um kommunurnar og kommunalu kvøldskúlarnir ikki ynskja at reka ein kommunalan málskúla.</s>
              <s xml:id="ema434642h">Hvussu verður gjørt fyri at eggja kommununum til at reka málskúla?</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic">Fólkaskúli ella málskúli</head>
            <p>
              <s xml:id="etw3goxy3d">Útlendingastovan metir, at tað er av týdningi, at undirvísing av børnum í fólkaskúlaaldri gongur fyri seg í fólkaskúlanum, og at tað bert í undantaksføri skal bera til at bjóða børnum í fólkaskúlaaldri undirvísing í einum undirvísingartilboði, sum er ætlað vaksnum.</s>
              <s xml:id="agwvxki4fg">Í slíkum førum eigur tað at vera ein treyt, at undirvísarin hevur útbúgving sum fólkaskúlalærari.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vtbwa73wgq">Útlendingastovan metir tað vera umráðandi, at tað er greitt, at fólkaskúlin eigur ábyrgdina av at læra hesi børn føroyskt, og at undirvísingin ikki bara skal fara fram í serligum undirvísingartímum í føroyskum sum annaðmál.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic">Onnur undirvísing</head>
            <p>
              <s xml:id="a4pvqcudep">Útlendingastovan fegnast um, at møguleiki verður fyri at skipa fyri undirvísing í donskum sum annaðmál, tí Útlendingastovan metir, at tørvurin er vaksandi.</s>
              <s xml:id="mbq44xpiop">Við vaksandi tilflytaratali økjast sannlíkindini fyri, at fleiri útlendsk børn og ung ikki hava fullfíggjað fólkaskúlaprógv, og at ung ikki megna ikki at standa fráfaringarroynd í føroyskum og/ella donskum.</s>
            </p>
            <pb n="3"/>
            <p>
              <s xml:id="f5ujx3ggjw">Fyri at fáa møguleika at leita sær miðnámsútbúgving ella víðari útbúgving í Føroyum ella í Danmark, hava hesi tørv á at fáa undirvísing í og møguleika at kunna standa próvtøku í føroyskum og donskum, ið gevur teimum atgongd til hesar útbúgvingar.</s>
            </p>
          </div>
          <space dim="vertical"/>
          <ab>
            <ab>Vegna Útlendingastovuna</ab>
            <lb/>
            <ab>Sólvá G. Dam</ab>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Fylgiskjal 7: Viðmerkingar frá Útlendingastovuni</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-04-26"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>fróðskaparsetur føroya</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61051"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2023-10-31">31. oktobur 2023</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
      <seg type="sentence" xml:id="g4bqptet3o">Viðmerkingarnar eru býttar upp í yvirskipaðar viðmerkingar, spurningar og viðmerkingar til ávísar greinar í lógaruppskotinum.</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="cjjeasypx6">Hvussu verða fakligu førleikar læraranna tryggjaðir?</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="tt5jrkmg6b">Í nevndini sita kommunalu málskúlaleiðararnir og málskúlastjórin, sum er formaður í nevndini.</seg>
    </standOff>
    <text>
      <body>
        <div>
          <ab>
            <ab>Barna- og útbúgvingarmálaráðið</ab>
            <ab>J. H. Schrøtersgøta 7</ab>
            <ab>FO-100 Tórshavn</ab>
          </ab>
          <ab rend="right">Tórshavn, 31. oktober 2023</ab>
          <space dim="vertical"/>
          <head rend="bold underline">Hoyringarsvar til uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál</head>
          <p rend="italic">
            <s xml:id="jbev4dl32y">Elisabeth Holm, Samskipari í Góðskueindini á Fróðskaparsetri Føroya, skrivaði uppskot til hoyringarsvar, sum hetta skrivið er grundað á.</s>
            <s xml:id="o4wusimofa">Hoyringarsvarið hevur verið til ummælis hjá ymiskum viðkomandi starvsfólkum á Setrinum, sum taka undir við svarinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cokakkiuj6">Fróðskaparsetur Føroya takkar aðalráðnum fyri høvi at koma við hoyringarsvari til uppskotið til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál.</s>
            <s xml:id="pdopgdft3d">Á Setrinum fegnast vit um, at fakøkið føroyskt sum annaðmál (stytt FSA) verður raðfest, og at aðalráðið hevur sett sær sum mál at skipa ein fakligan, námsfrøðiligan og løgfrøðiligan karm fyri økið.</s>
            <s xml:id="fhpy6bhy4m">At uppskotssetarar vilja tryggja samstarv við kommunurnar, og at lógarkarmurin skal vera smidligur og taka atlit til tann staðbundna tørvin, er skilligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xluyhcyalm">Tá tað er sagt, so eru fleiri viðurskifti í sambandi við lógaruppskotið, sum antin eru ógreið ella ikki eru við í lógaruppskotinum og hartil hoyrandi viðmerkingum til lógartekstin.</s>
            <s xml:id="pyyi3qam5c">Hesi viðurskifti verða í stuttum umrødd niðanfyri, skipað undir tematiskar yvirskriftir og tilhoyrandi spurningar.</s>
            <seg>Viðmerkingarnar eru býttar upp í (1) <hi rend="italic">Yvirskipaðar viðmerkingar og spurningar</hi> og (2) <hi rend="italic">Viðmerkingar til ávísar greinar í lógaruppskotinum</hi>.</seg>
          </p>
          <list>
            <item>
              <label rend="bold">1.</label>
              <div>
                <head rend="bold">Yvirskipaðar viðmerkingar og spurningar</head>
                <div>
                  <head rend="italic">Leiklutur Setursins</head>
                  <p>
                    <s xml:id="pcze5buvvu">Sjálvt lógaruppskotið áleggur ikki Fróðskaparsetri Føroya nakran leiklut, uppgávur ella skyldur í sambandi við ætlaða málskúlan.</s>
                    <s xml:id="yqnkf35gat">Landsstýrismaðurin fær tó í lógaruppskotinum heimildir til at áseta nærri reglur á fleiri økjum, og tí er ikki greitt, um Fróðskaparsetur Føroya fær onkran leiklut sambært kunngerð.</s>
                    <s xml:id="ou5ggek3qa">Viðmerkjast skal, at Fróðskaparsetur Føroya sjálvt hevur tilmæli um, at Setrið fær ein aktivan leiklut í sambandi við útbúgving og førleikamenning av lærarum, sum skulu undirvísa á málskúlanum; sí viðmerkingarnar til § 7, stk. 2 og 3 niðanfyri.</s>
                  </p>
                </div>
                <div>
                  <head rend="italic">Málskúlin og kobling til gransking</head>
                  <p>
                    <s xml:id="vedpe2pqht">Lógaruppskotið áleggur ikki málskúlanum at knýta undirvísingar- og skeiðsvirksemi stovnsins til gransking í nýggja fakøkinum føroyskt sum annaðmál.</s>
                    <s xml:id="lf5s455uic">Tað mæla vit á Setrinum til verður gjørt fyri at tryggja áhaldandi samvirkan millum útbúgvingarpolitikk, praksis og gransking.</s>
                    <seg>Viðkomandi spurningar at hava í huga hesum viðvíkjandi eru m.a.:</seg>
                  </p>
                  <list rend="bulleted">
                    <item>
                      <p>
                        <s xml:id="q5ocn4hrj3">Hvussu hugsa uppskotssetarar, at fakliga og námsfrøðiliga støðið á teimum útbúgvingum, skeiðum og øðrum virksemi, sum málskúlin bjóðar, verður dygdarment, eftirmett og dagført sambært nýggjari gransking á annaðmálsøkinum?</s>
                      </p>
                    </item>
                    <item>
                      <p>
                        <seg>Hvussu verða fakligu førleikar læraranna tryggjaðir (sí viðmerking niðanfyri)?</seg>
                      </p>
                    </item>
                    <item>
                      <p>
                        <s xml:id="eqhyhigksy">Hvør er visjónin fyri samstarvi millum undirvísarar skúlans, annaðmálsmáltakarar (tey ið læra føroyskt) og granskarar?</s>
                        <s xml:id="ptzg2f44l4">Hvør er visjón málskúlans fyri móttøku, inklusjón og stuðuli av lesandi/máltakarum í einum lívlong læringssjónarhorni?</s>
                      </p>
                    </item>
                  </list>
                </div>
                <div>
                  <head rend="italic">Málskúlin sum partur av útbúgvingarskipan landsins</head>
                  <p>
                    <s xml:id="zms2yzq26u">Lógaruppskotið staðfestir, at málskúlin er ein sjálvstøðugur stovnur, t.e. ein nýggjur útbúgvingarstovnur.</s>
                    <s xml:id="c3jwkthvpz">Men, uppskotið nágreinar ikki, hvar í útbúgvingarskipan landsins hesin nýggi stovnur er plaseraður.</s>
                    <s xml:id="ckwgmcwkki">Er stovnurin lýstur í komandi førleikakarminum (NQF)?</s>
                    <s xml:id="png4pfnglq">Og, hvar í yvirskipaða útbúgvingarpolitikki landsins figurerar hesin skúli?</s>
                    <s xml:id="nopbohztlp">Er málskúlin partur av ætlaðari heildarætlan (strategi) fyri FSA-økið?</s>
                    <s xml:id="ralynlh2ns">Hvat er tilknýtið málskúlans til aðrar útbúgvingar, útbúgvingarstovnar og møguligar aðrar stovnar (t.d. arbeiðspláss)?</s>
                    <s xml:id="cgaj5d4a3x">Av tí at málskúlin fevnir um børn eldri enn 12 ár, verður í uppskotinum komið inn á undirvísing og ábyrgdarøki, sum bæði fólkaskúlin og miðnámsskúlar varða av. Markamót og samstarv millum hesi øki eru ógreið í lógaruppskotinum.</s>
                    <s xml:id="l3isoyldoe">Harafturat er í lógaruppskotinum ikki nágreinað, um útbúgvingartilboð skúlans eru førleikagevandi.</s>
                    <s xml:id="p6zy7yf666">Hvørja trygd veitir málskúlin máltakarum í mun til víðari útbúgving í føroyska <pb n="3"/>undirvísingarverkinum, t.d. atgongd til miðnám ella hægri lestur?</s>
                    <s xml:id="j25ns3adrm">Harumframt, eigur eitt uppskot sum hetta ikki at nágreina, um útbúgvingar á málskúlanum fyri føroyskt sum annaðmál eru stuðulsheimilaðar?</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </item>
            <item>
              <label rend="bold">2.</label>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar til ávísar greinar í lógaruppskotinum.</head>
                <p>
                  <label>Viðmerking til § 1, stk 2 í lógaruppskotinum:</label>
                  <s xml:id="zg5lqhn3pj">Mælt verður til, at endamálsorðingin fyri undirvísingina á málskúlanum ikki lýsir annaðmálsmáltakararnar sum tey, ið eintáttað mugu taka ímóti (“at geva næminginum innlit ....”), meðan føroyska mentanin og samfelagið verða fatað sum einsháttað og óbroytilig.</s>
                  <s xml:id="a66sob6msw">Við grundan um orðaval í lógarteksti ber til at umganga ein essentialistiskan ‘vit’ og ‘tit’ hugburð.</s>
                </p>
                <p>
                  <label>Viðmerking til § 7, stk. 2 og 3 í lógaruppskotinum:</label>
                  <s xml:id="mabxpnuwkz">Mælt verður til, at tey í § 7, stk. 2 nevndu førleikakrøv til lærarar á málskúlanum, og sum landsstýrismaðurin sbrt. stk. 3 kann áseta nærri reglur um í kunngerð, byggja á førleikamennandi eftirútbúgvingina, sum Fróðskaparsetur Føroya longu bjóðar sum diplomútbúgving til undirvísarar í føroyskum sum annaðmál.</s>
                  <s xml:id="dv7wjmm5je">Viðmerkjast skal tó, at nevnda útbúgving á Fróðskaparsetrinum í so fall má uppraðfestast í mun til skipan, menning av fakøkinum, gransking á økinum, fígging, arbeiðsorku og stuðulsfunktiónir.</s>
                </p>
                <p>
                  <label>Viðmerking til Kap. 7, § 10 um Ráðgevandi nevnd:</label>
                  <seg>“Í nevndini sita kommunalu málskúlaleiðararnir og málskúlastjórin, sum er formaður í nevndini”.</seg>
                  <s xml:id="k2t4pb4ept">Eingin trygd er fyri, at kommunalir málskúlaleiðarar, ið møguliga eisini eru leiðarar av kommunalu kvøldskúlaskipanini, hava fakligar førleikar, ið eru viðkomandi fyri FSA-økið.</s>
                  <s xml:id="gnno5b2olq">Við hesari samanseting av ráðgevandi nevnd er eingin trygd fyri, at tað eru fakligir og námsfrøðiligir førleikar viðkomandi fyri føroyskt sum annaðmál, ið eru í miðdepli.</s>
                  <s xml:id="fbw4yxbsz4">Hetta kann hava avleiðingar fyri dygd í útbúgvingum og skeiðum, fyri tey ið læra føroyskt sum annaðmál, og ikki minst fyri undirvísarar skúlans.</s>
                  <s xml:id="qynh7mdvzc">Mælt verður tí til, at umboð við viðkomandi fakligum førleika á økinum er partur av ráðgevandi nevndini, ið hevur til uppgávu at ráðgeva málskúlastjóranum.</s>
                  <s xml:id="texx2qhdjg">Tað kunnu til dømis vera lærari við útbúgving á masterstigi í føroyskum sum annaðmál og granskari á Setrinum, ið granskar í føroyskum sum annaðmál.</s>
                </p>
                <pb n="4"/>
                <p>
                  <label>Viðmerking til Kap. 4, § 8:</label>
                  <s xml:id="maobh6qftw">Mælt verður til, at føst fígging verður sett av til gransking og eftirútbúgving av lærarum í uppskotinum til fíggjarkarm.</s>
                  <s xml:id="m6yw5frvyi">Harumframt, í lýsing av fígging av verandi skipan og fígging av málskúlanum, er lestrarvegleiðing íroknað einum hálvum ársverki til skrivstovuhald, rakstur, lestrarvegleiðing og annað (bl.s. 7 í viðmerkingum til lógaruppskotið).</s>
                  <s xml:id="eyaibc4gec">Hetta er alt ov lágt sett, serliga tá uppskotið lýsir undirvísingina á málskúlanum sum landsfevnandi.</s>
                  <s xml:id="txlsftl4f5">Við lestrar- og karrieruvegleiðing er talan um týdningarmikla stuðulstænastu, sum í einum lívlong læringssjónarhorni altíð má vera javnbjóðis atkomulig hjá teimum, ið læra føroyskt sum annaðmál (og øllum lesandi).</s>
                </p>
              </div>
            </item>
          </list>
          <space dim="vertical"/>
          <div>
            <head rend="bold italic">Samanumtikið um uppskotið til løgtingslóg</head>
            <p>
              <s xml:id="gij5xo6fmd">Fyri at enda við einari yvirskipaðari viðmerking, so undrar tað okkum á Fróðskaparsetri Føroya, at nýggjur sjálvstøðugur stovnur verður settur á stovn, uttan at ein yvirskipað og strategisk heildarætlan er gjørd fyri føroyskt sum annaðmál.</s>
              <s xml:id="e5oh62j5cr">Er málskúlin rætta loysnin fyri FSA-økið?</s>
              <s xml:id="zrho7ydni6">Fakøkið er samansett, komplekst og fjøltáttað, har nógvir tættir skulu virka saman.</s>
              <s xml:id="hull4uksiw">Hetta krevur íløgur, samstarv og fakliga menning á fleiri mótum við atliti til lívlanga læring.</s>
              <s xml:id="km26kzmlym">Á øllum stigum í útbúgvingarverkinum er tørvur á átøkum, førleikamenning av lærarum og skúlaleiðarum, samstarvi tvørtur um geirar og at skipa tryggar karmar og umstøður hjá lærarum til at veita øllum næmingum dygdargóða undirvísing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rc45haiplm">Á Setrinum er tørvur á, at ferð kemur á gransking í føroyskum sum annaðmál, og at nýggja fakøkið verður ment.</s>
              <s xml:id="kxpb6anmxi">Øll útbúgvingarstig og øll lið í ‘ketuni’ treyta hvørt annað.</s>
              <s xml:id="m3sfw5bwzs">Tí ber ikki til at seta á stovn nýggjan sjálvstøðugan stovn uttan eisini at raðfesta útbúgving og eftirútbúgving av FSA-undirvísarum, og at kjølfesta sambindingina millum útbúgvingarpolitikk, gransking og praksis á fakøkinum føroyskt sum annaðmál.</s>
            </p>
          </div>
          <space dim="vertical"/>
          <ab>
            <ab>Vegna Fróðskaparsetur Føroya</ab>
            <lb/>
            <ab>Johan Ísak Suni Hansen, fyrisitingarstjóri</ab>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Fylgiskjal 10: Viðmerkingar frá Umhvørvismálaráðnum</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-04-26"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Umhvørvismálaráðið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61052"/>
            <!-- TODO: add note about OCR! -->
            <note type="source_format">PDF document with machine-readable text based on OCR scan</note>
            <date when="2023-10-31">31. oktobur 2023</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="email">
          <head>SV: Uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál til hoyringar - Hoyringarfreist 31. oktober 2023</head>
          <p>
            <s xml:id="ofhvnhtx32">Umhvørvismálaráðið hevur fingið til ummælis uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál.</s>
            <seg>Umhvørvismálaráðið hevur hesa viðmerking:</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Á síðu 5 í lógaruppskotinum stendur soleiðis:</seg>
            <lb/>
            <seg>“<s xml:id="hpzveqvgcl">Í øllum Føroyum er tað ein avbjóðing hjá tilflytarum at fáa arbeiðslív, útbúgving og familjulív at hanga saman.</s> <s xml:id="mgkmdwj5f2">Tað er ein sannroynd, at 40 tíma arbeiðsvika darvar møguleikanum hjá einum næmingi at gjøgnumføra drúgvari málskeiði á upp til 20 tímar um vikuna.</s>”</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uria5nvmmq">Umhvørvismálaráðið arbeiðir við eini stytting av arbeiðsvikuni til 37 tímar.</s>
            <s xml:id="jpavec2k4v">Hóast arbeiðsvikan verður stytt til 37 tímar, verður tað helst ikki tann stóra broytingin í mun til at fáa arbeiðslív, útbúgving og familjulív at hanga saman hjá tilflytarum, sum skulu gjøgnumføra málskeið á upp til 20 tímar um vikuna.</s>
            <s xml:id="jh6yf3zo3a">Helst skulu onnur tiltøk til fyri at bøta um hendan trupulleikan.</s>
          </p>
          <space dim="vertical"/>
          <ab>
            <ab>Vinarliga / Kind regards</ab>
            <lb/>
            <ab rend="bold">Astrid Reinert Øregaard</ab>
            <ab>Fulltrúi /Advisor</ab>
            <space dim="vertical"/>
            <ab rend="bold">Umhvørvismálaráðið</ab>
            <ab>Ministry of Environment</ab>
          </ab>
        </div>
        <div type="email">
          <head>Uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál til hoyringar - Hoyringarfreist 31. oktober 2023</head>
          <p>
            <seg>Góðu tit</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nchgklztf3">Viðfest er uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jfdc3gods3">Orsøkin til, at lógaruppskotið verður lagt fram, er, at tørvur er á at skipa ein fakligan, námsfrøðiligan og løgfrøðiligan karm fyri undirvísing í føroyskum máli, mentan og samfelagsviðurskiftum fyri borgarum í Føroyum, sum hava annað mál enn føroyskt sum sítt fyrsta mál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="prpexgbg2k">Umráðandi er, at hetta lógarverk tryggjar samstarv við kommunurnar, og at samstarvið byggir á tað samstarv, sum hevur verið millum partarnar innan karmarnar á lóg um frítíðarundirvísing.</s>
            <s xml:id="ueqr23x5fu">Ein lógarkarmur, sum er fleksibul og skjótt kann laga undirvísingartilboðini til tørvin hjá borgarum og til ta til eina og hvørja tíð galdandi námsætlan, eins og til tann staðbundna tørvin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sfihlhqq2d">Hoyringarfreistin er <hi rend="bold">31. oktober 2023</hi>.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="whmx7aaoa7">Barna- og útbúgvingarmálaráðið skipar fyri kunnandi fundi um uppskotið miðskeiðis í hoyringartíðini, nærri kunning um hetta verður send út seinni.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- <s>Eru spurningar, ber til at venda sær til Elsu Østergaard á tlf. 555004 ella Helenu Dam á Neystabø, tlf. 555022.</s> -->
            <s resp="#rani" xml:id="qi2y4lsske">Eru spurningar, ber til at venda sær til Elsu Østergaard ella Helenu Dam á Neystabø.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Hoyringarpartar / FSA:</seg>
          </p>
          <list rend="bulleted">
            <item>Kvøldskúlar, sum undirvísa í Føroyskum sum annaðmál</item>
            <item>Øll aðalráð</item>
            <item>Útlendingastovan</item>
            <item>Vinnuhúsinum</item>
            <item>Samtak</item>
            <item>Starvsfelagið</item>
            <item>Føroya Lærarafelag</item>
            <item>Pedagogfelagnum</item>
            <item>UVS</item>
            <item>NÁM</item>
            <item>Fróðskaparsetri</item>
            <item>Føroya Kommunufelag</item>
            <item>Reyði Krossur</item>
          </list>
          <p>
            <label rend="bold">NB!</label>
            <s xml:id="pwkfzagf7m">Heitt verður vinarliga á Kommunufelagið um at víðarisenda henda teldupost til viðkomandi kvøldskúlar, sum undirvísa í føroyskum sum annaðmál.</s>
          </p>
          <ab>
            <ab>Vinarliga / Kind regards</ab>
            <lb/>
            <ab>Hanna D. Andreassen</ab>
            <ab>Stjórnarskrivari / Personal Secretary</ab>
            <lb/>
            <ab>Løgfrøðingar til Barna- og útbúgvingarmálaráðið</ab>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Fylgiskjal 11: Viðmerkingar frá Løgmálaráðnum</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-04-26"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>løgmálaráðið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61053"/>
            <!-- TODO: add note about OCR! -->
            <note type="source_format">PDF document with machine-readable text based on OCR scan</note>
            <date when="2023-11-01">1. november 2023</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="email">
          <head>Ummælissvar frá Løgmálaráðnum til uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál</head>
          <ab rend="bold">Til Barna- og útbúgvingarmálaráðið</ab>
          <p>
            <s xml:id="nmmfinowj2">Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur sent Løgmálaráðnum til ummælis uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ww67lttr6w">Løgmálaráðið varðar av útlendinga- og integratiónslóggávu.</s>
            <s xml:id="fh4ydel3k5">Uppskotið hevur týdning fyri hesi økið.</s>
            <s xml:id="f767u2uglp">Í hesum sambandi hevur Løgmálaráðið nakrar viðmerkingar.</s>
            <s xml:id="dihkn2kpxa">Eg skal gera vart við, at <hi rend="bold">talan ikki er um ein eftirkanning</hi>.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="quqch3ryhb">Viðmerkingarnar verða givnar í samband við at integratiónslóg skal orðast</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ytkshf5epd">Løgmálaráðið metir, at tað eigur at framganga antin av lógartekstinum ella viðmerkingarnar, at undirvísingin skal leggjast smidliga til rættis, soleiðis at øll hava møguleika at luttaka í undirvísingini.</s>
            <s xml:id="ljp5q7skmu">Ætlandi fer tað at verða sett krav um ávísan føroyskan málkunnleika, í samband við at tilflytarar fáa varandi uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wcg2lmrxmo">Í § 2, stk. 3 er heimild til at skipa fyri øðrum undirvísingar- og útbúggvingarvirksemi.</s>
            <s xml:id="m57tzj6thv">Í samband við integratión hevði tað verið gott, um Málskúlin eisini kundi skipa fyri skeið um føroysk samfelags virðir og føroysk mentan.</s>
            <s xml:id="dy6fsgpikf">Tað hevði verið gott, um hetta kundi verið nevnt í viðmerkingarnar til greinin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fnq2klvo4c">Hóast kvøldskúlarnir hava gjørt eitt megnar arbeiði, so hava summir tilflytarir haft trupult við at luttaka í undirvísingini í føroyskum.</s>
            <s xml:id="bowxi5x4bm">Hetta kann verða tí undirvísingin liggur í dagtíð, tí viðkomandi hevur skiftandi arbeiðstíðir ella tí viðkomandi arbeiðir umborð á ferða- ella fiskiskipi.</s>
            <s xml:id="hazax5qvl2">Summi hava fingið noktað fyri at luttaka í føroyskt skeið, um tey ikki fáa møtt til allar tímar.</s>
            <s xml:id="jhaksqg27a">Tað hevur tí stóran týdning, at undirvísingin á málskúlanum verður smidlig, og lagar seg til veruleikanum hjá tilflytarunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nrvoxgermq">Hvussu er annars við talgild undirvísing?</s>
            <s xml:id="udnaa2gyvy">Her verður ikki hugsa um talgild undirvísing, sum einasta undirvísing, men til at stuðla undir vanlig klassa undirvísing og til at gera uppgávur og tílíkt.</s>
            <s xml:id="u4u7sl5mvf">Er hetta umhugsa?</s>
            <s xml:id="fsa2pnjucy">Møguliga eigur at verða skriva nakað um hetta í viðmerkingarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eeqdh5ruaq">Si annars viðmerkingar í viðhefta skjal.</s>
          </p>
          <lb/>
          <ab>
            <ab>Vinarliga</ab>
            <lb/>
            <ab>Gudrun Mortansdóttir Nolsøe</ab>
            <ab>Serfrøðingur/Special consultant</ab>
            <lb/>
            <ab rend="bold">Løgmálaráðið</ab>
            <ab>Ministry of Justice</ab>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Fylgiskjal 12: Viðmerkingar frá Heilsumálaráðnum</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-04-26"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Heilsumálaráðið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61054"/>
            <!-- TODO: add note about OCR! -->
            <note type="source_format">PDF document with machine-readable text based on OCR scan</note>
            <date when="2023-10-13"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <ab rend="bold uppercase center">Heilsumálaráðið</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab>
          <ab>Barna- og útbúgvingarmálaráðið</ab>
          <ab>Postbox 3279, Tinghúsvegur 7</ab>
          <ab>110 Tórshavn</ab>
        </ab>
        <space dim="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Hoyringarsvar til uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál</head>
          <p>
            <s xml:id="ymh2ftxjyb">Heilsumálaráðið hevur móttikið uppskot til løgtingslóg um uppskot til løgtingslóg um málskúla fyri føroyskt sum annaðmál, til hoyringar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="v6oimnoxzn">Heilsumálaráðið hevur lisið lógaruppskotið og mett um, hvørt lógaruppskotið hevur avleiðingar fyri heilsuøkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cyt4djpvn6">Heilsumálaráðið metir ikki, at lógaruppskotið hevur serligar avleiðingar fyri heilsuøkið og hevur ikki aðrar viðmerkingar.</s>
          </p>
          <space dim="vertical"/>
          <ab>
            <ab>Vinaliga</ab>
            <lb/>
            <ab>Aud í Soylu</ab>
            <ab>samskipari</ab>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Fylgiskjal 13: Viðmerkingar frá Uttanríkis- og vinnumálaráðnum</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-04-26"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Uttanríkis- og vinnumálaráðið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61055"/>
            <!-- TODO: add note about OCR! -->
            <note type="source_format">PDF document with machine-readable text based on OCR scan</note>
            <date when="2023-10-17"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="email">
          <p>
            <seg>Til Barna- og útbúgvingarmálaráðið</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kzr46qodc4">Sagt verður frá, at Uttanríkis- og vinnumálaráðið ikki hevur viðmerkingar til uppskotið.</s>
          </p>
          <lb/>
          <ab>Vinarliga</ab>
          <ab>Jóanna Djurhuus</ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Álit í løgtingsmáli nr. 85/2023: Uppskot til løgtingslóg um føroyskt sum annaðmál</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-04-26"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Mentanarnevndin</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61717"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2023-05-02">2. mai 2024</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div>
          <pb n="1"/>
          <head>Álit <lb/>í <lb/>løgtingsmáli nr. 85/2023: Uppskot til løgtingslóg um føroyskt sum annaðmál</head>
          <p>
            <s xml:id="nrfd7qwyqn">Landsstýrismaðurin í barna- og útbúgvingarmálum, Djóni Nolsøe Joensen, hevur lagt málið fram 7. mars 2024 og eftir 1. viðgerð 20. mars 2024 er tað beint Mentanarnevndini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gefgn4ysdn">Nevndin hevur viðgjørt málið á fundi 21. mars og 3. og 10. apríl 2024.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vw3wbrsstb">Undir viðgerðini hevur nevndin havt fund við Elisabeth Holm, undirvísara í føroyskum sum annaðmál, Majken Súsannu Gaard, undirvísara í føroyskum sum annaðmál, Lív Næs, leiðara á Tvøroyrar kvøld- og ungdómsskúla, og landsstýrismannin í barna- og útbúgvingarmálum, Djóna Nolsøe Joensen, saman við Undirvísingarstýrinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ln2vjytpom">Nevndin heldur tað verða skilagott at fara undir tilgongdina at skipa økið føroyskt sum annaðmál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ea24rte6a3">Tað gerst alsamt eyðsýndari, at tørvurin á skipaðum viðurskiftum økist, við at fleiri tilflytarar koma til Føroya.</s>
            <s xml:id="vp4ncrrq4k">Seinastu árini er talið av tilflytarum úr serliga Eysturevropa og Asia vaksið nógv og skjótt.</s>
            <s xml:id="zdaa64qoer">Seinastu tíggju árini er talið av tilflytarum til Føroya, har føðilandið annahvørt er Evropa uttanfyri Norðurlond ella Asia, vaksið við næstan 2.000 fólkum.</s>
            <s xml:id="ct2vjzxxum">Talan er fyrst og fremst um fólk í arbeiðsførum aldri, men fleiri teirra eru eisini børn og ung.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rmvlrfj3rp">Undirvísing í føroyskum sum annaðmál hevur ligið hjá kommununum og hevur verið skipað í kvøldskúlum, men nú hava fleiri teirra boðað frá, at tað er blivið ov stórt og tungt hjá kvøldskúlum at taka sær av. Eitt nú sóu vit herfyri, at Tórshavnar Kvøldskúli valdi at gevast við undirvísingini, tí tað var blivið ov tungt, og tí tey høvdu ikki neyðuga tilfeingið at reka hetta á besta hátt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eg5efie7dh">Tí er tað í tøkum tíma, at økið verður skipað undir landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="loulcrcrns">Undirvísingarstýrið skal skipa undirvísingina saman við samstarvsskúlum, sum sambært serligu viðmerkingunum til § 3 í stóran mun verða miðnámsskúlar.</s>
            <s xml:id="ari2rxht37">Samstarvsskúlarnir seta lærararnar og hava ábyrgdina av undirvísingini.</s>
            <s xml:id="ei2zsic7f7">Undirvísing skal standa øllum tilflytarum í boði, sum hava fingið uppihaldsloyvi í Føroyum og eru omanfyri fólkaskúlaaldur.</s>
            <s xml:id="whddknffhv">Talan er um eitt tilboð og ikki eitt krav, og undirvísingin kann enda við próvtøku, men heldur ikki tað er eitt krav.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qa2irbqoyc">Allir tilflytarar skulu fáa tilboð um undirvísing, og sambært § 3 í lógini og serligu viðmerkingunum til hesa grein skal øllum, sum taka av tilboðnum, verða tryggjað møguleika at kunna møta til undirvísing, um undirvísingarstaðið til dømis er í aðrari bygd enn har, bústaðurin er.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="strnxirnnn">Hóast umsitingin og ábyrgdin fer at liggja hjá samstarvsskúlunum, kunnu hesir syrgja so fyri, at skipað verður fyri undirvísing á øðrum stað enn í einum ávísum skúla.</s>
          </p>
          <pb n="2"/>
          <p>
            <s xml:id="s2gzi5tkcg">Hesar ásetingar hava týdning, tí tað skal gerast so ómakaleyst sum gjørligt at kunna møta til undirvísing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cdndmtf44x">Nærri ásetingar skulu gerast um innihaldið í útbúgvingini og undirvísingini og til førleikakrøvini til lærarar, sum skulu undirvísa í føroyskum sum annaðmál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ltylwvzvos">Undir fíggjarligum avleiðingum í uppskotinum er upplýst, at 5,6 mió. kr. eru settar av í 2024 til føroyskt sum annaðmál, men at verður henda lógin samtykt, økist tørvurin á játtan til umleið 7 mió. kr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="glu2xhhutr">Hetta er millum annað tí, at tað verður mett, at tørvur verður á 8,5 ársverkum, harav 7 eru til undirvísing og hálvtannað til leiðslu, umsiting v.m.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wodtzmu27q">Um hetta er nóg mikið, er tó óvist, tí upphæddin er knýtt at tilflytarum til Føroya, og um tað møguliga gerst eitt krav, at útlendingar fáa undirvísing í føroyskum, tí so økist sannlíkt talið av næmingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xyahpkqo3y">Samanumtikið heldur nevndin, at hetta uppskotið er eitt neyðugt stig at taka fyri at skipa økið betur og at tryggja, at útlendingar, sum koma til Føroya, fáa frálæru í føroyskum, sum er avgerandi fyri integratiónina og trivnaðin hjá fólki, sum koma fremmand til eitt annað land.</s>
            <s xml:id="xovtzeucqn">Tað er eisini ein fortreyt fyri, at tey kunnu gerast so produktivir og luttakandi samfelagsborgarar sum gjørligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gmipbgfdev">Undir nevndarviðgerðini er tó týðiliga komið fram, at hetta er eitt øki, sum ikki hevur fingið nóg høga raðfesting í fleiri ár, og ført hevur fleiri ferðir verið fram, at hetta uppskotið átti at havt verið ein partur av einum størri átaki innan økið við eini heildarætlan sum grundarlagi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l4imcw4com">Tað eru fleiri leysir endar, sum longu áttu at verið greiddir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iqk4inm2m4">Eitt nú verður í serligu viðmerkingum til § 8 um námsætlan sagt, at undirvísingin í føroyskum sum annaðmál skal fylgja námsætlanini FSA (Føroyskt sum annaðmál), sum er frá 2020.</s>
            <s xml:id="z3thb4yedx">Í innganginum til námsætlanina stendur, at hon ”verður sett í verk sum ein royndarskipan í tvey skúlaár og verður eftirmett á vári 2022”.</s>
            <s xml:id="pntxvo42si">Nú eru vit á vári í 2024, og framvegis er eftirmetingin ikki liðug.</s>
            <s xml:id="xpxqgroxoc">Nevndin heldur tað vera avgerandi, at tann eftirmetingin verður liðug so skjótt sum gjørligt, so tað er tryggjað, at undirvísingartilfarið livir upp til øll neyðug krøv og grundleggjandi er á nóg góðum støði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oqyifqeaxt">Tað verður eisini arbeitt við eini nýggjari integratiónslóg, sum eftir ætlan skal leggjast fram í næstu tingsetu.</s>
            <s xml:id="yzvn22mjam">Frálæra í føroyskum máli og mentanarfatan er sannlíkt ein týdningarmikil partur av integratiónslógini.</s>
            <s xml:id="adnqguvlqc">Tí átti arbeiðið við hesum uppskoti í tann mun tað ber til at verið samskipað við arbeiðinum við integratiónslógini, so vit ikki standa í støðuni um stutta tíð, at møguliga skula broyta hesa lógina aftur, um integratónslógin setur onnur krøv enn hendan lógin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zb6kxwj2w4">Harafturat skuldi verið gjørt meira fyri at framtíðartryggja økið.</s>
            <s xml:id="r4lduwpiw6">Sum er, kann tað síggja eitt sindur tilvildarligt út hvat hendir, og tað manglar ein samskipan millum allar áhugapartar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jkiqcuud2h">Til dømis er í kunngerð skipað fyri undirvísing í føroyskum sum annaðmál í fólkaskúlanum, men einki tilsvarandi er fyri næmingar í miðnámsskúlaaldri.</s>
          </p>
          <pb n="3"/>
          <p>
            <s xml:id="dhtuhdjls3">Á miðnámsskúlastøði er eisini ein avbjóðing, at nógv av tilfarinum er á donskum, sum aftur er eitt triðja mál, sum útlendingar mugu læra, skulu teir koma ígjøgnum miðnámsskúlan.</s>
            <s xml:id="v7fbdfaszs">Upplýst er fyri nevndini, at umleið 80% av tilfarinum, sum verður brúkt á miðnámsskúlastøði, er á donskum.</s>
            <s xml:id="he2rpje5bx">Av tí sama er tað helst skilagott í ein ávísan mun, at í § 2 er latið upp fyri, at undirvísing í til dømis donskum eisini kann skipast, men vit áttu sjálvandi at syrgt fyri, at alt undirvísingartilfarið í føroyskum skúlum verður á føroyskum.</s>
            <s xml:id="jevbx5ecjv">Tilfar á donskum verður eisini brúkt í fólkaskúlanum, men í nógv minni mun enn í miðnámsskúlum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kd5frbl3gi">Ein heildarætlan skuldi verið gjørd fyri økið, so vit tryggja okkum, at vit røkka tilflytarum í øllum aldursbólkum á ein nøktandi hátt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ddokyltahx">Tjúgu fólk hava fyri stuttum fingið útbúgving sum lærarar í føroyskum sum annaðmál, men síðan tá er útbúgvingin ikki boðin út aftur, og Fróðskaparsetrið hevur ikki játtan til ein nýggjan flokk.</s>
            <s xml:id="aa5h3wv2nq">Hetta skuldi langt síðan verið skipað í fastar karmar, so vit ikki eru í vanda fyri at mangla skikkaði fólk at undirvísa.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pujmo55s2v">Tað skilst, at ætlanin er, at útbúgvingin skal bjóðast út aftur, men enn er ógreitt í hvønn mun og hvør tíðarætlanin er.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vdar6ehgca">Harafturat manglar nógv gransking á økinum, sum eisini verður víst á í hoyringarsvari.</s>
            <s xml:id="annjk5nvjz">Uttan kanningar og gransking manglar vitan.</s>
            <s xml:id="zt4m2yhcuk">Uttan vitan er okkum ikki greitt um vit arbeiða á besta hátt og eftir bestu fortreytum.</s>
            <s xml:id="vqlfbsnnxn">Vit eiga at vera framskygd og seta gransking á økinum í ein fastan karm.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rudfq36mer">Nevndin heldur, at landsstýrismaðurin eigur at fara undir eina skipaða tilgongd at fáa alt økið dagført og tryggja ein samanhang og góðsku á økinum føroyskt sum annaðmál, nú økið alt verður skipað undir landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bn5mhqk4sa">Við hesum viðmerkingum tekur ein samd nevnd undir við málinum og mælir Løgtinginum til at samtykkja uppskotið.</s>
          </p>
          <ab>
            <ab>Mentanarnevndin, 2. mai 2024</ab>
            <signed>
              <persName>Sólvit E. Nolsø <lb/><roleName>formaður</roleName></persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Jóhannis Joensen <lb/><roleName>næstformaður</roleName></persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Súsanna Bertholdsen</persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Liljan Weihe </persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Erling Eidesgaard</persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Magnus Rasmussen</persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Bárður á Lakjuni</persName>
            </signed>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>