<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Uppskot til Løgtingslóg um samsýning og eftirløn til løgtingsfólk</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-05-10"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName ref="">Bjørt Samuelsen</persName>
            </author>
            <author>
              <persName ref="">Jóhannis Joensen</persName>
            </author>
            <author>
              <persName ref="">Johan Dahl</persName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61306"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2023-03-07">7. mars 2023</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="l7jqqik2bo">Endamálið við arbeiðinum hjá arbeiðsbólkinum var at tryggja formansskapinum í Løgtinginum eitt dygt og væl grundað tilmæli um samsýningar og eftirløn til løgtingsfólk, har atlit verða tikin til: lønarlagið í landinum yvirhøvur, ta tign og ábyrgd, sum liggur í tingsessinum, hvussu tingfólk í grannalondunum verða lønt, og hvørjar sømdir tey annars hava, og onnur viðkomandi viðurskifti.</seg>
    </standOff>
    <text>
      <body>
        <ab>
          <ab rend="bold">Bjørt Samuelsen</ab>
          <ab rend="bold">Jóhannis Joensen</ab>
          <ab rend="bold">Johan Dahl</ab>
          <ab rend="bold">vegna Formansskapin</ab>
        </ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab>Løgtingið</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab type="title">
          <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
          <space dim="vertical"/>
          <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
          <ab rend="bold center">um</ab>
          <ab rend="bold center">samsýning og eftirløn til løgtingsfólk</ab>
        </ab>
        <space dim="vertical"/>
        <div type="chapter" n="0">
          <div n="Samsýning og kostnaðarendurgjald">
            <head rend="italic">Samsýning og kostnaðarendurgjald</head>
            <div type="bill-section" n="§ 1.">
              <div n="§ 1. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 1.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wusyl27fwz">Løgtingsfólk verða samsýnt samsvarandi 34. lønarflokki í tænastumannalógini.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 1. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Afturat samsýningini eftir stk. 1 verður veitt tingfólkum árligt kostnaðarendurgjald, grundað á reglurnar um endurgjald til tænastu- og starvsmenn, soleiðis:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Flutningskostnaður við egnum bili við Strandfaraskipum Landsins 100 ferðir aftur og fram árliga.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Koyripeningur og tunnilsgjald millum heimstað og Tórshavn 100 ferðir aftur og fram árliga, roknað eftir stytstu farleið og við bíligasta tunnilsgjaldi.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Tímapeningur fyri 10 tímar dagliga í 100 dagar, tó fyri tingfólk búsitandi í Suðuroy fullur dagpeningur í 100 dagar.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Tingfólk búsitandi í Tórshavn, Hoyvík, á Argjum og Hvítanesi fáa ikki kostnaðarendurgjald.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 1. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7sn7ht7v4">Tingfólk, sum í landsfólkayvirlitinum er skrásett at hava bústað uttanfyri Suðurstreymoy, men kann haldast at hava fast tilhald í Tórshavnar kommunu, fær sum endurgjald fyri eykaútreiðslur í hesum sambandi samsýning sbrt. stk. 2, nr. 1, 2 og 3 50 ferðir árliga, roknað eftir stytstu farleið millum Tórshavn og skrásetta bústaðin.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eh3yind3ic">Løgtingsins formansskapur tekur avgerð í ivamálum.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 1. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ptttr6emck">Sum endurgjald fyri útreiðslur, ið standast av arbeiðinum sum løgtingsfólk, verður veitt hvørjum tingfólki eitt kostnaðarískoyti uppá 2.000 kr. um mánaðin.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vlow45kk3q">Gjøldini sambært stk. 2-4 eru skattafrí.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 1. Stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z43666eukh">Næstformonnum tingsins og nevndarformonnum sambært §§ 24 og 25 í tingskipanini verður veitt samsýning, sum er 30.000 kr. árliga.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wakda2p56r">Um tingfólk røkir fleiri størv eftir 1. pkt., fær tað bert eina samsýning.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 1. Stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xoabxg7wk4">Í sambandi við ferðing uttanlands í løgtingsørindum verður veitt ferðaendurgjald og dag- og tímapeningur eftir somu reglum, sum eru galdandi fyri tænastumenn landsins.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 1. Stk. 7.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ahnrt7xh26">Fyri hvønn tingdag, tingfólk ikki møtir á løgtingsfundi, verður gjørdur frádráttur í kostnaðarendurgjaldinum, sum er 1/100 av endurgjaldinum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wtzykihc4f">Løgtingsumsitingin ger frádráttin upp á hvørjum ári í juni mánaði.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 2.">
              <div n="§ 2. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7tupojvrz">Samsýningarnar og kostnaðarendur-gjaldið eftir § 1 verða goldnar við 1/12 mánaðarliga afturút frá tí, at Løgtingið hevur góðkent valbrævið hjá viðkomandi løgtingsfólki, og til endan á tí mánaði, løgtingsfólk leggur tingsessin frá sær.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 2. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="inglnt5xu7">Verður løgtingsfólk ikki afturvalt ella má leggja tingsessin frá sær vegna sjúku, fær tað samsýning sambært § 1, stk. 1 í ein mánað fyri hvørt árið, tað hevur havt sess á tingi, tó í minsta lagi 3 mánaðir og í mesta lagi 6 mánaðir.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbtnerjtg2">Hevur løgtingsfólkið aðra lønarinntøku í fráfaringartíðarskeiðinum, verður hendan mótroknað í fráfaringarsamsýningini.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lzszite2ka">Doyr løgtingsfólk, fáa hjúnafelagi ella børn undir 18 ár samsýning eftir § 1, stk. 1 í 6 mánaðir.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 2. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yy7umlxtef">Løgtingsfólk, sum fær farloyvi úr tinginum vegna sjúku, ella tí tað hevur fingið farloyvi at fara uttanlands í løgtingsørindum, varðveitir rættin til samsýning.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 2. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nxaow4zw32">Løgtingsfólk hava rætt til farloyvi uttan frádrátt í samsýning eftir § 1, stk. 1 í sambandi við barnsburð og ættleiðing eftir reglunum, sum eru galdandi fyri tænastumenn.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 2. Stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lc4cff6o2u">Løgtingsfólk, sum fáa farloyvi í sambandi við, at tey gerast landsstýrisfólk ella av øðrum orsøkum enn teimum, sum eru nevndar í stk. 3-4, missa rættin til samsýning frá tí degi, tey fáa farloyvi úr tinginum, til tann dagin, tey taka við aftur løgtingssessinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Serreglur viðvíkjandi varafólkum">
            <head rend="italic">Serreglur viðvíkjandi varafólkum</head>
            <div type="bill-section" n="§ 3.">
              <div n="§ 3. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tzg6flxhka">Varafólk fyri løgtingsfólk fær samsýning frá tí degi, tað hevur fingið tingsins góðkenning, ella um tað tekur við seinni, so frá hesum degi, til tað fer frá.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nxb4gngn7f">Fyri tíðarskeið, sum eru minni enn 30 dagar, verður samsýningin roknað sum 1/30 av samsýningini fyri hvønn dagin, tað hevur sæti á tingi.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bppk6pn5rs">Varafólk, sum hevur tikið sæti á tingi av aðrari orsøk enn fyri løgtingsfólk, sum er vorðið landsstýrisfólk, og sum fær farloyvi úr tinginum, hevur ikki rætt til samsýning í farloyvistíðarskeiðnum.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 3. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d53fn3tuyv">Varafólk, sum hevur havt sæti á tingi í meira enn 6 mánaðir samanlagt í einum valskeiði, og sum framvegis situr á tingi 2 mánaðir áðrenn løgtingsval, men sum ikki verður valt, fær samsýning eftir § 1, stk. 1 svarandi til 1 dag fyri hvørjar 8 dagar, viðkomandi hevur havt sæti á tingi, tó í minsta lagi í 1 mánað og í mesta lagi í 6 mánaðir.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 3. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xjaqu5quhb">Varafólk, sum hevur havt sæti á tingi í eitt ár ella meira í einum valskeiði, fáa, um tey missa sessin í valskeiðnum, fráfaringarsamsýning í 1 dag fyri hvørjar 8 dagar, viðkomandi hevur havt sæti á tingi, tó í mesta lagi í 6 mánaðir.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 3. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icj4aeckjd">Hevur varafólk aðra lønarinntøku í fráfaringartíðarskeiðinum, verður hendan mótroknað í fráfaringarsamsýningini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Farloyvi og hjástørv">
            <head rend="italic">Farloyvi og hjástørv</head>
            <div type="bill-section" n="§ 4.">
              <div n="§ 4. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qm34hbna7l">Løgtingsfólk, sum er í starvi hjá landinum, eini kommunu, kommunalum felagsskapi, landsfyritøku ella hjá einum konsessioneraðum felag, hevur rætt til farloyvi úr starvi sínum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rwxah4r3qk">Løgtingsfólk, sum hevur starv hjá einum stovni eftir 1. pkt. ella hjá ríkinum, kann í mesta lagi starvast 50% av tíðini í hesum starvi, meðan tað er løgtingsfólk ella varafólk fyri løgtingsfólk.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Eftirløn">
            <head rend="italic">Eftirløn</head>
            <div type="bill-section" n="§ 5.">
              <div n="§ 5. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 5.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmsffa2xdl">Løgtingið rindar tingfólkum upp í 15% av samsýningini, sbrt. § 1, stk. 1 afturat í eftirløn í eina eftirlønarskipan, góðkend av landsstýrinum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dtgbm6gsxp">Eftirlønarprosentið verður ásett sambært skjali 1 í mun til, hvussu leingi tingfólkið ávikavist hevur sitið á tingi og hevur verið landsstýrisfólk eftir gomlu eftirlønarskipanunum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gdibmg52yy">§ 2, stk. 1 í eftirlønarlógini er ikki galdandi fyri løgtinsfólk, við atliti at løgtingssamsýning.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Løgtingsformaðurin">
            <head rend="italic">Løgtingsformaðurin</head>
            <div type="bill-section" n="§ 6.">
              <div n="§ 6. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 6.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="stslhfwlyg">Løgtingsformaðurin fær eina samsýning, sum er 130% av 40. lønarflokki í tænastumannalógini.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 6. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wwkd2kira4">Hevur løgtingsformaðurin fastan bústað uttanfyri høvuðsstaðarøkið, kann hann flyta til høvuðsstaðin í ein bústað, sum Løgtingið rindar.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 6. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Løgtingsformaðurin fær afturat samsýningini í stk. 1 árligt kostnaðarendurgjald, grundað á reglurnar um endurgjald til tænastu- og starvsmenn, soleiðis:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Flutningskostnaður við egnum bili við Strandfaraskipum Landsins 200 ferðir aftur og fram árliga.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Koyripeningur og tunnilsgjald millum heimstað og Tórshavn 200 ferðir aftur og fram árliga, roknað eftir stytstu farleið og við bíligasta tunnilsgjaldi.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Løgtingsformenn úr Tórshavn, Hoyvík, á Argjum og Hvítanesi fáa ikki kostnaðarendurgjald.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 6. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gmrdmmvgbw">Løgtingið útvegar og rindar fyri allar neyðugar samskiftisútreiðslur.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 6. Stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jpvlq2lf7a">Formansskapurin í Løgtinginum ásetir nærri reglur um ferðing í embætisørindum og um samskiftisútreiðslur sbrt. stk. 3 og 4.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 6. Stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sljwidnpef">Løgtingið rindar upp í 15% av lønarsamsýningini, sambært stk. 1, afturat í eftirløn í eina eftirlønarskipan, góðkend av landsstýrinum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="elgfzmgus7">Eftirlønarprosentið verður ásett sambært skjali 1 í mun til, hvussu leingi løgtingsformaðurin ávikavist hevur sitið á tingi og hevur verið landsstýrisfólk eftir gomlu eftirlønarskipanunum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2o6vayegg">§ 2, stk. 1 í eftirlønarlógini er ikki galdandi fyri løgtinsformannin við atliti at løgtingsformanssamsýning.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 7.">
              <div n="§ 7. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 7.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utckl573qf">Tá løgtingsformaður fer frá, fær hann løgtingsformanssamsýning í 6 mánaðir, um hann hevur verið tingformaður longri enn eitt ár.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pwaemsbaci">Hevur hann verið tingformaður í styttri skeið, fær hann samsýning í 3 mánaðir.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 8.">
              <div n="§ 8. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 8.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qz3b45axqt">Hevur løgtingsformaðurin, tá hann tekur við, størv í almennari tænastu ella privatum virkjum, samtøkum ella stovnum, skal hann vanliga siga tey frá sær.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h5xvoixtu5">Tó kann hann í hendinga førum við samtykki frá floksforfólkunum á tingi halda tílíkum størvum, um formaðurin ikki heldur, at tey kunnu hava við sær trupulleikar í røkjanini av embætisskyldu hansara.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fuy5x67b2t">Floksforfólkini á tingi skulu í seinasta lagi 14 dagar eftir, at tey hava fingið umsókn formansins, svara honum, og boðar formaðurin síðani tinginum frá, hvørji størv hann hevur fingið loyvi at hava.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 8. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w25jjcqsu7">Løgtingsformaðurin má ikki taka móti nøkrum av teim í stk. 1 nevndu størvum, meðan hann situr sum løgtingsformaður.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Gildiskoma">
            <head rend="italic">Gildiskoma</head>
            <div type="bill-section" n="§ 9.">
              <div n="§ 9. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 9.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g5wjtzask4">Henda løgtingslóg kemur í gildi, tá ið nýtt løgting verður sett sambært § 9, stk. 2 í stýrisskipanarlógini eftir fyrst komandi løgtingsval.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsfd42qjd2">Samstundis fer úr gildi løgtingslóg nr. 12 frá 18. februar 1999 um samsýning og eftirløn løgtingsmanna.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 9. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h6tc633kvb">Løgtingslóg nr. 12 frá 18. februar 1999 um samsýning og eftirløn løgtingsmanna hevur tó framvegis gildi fyri løgtingsmenn, og hjúnafelaga ella børn, sum sita, ella hava sitið á tingi úrgildissetanardagin.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j5zsm54w62">Eftirlønaraldurin hækkar tó ikki eftir nevnda dag.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold right">Skjal 1</head>
            <ab rend="bold center">Eftirlønargjaldsprosent</ab>
            <p>
              <seg>Ár í Løgtinginum við tænastumannalíknandi eftirløn niðureftir og ár í Landsstýrinum við tænastumannalíknandi eftirløn tvørturum:</seg>
            </p>
            <!-- TODO: insert table later! -->
          </div>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head rend="bold">Almennar viðmerkingar</head>
          <div type="section" n="0">
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6x5kap5xg">Løgtingsforkvinnan hevur tikið stig til at seta eina uttanhýsis lønarnevnd at endurskoða løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g67oqxru36">Hetta er sami arbeiðsbólkur, sum handaði løgtingsformanninum eitt tilmæli í 2018, og er mannaður við Jógvan Amonsson, statsaut. revisori, Gunn Ellefsen, advokati og Mariu á Dul, HR-leiðara.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Endamálið við arbeiðinum hjá arbeiðsbólkinum var at tryggja formansskapinum í Løgtinginum eitt dygt og væl grundað tilmæli um samsýningar og eftirløn til løgtingsfólk, har atlit verða tikin til:</seg>
            </p>
            <list>
              <item>lønarlagið í landinum yvirhøvur</item>
              <item>ta tign og ábyrgd, sum liggur í tingsessinum</item>
              <item>hvussu tingfólk í grannalondunum verða lønt, og hvørjar sømdir tey annars hava</item>
              <item>onnur viðkomandi viðurskifti.</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xq6venxffk">Tað er ein avbjóðing í verandi skipan, at munandi broytingar eru gjørdar í landsstýrisfólkalønum og -eftirlønum, uttan at nakað er gjørt við viðurskiftini hjá løgtingsfólkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="skft7ra3sb">Í løtuni er talan um tvær sera ymiskar skipanir, serliga tá um eftirløn ræður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fq6s5mibff">Tað er ein sannroynd, at fólk javnan flyta seg úr Løgtinginum í landsstýrið og øvugt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nnj4bjiqmu">Hin 16. februar 2024 handaði lønarnevndin løgtingsforkvinnuni álit um, hvussu tey meta, at ein skipan um samsýningar og eftirløn til løgtingsfólk eigur at síggja út.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fj55pj7use">Lønarnevndin mælti til at seta broytingarnar í verk samlað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cvzjknrnue">Hetta lógaruppskotið byggir á tilmælið, tó er tilmælið um lønarhækking ikki tikið við.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sm7v7dgad2">Álitið frá lønarnevndini er viðlagt hesum uppskoti sum fylgiskjal nr. 1.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmbc2a75tq">Uppskotið hevur somu lógarásetingar, sum í galdandi lóg, men fleiri greinar eru tillagaðar samsvarandi teimum tilmælum frá lønarnevndini, sum eru tikin við í hetta uppskotið.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Broytingarnar, sum lógaruppskotið mælir til eru:</seg>
            </p>
            <list>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="nlki4qahh7">Farið verður frá einari tænastumannalíknandi eftirlønarskipan til eina skipan, har landið rindar upp til 15% av lønarsamsýningini hjá tingfólkum í eina góðkenda pensjónsskipan.</s>
                  <s xml:id="qfz5c3bw2n">Ein skiftisskipan verður nýtt fyri tingfólk, sum hava eftirløn eftir verandi skipan.</s>
                  <s xml:id="wo57mc26tx">Eftirlønin verður millum 0% og 15% alt eftir starvstíðini eftir galdandi pensjónsskipan (sí talvu við eftirlønargjaldsprosenti – Skjal 1).</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="jpl4xeainn">Fráfaringarsamsýningartíðarskeiðið hjá løgtingsfólki verður broytt frá at vera í minsta lagi 4 mðr. og í mesta lagi 6 mðr., til at vera í minsta lagi 3 mðr. og í mesta lagi 6 mðr.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="x3obn26vtc">Varafólk, sum hava sætið á tingi í meira enn seks mánaðir samanlagt í einum valskeiði, og framvegis sita á tingi tveir mánaðir áðrenn nýval, fáa fráfaringarsamsýning svarandi til 1 dag fyri hvørjar 8 dagar, viðkomandi hevur tikið sætið á tingi, tó í minsta lagi 1 mánað og í mesta lagi 6 mánaðir.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="av7ww4vvjb">Varafólk, sum hava havt sætið á tingi samanhangandi í eitt ár ella meiri í einum valskeiði, fáa, um tey missa sætið, fráfaringarsamsýning í 1 dag fyri hvørjar 8 dagar viðkomandi hevur tikið sætið á tingi, tó í mesta lagi 6 mánaðir.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="jwowh6ggjb">Farið verður frá einari skipan við ongari mótrokning í fráfaringarsamsýningini, til at mótroknað verður í teimum førum, har tingfólk og varafólk hava aðra lønarinntøku í fráfaringartíðarskeiðinum.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="dnpuwzmc2o">Lønar- og fráfaringarsamsýningar fara frá at verða goldnar forút til at verða goldnar afturút.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="hiabkzpq57">Løgtingsformaðurin verður í øllum lutum javnsettur við løgmann, og fer frá verandi tænastumannaeftirløn, har full eftirløn kann vinnast uppá 8 ár, til eftirløn uppá millum 0% og 15% alt eftir starvstíðini eftir galdandi pensjónsskipan (sí talvu við eftirlønargjaldsprosenti – Skjal 1).</s>
                  <s xml:id="puktzdrn5w">Fráfaringarsamsýningin fer frá at vera 6 mánaðir, til at vera í minsta lagi 3 mðr. og í mesta lagi 6 mðr.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="utzqcwhccw">Lógin frá 2003 um nevnd at geva løgmannni tilmæli um samsýning og eftirløn landsstýrismanna v.m. verður víðkað til eisini at umfata at geva løgtingsformanninum tilmæli um samsýning og eftirløn til løgtingsfólk.</s>
                  <s xml:id="kclmwj44vp">Sí fylgilógaruppskot.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="cmnwa2txv3">Eftirlønaraldurin hjá løgtingsfólkum verður tann sami, sum er galdandi sambært lóg um almannapensjónir o.a.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="vzcnolpxly">Koyripengar verða latnir eftir somu skipan sum í dag, tó bert fyri stytstu og bíligastu farleið.</s>
                </p>
              </item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sq23t3f57v">Viðvíkjandi teimum broytingum, lønarnevndin mælir til, verður víst til bls. 4-5 í fylgiskjali 1.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gheptk7h2n">Hetta lógaruppskotið hevur ikki verið sent til ummælis, men álitið við tilmæli um samsýning og eftirløn til løgtingsfólk er umrøtt við flokkarnar á tingi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tyozc5ur6f">Undirtøka var ikki frá øllum flokkum fyri at leggja samlaða tilmælið frá lønarnevndini fram.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b6styjy62l">Rímiliga breið undirtøka tykist tó vera fyri at fara frá núverandi skipan, har tingfólk fáa tænastumannaeftirløn við serligum treytum, til eina eftirlønarskipan, har ávísur % partur av lønini verður goldin í góðkenda eftirlønarskipan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bicfprpqmx">Í tilmælinum frá lønarbólkinum verður mælt til, at mánaðarlønin hjá tingfólki hækkar tveir lønarflokkar, samstundis sum skattafría kostnaðarískoytið verður tikið av. Uppskotssetararnir meta tað vera rættast í verandi støðu, ikki at mæla til nakra broyting í mánaðarlønini hjá tingfólki.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yu2bzepyr5">Ongin broyting er gjørd í samsýningunum til næstformenn og nevndarformenn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mxuisq7hg5">Hendan er 2.500 kr. um mánaðin, og er óbroytt síðan 1999.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cl4vbecvob">Álitið frá lønarbólkinum sigur einki um hesar samsýningar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxiyaqygy4">Ein § 25 nevnd, við umboðum frá øllum flokkum, eigur at verða sett at viðgera alt uppskotið, og kemur nevndin sostatt gjølla at viðgera bæði lønar- og eftirlønarspurningin, umframt álitið frá lønarnevndini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head rend="bold">Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
          <div type="section" n="0">
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="etzb6ildrc">Uppskotið kemur at hava fíggjarligar avleiðingar fyri landið á tann hátt, at eftirlønarskipanin hjá tingfólkum verður broytt soleiðis, at farið verður frá verandi skipan við tænastumannapensjón til eina skipan, har landið rindar upp til 15% av lønarsamsýningini í eina góðkenda eftirlønarskipan, eins og galdandi er fyri flestu starvsfólk hjá landinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cd72tb4ovo">Mótrokning fer frameftir at verða gjørd í bíðilønini (fráfaringarlønini), sum tingfólk fáa, um tey ikki verða afturvald á ting.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f3ebw3tznd">Ilt er at siga neyvt, hvørjar fíggjarligu avleiðingarnar av uppskotinum koma at vera samlað fyri landið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d4ofh767yl">Landið kemur at rinda millum 0 og 15 % omaná lønina í eftirønargjaldi til hvørt tingfólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="geq7c25gjv">Samlaði kostnaðurin av hesum veldst um, hvørji tingfólk koma at sita á tingi eftir eitt komandi val, tí eftirlønargjald á 15 % verður bert goldið til teirra, sum ikki hava vunnið sær eftirløn eftir verandi skipan ella eftir gomlu landsstýrismannaskipanini, sum fór úr gildi í septembur 2015.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s7cvlrqf3v">Um eitt tingfólk hevur vunnið fullan eftirlønarrætt eftir teimum skipanunum, fær tað 0 % í eftirløn eftir hesari skipanini, og annars lutfalsliga lækkandi eftirløn í mun til starvsaldur og eftirlønarrættindi eftir gomlu skipanini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q4q2k7g55x">Víst verður til Skjal 1: Eftirlønargjaldsprosent, sum vísir samspælið millum árini í landsstýrinum og Løgtinginum við tænastumannalíknandi eftirløn og ta eftirlønarprosent, sum viðkomandi so fær eftir hesi nýggju skipanini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kuq3zbsntn">Ein leyslig meting av hesum kann vera, at lønarútreiðslurnar til eftirlønir koma at hækka uml. 10% at byrja við, tvs. uml. 2 mió. kr. um árið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gjf4fnrblq">Fyrimunurin fyri landið við at fara yvir til eina nýggja eftirlønarskipan er, at upphæddirnar til eftirløn verða goldnar beinanveg á verandi fíggjarlóg fyri einstaka árið, og ikki sum nú, at einki verður goldið beinanveg, men at ein alsamt vaksandi eftirlønarskylda liggur og bíðar, sum kemur til útgjaldingar einaferð í framtíðini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqipist2cf">Ilt er at siga neyvt, hvussu nógv landið sparir við at leggja um til nýggju eftirlønarskipanina fyri tingfólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zkqp6jhfn4">Hetta veldst m.a. eisini um, hvussu skjótt hetta verður gjørt, men sambært tølum úr landsroknskapinum, sum eisini eru endurgivin í álitinum frá lønarbólkinum á bls. 6, sæst eftirlønarbyrðan fyri landið við árslok 2012, 2016 og 2019 av ávikavist ting- og landsstýrisfólkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gci3jqxg5k">Fyri landsstýrisfólkini, sum eru lutfalsliga fá í tali í mun til tingfólk, vaks byrðan eksplosivt úr 106 mió í 2012, til 161,5 mió í 2016, tá eftirlønarskipanin fyri landsstýrisfólk bleiv broytt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="etptni77of">Vøksturin frá 2012 til 2016 áljóðandi uml. 55 mió kr. minkaði til uml. 15 mió kr frá 2016 til 2019.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qhirjuwcli">Fyri tingfólk, har eingin broyting er gjørd í skipanini, heldur vøksturin fram á sama eksplosiva hátt úr 188 mió kr. í 2012, til 276 mió kr. í 2016 og 363 mió kr. í 2019.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t3hizpslry">Tað er tí átrokandi neyðugt at fáa umlagt hesa eftirlønarskipanina, so vøksturin í eftirlønarskyldum landskassans til tingfólk eisini kann tálmast, eins og gjørt er fyri landsstýrisfólk í 2015, tí annars veksur hetta talið støðugt í mong ár afturat.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oiq3r3ztuk">Í hesum talinum liggur, hvussu nógv tað vildi kostað landinum at keypt seg leyst frá teimum eftirlønarskyldunum, sum landið hevur mótvegis tingfólkum í dag.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d5nlzd4u62">Havast skal í huga, at eftirløn yvirhøvur til tingfólk ikki kom í gildi fyrr enn í 1993, at verandi skipan er frá 1998, og tí er kostnaðurin framvegis vaksandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nj4vgaszg4">Í fylgiskjali 2 er ein útrokning og frágreiðing frá Poul Christoffur Thomassen, aktuari av muninum millum galdandi tænastumannalíknandi eftirlønarskipan og ta skipan, sum lógaruppskotið mælir til grundað á eitt % gjald av samsýningini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vlepg6n2pe">Sambært hesari frágreiðing kann væntast, at eftirlønarbyrðan hjá landinum av tingfólkaeftirlønum kann koma at vaksa upp til 500 mió kr., um einki verður gjørt fyri at broyta hesa.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jagcspdmpy">Hóast eina umlegging nú, verður mett, at tað kemur at taka eini 50 ár, áðrenn hendan eftirlønarbyrðan er burtur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y5dsygaboi">Uppskotið hevur tær umsitingarligu avleiðingarnar við sær, at tingfólk frameftir fara at fáa sína løn goldnað afturút heldur enn forút, sum tað er nú.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7aszwvs6h">Hetta fer at gera umsitingina av lønunum lættari fyri umsitingina eins og betur fyri einstaka tingfólkið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kr2nayghjr">Orsøkin er, at um eitt tingfólk sigur sessin frá sær ella fer í farloyvi í longri tíð, so hevur viðkomandi oftast fingið lønina fyri tann mánaðin og møguliga eisini fyri næsta mánaðin útgoldnað, og skal so afturrinda hesa.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bod5bdznyx">Tað sama ger seg galdandi fyri t.d. eitt varafólk fyri eitt landsstýrisfólk, sum brádliga fer úr tinginum, tí hin tekur sætið aftur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7cpjyuczi">Lønirnar eru vanliga farnar gjøgnum lønarskipanina uml. 25. í mánaðinum, og eitt tingfólk, sum fer úr tinginum hendan dagin, hevur tá longu fingið útgoldið løn fyri næsta mánaðin umframt teir 5 dagarnar, sum eftir eru av verandi mánaði.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Yvirlit yvir avleiðingarnar av uppskotinum</head>
            <table>
              <row role="label">
                <cell/>
                <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
                <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
                <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
                <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
                <cell>Fyri vinnuna</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell/>
              </row>
            </table>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head rend="bold">Serligar viðmerkingar</head>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dlkzdnn3ak">Tingfólk fáa í dag eina samsýning, sum er 46.373,69 kr. mánaðarliga, svarandi til 34. lønarflokk hjá tænastumonnunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iiw3lsreuy">Hendan verður óbroytt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="os6cjqaaok">Ongar broytingar verða gjørdar í kostnaðarendurgjaldinum samsvarandi tilmælinum frá arbeiðsbólkinum, tó so at koyripengar vera latnir eftir stytstu farleið og á bíligasta hátt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="shiife6fkg">Stk. 3 er tó broytt málsliga samsvarandi tilmælinum, tí gamla ásetingin tók hædd fyri, at tingfólk vóru vald í ymsum valdømum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c7h7ulnwek">Eingin innihaldslig broyting er annars í hesum, heldur ikki í skipanini við frádrátti fyri teir dagar, sum tingfólk ikki møtir á fundi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b4finixzn5">Kostnaðarískoyti á 2.000 kr. um mánaðin verður varðveitt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phu7abn5vg">Ongin broyting er gjørd í samsýningunum til næstformenn og nevndarformenn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ssup6at3ae">Hendan er 2.500 kr. um mánaðin, og er óbroytt síðan 1999.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pioplptevo">Álitið frá lønarbólkinum sigur einki um hesar samsýningar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tae5zlebsv">Ongin broyting er gjørd í sambandi við ferðing uttanlands.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6yonzpt5h">Hildið verður fast í verandi skipan, eins og arbeiðsbólkurin mælir til.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l57pnqfbwi">Samsýningar v.m. verða goldnar mánaðarliga afturút frá tí degi, at valið av tingfólki hevur gildi, tvs.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="medium" xml:id="nupkovftp7">frá tí degi, at nýggja tingið er sett, ella tingfólk hevur tikið sætið á tingi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yjfbz6ayl6">Hetta er ein broyting í mun til verandi lóg, har samsýning verður goldin frammanundan frá 1. í mánaðinum eftir, at Løgtingið hevur góðkent valbrævið hjá viðkomandi løgtingsfólki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c6riaiuntw">Hetta merkir, at fyri eitt tingfólk, sum fer frá verandi lønarskipan til nýggju skipanina, hevur tað fingið løn frammanundan fyri ein ávísan mánað, samstundis sum tað skal hava løn afturút fyri næsta mánaðin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arrknz5pts">Hetta hevur onga avbjóðing við sær fyri nývald tingfólk, men merkir, at eitt tingfólk, sum situr á tingi, tá skiftið hendir, fær løn forút fyri ein ávísan mánað, og fær so ikki løn aftur fyrr enn tveir mánaðir seinni, tá tað fær løn afturút fyri næsta mánaðin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t6i4oz3hjt">Skipanin við fráfaringarsamsýning (bíðiløn) er óbroytt, tó soleiðis, at tingfólk fáa úr 3 upp til 6 mánaðir, og ikki úr 4 upp til 6 mðr. eins og í dag.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t2in3k2dbv">Hetta merkir, at tingfólk sum ikki verður afturvalt, ella letur vera at stilla uppaftur, fær fráfaringarsamsýning eins og í dag.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yshdvj2meh">Samsvarandi tilmælinum frá arbeiðsbólkinum er tó gjørd tann broyting, at fyri tingfólk, sum hava aðra lønarinntøku í fráfaringartíðarskeiðinum, verður hendan mótroknað fult út.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wsuha7t4xl">Hetta verður gjørt á tann hátt, at tingfólkið fær boð um, at møgulig mótrokning skal gerast, og at viðkomandi verður biðin um at boða frá møguligari inntøku í fráfaringartíðarskeiðinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m2jlp76ejf">Ov nógv útgoldin fráfaringarsamsýning verður kravd inn aftur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ndkgzffoto">Orðingin í stk. 3 er broytt soleiðis, at tað ikki longur fer at bera til at fáa farloyvi úr Løgtinginum við løn fyri at røkja fólkatingsarbeiðið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xaush3qdob">Hendan ásetingin at fara uttanlands í arbeiðsørindum hevur í mong ár einans verið nýtt, tá tingfólk fáa farloyvi í sambandi við ST-aðalfund, so tað harvið gerst møguligt at fáa eitt varafólk inn á ting.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gyz36hwx7m">Stk. 1 er óbroytt í mun galdandi lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="du6pjsmu4l">Í stk. 2 eru ásettar nýggjar reglur um fráfaringarsamsýning til varafólk, sum hava sitið á tingi í minsta lagi 6 mánaðir í valskeiðnum, og sum framvegis sita á tingi tveir mánaðir undan løgtingsvali, og sum ikki verða vald á komandi valinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xo3dwlzow6">Í stk. 3 er nýggj áseting um varafólk, sum hava havt sætið á tingi í minsta lagi eitt ár í einum valskeiði, men sum missa sessin, uttan at val verður útskrivað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bcfjxr7uzv">Hesi fáa fráfaringarsamsýning í ein dag fyri hvørjar átta dagar á tingi, tó í mesta lagi í seks mánaðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zijohifda4">Við ásetingunum í stk. 2 og 3 kann talan sostatt eisini gerast um fráfringarsamsýningar undan valinum (stk. 2) ella mitt í einum valskeiði (stk. 3) og ikki bara aftaná eitt løgtingsval, eins og nú.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hllgjxobdc">Mótroknað verður eisini í fráfaringarsamsýningini fyri varafólk á sama hátt sum fyri vald tingfólk.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ciusiqjyrd">Hendan greinin er óbroytt í mun til galdandi lóg.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wjg5ff6rvt">Løgtingsfólk fara við hesari ásetingini frá tænastumannalíknandi eftirlønarskipanini til eina prosentgjaldsskipan, har Løgtingið rindar eftirlønargjald sambært skjali 1 áljóðandi upp til 15% av samsýningini sambært § 1, stk. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h75j36vtsw">Løgtingssamsýningin er ikki fevnd av lógini um tvungið inngjald til eftirløn, sum ásett í løgtingslóg nr. 49 frá 14. mai 2013 um eftirløn við seinni broytingum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="athhuy4dmn">Eftirlønin kemur til útgjald, tá løgtingsfólk røkka fólkapensjónsaldri.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rccnpfqkor">Hendan lógargreinin javnsetir løgtingsformannin við løgmann í øllum viðurskiftum, tá ræður um løn, eftirløn, ferðing, útbúnað og bústaðarviðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2ejhikldg">Orðingin er løgd neyvt uppat orðingini, sum er galdandi fyri løgmann í lógini um samsýning og eftirløn til landsstýrisfólk.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yfibudx36o">Hendan lógargreinin javnsetir løgtingsformannin við løgmann, tá ræður um fráfaringarsamsýning.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xde2zmb6nr">Orðingin er løgd neyvt uppat orðingini, sum er galdandi fyri løgmann í lógini um samsýning og eftirløn til landsstýrisfólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqpukjrrjf">Í verandi skipan varðveitir løgtingsformaðurin samsýning sína í 6 mánaðir aftaná, at hann er farin frá.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iwgqzanp2z">Við nýggju skipanini fær hann samsýning sína í 3 ella 6 mánaðir, alt eftir um hann hevur sitið í embætinum upp til eitt ár ella longri enn eitt ár.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s3msy75awq">Hetta er ein endurtøka av galdandi lóg, har ásett er, at løgtingsformaðurin sum meginregla ikki eigur at hava onnur størv, meðan viðkomandi røkir formansembætið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Til § 9</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfzl5ryktm">Gildiskomuregla, sum ásetir, at hendan lógin kemur at galda fyri øll tingfólk, sum verða vald eftir komandi val.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="trgqbxud66">Galdandi lóg verður sett úr gildi, men hevur kortini gildi fyri tingfólk, sum eru fevnd av lógini í dag, og fyri tey rættindi og tær skyldur, sum hesi og undanfarin tingfólk hava eftir galdandi lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fbbnp7nnwf">Hetta merkir ítøkiliga m.a., at verandi tingfólk í dag hava rætt til bíðiløn (fráfaringarløn) eftir 1998-lógini aftaná komandi val, eins og at tey varðveita tey eftirlønarrættindi, sum eru innvunnin fram til henda nýggja lógin kemur í gildi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mcltaxcntu">Gamla lógin kemur sostatt eisini at galda fyri útgjald av tænastumannalíknandi eftirlønunum frameftir, og fyri tey rættindi, sum hjúnafelagi og børn kunnu hava aftaná tingmannin/-kvinnuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ksh2a2qjzx">Uppgerðin av, hvussu og nær tænastumannaeftirlønin eftir gomlu lógini verður útgoldin, verður ikki ávirkað av broytingini av eftirlønini, tá hendan lóg kemur í gildi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m2uxvahme3">Rætturin til møguligt útgjald verður framhaldandi gjørdur upp eftir 95-ára regluni í § 4, stk. 2 í gomlu lógini, og øll árini í landsstýrinum og í Løgtinginum telja við í hesi uppgerð, eisini tey árini viðkomandi situr í landsstýrinum ella Løgtinginum aftaná, at eftirlønarskipanin er broytt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lq5ag32fvz">Hetta kann koma at merkja, at tingfólk, sum hevur rætt til eftirløn eftir báðum skipanunum, kann hava rætt at fáa gomlu tænastumannaeftirlønina útgoldnað frá 60 ára aldri, men eftirlønin eftir nýggju skipanini verður ikki útgoldin, fyrr enn viðkomandi røkkur galdandi fólkapensjónsaldri.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <space dim="vertical"/>
        <div type="signature">
          <dateline><placeName>Á Løgtingi</placeName>, <date when="2023-03-07">7. mars 2023</date></dateline>
          <space dim="vertical"/>
          <signed>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
          </signed>
          <signed>
            <persName>Jóhannis Joensen</persName>
          </signed>
          <signed>
            <persName>Johan Dahl</persName>
          </signed>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Fylgiskjal 1: Álit við tilmæli um samsýning og eftirløn til løgtingsfólk</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-05-10"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/61304"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2023-03-07">7. mars 2023</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
      <seg type="sentence" xml:id="hgzp3ilbfm">Nevndin skal í sínum tilmæli taka atlit at lønarlagnum í landinum yvirhøvur.</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="ifouyb7pho">Nevndin skal í sínum tilmæli taka atlit at tí tign og ábyrgd, sum liggur í tingsessinum.</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="sz5xgrvaii">Nevndin skal í sínum tilmæli taka atlit at hvussu tingfólk í grannalondum okkara verða lønt, og hvørjar sømdir tey annars hava.</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="vwoked6l3s">Nevndin skal í sínum tilmæli taka atlit at onnur viðkomandi viðurskifti.</seg>
    </standOff>
    <text>
      <body>
        <div>
          <pb n="I"/>
          <head>Álit við tilmæli um samsýning og eftirløn til løgtingsfólk</head>
          <spcae dim="vertical"/>
          <ab rend="bold">Februar 2024</ab>
          <pb n="1"/>
          <div>
            <head rend="bold">Innihaldsyvirlit</head>
          </div>
          <pb n="2"/>
          <div n="1">
            <head rend="bold">Inngangur</head>
            <p>
              <s xml:id="juig2gpo7o">Løgtingsforkvinnan hevur í skrivi, dagfest 24. oktober 2023, tilnevnt Jógvan Amonsson, Gunn Ellefsen, advokat, og Mariu á Dul at manna nevnd at endurskoða løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna.</s>
              <s xml:id="bsl34k7tr7">Tað eru somu persónar, sum gjørdu tilmælið um samsýning og eftirløn løgtingsmanna frá 8. juni 2018.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="x3sih7w2cv">Nevndin skipaði seg á fyrsta fundi við Jógvani Amonsson sum formanni.</s>
            </p>
            <div n="1.1">
              <head rend="bold">Arbeiðssetningur</head>
              <p>
                <s xml:id="fq4pwbqtay">Endamálið við arbeiðnum er at tryggja formansskapinum í Løgtinginum eitt dygt og væl grundað tilmæli um samsýningar og eftirløn til tingfólk, og skal nevndin sambært arbeiðssetninginum í sínum tilmæli taka atlit at:</s>
              </p>
              <list>
                <item>Lønarlagnum í landinum yvirhøvur.</item>
                <item>Tí tign og ábyrgd, sum liggur í tingsessinum.</item>
                <item>Hvussu tingfólk í grannalondum okkara verða lønt, og hvørjar sømdir tey annars hava.</item>
                <item>Onnur viðkomandi viðurskifti.</item>
              </list>
            </div>
            <div n="1.2">
              <head rend="bold">Innsavning av upplýsingum og allýsingar</head>
              <p>
                <s xml:id="uezsqjpk6z">Vit hava valt at brúka sama leist, sum varð brúktur til álitið frá 8. juni 2018, ið eisini er tann leisturin, sum tær nevndir, sum hava viðgjørt samsýningar og eftirlønir hjá landsstýrisfólkum v.m., hava brúkt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="y6ko2jxxn3">Vit hava savnað upplýsingar frá teim norðurlondum, sum sammetingar fyrr hava verið gjørdar við, tá viðurskifti hjá m.ø. landsstýrisfólkum v.m. hava verið viðgjørd.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="goqbceqiuo">Viðurskiftini hjá løgtingsfólkum eru lýst og verða samanlíknað við viðurskiftini í teim norðurlondum, sum vit hava valt at fáa upplýsingar frá, og harumframt eru upplýsingar fingnar til vega um lønarlagið í landinum yvirhøvur.</s>
                <s xml:id="d3gngnwf4q">Lønartøl eru, alt tað ber til, lýst í 2023 tølum, hóast vit í Føroyum kenna tølini fyri 2024.</s>
                <s xml:id="nsu6fbdio6">Hetta fyri at tølini kunnu vera so samanberilig sum til ber.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="t25tgbjavk">Í innsavningini er komið fram, at hugtakið eftirløn, sum vanliga verður brúkt í Føroyum um uppsparing til ellisár, í teimum londunum vit samanlíkna okkum við, verður kallað pensjón, og at eftirlønarhugtakið, har tað finst, er ein styttri varandi veiting.</s>
                <s xml:id="v4cm7ijeu4">Havandi í huga, at pensjónsnýskipanin nýtir hugtakið “pensjón” og ikki “eftirløn”, hava vit valt at brúka orðið “pensjón” allastaðni, har talan er um uppsparing ella innvinning til ellisár, eisini um tey føroysku viðurskiftini, har lógin um samsýning og eftirløn ikki beinleiðis er endurgivin.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="1.3">
              <head rend="bold">Bygnaðurin í álitinum</head>
              <p>
                <s xml:id="ecuixewynv">Í parti 2 verða nevnd tey høvuðsatlit, sum vit hava lagt dent á í okkara arbeiði, og síðani verður tikið samanum tilmælini.</s>
              </p>
              <pb n="3"/>
              <p>
                <s xml:id="sp3nnmxgiu">Í parti 3 lýsa vit verandi samsýningarskipan v.m. fyri løgtingsfólk og varafólk sundurgreinað í lønarsamsýning, kostnaðarískoyti og kostnaðarendurgjald, ferðaútreiðslur, samskiftisútreiðslur, fráfaringarsamsýning (bíðiløn), pensjónsviðurskifti og viðurskifti við deyða og aðrar starvsreglur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="g22a6pr4xu">Í parti 4 lýsa vit skipanir í grannalondunum Grønlandi, Íslandi, Danmark og Noregi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nqpbp4fhli">Í parti 5 lýsa vit lønarlagið í Føroyum fyri størv, sum frægast kunnu samanberast í tign og ábyrgd.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="exsldasbqb">Í parti 6 verða tær einstøku ásetingarnar í verandi samsýningarskipan viðgjørdar.</s>
                <s xml:id="vcwsvl2woa">Fyrst verður tikið samanum, hvussu skipanin er í dag, síðani verða fyrimunir og vansar viðgjørdir og samanbornir við aðrar samanberiligar skipanir bæði í Føroyum og í grannalondunum, sum vit hava valt at samanbera við, við tí endamáli at koma við tilmælum um, hvussu samsýningarskipanin eftir okkara tykki í framtíðini eigur at verða sett saman.</s>
              </p>
              <space dim="vertical"/>
              <ab>
                <ab>Tórshavn, tann 16. februar 2024</ab>
                <ab>Jógvan Amonsson</ab>
                <ab>Maria á Dul</ab>
                <ab>Gunn Ellefsen</ab>
              </ab>
            </div>
          </div>
          <pb n="4"/>
          <div n="2">
            <head rend="bold">Samandráttur</head>
            <div n="2.1">
              <head rend="bold">Høvuðsatlit</head>
              <p>
                <s xml:id="wbdiyxbxzy">Nevndin hevur í arbeiði sínum lagt dent á at koma við einum áliti, har tað gjøgnumgangandi er tilráðing um meira gjøgnumskygni í skipanini, ið er berandi og afturvendandi atlitið.</s>
                <s xml:id="fpogz6bmgw">Við støði í teimum skipanum, ið eru galdandi í samfelagnum annars og í grannalondum okkara, mælir nevndin til, at skipanin við samsýning og eftirløn/pensjón til løgtingsfólk verður tillagað nútíðarsamfelagnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zw6wt4zj6q">Miðað er eftir at fáa eina einfalda samsýningarskipan, sum í bygnaði og støði kann samanberast við líknandi setanarviðurskifti hjá øðrum viðkomandi fakbólkum.</s>
                <s xml:id="tjn7p2owo3">Hendan skal eisini, so vítt gjørligt, vera í tráð við gongdina í hinum Norðurlondunum, ið nevndin hevur samanborið seg við, hvat viðvíkur samsýningum til tingfólk.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="2.2">
              <head rend="bold">Tilmæli</head>
              <p>
                <seg>Í høvuðsheitum mælir nevndin til, at hesar broytingar verða gjørdar viðvíkjandi samsýningini og pensjónini hjá løgtingsfólkum:</seg>
              </p>
              <list rend="bulleted">
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="kag4gxsxun">Lønartalvan hjá Felagnum Tænastumonnum Landsins skal framvegis vera grundarlagið undir lønarsamsýningini.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="kvtkhucibc">Lønarsamsýningin hjá løgtingsfólkum verður hækkað úr lønarflokki 34 (kr. 46.375 tann 1. oktober 2023 um mánaðin) til lønarflokk 36 (kr. 53.058 tann 1. oktober 2023 um mánaðin) hjá tænastumonnum landsins.</s>
                    <s xml:id="l4ja2psnp4">Í fylgiskjali 3 er lønartalvan hjá Felagnum Tænastumonnum Landsins galdandi frá 1. oktober 2023 til 30. september 2024 víst.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="jl7c5ofzqd">Skattafría kostnaðarískoytið (kr. 2.000 um mánaðin) verður strikað.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="gh34htspms">Tingfólk fáa útflýggjað eina hóskandi teldu og eina fartelefon til løgtingsarbeiðið og fáa goldið telefonnýtslu sína, meðan tey hava sæti á tingi.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="hofkxkltwm">Fráfaringarsamsýningartíðarskeiðið hjá løgtingsfólki verður broytt frá at verða í minsta lagi 4 mðr. og í mesta lagi 6 mðr. til at verða í minsta lagi 3 mðr. og í mesta lagi 6 mðr.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="dauvkv3d3r">Varafólk, sum hava havt sæti á tingi í meira enn seks mánaðir samanlagt í einum valskeiði og framvegis sita á tingi 2 mánaðir áðrenn nýval, fáa fráfaringarsamsýning svarandi til 1 dag fyri hvørjar 8 dagar, viðkomandi hevur tikið sæti á tingi, tó í minsta lagi 1 mánað og í mesta lagi í 6 mánaðir.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="pwicz7hqdy">Varafólk, sum hava havt sæti á tingi samanhangandi í eitt ár ella meiri í einum valskeiði, fáa, um tey missa sæti, fráfaringarsamsýning í 1 dag fyri hvørjar 8 dagar viðkomandi hevur tikið sæta á tingi, tó í mesta lagi 6 mánaðir.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="ju5y7v3lff">Tað verður farið frá einari skipan við ongari mótrokning í fráfaringarsamsýningini, til at mótroknað verður í fráfaringarsamsýningini í teimum førum, har tingfólk og varafólk hava aðra lønarinntøku í fráfaringartíðarskeiðinum, soleiðis at tað almenna bert skal gjalda møguliga munin upp til ásettu fráfaringarsamsýningina.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="mzfw7noxgc">Verandi pensjónsskipan verður broytt, soleiðis at farið verður frá verandi skipan við tænastumannapensjón til eina skipan, har landið rindar 15% av lønarsamsýningini hjá tingfólkum í eina góðkenda pensjónsskipan.</s>
                    <s xml:id="vkdckepxip">Í hesum sambandi verður sama skiftisskipan nýtt, sum verður nýtt fyri landsstýrisfólkini í sambandi við, at tey eru farin frá at vinna sær tænastumannapensjón til, at landið rindar 15% av lønarsamsýning teirra í eina góðkenda pensjónsskipan.</s>
                  </p>
                  <ref target="#fn01"/>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="pz5rcjz4o3">Lønarsamsýningar og fráfaringarsamsýningar fara frá at verða goldnar forút til at verða goldnar afturút frá næsta løgtingsvali.</s>
                  </p>
                </item>

                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="y3fs4d3zf4">Treytirnar viðvíkjandi fráfaringarsamsýningini hjá løgtingsforfólkum verða tær somu sum tær viðvíkjandi fráfaringarsamsýningini hjá løgmanni.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="ca2a7ynzwc">Lógin um samsýning og eftirløn landsstýrismanna v.m. verður broytt, soleiðis at løgtingsforfólkið í øllum lutum er javnsett við løgmann og ikki bara í mun til samsýning.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="ct5cmskgfa">Lógin frá 2003 um nevnd at geva løgmanni tilmæli um samsýning og eftirløn landsstýrismanna v.m. verður víðkað til eisini at umfata at geva løgtingsforfólkinum tilmæli um samsýning og eftirløn løgtingsmanna.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="piw24io4ti">Eftirlønaraldurin hjá løgtingsfólkum er tann sami sum er galdandi sambært lóg um almannapensjónir o.a.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
              <p>
                <s xml:id="ckslebcfr5">Nevndin mælir til, at allar broytingar verða settar í verk í einum aftaná næsta val sum ein samlað loysn.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xwzy7nldt2">Hetta merkir samstundis, at nevndin mælir frá, at ávís tilmæli verða fylgd og onnur ikki, tí tá er vandi fyri, at ótilætlaðir skeivleikar koma í.</s>
              </p>
              <note xml:id="fn01" place="foot" n="1">Sí fylgiskjal 2</note>
              <div>
                <head rend="bold">Avleiðingar av at seta tilmælini í verk</head>
                <p>
                  <s xml:id="btw3kyfx4y">Neyðugar tillagingar mugu gerast í viðkomandi lóggávu.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="iiffx46pfz">Eftir galdandi reglum hevur løgtingsfólk rætt til pensjón, tá ið viðkomandi hevur sitið á løgtingi í minsta lagi 1 ár.</s>
                  <s xml:id="olk3dm654a">Rætturin til fulla pensjón verður vunnin eftir 16 árum á løgtingi, og er hægsta pensjónin 60 % av eftirlønargevandi lønini í tí lønarflokki, sum løgtingsfólk er lønt eftir, tá ið viðkomandi fer úr starvi.</s>
                  <s xml:id="ipv66cponc">Skipanin byggir á grundreglurnar í skipanini fyri tænastumenn, har tænastumenn tó skulu vera í starvi í 37 ár fyri at vinna sær fullan pensjónsrætt.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="hcuts6az3y">Nevndin metir, at fyritreytirnar og grundgevingarnar, ið verandi skipan er bygd á, eru broyttar munandi.</s>
                  <s xml:id="hc6a7acptv">Somuleiðis metir nevndin ikki, at tað er skynsamt, at tað almenna við verandi skipan <pb n="6"/>átekur sær kostnaðarmiklar framtíðarskyldur mótvegis borgarum, hvørs virðið ikki er gjøgnumskygt og kent, og har virðið ikki samsvarar við pensjónskipanir- og pensjónsstøðið í samfelagnum annars.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="dc66kvnkma">Skiftisskipan má gerast fyri tingfólk, sum hava vunnið sær rættindi eftir verandi pensjónsskipan.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bjkwjidzfb">Samlaðu broytingarnar fara at hava við sær, at skipanin viðvíkjandi samsýning og eftirløn til løgtingsfólk verður greiðari, at meira gjøgnumskygni verður viðvíkjandi lønarútreiðslunum til løgtingsfólk, og at tað verður lættari at rokna út, hvussu stórar útreiðslur landið hevur til fyrrverandi løgtingsfólk, tá farið verður frá tænastumannapensjón til ta pensjónsskipan, sum øll onnur brúka.</s>
                  <s xml:id="iyfeb5q6tl">Nevniliga at gjalda til sína egnu pensjón.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="yjk4h65gn2">Hvørt talan er um samlaða hækking ella lækking í mun til verandi skipan er trupult at siga, tá tað veldst um, hvussu leingi einstaka tingfólkið hevur sæti á tingi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="cuhuzvp6bh">Sambært landsroknskapunum fyri tey seinastu árini er eftirlønarskyldan hjá landskassanum til tænastufólk, landsstýrisfólk og løgtingsfólk útroknað tann 31/12 í 2012, 2016 og 2019.</s>
                  <s xml:id="hxvpzhe7ae">Fyri árini ímillum útrokningarnar eru eftirlønarskyldurnar roknaðar eftir broytingunum í livialdrinum, í rentuni og í talinum á fólkum í einstøku bólkunum.</s>
                </p>
                <table>
                  <row>
                    <cell/>
                    <cell>Løgtingsfólk</cell>
                    <cell>Landsstýrisfólk</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>31/12-2012</cell>
                    <cell>188.000.000</cell>
                    <cell>106.000.000</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>31/12-2016</cell>
                    <cell>276.000.000</cell>
                    <cell>161.500.000</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>31/12-2019</cell>
                    <cell>363.000.000</cell>
                    <cell>176.000.000</cell>
                  </row>
                </table>
                <p>
                  <s xml:id="utkgi7dxdf">Sum sæst á omanfyristandandi talvu økist eftirlønarskyldan hjá landskassanum til landsstýrisfólk og løgtingsfólk so hvørt, sum árini ganga, og tað vil hon framhaldandi gera í enn og størri mun fyri løgtingsfólk so leingi, sum verandi pensjónsskipanin hjá løgtingsfólkum er galdandi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="f3vjhplhz5">Verður farið yvir til at rinda 15% av samsýningini í pensjónsskipan, so hvørt sum samsýningin til løgtingsfólk verður útgoldin, minkar so við og við eftirlønarskyldan til løgtingsfólk, eins og hon eisini hevur gjørt fyri landsstýrisfólk.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="smqcoccar7">Tá landsstýrið tók við aftaná løgtingvalið í 2015 broyttist pensjónsskipanini hjá landsstýrisfólkunum soleiðis, at landsstýrisfólk fóru frá at fáa tænastumannaeftirløn til at 15% av lønarsamsýningini í eftirløn<ref target="#fn02"/>.</s>
                  <s xml:id="fssghpg35b">Í talvuni sæst, at hækkingin í eftirlønarskylduni til landsstýrisfólk er nógv lægri frá 2016 til 2019 enn frá 2012 til 2016.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ztz4clz5eg">Um pensjónsskipanin hjá løgtingsfólkunum verður broytt, soleiðis at hon verður líka sum tann hjá landsstýrisfólkum, fer tað sama at gera seg galdandi viðvíkjandi eftirlønarskylduni til løgtingsfólk.</s>
                </p>
                <note xml:id="fn02" place="foot" n="1">Løgtingsgslóg nr. 71 frá 19. mai 2014 um broyting í løgtingslóg um samsýning og eftirløn landsstýrismanna v.m.</note>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="3">
            <head rend="bold">Verandi skipan í Føroyum</head>
            <div n="3.1">
              <head rend="bold">Løgtingsfólk</head>
              <p>
                <s xml:id="r7vrh6gxq7">Løgtingsfólk verða sambært stýrisskipanarlógini vald fyri 4 ár í senn.</s>
                <s xml:id="y6qol5pcof">Løgtingið kann tó, eins og løgmaður, nær tað skal verða, skriva út nýval, sum hevur við sær, at tey løgtingsumboð, sum hava verið, falla burtur, tá nýggja løgtingið er sett.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pif57sxmbx">Samsýning og eftirløn til løgtingsfólk er skipað sambært løgtingslóg nr. 12 frá 18. februar 1999.</s>
                <s xml:id="zt6gw3uyaz">Eingin broyting er gjørd í lógini, síðani hon varð samtykt í 1999.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iqy5ls75bp">Niðanfyri eru mest týðandi liðini í lógini lýst.</s>
              </p>
              <div n="3.1.1">
                <head rend="bold">Lønarsamsýning</head>
                <p>
                  <s xml:id="y33xsfsmlc">Eftir galdandi lóg verða løgtingsfólk samsýnt samsvarandi 34. lønarflokki hjá tænastumonnum landsins, sum sambært núgaldandi lønartalvuni hjá tænastumonnunum svarar til eina mánaðarløn á kr. 46.373 (sambært semju millum FMR og Felag Tænastumanna Landsins 18. januar 2024), meðan løgtingsforfólkið verður samsýnt eftir somu reglum, sum eru galdandi fyri løgmann.</s>
                  <s xml:id="wputclgquf">Sí fylgiskjal 3.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="cmkle35tc2">Sambært løgtingslóg nr. 10 um samsýning og eftirløn landsstýrismanna v.m.<ref target="#fn03"/>, fær løgmaður eina samsýning, sum er 130% av 40. lønarflokki í tænastumannalógini.</s>
                  <s xml:id="zrqcezfmru">40. lønarflokkur svarar sambært núgaldandi lønartalvuni hjá tænastumonnunum til eina mánaðarløn upp á kr. 74.682, og er samsýningin sostatt kr. 97.087.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lz3gbe4vpx">Næstforfólk tingsins og nevndarforfólk verða, afturat mánaðarligu samsýningini, veitt serlig samsýning, sum er kr. 30.000 árliga.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="jkrmatdfhn">Løgtingsforfólkið og næstforfólk sita alt valskeiðið uttan so, at tey sjálvboðin leggja frá sær ella fýra fimtingar av øllum tingfólkum skrivliga krevja nýval av forfólkum<ref target="#fn04"/>.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="d7lqo6huxh">Við semjuni 18. januar 2024 millum FMR og Felag Tænastumanna Landsins, eru lønartalvur gjørdar, sum eru galdandi til 30. september 2025.</s>
                </p>
                <space dim="vertical"/>
                <note xml:id="fn03" place="foot" n="3">Seinast broytt við kunngerð nr. 108 frá 15. september 2015</note>
                <note xml:id="fn04" place="foot" n="4">Jf. §9, stk. 3, í lóg um stýrisskipan Føroya.</note>
                <pb n="8"/>
                <p>
                  <seg>Fyri at kunna samanlíkna við hini londini, sum vit hava valt at samanlíkna okkum við, hava vit tó valt at brúka lønartalvuna galdandi frá 1. oktober 2023 til 30. september 2024 og eru samsýningarnar hjá løgtingsfólkum hesar:</seg>
                </p>
                <table>
                  <row>
                    <cell>Lønarsamsýning kr.</cell>
                    <cell>Mánaðarlig</cell>
                    <cell>Árlig</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Løgtingsforfólk</cell>
                    <cell>97.087</cell>
                    <cell>1.165.044</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Næstforfólk í tinginum</cell>
                    <cell>48.874</cell>
                    <cell>586.488</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Løgtingsfólk, sum eru nevndarforfólk</cell>
                    <cell>48.874</cell>
                    <cell>586.488</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Løgtingsfólk</cell>
                    <cell>46.374</cell>
                    <cell>556.488</cell>
                  </row>
                </table>
                <p>
                  <s xml:id="pyjtbhklmy">Samsýningin verður útgoldin mánaðarliga frammanundan frá 1. degi í mánaðinum aftaná at løgtingið hevur góðkent valbrævið hjá viðkomandi løgtingsfólki, til endan á tí mánaði, løgtingsfólkið leggur tingsessin frá sær.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="sajfxdyid4">Løgtingsfólk fáa ikki frítíðarískoyti/frítíðarløn.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="3.1.2">
                <head rend="bold">Kostnaðarískoyti</head>
                <p>
                  <s xml:id="azpqrx4ask">Umframt føstu samsýningina, sum er nevnd omanfyri, fáa øll løgtingsfólk eitt skattafrítt endurgjald upp á kr. 2.000 um mánaðin fyri t.d. samskiftisútreiðslur, skrivstovuhald v.m.. Hesar útreiðslur skulu ikki skjalfestast.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="3.1.3">
                <head rend="bold">Kostnaðarendurgjald</head>
                <p>
                  <s xml:id="pieh2xs2ef">Løgtingsfólk, sum búgva uttanfyri Suðurstreymoy<ref target="#fn05"/>, fáa afturat lønini og kostnaðarískoytinum eitt árligt skattafrítt kostnaðarendurgjald grundað á reglurnar um endurgjald til tænastu- og starvsfólk.</s>
                  <s xml:id="q5t7tc4dec">Kostnaðarendurgjaldið er roknað út eftir, at løgtingsfólk møta 100 dagar í Løgtinginum um árið.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ssqziy5fq7">Kostnaðarendurgjaldið verður latið soleiðis:</s>
                </p>
                <list>
                  <item>
                    <label>a.</label>
                    <seg>Flutningskostnað við egnum bili við Strandsfaraskipum Landsins 100 ferðir aftur og fram árliga.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>b.</label>
                    <seg>Koyripeningur millum heimstað og Tórshavn 100 ferðir aftur og fram árliga.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>c.</label>
                    <seg>Tímapeningur fyri 10 tímar dagliga (kr. 150 pr. dag) í 100 dagar, tó fáa suðuroyartingfólk fullan dagpening (kr. 250 pr. dag) í 100 dagar.</seg>
                  </item>
                </list>
                <p>
                  <s xml:id="eey3zw73cs">Sambært §1, stk. 3 í løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna fær løgtingsfólk, sum er valt í øðrum valdømi enn Suðurstreymoy, men býr ella kann haldast at hava fast tilhald í Tórshavnar kommunu, endurgjald fyri eykaútreiðslur í hesum sambandi sambært §1, stk. 2, pkt. a, b og c 50 ferðir árliga, samsýning roknað eftir miðaltalinum millum Tórshavn og stytstu og longstu farleið til pláss í valdøminum, har viðkomandi er valt.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="o7wcz4wxs6">Tað skal í hesum sambandi viðmerkjast, at teksturin í §1, stk. 3 í lógini er ikki rættaður, síðani Føroyar blivu eitt valdømi.</s>
                </p>
                <note xml:id="fn05" place="foot" n="5">
                  <s xml:id="xlevwm72qu">Tað vil í hesum førinum siga uttanfyri Tórshavn, Hoyvík, Argir og Hvítanes.</s>
                </note>
                <pb n="9"/>
                <p>
                  <s xml:id="arfcwwuu2q">Skipanin verður sambært Løgtingsskrivstovuni praktiserað soleiðis í dag, at tingfólk, sum áðrenn valið búði uttanfyri Suðurstreymoy, men sum velur at flyta til Havnar, í sambandi við at viðkomandi verður valt á løgting, fær endurgjald fyri eykaútreiðslur svarandi til 50 ferðir árliga.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="mwfztamwfm">Fyri hvønn tingdag, tingfólk ikki møtir á løgtingsfundi, verður gjørdur frádráttur í kostnaðarendurgjaldinum, sum er 1/100 av kostnaðarendurgjaldinum.</s>
                  <s xml:id="vkbdebw36f">Niðanfyri eru nøkur dømi um, hvat tingfólk, ið býr uttanfyri høvuðsstaðarøkið, og sum møtir til allar tingfundir í árinum, hevur rætt til í skattafríum kostnaðarendurgjaldi.</s>
                </p>
                <table>
                  <row>
                    <cell>Árligt skattafrítt endurgjald, kr.</cell>
                    <cell>Árligt</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Norðstreymoy (Vestmanna)</cell>
                    <cell>40.600</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Eysturoy (Runavík)</cell>
                    <cell>56.600</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Norðoyggjar (Klaksvík) </cell>
                    <cell>63.000</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Vágar (Miðvágur)</cell>
                    <cell>39.960</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Sandoy (Sandur)</cell>
                    <cell>45.080</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Suðuroy (Tvøroyri)</cell>
                    <cell>37.500</cell>
                  </row>
                </table>
                <p>
                  <s xml:id="wsnrhs4cp6">Samsýningarnar og kostnaðarendurgjaldið verða sambært §2, stk. 1, í lógini útgoldin við 1/12 mánaðarliga frammanundan frá 1. degi í mánaðinum, aftaná at løgtingið hevur góðkent valbrævið hjá viðkomandi løgtingsfólki, til endan á tí mánaði løgtingsfólk leggur tingsessin frá sær.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="3.1.4">
                <head rend="bold">Ferðaútreiðslur</head>
                <p>
                  <s xml:id="lottzncafr">Í sambandi við ferðing uttanlands í løgtingsørindum verður sambært §1, stk. 6 í løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna veitt ferðaendurgjald og dag- og tímapeningur eftir somu reglum, sum eru galdandi fyri tænastumenn landsins.<ref target="#fn06"/></s>
                </p>
              </div>
              <div n="3.1.5">
                <head rend="bold">Samskiftisútreiðslur</head>
                <p>
                  <s xml:id="h5ga32cqcw">Í galdandi lóg eru ongar ásetingar um samskiftisútreiðslur.</s>
                  <s xml:id="zhsvglpyeu">Nevndin hevur tó fingið upplýst frá Løgtingsskrivstovuni, at verandi siðvenja er, at løgtingsfólk fáa útflýggjað hvør sína teldu..</s>
                  <s xml:id="ndgc7umyia">Flokkarnir fáa eisini eina árliga upphædd at ráða yvir.</s>
                  <s xml:id="dkiooscvzx">Upphæddin er ásett eftir talinum á tingfólkum<ref target="#fn07"/>.</s>
                </p>
              </div>
              <space dim="vertical"/>
              <note xml:id="fn06" place="foot" n="6">Avtala millum Fíggjarmálaráðið og Tænastumannafelag Landsins um dagpening, dagfest 20. august 2018 sum kom í gildi 1. november 2018.</note>
              <note xml:id="fn07" place="foot" n="7">Reglugerð um stuðul til flokkarnar á tingi og um løn til floksskrivarar. Seinast dagførd 28. september 2022.</note>
              <pb n="10"/>
              <div n="3.1.6">
                <head rend="bold">Fráfaringarsamsýning (bíðiløn)</head>
                <p>
                  <s xml:id="xoftifdedt">Vit hava valt frameftir at nýta orðið fráfaringarsamsýning heldur enn bíðiløn, tí at lóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna<ref target="#fn08"/> nýtir orðið “samsýning” og ikki bíðiløn, og tí at orðið lýsir betur, hvat samsýningin er ætlað til.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="tnikibuf6b">Verður løgtingsfólk ikki afturvalt ella má leggja tingsessin frá sær vegna sjúku, fær viðkomandi, sambært §2, stk. 2, 1. pkt. í løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna, samsýning sambært §1, stk. 1 í somu lóg í 1 mánað fyri hvørt árið, viðkomandi hevur havt sess á løgtingi, tó í minsta lagi í 4 mánaðir og í mesta lagi í 6 mánaðir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="fqc7rlfaup">Fráfaringarsamsýningin er tann sama sum lønarsamsýningin.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="u6vgabiper">Tá løgtingsforfólkið fer frá, fær viðkomandi, sambært §9, stk. 1, í lógini fráfaringarsamsýning í 6 mánaðir.</s>
                  <s xml:id="pjpljhadtr">Um fráfarna løgtingsforfólkið framvegis er tingfólk, fær viðkomandi bert ta hægru samsýningina.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="jwr7nffl4x">Mótroknað verður ikki fyri aðrari inntøku í fráfaringarsamsýningini.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="3.1.7">
                <head rend="bold">Við deyða</head>
                <p>
                  <s xml:id="olq7vihuik">Doyr løgtingsfólk, fáa hjúnafelagi og/ella børn undir 18 ár, sambært §2, stk. 2, 2. pkt., í løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna, samsýning eftir §1, stk. 1 í somu lóg í 6 mánaðir.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="3.1.8">
                <head rend="bold">Varafólk</head>
                <p>
                  <s xml:id="a3yq6fx34d">Varafólk fyri løgtingsfólk fáa, sambært §2, stk. 6 í løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna, samsýning og forvinna sær eftirlønaraldur frá tí degi, viðkomandi hevur fingið tingsins góðkenning, ella um viðkomandi tekur við seinni so frá hesum degi, til viðkomandi fer frá.</s>
                  <s xml:id="anvgt3ahxs">Fyri tíðarskeið, sum er minni enn 30 dagar, verður samsýningin hjá varafólki goldin sum 1/30 av samsýningini fyri hvønn dag, viðkomandi hevur sæti á tingi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="npc2m5to5d">Varafólk, sum tekur sæti á tingi fyri løgtingsfólk, sum er vorðið landsstýrisfólk, hevur rætt til samsýning og forvinnur sær rætt til eftirlønaraldur, eisini um viðkomandi fer í farloyvi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="qp2yrhqhtk">Tá varafólk, sum hevur tikið sæti á tingi av aðrari orsøk enn fyri løgtingsfólk, sum er vorðið landsstýrisfólk, fær farloyvi úr tinginum, hevur varafólkið ikki rætt til samsýning og forvinnur sær ikki eftirlønaraldur í farloyvistíðarskeiðnum.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="3.1.9">
                <head rend="bold">Pensjónsviðurskifti</head>
                <p>
                  <s xml:id="avc5fkjfq6">Løgtingsfólk hevur, sambært §4, stk. 1 í løgtingslóg um eftirløn og samsýning løgtingsmanna, rætt til egineftirløn (pensjón), tá ið viðkomandi hevur havt sæti á løgtingi í minsta lagi 1 ár tilsamans.</s>
                </p>
                <note xml:id="fn08" place="foot" n="8">Ll. nr. 12 frá 18. februar 1999 um samsýning og eftirløn løgtingsmanna.</note>
                <pb n="11"/>
                <p>
                  <s xml:id="tggc2sd4yb">Pensjónin verður útgoldin, tá ið løgtingsfólkið fyllir 67 ár, um viðkomandi ikki framvegis hevur sæti á løgtingi.</s>
                  <s xml:id="wgovbc235i">Í serligum føri kann løgtingsfólk fáa eftirløn frá 60 ára aldri<ref target="#fn09"/>.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="nxaf322hvw">Hægsta eginpensjónin er 60% av pensjónsgevandi lønini í 34. lønarflokki, og verður henda veitt, tá ið løgtingsfólk hevur havt sæti á tingi í 16 ár ella meira.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Eitt løgtingsfólk vinnur sær rætt til pensjón soleiðis:</seg>
                </p>
                <table>
                  <row>
                    <cell>Eginpensjón</cell>
                    <cell>Uppsparing</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>1. til 8. árið</cell>
                    <cell>4,5% árliga</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>9. til 16. árið</cell>
                    <cell>3% árliga</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Tilsamans eftir 16 árum</cell>
                    <cell>60%</cell>
                  </row>
                </table>
                <p>
                  <s xml:id="b3vq22fxqs">Hægsta pensjónin hjá løgtingsforfólkinum, sum er 60% av pensjónsgevandi lønini í lønarflokkinum, viðkomandi er samsýnt í, verður veitt, tá ið løgtingsforfólkið hevur verið forfólk í 8 ár ella meira.</s>
                  <s xml:id="h4dkhux5iv">Eftirlønin til løgtingsforfólk kann tó, sambært §10 í løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna ongantíð vera hægri enn 60% av 40. lønarflokki hjá tænastumonnum landsins.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="i7hblpqxgx">Sambært §6 í lógini kann tingfólk, sum í útinnanini av løgtingsarbeiðinum kemur so álvarsliga til skaða, at viðkomandi verður óarbeiðsført í ein slíkan mun, at tað gevur rætt til endurgjald eftir lóg um vanlukkutrygging, fáa pensjón, sum um viðkomandi hevði havt sæti á tingi í meira enn 16 ár.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="pel4yexybz">Serligar reglur eru í lógini, sum viðgera støðuna, tá løgtingsfólk hevur rætt til eginpensjón frá øðrum størvum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="o22sw6syl4">Eisini eru ásettar reglur um pensjón til eftirsitandi hjúnafelaga og børn eftir løgtingsfólkum og løgtingsforfólkum.</s>
                </p>
                <note xml:id="fn09" place="foot" n="9">Sbrt. §4, stk. 2 í løgtingslóg nr. 12 frá 18. februar 1999 um samsýning og eftirløn løgtingsmanna.</note>
              </div>
              <div n="3.1.10">
                <head rend="bold">Starvsreglur – onnur størv</head>
                <p>
                  <s xml:id="i32tfzbijv">Sambært §8 í stýrisskipanarlógini skal løgtingsfólkið, tá ið góðkent er, at viðkomandi er valt, leggja frá sær øll álitisstørv í nevndum, ráðum o.t., sum eru undir eftirliti landsstýrisins ella, sum landsstýrið hevur skipað viðkomandi í, tó undantikin beinleiðis fólkavald umboð.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="hnb24w6bdu">Sambært §3 í løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna hevur løgtingsfólk, sum er í starvi hjá landinum, eini kommunu, kommunalum felagsskapi, landsfyritøku ella hjá einum konsessioneraðum felag, rætt til farloyvi úr starvi sínum í tíðarskeiðinum, meðan viðkomandi hevur sæti á tingi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="q4kijhf4ht">Løgtingsfólk, sum er í starvi hjá einum av omanfyri nevndu stovnum ella hjá ríkinum, kann í mesta lagi starvast 50% av tíðini í hesum starvi, meðan hann/hon er løgtingsfólk ella varafólk fyri løgtingsfólk.</s>
                  <s xml:id="ac7lflb24a">Ongar avmarkingar eru fyri løgtingsfólk í privatari vinnu.</s>
                </p>
                <pb n="12"/>
                <p>
                  <s xml:id="trxuhr3wjt">Sambært upplýsingum frá Løgtingsskrivstovuni vóru 7 tinglimir, sum hava ½ alment starv umframt tingsessin, tá hetta løgtingið tók við.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="jfpbeee2sj">At tinglimir hava aðra inntøku frá politiskum arbeiði, t.d. í Fólkatinginum ella í kommunustýrum, er ikki fevnt av ásetingini í §3<ref target="#fn10"/>.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="hvjb7aa6yy">Hevur løgtingsforfólkið starv í almennari tænastu ella privatum virkjum, samtøkum ella stovnum, tá viðkomandi tekur við, skal viðkomandi, sambært §11, stk. 1 í løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna vanliga siga tey frá sær.</s>
                  <s xml:id="ngicvh36z7">Løgtingsforfólkið hevur eins og onnur løgtingsfólk rætt til farloyvi úr borgarliga starvi sínum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="yncluanioo">Løgtingsfólk hava, sambært §2, stk. 4 í løgtingslóg um samsýning og eftirløn løgtingsmanna, rætt til farloyvi uttan frádrátt í samsýning og eftirlønaraldri í sambandi við barnsburð ella ættleiðing.</s>
                </p>
                <note xml:id="fn10" place="foot" n="10">Sí serligu viðmerkingarnar til §3 í uppskotinum løgtingslóg sum samsýning og eftirløn løgtingsmanna.</note>
              </div>
              <div n="3.1.11">
                <head rend="bold">Arbeiðstíð, frítíð o.a.</head>
                <p>
                  <s xml:id="d43ohwtpal">Tá lógin um samsýning og eftirløn løgtingsmanna kom í gildi í 1999 var, sambært almennu viðmerkingunum til lógaruppskotið, ætlanin, at løgtingsfólk skuldu hava løgtingsarbeiðið sum fulltíðarstarv ella í minsta lagi sum høvuðsstarv.</s>
                  <s xml:id="gulaeylqbz">Lønin hækkaði tá úr 17. til 34. lønarflokk, meðan fundarsamsýningarnar vórðu avtiknar og bert nevndarforfólk fingu samsýning.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ecdlcgqlmi">Hendan áseting kom tó ikki í lógina tá, tí er tað ongantíð í lóg definerað, at talan er um fulltíðarstarv.</s>
                  <s xml:id="lx6ljcrmes">Ymiskt er, hvussu nógva tíð løgtingsfólk brúka til at røkja starvið.</s>
                  <s xml:id="pfksmjnmpu">Tað tykist tó sum, at alsamt fleiri løgtingsfólk velja at fara úr borgarliga starvið sínum fyri at røkja starvið sum løgtingsfólk bururav.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="s3jrdnvakz">Hugsast kann, at tað vildi verið avmarkandi fyri skaran av, hvør valdi at stilla upp til løgtingið, um treytin fyri at gerast løgtingsfólk var at leggja øll onnur størv frá sær.</s>
                  <s xml:id="ggxqsx37ik">Ein slík áseting kundi sostatt hugsast at havt ávirkan á fjølbroytni í tinginum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="x2tvfvt6z2">At tingstarvið ikki er definerað sum eitt fulltíðarstarv sæst eisini aftur í ásetingini í lógini um samsýning og eftirløn løgtingsmanna, har tað er ásett, at tingfólk kunnu hava hálvtíðar alment starv við síðuna av tingarbeiðinum, og at eingin avmarking er fyri at hava privat starv við síðuna av<ref target="#fn11"/>.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bhsf4qnjt4">Tað er einans løgtingsforfólkið, ið er avmarkað, tá ræður um hjástørv.</s>
                  <s xml:id="fpu3xouep6">Løgtingsforfólkið verður lønt ájavnt við løgmann og skal, eins og løgmaður/landsstýrisfólk, leggja onnur størv frá sær.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="cgp22532ed">Løgtingið kemur saman á Ólavsøku, og setanin varar til Ólavsøku árið eftir.</s>
                  <s xml:id="zcrzdu6bzr">Í hesum tíðarskeiðið verða løgtingsfundir hildnir, og nógv fundarvirksemi er bæði í løgtingssalinum og í nevndum.</s>
                  <s xml:id="jtrggtnhx5">Harumframt verður nógv tíð brúkt til fyrireiking.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="mn6ypejzts">Í 2023 vóru íalt 103 tingfundir.</s>
                  <s xml:id="rlrly6bgzp">Í verandi tingsetu fram til ársenda 2023 vóru 39 tingfundir, í 2022 vóru 79 tingfundir, í 2021 vóru 83 tingfundir, í 2020 vóru 94 tingfundir, og í 2019 vóru 100 tingfundir.</s>
                  <s xml:id="b45l2rycyb">Øll árini hava verið færri fundardagar enn fundir, tí fleiri fundir hava verið sama dag.</s>
                </p>
                <note xml:id="fn11" place="foot" n="11">Sambært teldupost frá Johnhard Klettheyggj 30. januar 2018</note>
                <pn n="13"/>
                <p>
                  <s xml:id="dyq7rqd4lr">Fíggjarnevndin hevur flest fundir og hevur havt uml. 40 fundir um árið seinnu árini, í 2023 hevði nevndin tó 57 fundir, harav 19 fundir í verandi tingsetu til ársenda í 2023.</s>
                  <s xml:id="d4qzq3dg2a">Hinar nevndirnar hava vanliga færri fundir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="soywehcaoq">Tingfólk arbeiða eisini í nevndunum, tá tingið ikki er saman.</s>
                  <s xml:id="ntvkiowvt6">Tað eru kortini tíðarskeið, har virksemið í tinginum ikki er so stórt.</s>
                  <s xml:id="ix453w2o6e">Tað er vanliga friðarligt í august og september og í januar.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="l3wnx5o7wc">Tað er trupult at siga, hvussu nógv tingfólk hava frí/feriu.</s>
                  <s xml:id="zhoif7z6cp">Hetta veldst óivað um tingfólkið sjálvt, men sum nevnt omanfyri, so eru tíðarskeið, har minni virksemi er og møguleiki er fyri at halda frí.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="gydboraaw7">Tað verður ikki roknað frítíðarískoyti sambært reglunum um lóg um frítíð av samsýningini, sum tingfólk fáa fyri at røkja tingstarvið.</s>
                </p>
                <space dim="vertical"/>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="4">
            <head rend="bold">Skipanin í grannalondum okkara</head>
            <p>
              <s xml:id="bko6u4lpny">Vit hava kannað, hvussu viðurskiftini eru viðvíkjandi samsýningum, pensjónum og eftirlønum v.m. hjá tinglimunum í nøkrum av teimum londunum, sum vit vanliga samanbera okkum við.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cbs5b7bxqc">Vit hava hugt at viðurskiftunum í Grønlandi, Íslandi, Danmark og Norra, sum eisini eru tey londini samanlíknað varð við í álitunum um samsýning og eftirløn landsstýrismanna v.m. frá 2012 og 2017.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vxts3a4mne">Í niðanfyri standandi gjøgnumgongd hava vit bert tikið tey viðurskifti við, sum eru viðkomandi at samanlíkna við tey føroysku viðurskiftini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tkwehxutan">Nógv onnur viðurskifti eru ásett í grannalondunum, men tey eru í høvuðsheitum knýtt at teirra øðrvísi umstøðum, bæði infrastrukturelt og í mun til stødd á landi og harvið fjarstøðu til høvuðsstaðin, har teirra ting heldur til.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="v3wmn2btew">Ymiskt er, sum fyrr nevnt, hvussu hugtøkini “eftirløn” og ”pensjón” verða nýtt í ymisku londunum, so vit hava valt at kalla alt tað, sum verður spart upp til pensjónsárini fyri “pensjón”, meðan aðrar serligar skipanir í sambandi við fráfaring, sum tó ikki er fráfaringarsamsýning, verða kallaðar “eftirløn”.</s>
            </p>
            <div n="4.1">
              <head rend="bold">Grønland</head>
              <ab rend="bold">Starvið sum landstingslimur</ab>
              <p>
                <s xml:id="mbtkycjyqp">At vera landstingslimur verður í Grønlandi roknað sum eitt fulltíðarstarv.</s>
                <s xml:id="gbpjwj2w4i">Tað eru tvær setur um árið.</s>
                <s xml:id="dbbyijbn7t">Ein frá apríl til og við juni og ein frá september til og við november.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fewsswjxlv">Tað eru ongar avmarkingar ásettar viðvíkjandi, um landstingslimirnir kunnu hava onnur størv við síðuna av tingstarvinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hechwqfr3h">Landstingslimirnir skulu tó altíð kunna røkja sín tingsess, serliga tá teir eru í Nuuk.</s>
                <s xml:id="jkyeypcf4z">Tá skulu teir søkja formansskapin um loyvi at fara úr býnum, meðan seta er, og reglurnar fyri hesum eru sera strangar.</s>
                <s xml:id="buhqbxjypg">Tað er bert í heilt serligum førum, at loyvi verður givið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qixcqiwvgk">Uttanfyri seturnar eru ikki somu strongu reglur.</s>
              </p>
              <div n="4.1.1">
                <head rend="bold">Lønarsamsýning</head>
                <p>
                  <s xml:id="fuy6vwfjzs">Í Grønlandi fáa landstingslimir eina samsýning, sum er tengd at lønartalvuni fyri tænastumenn í Grønlandi (ASG–økið)<ref target="#fn12"/>.</s>
                  <s xml:id="jcbowxv7tf">Samsýningin til landstingsformannin er tengd at 38. lønarrammu, og samsýningin til landstingslimir er tengd at 35. lønarrammu.</s>
                </p>
                <note xml:id="fn12" place="foot" n="12">Samsýningar verða latnar eru sambært : Landstingslov nr. 22 af 18. december 2003 om vederlag m.v. til medlemmer af Landstinget og Landsstyret m.v. med de ændringer, som er en følge af Landstingslov nr. 1 af 27. marts 2006, Landstingslov nr. 8 af 1. juni 2006, Inatsisartutlov nr. 2 af 15. april 2011, Inatsisartutlov nr. 3 af 3. juni 2015 og Inatsisartutlov nr. 10 af 6. juni 2016 og Inatsisartutlov nr. 42 af 23. november 2017.</note>
                <pb n="15"/>
                <p>
                  <s xml:id="kellprbez3">Umframt lønina fáa landstingslimir aðrar viðbøtur, sum verða javnaðar samsvarandi lønarbroytingunum innan tænastumannaøkið í Grønlandi.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Samsýningarnar og viðbøturnar eru hesar galdandi frá 1. oktober 2022 í dkr:</seg>
                </p>
                <table>
                  <row>
                    <cell>Lønarsamsýning dkr.</cell>
                    <cell>Mánaðarlig</cell>
                    <cell>Árlig</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Landstingsformaður - lønarsamsýning og viðbøtur</cell>
                    <cell>94.201</cell>
                    <cell>1.130.412</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Landstingslimur - lønarsamsýning og viðbøtur</cell>
                    <cell>44.154</cell>
                    <cell>529.848</cell>
                  </row>
                </table>
              </div>
              <div n="4.1.2">
                <head rend="bold">Kostnaðarískoyti</head>
                <p>
                  <s xml:id="npzaz2m2d4">Landstingslimir hava rætt til kostnaðarískoyti til at rinda útreiðslur, sum standast av tingarbeiðnum, so sum samskiftisútreiðslur v.m. í sambandi við starvið sum landstingsfólk.</s>
                  <s xml:id="ppmc5jvtbr">Kostnaðarískoyti til tinglimir, sum í løtuni er kr. 69.643 um árið, er ikki skattskyldugt, um útreiðslurnar kunnu skjalprógvast, tað verður goldið saman við lønarsamsýningini, er ikki eftirlønargevandi og verður leypandi prístalsjavnað.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="eu5pppzr26">Umframt hetta fáa flokkar ella uttanflokkað landstingslimir árligt ískoyti til politiskt arbeiði<ref target="#fn13"/>.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="u5flyqrw7x">Landstingslimir, sum búgva uttanfyri Nuuk, fáa frían bústað í Nuuk, so leingi tey eru tinglimir.</s>
                  <s xml:id="w3znh6mrs7">Tey fáa harumframt endurgoldið flytiútreiðslur til og úr Nuuk eftir galdandi reglum fyri tænastumenn.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="udijwbjjum">Landstingslimir í Nuuk, sum hava embætisbústað, sum teir mugu flyta úr, verða teir valdir inn á ting, fáa somuleiðis frían bústað.</s>
                </p>
                <note xml:id="fn13" place="foot" n="13">https://ina.gl/media/2534140/f-nils-publikationer-love-landstingslov-om-oekonomisk-tilskud-til-politisk-arbejde-2018-da.pdf</note>
              </div>
              <div n="4.1.3">
                <head rend="bold">Arbeiðsamboð</head>
                <p>
                  <s xml:id="esy27oqons">Landstingslimirnir fáa við byrjan handað teldu og teldil til nýtslu í tingarbeiðnum.</s>
                  <s xml:id="kv7jpb7f6m">Hesi amboð skulu latast aftur, tá tinglimir fara úr tinginum aftur.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="4.1.4">
                <head rend="bold">Fráfaringarsamsýning</head>
                <p>
                  <s xml:id="ckogrn2dy5">Landstingslimir hava rætt til fráfaringarsamsýning, sum svarar til mánaðarligu samsýningina í tinginum uttan kostnaðarendurgjald.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ook3cmgvk4">Fráfaringarsamsýningin verður goldin í minsta lagi í 3 mánaðir, annars fáa teir 1½ mánað samsýning fyri hvørt ár, teir samlað hava sitið á tingi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="tjs63bk5mw">Tað ber ikki til at fáa fráfaringarsamsýning sum landsstýrislimir og sum landstingslimur samstundis, tað kann bert rindast samsýning fyri annað starvið.</s>
                  <s xml:id="y4ihe3gb2z">Starvsaldurin verður roknaður út frá samlaðu funktiónstíðini í báðum størvunum, og kann í mesta lagi latast í 12 mánaðir.</s>
                </p>
                <pb n="16"/>
                <p>
                  <s xml:id="rzcu66qygv">Í tíðarskeiðnum fráfaringarsamsýning verður latin, kann tinglimur fáa ávístan fyribils bústað, sum skal rindast fyri eftir reglunum, sum eru galdandi fyri leiguíbúðir hjá Grønlendska heimastýrinum.</s>
                  <s xml:id="zyrnpvpgib">Flytast skal úr bústaðnum, tá tíðarskeiðið, fráfaringarsamsýning verður goldin, er av.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="speuyo6onn">Um tann, ið hevur rætt til fráfaringarsamsýning doyr, meðan hann er valdur í tingið, ella meðan hann fær fráfaringarsamsýning, hava eftirsitandi hjúnafelagi og børn rætt til fráfaringar samsýningina.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="4.1.5">
                <head rend="bold">Varalimir</head>
                <p>
                  <s xml:id="ikbo5w3fyh">Varalimir fáa fyri hvønn dag teir taka sæti fyri ein lim í landstinginum 1/365 av samsýningini og kostnaðarendurgjaldinum, sum landstingslimirnir fáa.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="xsujatctma">Varalimir fáa fráfaringarsamsýning svarandi til 1 dag fyri hvørjar 8 dagar, teir hava tikið sæti á tingi.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="4.1.6">
                <head rend="bold">Pensjónsviðurskifti</head>
                <p>
                  <s xml:id="uc6mboe5tz">Frá 1. januar 2004 vórðu pensjónsviðurskiftini hjá landstingslimum skipað soleiðis, at goldið verður til ein pensjónskassa, sum tey antin hava frammanundan, ella ein, sum tey velja.</s>
                  <s xml:id="inxp2hcb22">Inngjaldið til skipanina er 10% av lønini frá arbeiðsgevaranum, umframt hetta verða 5% trekt av lønini hjá tinglimunum.</s>
                  <s xml:id="qoryxcytae">Fólk, sum eru yvir 50 ár, tá ið tey gerast tinglimir ella varalimir, fáa eftirlønargjaldið útgoldið sum løn, tí mett verður, at tey hava ov fá ár eftir til, at tey kunnu fáa eina góða uppsparing við hesum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="m32rm4s44n">Áðrenn hesa skipan fingu tinglimir tænastumannaeftirløn, roknað út frá teirra tænastualdri sum limir í landstinginum.</s>
                  <s xml:id="znuly6g5i7">Enn eru nøkur tingfólk, sum fáa tænastumannaeftirløn, tí koyra framvegis tvær skipanir síðuleypandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div n="4.2">
              <head rend="bold">Ísland</head>
              <ab rend="bold">Starvið sum altingslimur</ab>
              <p>
                <s xml:id="enetxytjja">At vera altingslimur verður roknað sum fulltíðarstarv.</s>
                <s xml:id="gi4ppall3u">Altingið er saman frá øðrum týsdegi í september til jóla og so aftur frá hálvum januar til byrjanina av juni.</s>
                <s xml:id="c75mmnr62l">Tað verða hildnir áleið 100 fundir árliga í altinginum.</s>
                <s xml:id="xydh3f26se">Harumframt er nevndararbeiði eisini í tíðarskeiðnum, tá Altingið ikki er saman.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j7jeib4bt7">Roynt verður at halda ein steðg í fundumum í tíðarskeiðnum frá hálvum juli til 10. august, so til ber hjá altingslimunum at halda feriu.</s>
                <s xml:id="lxwyvatdpl">Í hesum tíðarskeiðnum eru bert nevndarfundir, um tað er alneyðugt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="acfuzgg76q">Í álitinum frá 2018 varð nevnt, at lønarsamsýningar v.m. hjá altingslimum vórðu ástettar eftir tilmæli frá Kjararáð, sum var eitt lønarráð, sum Altingið hevði sett.</s>
                <s xml:id="vgvixfavot">Hetta ráð varð valt fjórða hvørt ár.</s>
                <s xml:id="wcr6xunguq">Men í 2018 varð Kjararáðið við lóg tikið av. Ístaðin varð ásett, at lønarsamsýningar v.m. skuldu fylgja lønarlagnum hjá alment settum í Íslandi.</s>
                <s xml:id="u43u36xutm">Í “Lög um þingfararkaup alþingismanna og þingfararkostnað” verða ásettar reglur um rakstur tingsins herundir ymiskar samsýningar so sum løn <pb n="17"/>fyri álitissessir (nevndarformenn o.a.), ferðaendurgjøld, vistarhaldskostnaðir, tryggingar og aðrar útreiðslur í sambandi við tingstarvið.</s>
                <s xml:id="yim57fcwbk">Henda lóg er seinast dagførd 1. september 2023.</s>
              </p>
              <div n="4.2.1">
                <head rend="bold">Lønarsamsýning</head>
                <p>
                  <seg>Frá 1. juli 2023 eru samsýningarnar hjá altingslimum hesar í dkr:</seg>
                </p>
                <table>
                  <row>
                    <cell>Altingsformaður</cell>
                    <cell>121.140</cell>
                    <cell>1.453.680</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Altingslimir</cell>
                    <cell>69.927</cell>
                    <cell>839.124</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Vara (ting) formenn</cell>
                    <cell>+ 15%</cell>
                    <cell/>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Forfólk fyri fastar nevndir</cell>
                    <cell>+ 15%</cell>
                    <cell/>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>1. varaformaður</cell>
                    <cell>+ 10%</cell>
                    <cell/>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>2. varaformaður</cell>
                    <cell>+ 5%</cell>
                    <cell/>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Andstøðuleiðari (ikki ráðharri)</cell>
                    <cell>+ 50%</cell>
                    <cell/>
                  </row>
                </table>
              </div>
              <div n="4.2.3">
                <head rend="bold">Hýsing og ferðakostnaður</head>
                <p>
                  <s xml:id="yxqe6n4gjn">Tinglimir fáa hesi endurgjøld fyri hýsing og ferðakostnað.</s>
                </p>
                <table>
                  <row>
                    <cell>Lønarsamsýning kr.</cell>
                    <cell>Mánaðarlig</cell>
                    <cell>Árlig</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Húsarhald við bústaði uttanfyri Reykjavík</cell>
                    <cell>8.731</cell>
                    <cell>104.772</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Um ikki verður flutt (koyring)</cell>
                    <cell>(1/3 av upphæddini omanfyri) <lb/>2.910</cell>
                    <cell>34.920</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Dupult úsarhald</cell>
                    <cell>3.488</cell>
                    <cell>41.856</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Fastur ferðakostnaður (bústaður í Reykjavík)</cell>
                    <cell>1.952</cell>
                    <cell>23.424</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Fastur starvskostnaður</cell>
                    <cell>2.606</cell>
                    <cell>31.272</cell>
                  </row>
                </table>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Aðrar ferðaútreiðslur móti kvittan:</ab>
                  <p>
                    <seg>Fyri hesa ferðing fáa altingslimir endurgoldið ferðaútreiðslur móti kvittan:</seg>
                  </p>
                  <list rend="bulleted">
                    <item>Beinleiðis ferðing millum Reykjavik og egið øki.</item>
                    <item>Ferðaútreiðslur til og frá ymsum økjum.</item>
                    <item>Ferðaútreiðslur til ferðing ísv. luttøku í altjóða parlamentariskum arbeiði.</item>
                  </list>
                </ab>
              </div>
              <pb n="18"/>
              <div n="4.2.4">
                <head rend="bold">Samskiftisútreiðslur</head>
                <p>
                  <s xml:id="xrtt33yplo">Allar telefonútreiðslur verða endurgoldnar móti kvittan.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="4.2.5">
                <head rend="bold">Annað</head>
                <p>
                  <s xml:id="eidr74yn7f">Landstingsformaðurin hevur bil.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ko4ydmzi3m">Altingslimir hava hvør sína skrivstovu og fáa grundleggjandi skrivstovutænastu.</s>
                  <s xml:id="r4twc34df4">Altingslimir fáa útflýggjað farteldu og teldil.</s>
                  <s xml:id="mpch2t3xzw">Hesi amboð skulu latast aftur, tá altingslimur fer úr tinginum.</s>
                  <s xml:id="vmadpu745u">Altingslimir fáa harumframt goldið fyri telefonútreiðslur og fáa annaðhvørt ár ISK 130.000, svarandi til umleið dkr. 6.591 at keypa fartelefon fyri.</s>
                  <s xml:id="c7hko3ncgg">Fartelefonin skal ikki latast innaftur.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="4.2.6">
                <head rend="bold">Fráfaringarsamsýning</head>
                <p>
                  <s xml:id="la5ixhxx4g">Altingslimir fáa fráfaringarsamsýning í 3 mánaðir, um tey hava sitið eina setu.</s>
                  <s xml:id="cqonkg3wfv">Hava teir sitið tvær setur ella meira, fáa teir í 6 mánaðir fráfaringarsamsýning.</s>
                  <s xml:id="djpftm64kw">Um fyrrverandi tinglimur fær nýtt starv í tíðarskeiðnum, hann fær fráfaringarsamsýning, og lønin er hægri enn fráfaringarsamsýningin, fellur fráfaringarsamsýningin burtur, er lønin lægri, verður mótroknað í fráfaringarsamsýningini.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="4.2.7">
                <head rend="bold">Varalimir</head>
                <p>
                  <s xml:id="bhs7qi5agr">Varatinglimir fáa somu samsýning og kostnaðarendurgjald sum tinglimir, meðan teir eru á tingi.</s>
                  <s xml:id="ckgcqgomgp">Varalimir fáa ikki fráfaringarsamsýning.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="4.2.8">
                <head rend="bold">Pensjónsviðurskifti</head>
                <p>
                  <s xml:id="ilqkomkp6v">Frá 25. apríl 2009 at rokna er lógin um almenna pensjónsgrunnin eisini galdandi fyri altingslimir.</s>
                  <s xml:id="cw7aevvmjn">Hesin eftirlønargrunnur er opin fyri øllum starvsfólkum hjá statinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vwi47kdmey">Tinglimir gjalda 4% av allari løn sínari inn í grunnin.</s>
                  <s xml:id="vzquc6rokf">Harafturat rindar staturin 11,5% av lønini sum partur arbeiðsgevarans.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="dvgehkjwnq">Tinglimir, sum høvdu vunnið sær rættindi eftir gomlu lógini áðrenn 2009, varðveita tey rættindini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div n="4.3">
              <head rend="bold">Danmark</head>
              <ab rend="bold">Starvið sum fólkatingslimur</ab>
              <p>
                <s xml:id="xq72flarwl">Tað framgongur ongastaðni, at tað at vera fólkatingslimur er eitt fulltíðarstarv.</s>
                <s xml:id="dy2w5eextm">Sambært umsitingini hjá Fólkatinginum er orsøkin til hetta, at tað at verða fólkatingslimur ikki verður mett at verða eitt “starv”, men eitt “hverv”.</s>
                <s xml:id="gykbyg3ijf">Hetta er trupult at umseta til føroyskt, tí “hverv” sambært Sprotanum er tað sama sum “starv”, men á donskum verður tað ikki mett at vera tað sama.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ymfuu46t2q">Ongar ásetingar ella avmarkingar eru heldur um, hvørt ein fólkatingslimur kann hava annað starv, meðan viðkomandi er fólkatingslimur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fqmhur63h5">Fólkatingið er saman frá fyrst í oktober til fyrst í juni.</s>
                <s xml:id="atrd2vfpuq">Fólkatingið verður tó eisini kallað saman í tíðarskeiðnum frá juni til september, um okkurt er at viðgera.</s>
                <s xml:id="whga4dk7bo">Ein fundur var í september 2023.</s>
              </p>
              <pb n="19"/>
              <p>
                <s xml:id="ztienxvjut">Í meðal verða hildnir umleið 100 fundir í Fólkatinginum um árið.</s>
                <s xml:id="rtjjzxegox">Harumframt er nevndararbeiði eisini í tíðarskeiðnum, tá fólkatingið ikki er saman.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jmk7ir52dg">Ein “Vederlagskommissión” var sett í 2014 at endurskoða samsýningar og pensjóns– og eftirlønarviðurskiftini v.m. hjá donskum borgarstjórum, regiónsformonnum, fólkatingslimum og ráðharrum.</s>
                <s xml:id="zhysfyprjn">Niðurstøðan var løgd fram í einum áliti í 2016<ref target="#fn14"/>.</s>
                <s xml:id="sskyktymoj">Har vóru nógv tilmæli til broytingar, men í nýggjastu vallógini, sum er sett í gildi, eru langt frá øll tilmælini tikin við.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tlqqpi5yep">Mest áhugaverda tilmælið var at kollvelta verandi donsku pensjónsskipanina fyri tinglimir soleiðis, at fólkatingslimir framyvir skuldu hava somu pensjónsskipan, sum alment sett starvsfólk í Danmark hava.</s>
                <s xml:id="n2mzjbitr7">Høvuðssjónarmiðið í tilmælinum var, at fólkatingslimir skuldu fáa meira í samsýning, meðan teir vóru virknir tinglimir og minni aftaná.</s>
                <s xml:id="tdppdshaox">Hetta var eitt av teimum tilmælum, sum ikki vann frama, tá vallógin var broytt.</s>
              </p>
              <note xml:id="fn14" place="foot" n="14">Januar 2016 Rapport fra Vederlagskommisionen</note>
              <div n="4.3.1">
                <head rend="bold">Lønarsamsýning formaður og fólkatingslimir</head>
                <p>
                  <seg>Í Danmark er samsýningin til limir í Fólkatinginum hendan (apríl 2023):</seg>
                </p>
                <table>
                  <row>
                    <cell>Lønarsamsýning dkr.</cell>
                    <cell>Mánaðarlig</cell>
                    <cell>Árlig</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Formaður í Fólkatinginum</cell>
                    <cell>138.740</cell>
                    <cell>1.664.880</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>Fólkatingslimur</cell>
                    <cell>61.662</cell>
                    <cell>739.944</cell>
                  </row>
                </table>
                <p>
                  <seg>Soleiðis eru reglurnar sambært donsku vallógini:</seg>
                </p>
              </div>
              <div n="4.3.2">
                <head rend="bold">Fólkatingsformann</head>
                <p>
                  <s xml:id="ldg54wkq2k">Samsýningin til fólkatingsformannin er 125% av samsýningini til ráðharrar.</s>
                  <s xml:id="u6a25dxvig">Kostnaðarendurgjaldið er samsvarandi reglunum fyri fólkatingslimir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="rqazibu46e">Pensjóns- og eftirlønarviðurskifti hjá fólkatingsformanninum eru samsvarandi reglunum fyri ráðharrar.</s>
                  <s xml:id="z4n43yatlq">Fær ein pensjoneraður formaður ráðharrasess, fellur formanspensjónin burtur.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="pftkcjnjld">Hevur ein bæði verið fólkatingsformaður og ráðharri verður ásett ein pensjón, og pensjónsaldurin er tá tær samanløgdu funktiónstíðirnar.</s>
                </p>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Fráfaringarsamsýning fyri fólkatingsformenn</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="kfbuqbyii5">Fólkatingsformenn fáa fráfaringarsamsýning í minst 6 og í mesta lagi í 36 mánaðir, alt eftir hvussu long formanstíðin hevur verið.</s>
                    <s xml:id="ejqejxmwfy">Øll onnur inntøka verður mótroknað í fráfaringarsamsýningini.</s>
                  </p>
                </ab>
                <pb n="20"/>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Pensjón fyri fólkatingsformenn</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="aoeisletwl">Fólkatingsformaðurin hevur rætt til pensjón aftaná í minsta lagi 1 ára formanstíð.</s>
                    <s xml:id="zcxvhe2yic">Pensjónin verður roknað út frá, hvussu long formanstíðin hevur verið.</s>
                    <s xml:id="nkjolajeic">Hægsta pensjón fæst eftir 8 ára formanstíð og er (í oktober 2023) kr. 31.955 um mánaðin.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="jlotzu2lao">Samsýningarnar verða javnaðar eina ferð árliga hvønn 1. apríl við sama javningarprosenti sum samsýning til ráðharrar sambært “lov om vederlag og pension m.v. for ministre<ref target="#15"/>”.</s>
                  </p>
                </ab>
                <note xml:id="fn15" place="foot" n="15">Lov om vederlag og pension m.v. for ministre, jf. lovbekendtgørelse nr. 273 af 20. april 2004, med de ændringer, der følger af § 16 i lov nr. 1587 af 20. december 2006, lov nr. 704 af 25. juni 2010, lov nr. 480 af 30. maj 2012, lov nr. 743 af 1. juni 2015, § 17 i lov nr. 628 af 8. juni 2016 og lov nr. 492 af 22. maj 2017, samt lovbekendtgørelse nr. 939 af 16. juni 2017, med senere ændringer. Ministrenes grundvederlag er midlertidigt nedsat med 5 pct. i perioden 2011 til 2023, jf. lov nr. 2609 af 28. december 2021</note>
              </div>
              <div n="4.3.3">
                <head rend="bold">Fólkatingslimir</head>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Kostnaðarískoyti</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="tgilus4o6k">Fólkatingslimir fáa kostnaðarískoyti til at rinda útreiðslur í sambandi við starvið.</s>
                    <s xml:id="px6n7ublrl">Kostnaðarískoytið er kr. 5.903,67 um mánaðin pr. 1. oktober 2023 (fyri fólkatingslimir úr Føroyum og Grønlandi er kostnaðarískoytið kr. 7.871,50).</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="gfxwd4yzoc">Kostnaðarískoytið er skattafrítt.</s>
                    <s xml:id="e473l5bydm">Útreiðslur skulu ikki skjalfestast.</s>
                  </p>
                </ab>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Hýsing</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="xghzku7oyv">Fólkatingslimir, sum búgva uttanfyri Sæland, fáa tillutað frían bústað frá Fólkatinginum.</s>
                    <s xml:id="etwtlhy2et">Teir fáa harumframt gjald fyri dupult húsarhald.</s>
                  </p>
                </ab>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Ferðaútreiðslur<ref target="#16"/></ab>
                  <p>
                    <s xml:id="hpn4wch55t">Fólkatingslimir fáa endurgoldið útreiðslur til almenn flutningsfør og ferðir í sambandi við fólkatingsarbeiði.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="xlqk3ep3g2">Fólkatingslimir fáa harumframt fríkort til: DSB, MOVIA, Brobizz og Kbh. Metro.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="itc6ipnc3j">Fólkatingslimir kunnu fáa endurgjald fyri útreiðslur í sambandi við koyring í egnum bili millum egnan bústað og Christiansborg, bústað og politiskar fundir og Christiansborg og politiskar fundir, um útreiðslurnar koma ístaðin fyri ein innanríkisflogferðaseðil, og útreiðslurnar ikki eru hægri enn kostnaðurin av hesum flogferðaseðli.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="xqfyf7hr2w">Fólkatingslimir, sum búgva uttanfyri høvuðstaðarøkið, kunnu fáa endurgjald fyri koyring í egnum bili frá egnum bústaði til næstu floghavn/tokstøð, um ikki skikkað alment ferðasamband er, tá limirnir skulu til ella frá Christiansborg ella luttaka í tænastuferð fyri Fólkatingið uttanlands.</s>
                  </p>
                  <note xml:id="fn16" place="foot" n="16">http://www.ft.dk/~/media/sites/ft/pdf/medlemmer/om-medlemmer/medlemmernesvilkaar/folketingets_rejseregler_2017.ashx?la=da</note>
                  <pb n="21"/>
                  <p>
                    <s xml:id="ztrf77to2y">Ferðaendurgjald er samsvarandi reglunum ásettar av skattaráðnum.</s>
                  </p>
                </ab>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Fráfaringarsamsýning</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="ig5bwpanfl">Fráfaringarsamsýning verður latin, um limur fer úr fólkatinginum orsakað av fólkatingsvali ella sjúku, í minst 6 mánaðir og í mesta lagi 24 mánaðir, - alt eftir hvussu leingi viðkomandi samanhangandi hevur sitið í Fólkatinginum ella verið limur í Europaparlamentinum, um talan er um eitt samanhangandi tíðarskeið.</s>
                    <s xml:id="z2o6ro743m">Hevur viðkomandi sitið í báðum parlamentunum, telur tó bert eitt tíðarskeið.</s>
                    <s xml:id="phxjq4msr2">Fráfaringarsamsýningin er tann sama sum lønarsamsýningin.</s>
                    <s xml:id="yflmtg2bob">Mótroknað verður fyri aðra inntøku í fráfaringarsamsýningini tó ikki fyri kr. 157.564 fyrstu 12 mánaðirnar í fráfaringartíðarskeiðnum.</s>
                  </p>
                </ab>
              </div>
              <div n="4.3.4">
                <head rend="bold">Varalimir</head>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Samsýning</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="sclx4akplm">Varalimir fáa samsýning frá degnum eftir, at tann, tey taka sæti fyri, er farin frá og til endan av tí mánaðinum, har tann, tey hava sæti fyri, tekur sætið aftur, ella vildi verið farin úr fólkatinginum.</s>
                  </p>
                </ab>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Fráfaringarsamsýning</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="ukxar4rl3w">Varalimir fáa fráfaringarsamsýning í einum tíðarskeiði, sum svarar til helvtina av setanartíðarskeiðnum, um setanin hevur vart í minsta lagi í 6 mánaðir.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="prgxkf7ph3">Mótroknað verður í fráfaringarsamsýningini á sama hátt sum hjá fólkatingslimum.</s>
                  </p>
                </ab>
              </div>
              <div n="4.3.5">
                <head rend="bold">Eftirløn – og Pensjón</head>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Eftirløn</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="jzlmnwzxap">Eftirløn hjá fólkatingslimum er ein skipan, til tá ein fólkatingslimur tekur seg aftur, og hon kann rindast um viðkomandi er limur í arbeiðsloysistrygging og hevur goldið eftirlønargjald.</s>
                    <s xml:id="eke4h3xjpc">Eftirlønarskipanin gevur møguleika fyri at gevast á arbeiðsmarknaðinum upp til 5 ár áðrenn fólkapensjónsaldur.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="hiqhkkcqtd">Øll gjøld verða javnað samsvarandi javning í lóg um tænastumannapensjón.</s>
                  </p>
                </ab>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Pensjón</ab>
                  <p>
                    <!-- <s>Nýggj lóg kom í gildi í 2017</s> -->
                    <s xml:id="aoiaii6dfe">Nýggj lóg kom í gildi í 2017<ref target="#17"/>.</s>
                  </p>
                  <note xml:id="fn17" place="foot" n="17">Lov om valg til Folketinget, jf. lovbekendtgørelse nr. 392 af 26. april 2017 med de ændringer, der følger af lov nr. 493 af 22. maj 2017, lov nr. 708 af 8. juni 2017 og lov nr. 714 af 8. juni 2017</note>
                  <pb n="22"/>
                  <p>
                    <s xml:id="mwa3b5ijwt">Lógin er galdandi fyri øll, sum vera vald ella afturvald í Fólkatingið við fyrsta val aftaná, at lógin er komin í gildi.</s>
                    <s xml:id="ap3alxeqr6">Fyri limir, sum fara úr Fólkatinginum við fyrsta val aftaná, at lógin kom í gildi ella fyrr, eru fyrr galdandi reglur framvegis galdandi.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="q76moakczx">Fólkatingslimir vinna sær pensjónsrætt, tá teir í einari ella fleiri setum hava sitið í Fólkatinginum í minst eitt ár.</s>
                    <s xml:id="sj5w7zrpda">Ongin fær tó fólkatingspensjón so leingi, sum viðkomandi fær lønarsamsýning ella fráfaringarsamsýning frá Fólkatinginum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="iiffxu24hi">Ein fyrrverandi fólkatingslimur, sum varð valdur áðrenn 1. juli 2007, kann fáa fólkatingspensjón útgoldnað, sum er innvunnin áðrenn 1. juli 2012, tá viðkomandi fyllir 60 ár.</s>
                  </p>
                </ab>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>