<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um at umbyggja hølini hjá Apoteksverkinum á Staravegi 15 í Tórshavn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/55607"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-03-07">7. mars 2023</date>
          <idno type="case-number">23/00700-24</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">07-03-2023</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">23/00700-24</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">-</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">N/A</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">23.02.2023</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">at umbyggja hølini hjá Apoteksverkinum á Staravegi 15 í Tórshavn</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xomtqmq27e">Landsstýrismanninum verður heimilað at gera avtalur um at umbyggja hølini hjá Apoteksverkinum á Staravegi 15 í Tórshavn.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hpgtwolwi7">Útreiðslurnar kunnu í mesta lagi vera 19 mió. kr.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ihpaax4ktr">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og fer úr gildi 1. januar 2027.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="0">
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="apfijy53wh">Virksemið hjá Apoteksverkinum økist og broytist alsamt, og tí er ætlanin, at ein partur av hølunum hjá Apoteksverkinum á Staravegi 15, á Hálsi í Havn, skulu umbyggjast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lme4y6pd64">Á Staravegi 15 húsast landsapotekarin við fyrisiting og framleiðslu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7uvxaryao">Landsapotekarin er ovasti leiðari í Apoteksverkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hysshovmdx">Hann varðar av toyminum Klinisk farmasi, leiðsluskrivara og fyriseting og rakstri, sum fevnir um Fíggjardeild, KT deild, Innkeypsdeild, Tekniska deild, og Framleiðsluapotekið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqm6jcgw5b">Harumframt tey fýra apotekini: Norðoya Apotek, Eysturoyar Apotek, Tjaldurs Apotek og Suðuroyar Apotek.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gqezyy34aj">Seinastu árini hevur Apoteksverkið arbeitt fyri at savna nakrar funktiónir fyri at fáa meira burturúr, og eitt av tiltøkunum er at flyta stápseindir frá Tjaldurs Apotekinum til Landsapotekaran á Staravegi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="imlwrg5qni">Fíggjardeild, KT deild, Innkeypsdeild og Teknisk deild eru tvørfakligar deildir, sum veita tænastu til apotekini og til Framleiðsluapotekið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acoc57r23p">Framleiðsluapotekið fevnir um Framleiðsludeildina, ið tekur sær av framleiðslu, skamtan og alivinnuni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6on3wgt4p">Harumframt fevnir Framleiðsluapotekið um Góðskudeildina, ið millum annað tryggjar, at framleitt verður sambært galdandi leiðreglum, og at vørurnar lúka ásett krøv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hceanjzm5k">Í Framleiðsludeildini verða upp í móti 200 ymiskar vørur framleiddar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jzjvjletki">Vørurnar fevna um alt frá húðrøkt, heilivági til fólk (humanan heilivág), djóraheilivági (veterineran heilivág), skamtaðum heilivági til umleið 1400 brúkarar, blandaðum viðgerðum til nýtslu á Landssjúkrahúsinum og mangt annað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mnznkufchd">Ein støðug øking av fólkatalinum í Føroyum, herd krøv til góðskuskipanina (GMP), umsiting av nýggjum lógarkrøvum um medisinska útgerð, íverksetan av GDPR og umlegging av veitingum til sjúkrahúsini seta størri krøv til dagførd hølisviðurskifti, og við umbyggingini eru betri umstøður at húsa starvsfólkunum og til at gera arbeiðsgongdir smidligari og virknari enn í dag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gdbcmpaxvu">Tað verður eisini arbeitt við at gera eina virknari og bíligari heilivágsveiting til Sjúkrahúsverkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ku4exkmu6b">Her er ætlanin m.a., at allar vørur, ið verða seldar til sjúkrahúsini skulu keypast frá tí sama veitaranum, sum sjúkrahúsini í Danmark keypa frá.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdhpabfars">Hesar vørur kunnu sambært sáttmálanum einans seljast til sjúkrahús, og tí fer avgreiðslan av hesum vørum at flyta til Framleiðsluapotekið á Staravegi í framtíðini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k3xp6ydm67">Hetta krevur pláss til nýggja avgreiðslu og goymslurúm.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ankxspdqzz">Apoteksverkið roknar eisini við, at annað virksemið innan heilivág verður økt (sokallað klinisk farmasi), og er tí brúk fyri fleiri fundar- og undirvísingarhølum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="swkfruxfji">Væntast kann, at framleiðslan av føroyskt framleiddum vørum til sølu á apotekunum og til útlendska marknaðin eisini økist.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qsvaykazxg">Sum sagt er frá omanfyri er virksemið hjá Apoteksverkinum á Staravegi økt við fleiri starvsfólkum, umframt at KT deildin og Innkeypsdeildin í Tjaldurs Apoteki flyta niðan á Staraveg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ldbtilxrpg">Hetta setir krøv til fleiri og tíðarhóskandi høli.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lft3pymgei">Fyri at hýsa økta virkseminum á Staravegi, verður farið undir at umbyggja hølini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lu5alw5a3t">Umbyggingin ber við sær, at partur av goymsluhøllini verður gjørdur til tvær hæddir (dekk verður sett í).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jpubku6knj">Á henda hátt verður økt um fermetratalið av gólvplássi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ofnmiw734i">Í ætlanini ber soleiðis til at fáa nýggja avgreiðslu og goymslurúm, fleiri fundar- og undirvísingarhølir og umstøður at húsa starvsfólkunum við skrivstovum og felags matstovu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmquekzo27">Fleiri av átøkunum eru í samsvari við visjón 2016 fyri Apoteksverkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6d5gfabrb">Verkætlanin er mett at kosta 19 mió. kr., og ætlanin er, at verkætlanin skal vera liðug í 2024.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zv3fn2w2on">Samlaða løguupphæddin fyri verkætlanina er 19 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uejpvfihh7">Ein mió. kr. er brúkt til fyrireiking, og verður samlaði kostnaðurin sostatt 20 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tbhu4dye3z">Verkætlanin fevnir um umbygging av einum parti av bygninginum; sí tekning, ið er hjáløgd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wrwh7kftly">Apoteksverkið er landsfyritøka og verður krav sett um, at avlop skal vera á rakstrarjáttanini nøkur ár fram til at fíggja verkætlanina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yj5zms45v6">Uppskotið er gjørt fyri at fáa heimild at fara undir verkætlanina at umbyggja hølini hjá Apoteksverkinum á Staravegi 15.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jdwoog3t5o">Eingin galdandi lóggáva er um at umbyggja hølini hjá Apoteksverkinum á Staravegnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wuyoz33674">Endamálið við lógaruppskotinum er at umbyggja hølini hjá Apoteksverkinum á Staravegnum, soleiðis at rúm verður fyri øktum virksemi og starvsfólkum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uo7rxwhptm">Lógaruppskotið hevur við sær, at Apoteksverkið kann rúma økta og broytta virkseminum og savna fleiri starvsfólk á einum staði.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rthrrkojr5">Lógaruppskotið er gjørt í samstarvi millum Apoteksverkið og Heilsumálaráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="le3ccirnp4">Landsverk og Fíggjarmálaráðið hava síðani eisini verið partar í hesi tilgongd.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jl3k77q2yf">Landsstýrismanninum verður heimilað at gera avtalur um at umbyggja hølini hjá Apoteksverkinum á Staravegnum fyri 19 mió. kr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d5xaddmmyj">Apoteksverkið er landsfyritøka við rakstrarjáttan til virksemi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tdkinnrusb">Samsvarandi játtanarskipanini verður løgujáttan brúkt í sambandi við stór viðlíkahaldsarbeiðir, sbr. § 22, stk. 1 í løgtingslógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n7wzf7zscd">Hetta merkir, at løguverkætlanir upp á 10 mió. kr. ella meira skulu gerast við grundarlagi í einari verklagslóg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ky4ixya22o">Hóast tað sostatt ber til at fíggja verkætlanina innan rakstrarjáttanina, eigur upphæddin at verða játtað á eini løgujáttan eins og størri løguverkætlanir skulu gerast við grundarlagi í einari verklagslóg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hz27x2o54t">Ætlanin er tí at fáa gjørt eitt broytingaruppskot til fíggjarlógaruppskotið 2023, har játtaðar verða 6,5 mió. kr. til løgujáttanina hjá Apoteksverkinum, og at samsvarandi avlopskrav verður sett til rakstrarjáttanina hjá Apoteksverkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jeb3yxjxwj">Mett er, at samlaðu útreiðslurnar verða um 19 mió. kr., ið verða brúktar yvir 2 ár; 6,5 mió. kr. í 2023 og 12,5 mió. kr. í 2024.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmrawnuuv4">Samstundis verður eitt avlopskrav sett Apoteksverkinum samsvarandi upphæddini, ið verður játtað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ogowqkre5a">Tað vil siga, at Apoteksverkið fær sett krav um at hava 19 mió. kr. í avlopi, sum vegleiðandi verður sett soleiðis: 6,5 mió. kr. í avlopi í 2023, 6,5 mió. kr. í 2024 og 6 mió. kr. í 2025.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qyugqr4uhi">Samanlagt er talan sostatt um útreiðsluneutrala verkætlan, og tískil eru ikki útreiðslur fyri land ella kommunur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pkbidp6cu2">Apoteksverkið hevur brúkt umleið eina mió. kr. til fyrireiking og prosjektering, og hevur verið arbeitt við fyrireikingini síðani á heysti 2021.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzofuifkip">Tørvur og krøv til hølini eru viðgjørd og eru viðmerkingar frá starvsfólkum eisini tiknar við í verkætlanina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dih47hh627">Undir hesum var arbeiðið eisini boðið út.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ypbfkoupxe">Tilboð komu inn í september í 2022, men av tí at ov long tíð er liðin, skal verkætlanin bjóðast út umaftur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rmtvif7343">Ætlanin er tí at bjóða arbeiðið út aftur fyrra hálvár í 2023.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lsofrmzlbe">Roknað verður við, at tað tekur um 2-3 mánaðir at fáa tilboðini inn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xad7bnup2b">Apoteksverkið og Landsverk fara at gera samstarvsavtalu um skipan og stýring av verkætlanini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cyyqr55gst">Samstarvið við tey projekterandi heldur ætlandi fram.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Fíggjarprofilurin verður mettur at verða soleiðis:</seg>
          </p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>Apoteksverkið</cell>
              <cell>2023</cell>
              <cell>2024</cell>
              <cell>Tilsamans</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Staravegur</cell>
              <cell>6.500 tús. kr.</cell>
              <cell>12.500 tús. kr.</cell>
              <cell>19.000 tús. kr.</cell>
            </row>
          </table>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o7b54jrpm2">Lógaruppskotið hevur tær umsitingarligu avleiðingarnar við sær, at nøkur starvsfólk fara at flyta frá Tjaldurs Apoteki niðan til Apoteksverkið á Staravegi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqvuindnhu">Harumframt verður roknað við, at framleiðslan og virksemið verður betri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkhtzz2mkp">Uppskotið hevur ikki umsitingarligar avleiðingar við sær fyri kommunalar myndugleikar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tdvurmn3km">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar við sær fyri vinnuna, tó so at eftirspurningur verður eftir vørum og tænastum frá byggivinnuni komandi tíðina til verkætlanina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ygwz753vee">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar við sær fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mllvqp3pcz">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="evbmjjlcpa">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="moscocwj56">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar fyri millumtjóðasáttmálar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yx7mqedh5m">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar fyri tvørgangandi millumtjóðasáttmálar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3cshm7sh3">Lógaruppskotið elvir ikki til markaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jnluvpiuja">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella ger onnur størri inntriv í rættindi hjá fólki.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qbebvdmjtw">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um skattir og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezrl2yod3d">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h2al5bsxfh">Lógaruppskotið áleggur ikki likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mxyibemm24">Lógaruppskotið leggur ikki heimildir til ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m5uvkwvcy5">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dynciygwpi">Lógaruppskotið hevur ikki aðrar avleiðingar enn tær, sum eru nevndar omanfyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ijnefvcpv5">Í lógargreinini verður heimilað landsstýrismanninum at gera avtalur um at umbyggja hølini hjá Apoteksverkinum á Staravegi 15, á Hálsi í Havn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xwsp7a4upp">Útreiðslurnar kunnu í mesta lagi vera 19 mió. kr.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wnxkesdf6l">Gildiskomuáseting.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zznsryuhrl">Mælt er til, at verklagslógir galda 2 ár eftir mettu byggitíðina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qfb2jz5ncg">Henda verkætlan verður mett at vera komin at enda í 2024, og verður gildistíðin fyri verklagslógina tí ásett til 1. januar 2027.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Heilsumálaráðið</orgName>, <date when="2023-03-07">7. mars 2023</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Margit Stórá</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Turid Arge</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Kostnaðarmeting</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Prosjekt</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>