<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um at umbyggja og útbyggja eftirskúlan Rásina</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/55612"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-02-24">24. februar 2023</date>
          <idno type="case-number">21/08705</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">24/02/2023</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">21/08705</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">SJ/OYS</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">03/02/2023-<lb/>06/02/2023</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">07.02.2023</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">at umbyggja og útbyggja eftirskúlan Rásina</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsmvpxtett">Landsstýrismanninum verður heimilað at skipa fyri, at eftirskúlin Rásin verður umbygdur og útbygdur.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s4dm3miqvk">Byggiútreiðslurnar kunnu í mesta lagi verða 25 mió. kr., íroknað prosjektering, ráðgeving og innbúgv.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iflxhlsoro">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd og fer úr gildi 1. januar 2026.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yobz434xbh">Skúlatilboðið Rásin er eitt heildartilboð til ung við menningartarni, ið eru liðug við fólkaskúlan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i6eevfwhbo">Skúlatilboðið skal geva næmingum møguleika at førleikamenna seg til lestrar- og arbeiðslívið, og eftir lokið skúlaskeið eru næmingarnir klárir at fara á møguliga serbreyt og ella í vart arbeiði, og megna somuleiðis at flyta heimanífrá til eitt tillagað bútilboð frá Almannaverkinum, og til at liva eitt so sjálvstøðugt lív sum gjørligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wadwk244r6">Sambært § 3, 2. pkt. í løgtingslóg nr. 67 frá 2. mai 2003 um skúlatilboð til ung við breki, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 87 frá 22. mai 2015, skal upptøka til skúlan fara fram á hvørjum ári.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ghaumz2cc4">Fyri at upptøka kann fara fram á hvørjum ári, má pláss vera fyri fleiri næmingum afturat í skúlanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dii6it7urr">Karmarnir í skúlatilboðnum skulu tí víðkast, og hetta krevur eina umbygging og útbygging.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owmf3aim4j">Ætlanin er, at skúlin skal hava búpláss til 7 næmingar afturat, í alt 14 næmingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iqthqaglds">Rásin heldur til í einum sethúsum í Saltangará, sum fyrr eru umbygd og umvæld til virksemi hjá eftirskúlanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bcyq27gmvw">Sum ein alternativ loysn hevur verið umrøtt at byggja nýggj hølir til skúlan við aðrari staðseting.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k3nigpt6yn">Umboð fyri skúlan hava tó mælt til, at hildið verður fast við verandi staðseting, tí Rásin liggur sentralt í býnum, við stuttari frástøðu til m.a. busssteðgistøð, krambúðir, mentanartilboð og annað, ið hoyrir einum býi til, og verður hetta mett at hava týdning fyri tað endamál, ið Rásin skal virka eftir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ouxori2jze">Mælt verður tískil til, at hildið verður fast við verandi staðseting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2b63fvu67">Í verandi bygningi verða ikki gjørdar størri umvælingar við verkætlanini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tdzbvgwbj6">Tó skulu trý rúm broytast, eitt kamar skal flytast har, sum ein loftsstova er í dag, til tess at gera pláss fyri einum vaskirúmi, ið verður samanknýtt við nýggja køkin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3v3vhhivn">Bygdur verður ein nýggjur bygningur omanfyri verandi bygning.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jz3ztzgupl">Hesin er í tveimum hæddum við kamarslon á ovaru hæddini og undirvísingarhølum og felagshølum á niðaru hæddini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rutyhncu7j">Ein millumbygningur verður bygdur, ið knýtir gamla og nýggja bygningin saman.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lawr235rgg">Í hesum millumbygningi verður m.a. nýggjur køkur gjørdur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b7n6pvscgt">Eisini skal nakað av arbeiði gerast við økið uttanum bygningin, eitt nú at fáa til vegar størri parkeringsøki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gauaojtz6d">Samlaða byggistigið fyri nýggja bygningin er 450 m2, meðan samlaða nýtslustigið er 566 m2, tað er, tá ið kjallarahæddin, ið er innrættað við verkstaði, goymsluhøli, teknikrúmi o.ø., verður tikin við.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yi6ybsjmci">Ongin lóggáva er viðvíkjandi umbygging og útbygging av Rásini í Saltangará.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mgnmed7zzb">Viðvíkjandi rakstrinum av Rásini verður víst til løgtingslóg nr. 67 frá 2. mai 2003 um skúlatilboð til ung við breki, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 87 frá 22. mai 2015.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6ss2is6jx">Endamálið við lógaruppskotinum er at heimila landsstýrismanninum at nýta upp til 25 mió. kr. til verkætlanina at um- og útbyggja Rásina í Saltangará.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mw4dzrsy4h">Lógaruppskotið er ein neyðugur liður til tess at um- og útbyggja eftirskúlan Rásina í Saltangará, soleiðis at pláss verður fyri fleiri næmingum afturat í skúlanum, og at upptøka av næmingum kann fara fram á hvørjum ári.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xk43d57trs">Hetta fyri betur at kunna nøkta eftirspurninginum eftir tílíkum eftirskúlatilboðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qkvsd44626">Tá um- og útbyggingin er liðug, verða karmarnir víðkaðir soleiðis, at tvífalt so nógvir næmingar rúmast í skúlanum, og verður tað síðani pláss fyri 14 næmingum í skúlanum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rai3jogxyp">Uppskotið hevur verið til ummælis hjá eftirskúlanum Rásini, Landsverki og Fíggjarmálaráðnum, og var uppskotið harumframt lagt fram alment við stuttari hoyringarfreist.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Eftirskúlin Rásin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eyprg2a4vq"><hi rend="bold">Eftirskúlin Rásin </hi>viðmerkti, at av tí, at verkætlanin er minkað niður í 450 m2 er talan um trý dupultkømur og eitt einkultkamar, tað er í alt 7 fleiri búpláss, men í 4 kømrum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aijstdssvz">Barna- og útbúgvingarmálaráðið tók viðmerkingarnar til eftirtektar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">MEGD</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzofnnmjzv"><hi rend="bold">MEGD </hi>hevur ymiskar viðmerkingar til uppskotið, m.a. atkomuviðurskifti, um stuttu ummælisfreistina, um avleiðingarnar av uppskotinum í mun til Brekrættindasáttmálan hjá ST, og um luttøku, samskifti og samstarv við áhugafelagsskapir, ið umboða fólk í Føroyum, ið bera brek.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p3zplcycty">Atkomuviðurskiftunum viðvíkjandi skal Barna- og útbúgvingarmálaráðið viðmerkja, at tað í verkætlanini er tikin hædd fyri galdandi krøvum, ið sett verða til atkomuviðurskifti, sbrt. kunngerð nr. 72 frá 27. juni 2016 um bygningskunngerð 2017.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ib636wa27k">Barna- og útbúgvingarmálaráðið er samt við MEGD í, at ummælisfreistin fyri øll lógaruppskot sum meginregla eigur at vera 4 vikur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kusoe2u6ll">Í hesum føri elvdu ymisk viðurskifti til, at ikki bar til at halda hesa meginreglu, um so var, at uppskotið skuldi leggjast fyri Løgtingið í hesi tingsetu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t6ngzppxqc">Barna- og útbúgvingarmálaráðið tekur tó viðmerkingarnar frá MEGD til eftirtektar, og skal frameftir leggja seg eftir, at verklagslógir verða sendar til ummælis við ummælisfreist á 4 vikur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s43ncpysrm">Viðvíkjandi rættinum hjá áhugafelagsskapinum at luttaka, samskifta og samstarva við myndugleikar, ið taka avgerðir, ið hava týdning fyri fólk í Føroyum, ið bera brek, skal Barna- og útbúgvingarmálaráðið viðmerkja, at ítøkiliga lógaruppskotið hevur til endamáls at heimila landsstýrismanninum at játta pening til eina verkætlan, ið longu frammanundan er fyrireikað og bjóðað út, og er tað við støði í kostnaðarmetingini, at uppskotið nú verður lagt fyri Løgtingið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qgupub7ssg">Tað er sostatt avmarkað, hvussu stórar tillagingar kunnu gerast í sjálvari verkætlanini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kty5dtbfrt">Ráðið skal tískil vísa á, at um so er, at MEGD, ella aðrir áhugafelagsskapir, ynskir at gera sína ávirkan galdandi í mun til ítøkiligar byggiverkætlanir, so noyðist áhugafelagsskapurin at seta fram síni sjónarmið, áðrenn verkætlanin hevur tikið skap, tað er t.d., áðrenn prosjekteringin av verkætlanini er komin at enda.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Landsverk og Fíggjarmálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i4i6olc7tr"><hi rend="bold">Landsverk og Fíggjarmálaráðið</hi> høvdu ikki beinleiðis viðmerkingar til uppskotið, men er uppskotið annars fyrireikað í samstarvi við hesar myndugleikar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tjlnknczg4">Ongar aðrar viðmerkingar vóru til uppskotið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rjzg5m3x6z">Hoyringarsvarini eru løgd við sum fylgiskjøl til lógaruppskotið.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3a3cm2cb4">Verkætlanin hevur verið bjóðað út, og við støði í innkomnu tilboðunum metir Landsverk, at samlaði byggikostnaðurin verður í alt 25 mió. kr., íroknað prosjektering, ráðgeving og innbúgv.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yhtdrhgmy6">Frá 2019 til 2022 eru brúktar 1,7 mió. kr. til at fyrireika og prosjektera verkætlanina, íroknað 350 tús. kr. av samlaðu játtanini fyri 2022 á 4,5 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xggphk7sl5">Írestandi 4,15 mió. kr. av játtanini fyri 2022 verða fluttar fram til 2023.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="soipz5oscf">Umframt framflytingina fyri 2022 skulu tað í 2023 játtast 7,8 mió. kr., og gevur hetta tilsamans 11,95 mió. kr. í 2023.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vixrayk4yw">Í 2024 skulu játtast 11,35 mió. kr., men annars verður verkætlanin framd sambært játtanum veittum í fíggjarlógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ej6nrqwr3e">Tá talan er um fleiri fermetrar, fleiri næmingar og upptøku á hvørjum ári, fara rakstrarútreiðslurnar hjá Rásini at økjast munandi, eftir at útbyggingin er framd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gjbye4nvrp">Mett verður, at raksturin fer at økjast við umleið 3 mió. kr. árliga.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uy4sosryff">Mett verður ikki, at uppskotið ber í sær umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxg2v6pn42">Uppskotið ber við sær økt virksemi fyri byggivinnuna í byggitíðarskeiðinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hcbsvxyhpr">Bygningurin verður bygdur samsvarandi galdandi regluverki innan bygging, og sum fyriheldur seg til ávísa burðardygd í bygging.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqwktvmien">Útbyggingin av eftirskúlanum Rásini fer at hava við sær økt virksemi í nærumhvørvinum, bæði í byggitíðarskeiðinum og ikki minst, tá um- og útbyggingin verður liðug, við tað at fleiri starvsfólk og fleiri næmingar fara at vera knýttir at skúlanum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tibrecw4mr">Við útbyggingini fáa ung við serligum tørvi, ið eru liðug við fólkaskúlan, munandi betri skúlatilboð.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vweb3kh2dp">Uppskotið hevur ongar avleiðingar fyri nakrar millumtjóðasáttmálar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i3vev6jals">Mett verður, at lógaruppskotið hevur positivar avleiðingar í mun til sáttmála Sameindu Tjóða um rættindi einstaklinga, ið bera brek, serliga viðvíkjandi útbúgving og luttøku í samfelagnum annars.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gyhs7h4ojm">Uppskotið hevur ongar kendar markaforðingar við sær.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ruvdnvc2h6">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um revsing, útpanting, sektir ella onnur størri inntriv.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6fiwfwlji">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um skattir ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mo4fnz6z6f">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tg4hta6ogp">Lógaruppskotið áleggur ikki fólki skyldur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbipnune2b">Lógaruppskotið heimilar landsstýrismanninum at nýta upp til 25 mió. kr. til at um- og útbyggja Rásina í Saltangará.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zczadttukd">Tað er Landsverk, ið vegna landsstýrismannin fær verkætlanina og játtanina at umsita.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hvc742txln">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jifqanmswg">Lógaruppskotið hevur ikki aðrar avleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmzkz4b75f">Í stk. 1 verður heimild givin landsstýrismanninum at skipa fyri, at eftirskúlin Rásin verður um- og útbygdur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6fe2q4bto">Hetta við bakstøði í, at upptøka á Rásini, sbrt. § 3 í løgtingslóg nr. 67 frá 2. mai 2003 um skúlatilboð til ung við breki, skal fara fram á hvørjum ári.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5nnjwd772">Til tað krevst, at pláss er fyri fleiri næmingum í skúlanum, og tí eisini, at karmarnir í skúlanum verða víðkaðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gndajua7jg">Ásett er í stk. 2, at samlaði kostnaðurin í mesta lagi kann verða 25 mió. kr. íroknað prosjektering, ráðgeving og innbúgv.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wwxa74mc3l">Ásett verður, at løgtingslógin fær gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsuxp7wz3f">Løgtingslógin fer úr gildi 1. januar 2026, tá ið samtykta játtanarskeiðið er av, og umbyggingin og útbyggingin væntandi er liðug.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Barna- og útbúgvingarmálaráðið</orgName>, <date when="2023-02-24">24. februar 2023</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Djóni Nolsøe Joensen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Poul Geert Hansen</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Hoyringarsvar 1 frá eftirskúlanum Rásini</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Hoyringarsvar 2 frá eftirskúlanum Rásini</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Hoyringarsvar frá Landsverki</item>
          <item><label>Fylgiskjal 4:</label> Hoyringarsvar frá MEGD</item>
          <item><label>Fylgiskjal 5:</label> Landsverk - Lýsing av verkætlanini</item>
          <item><label>Fylgiskjal 6:</label> Landsverk - Støðumynd</item>
          <item><label>Fylgiskjal 7:</label> Landsverk – Flatmynd 0. hædd</item>
          <item><label>Fylgiskjal 8:</label> Landsverk – Flatmynd 1. hædd</item>
          <item><label>Fylgiskjal 9:</label> Landsverk – Flatmynd 2. hædd</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>