<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til løgtingslóg um løggildar og skrásettar grannskoðarar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-04-06"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <ref target=""/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Vmr J.Nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">200700438 /</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Imr J. Nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">/</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Viðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">SPS</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">løgtingslóg um løggildar og skrásettar grannskoðarar</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">Nýtsluøki lógarinnar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 1.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda lóg fevnir um treytirnar fyri tilnevning av løggildum og skrásettum grannskoðarum og um treytirnar fyri at útinna uppgávur í sambandi við grannskoðan v.m., sbr. stk. 2.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógin verður at nýta, tá grannskoðarin grannskoðar roknskapir v.m. og ískoytisfrágreiðingar, og tá grannskoðarin gevur váttanir og frágreiðingar, ið annars eru kravdar sambært lóggávuni ella ikki einans eru ætlaðar til egna nýtslu hjá tí, sum hevur biðið um tær.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesi lóg fevnir heitið “grannskoðari” um bæði løggildar grannskoðarar og skrásettar grannskoðarar, um ikki annað sæst týðiliga.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Virksemi grannskoðarans</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin er álitisumboð hjá almenninginum, tá hann fremur tær uppgávur, sum § 1, stk. 2 fevnir um.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tær í § 1, stk. 2 nevndu uppgávur kunnu einans verða framdar av grannskoðarum í løggildum ella skrásettum grannskoðanarvirkjum, sbr. § 12, stk. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Uppgávurnar skulu fremjast við nærlagni, neyvleika og tí skjótleika, ið einstaka uppgávan loyvir, og í samsvari við góðan grannskoðanarsið.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um fremjing av grannskoðanaruppgávum og um grannskoðarans veitan av váttanum.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Tilnevning sum løggildur grannskoðari ávikavist skrásettur grannskoðari</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <seg>Rætt at fáa tilnevning sum løggildur grannskoðari ávikavist skrásettur grannskoðari hevur ein og hvør, ið</seg>
                <list>
                  <item><label>1)</label> <seg>hevur bústað í Føroyum ella er fevndur av reglunum í løgtingslóg nr. 66 frá 18. mai 2006 um at seta í gildi Hoyvíkssáttmálan um niðurseturætt og tænastuveitingar,</seg></item>
                  <item><label>2)</label> <seg>er myndugur og ikki undir verju,</seg></item>
                  <item><label>3)</label> <seg>ikki hevur boðað frá gjaldsteðgi ella er farin á húsagang,</seg></item>
                  <item><label>4)</label> <seg>hevur staðið eina serliga próvtøku, sbr. § 9,</seg></item>
                  <item><label>5)</label> <seg>í minsta lagi 3 ár eftir at hava fylt 18 ár serliga hevur tikið lut í fremjing av uppgávum, ið viðvíkja grannskoðan av ársrapportum ella samsvarandi roknskaparfrágreiðingum, og</seg></item>
                  <item><label>5)</label> <seg>er tryggjaður móti fíggjarligum krøvum, sum kunnu standast av fremjingini av teimum í § 1, stk. 2 nevndu uppgávum.</seg></item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ásetir reglur um ta í stk. 1, nr. 6 nevndu trygging, heruppií um vavið og slagið av trygging og um tíðarskeiðið, tryggingin fevnir um.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tær í stk. 1, nr. 5 nevndu uppgávur skulu fremjast í løggildum ella skrásettum grannskoðanarvirkjum, sbr. § 12, stk. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tilnevning sum løggildur grannskoðari kann tó einans verða fingin, um uppgávurnar eru framdar í løggildum grannskoðanarvirkjum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann geva undantak frá treytunum í stk. 1, nr. 5.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tilnevning kann verða noktað undir teimum í § 78, stk. 2 í revsilógini nevndu umstøðum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt kann tilnevning verða noktað, um viðkomandi í starvi ella vinnu hevur sýnt slíkan atburð, at orsøk er at halda, at viðkomandi ikki fer at fremja tær í § 1, stk. 2 nevndu uppgávur á fullgóðan hátt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini kann tilnevning verða noktað, um viðkomandi hevur eina falna skuld til tað almenna upp á 50.000 kr. og meira.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann tilnevna persónar, sum prógva, at teir hava tikið útbúgving uttanlands, ið verður mett at kunna javnmetast við ta í § 3, stk. 1, nr. 4 og 5, sbr. stk. 3, nevndu útbúgving, og sum annars lúka treytirnar í § 3, stk. 1 og 3, sbr. stk. 5.</s> </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann annars, tá serligar umstøður gera seg galdandi, loyva útlendskum grannskoðarum at røkja ítøkilig størv, har lóggávan krevur ein løggildan ella skrásettan grannskoðara.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Slíkt loyvi kann verða treytað og avmarkað.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya førir eina almenna skrá yvir løggildar grannskoðarar og skrásettar grannskoðarar og yvir grannskoðanarvirkir, sbr. § 12, stk. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">um, hvussu skráin verður førd, heruppií um fráboðan til skránna og um røkt av henni.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann gera av, at grannskoðarar skulu nýta talgilda undirskrift ella eina samsvarandi elektroniska undirskrift í sambandi við fremjing av uppgávum, ið § 1, stk. 2 fevnir um.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ásetir nærri reglur um veitan og frátøku av talgildu undirskriftini.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um gjald fyri tilnevning sum grannskoðari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann gera av, at gjaldið kann verða kravt eftirfylgjandi, og at ásetast kann gjald fyri áminningarskriv v.m., tá goldið verður ov seint.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tilnevning sum grannskoðari fellur burtur um 1) treytirnar í § 3, stk. 1, nr. 1, 2, 3 ella 6, sbr. stk. 2, ikki longur eru loknar, 2) grannskoðari noktar at geva seg undir reglurnar um góðskueftirlit, sbr. § 14, stk. 1, 3) tilnevningin verður frádømd sambært § 20, stk. 2, ella § 79 í revsilógini, ella 4) tilnevningin verður frátikin sambært § 7.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir áheitan frá Skráseting Føroya skal grannskoðari prógva, at trygging er teknað, sum nevnd í § 3, stk. 1, nr. 6, sbr. stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í seinasta lagi 4 vikur eftir áheitanina skal Skráseting Føroya hava fingið skjalprógv um hetta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Annars fellur tilnevningin burtur.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Er ein tilnevning sum grannskoðari dottin burtur ella frádømd sambært reglunum í kapittul 11 í hesi lóg ella § 79 í revsilógini, skal hon beinanvegin verða latin Skráseting Føroya aftur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi, um tilnevningin er frátikin sambært § 7.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Er orsøkin til, at tilnevningin er dottin burtur ella frátikin, ikki til longur, ella er frátøkutíðin runnin, ella verður frátøkan av tilnevningini sett úr gildi, skal tilnevningin eftir áheitan og uttan gjald verða sett í gildi av nýggjum og latin viðkomandi.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 7.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann taka tilnevning frá grannskoðara, um hesin hevur falna skuld til tað almenna upp á 100.000 kr. ella meira.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tilnevningin kann verða frátikin, til viðurskiftini eru komin í rættlag.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Avgerðin skal hava upplýsing um, at hon</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">kann verður løgd fyri rættin eftir stk. 2 og um freistina fyri hesum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðkomandi kann krevja, at ein avgerð sambært stk. 1 skal leggjast fyri rættin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitan um hetta skal vera Skráseting Føroya í hendi í seinasta lagi 4 vikur eftir, at viðkomandi hevur fingið boð um avgerðina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya leggur sakarmál móti viðkomandi eftir borgarligu rættargangslógini.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitan um, at málið verður lagt fyri rættin, er ikki steðgandi, men rætturin kann við úrskurði gera av, at viðkomandi meðan málið verður viðgjørt, kann røkja tær í § 1, stk. 2 nevndu uppgávur.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður dómur, sambært hvørjum frátøka ikki verður mett lóglig, kærdur, kann tann rætturin, ið hevur dømt, ella tann rætturin, sum málið verður lagt fyri, gera av, at ein grannskoðari ikki kann fremja tær í § 1, stk. 2 nevndu uppgávur, meðan kærumálið verður viðgjørt.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 8.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Einans persónar, ið hava tilnevning sum løggildir grannskoðarar, og løggild grannskoðanarvirkir, sbr. § 12, stk. 1, kunnu nýta heitið “løggildur grannskoðari” ella samansetingar við hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samsvarandi kunnu einans persónar, ið hava tilnevning sum skrásettir grannskoðarar, og skrásett grannskoðanarvirkir, sbr. § 12, stk. 1, nýta heitið “skrásettur grannskoðari” ella samansetingar við hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er ikki loyvt at nýta føroysk ella útlendsk heiti, ið kunnu mistakast fyri hesi.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 4">
          <head rend="bold center">Próvtøka og próvnevndirnar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 9.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya setur eina próvtøkunevnd fyri løggildar og skrásettar grannskoðarar.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Í próvtøkunevndini fyri løggildar grannskoðarar skulu vera 1 løggildur grannskoðari og 4 ella fleiri, sum hvørki eru løggildir ella skrásettir grannskoðarar, og sum skulu vera kønir í handilsviðurskiftum, skattarætti, skiftirætti og tjóðarbúskapi.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="medium">Próvtøkunevndin fyri løggildar grannskoðarar er eisini próvtøkunevnd fyri skrásettar grannskoðarar, tó soleiðis at í hesum førum skal, í staðin fyri løggilda</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">grannskoðaran, skrásettur grannskoðari vera limur í nevndini.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya velur ein av limnunum í nevndini til formann, sum ikki kann vera løggildur ella skrásettur grannnskoðari.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Próvtøkunevndin hevur próvtøku fyri løggildar og skrásettar grannskoðarar.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Avtala kann gerast við myndugleikar í øðrum londum um at veita hjálp í sambandi við próvtøkuhald og próvtøkudøming.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 7.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 7.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Í staðin fyri teir í stk. 2 og 3 nevndu grannskoðarar, kann Skráseting Føroya seta persónar í próvtøkunevndina, sum hava tikið útbúgving uttanlands, ið verður mett at kunna javnmetast við ta í § 3, stk. 1, nr. 4 og 5, sbr. stk. 3, nevndu útbúgving, og verður § 3, stk. 1, nr. 1 ikki nýtt í hesum førum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 8.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 8.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin setur nærri reglur um próvtøkuna herundir treytirnar fyri at fara upp til próvtøku, próvtøkukrøv, próvtøkuhald og próvtøkudøming.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Avgerðirnar hjá próvtøkunevndini kunnu ikki kærast til annan fyrisitingarligan myndugleika.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 5">
          <head rend="bold center">Grannskoðarans virkistíðarskeið og frágreiðsla</head>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 10.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Um ikki annað er ásett í lóggávu ella í viðtøkunum hjá einum virki, ella annað er avtalað, heldur starv grannskoðarans fram, til nýggjur grannskoðari hevur tikið við.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðari kann tó altíð fara úr starvinum, um hetta ikki stríðir ímóti góðum grannskoðanarsiði.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fer grannskoðari frá, skal grannskoðarin, sum tekur við, venda sær til fráfarandi grannskoðaran, ið hevur skyldu til at upplýsa orsøkirnar til, at hann fer frá.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <seg xml:lang="fo">Grannskoðanarvirkir, ið grannskoða tey í 3.-5. pkt. nevndu virkir, skulu tryggja, at tann ella teir grannskoðarar, ið undirskriva grannskoðanarátekningina, verða skiftir út í eitt tíðarskeið, sum er í minsta lagi 2 ár, í seinasta lagi 7 ár eftir, at teir hava fingið uppgávuna. Skráseting Føroya kann áseta, at útskiftingin, nevnd í 1. pkt., skal fara fram við styttri millumbilum. Hesi virkir eru fevnd av ásetingini, til tey ikki longur lúka treytirnar: Feløg, skrásett á virðisbrævamarknaði, almenn partafeløg, virkir, ið eru undir eftirliti hjá Fíggjareftirlitinum, Tryggingareftirlitinum og virkir, sum í tveimum eftirfylgjandi roknskaparárum lúka tvær ella fleiri av hesum treytum:</seg><list><item><label>1)</label><seg xml:lang="fo">eitt starvsfólkatal upp á 2.500,</seg></item><item><label>2)</label><seg xml:lang="fo">ein fíggjarjavna upp á 5 mia. kr. ella</seg></item><item><label>3)</label><seg xml:lang="fo">ein nettoumsetning upp á 5 mia. kr.</seg></item></list></p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Um tað í lóggávuni ella í viðtøkunum hjá einum virki er ásett, at veljast skulu fleiri grannskoðarar, kunnu hesir ikki vera knýttir at sama grannskoðanarvirki.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá grannskoðari hevur endað grannskoðanina, skal grannskoðarin geva tí grannskoðaða eina grannskoðanarátekning, ið er váttan um framdu grannskoðanina og niðurstøðuna av henni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin skal eisini gera eina grannskoðanarprotokoll.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í grannskoðanarprotokollini skal grannskoðarin greiða frá um slagið og vavið av framdu grannskoðanunum og niðurstøðurnar av teimum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Sær grannskoðarin hjá einum virki, at ein ella fleiri limir í leiðsluni fremja ella hava framt fíggjarlig brotsverk í sambandi við teirra starv, og hevur grannskoðarin ein grundaðan illgruna um, at brotsverkið viðvíkur stórum upphæddum ella annars er av grovum slag, skal grannskoðarin beinanvegin geva hvørjum einstøkum limi í leiðsluni boð um hetta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fráboðanin verður altíð skrivað í grannskoðanarprotokollina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur leiðslan í seinasta lagi 14 dagar eftir hetta ikki skjalprógvað fyri grannskoðaranum, at hon hevur tikið neyðug stig til at steðga brotsverkum, ið fara fram, og til at bøta um teir skaðar, sum framdu brotsverkini hava elvt til, skal grannskoðarin beinanvegin boða Føroya Landfúta frá, um tey fíggjarligu brotsverkini, sum illgruni er um.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">1. – 3. pkt. verða ikki at nýta fyri viðurskifti, ið eru fevnd av reglunum í løgtingslóg um fyribyrgjandi tiltøk móti hvítvaski av vinningi og fíggjan av yvirgangsvirksemi.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="medium">Metir grannskoðarin fráboðan til limirnar í leiðsluni ikki egnaða at forða framhaldandi brotsverkum, skal</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">grannskoðarin beinanvegin geva Føroya Landfúta boð um tey fíggjarligu brotsverkini, sum illgruni er um.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi, um ein meiriluti av limunum í leiðsluni hevur tikið lut í ella hevur kunnleika um tey fíggjarligu brotsverkini.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 7.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 7.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Fer grannskoðari frá, sbr. stk. 1, og hendir hetta í sambandi við, at grannskoðari hevur grundaðan illgruna um, at støðan er, sum nevnt í stk. 5, 1. pkt., skal grannskoðarin beinanvegin geva Føroya Landfúta boð um hetta og um orsakirnar til, at hann fer frá.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 6">
          <head rend="bold center">Óheftni grannskoðarans</head>
          <div type="bill-section" n="§ 11.">
            <div n="§ 11. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 11.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin kann ikki fremja uppgávur, sum nevndar í § 1, stk. 2, tá umstøður eru, ið eru egnaðar at vekja iva hjá einum vælkunnaðum triðjamanni, um grannskoðarin er óheftur.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Umstøður, sum nevndar í stk. 1, eru altíð tá 1) Grannskoðarin ella aðrir persónar í grannskoðanarvirkinum, ið eru knýttir at uppgávuni ella hava eftirlit við henni, gjøgnum tøtt familjubond eru knýttir at persónum, ið hava avgerandi ávirkan á, røkja leiðsluuppgávur fyri ella hava ábyrgdina av fíggjarligum viðurskiftum hjá tí, sum hevur biðið um váttanina, ella sum váttanin viðvíkur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Slík bond eru altíð í hjúnalagi, í føstum samlívi, í ættleiðingar- ella forsturviðurskiftum og í skyldskapi í upp- ella niðurgangandi linju til og við foreldrum og børnum ella í síðulinjuni til og við systkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">2) Hjúnafelagi, fastur sambúgvi, foreldur ella børn hjá grannskoðarum ella øðrum persónum í grannskoðanarvirkinum, ið eru knýttir at uppgávuni ella hava eftirlit við henni, aðramáta hava meira enn ein lítilsverdan fíggjarligan áhuga í tí virki, um hvørs viðurskifti váttan ynskist.</s> <s xml:lang="fo" cert="low">3) Grannskoðarin ella aðrir persónar í grannskoðanarvirkinum, ið eru knýttir at uppgávuni ella hava eftirlit við henni, eru ella innan fyri 2 tey seinastu árini hava verið í starvi ella limir í leiðsluni ella á einhvørjum stigi taka ella hava</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">tikið avgerðir fyri virkið, um hvørs viðurskifti váttan ynskist.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">4) Grannskoðanarvirkið, grannskoðarin ella aðrir persónar í grannskoðanarvirkinum, ið eru knýttir at uppgávuni ella hava eftirlit við henni, hava eitthvørt slag av beinleiðis ella óbeinleiðis fíggjarligum áhuga í tí virki, um hvørs viðurskifti váttan ynskist.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">5) Grannskoðanarvirkið, grannskoðarin ella aðrir persónar í grannskoðanarvirkinum, ið eru knýttir at uppgávuni ella hava eftirlit við henni, ella annars hava fíggjarligt samband við tað virkið, um hvørs viðurskifti váttan ynskist, um ikki fíggjarliga sambandið fer fram undir vanligum handilsligum treytum og er lítilsvert.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Óansæð hvussu viðurskiftini eru háttað, er krossgrannskoðan tó ongantíð loyvd.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">6) Tað virkið, um hvørs viðurskifti váttan ynskist, ella hjá hvørjum grannskoðan ynskist framd, hevur einhvønn beinleiðis ella óbeinleiðis fíggjarligan áhuga í tí grannskoðanarvirki, sum grannskoðarin er knýttur at.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">7) Tað virkið, um hvørs viðurskifti váttan ynskist, ella hjá hvørjum grannskoðan ynskist framd, ella limirnir í leiðsluni hjá hesum virki ella starvsfólk hava rætt til at tilnevna limir í nevndina í grannskoðanarvirkinum ella í nevndina í móðurfelagnum hjá grannskoðanarvirkinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="low">8) Váttanin viðvíkur einum virki, sum nevnt í § 10, stk. 2, 3. - 5. pkt., og grannskoðaran ella aðrar persónar í grannskoðanarvirkinum, sum a) umframt tey krøv, ið fylgja av góðum grannskoðanarsiði, hava tikið lut í bókførslu ella líknandi skrásetingum, sum gera støðið undir teimum viðurskiftum, sum váttan verður givin um, ella hava verið við til at gera tað skjalið, sum váttanin viðvíkur, ella b) innan fyri 2 tey seinastu árini hava gjørt umsøkjaralistar at nýta í samband við útvegan av starvsfólki til týðandi fíggjarlig og fyrisitingarlig leiðslustørv í</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">virkinum, ella á samsvarandi hátt hava tikið lut í úrveljingarmannagongdini.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <seg xml:lang="fo">Umstøður, sum eru nevndar í stk. 1, kunnu, umframt í teimum í stk. 2 nevndu førum, m.a. vera, um:</seg><list><item><label>1)</label><seg xml:lang="fo">Grannskoðarin ella onnur í grannskoðanarvirkinum, ið eru knýtt at uppgávuni ella hava eftirlit við henni, gera ella innan fyri 2 tey seinastu árini hava gjørt aðrar uppgávur av slíkum slagi fyri tað virkið, um hvørs viðurskifti váttan ynskist, at grannskoðarin, um hann gav váttan, í høvuðsheitunum hevði sagt sína áskoðan um arbeiði hjá sær sjálvum ella hinum, ið nevnd eru.</seg></item><item><label>2)</label><seg xml:lang="fo">Grannskoðarin ella onnur í grannskoðanarvirkinum, ið eru knýtt at uppgávuni ella hava eftirlit við henni, úteftir í sambandi við løgfrøðilig trætumál virka ella innan fyri 2 tey seinastu árini hava virkað sum partsumboð fyri tað virkið ella viðskiftafólk, um hvørs viðurskifti váttan ynskist.</seg></item><item><label>3)</label><seg xml:lang="fo">Aðrir persónar enn teir í stk. 2 ella nr. 1 og 2 nevndu, ið beinleiðis ella óbeinleiðis eru knýttir at grannskoðanarvirkinum, ið gevur váttanina, hava ella innan fyri 2 tey seinastu árini hava havt samband við tað virkið, um hvørs viðurskifti váttan ynskist, ið er av slíkum slag, at grannskoðarin ikki hevði kunnað givið váttan, um grannskoðarin sjálvur hevði havt eitt samsvarandi samband.</seg></item></list></p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðanarvirkir skulu gera leiðreglur, ið tryggja, at ein grannskoðari, innan hann átekur sær at gera uppgávu sambært § 1, stk. 2, tekur støðu til, um umstøður eru, ið eru egnaðar at vekja iva um óheftni hjá viðkomandi.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 7">
          <head rend="bold center">Grannskoðanarvirkir</head>
          <div type="bill-section" n="§ 12.">
            <div n="§ 12. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 12.</label> <s xml:lang="fo" cert="medium">Tær uppgávur, sum grannskoðarin ger sambært § 1, stk. 2, kunnu einans verða gjørdar í einstaklingsvirkjum, íognarfeløgum, partafeløgum, smápartafeløgum ella samløgupartafeløgum</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">(partnarafeløgum), ið geva seg undir reglurnar um góðskueftirlit, sbr. kapittul 9, og sum lúka treytirnar í stk. 2-4.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesi virkir verða nevnd løggild ávikavist skrásett grannskoðanarvirkir.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Í grannskoðanaríognarfeløgum skal meirilutin av teimum ideellu pørtunum og av atkvøðunum vera ogn hjá løggildum grannskoðarum ella løggildum grannskoðanarvirkjum ávikavist skrásettum grannskoðarum ella skrásettum grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Av hinum pørtunum og atkvøðurættunum í íognarfeløgum kunnu onnur enn teir í 1. pkt. nevndu íognarar í mesta lagi eiga 5 prosent hvør.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda avmarking er tó ikki galdandi fyri persónar, ið hava sítt høvuðsstarv í grannskoðanarvirkinum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Í grannskoðanarpartafeløgum, grannskoðanarsmápartafeløgum og grannskoðanarsamløgupartafeløgum (grannskoðanarpartnarafeløgum) skal meirilutin av parta-, luta- ella innskotspeninginum í felagnum vera ogn hjá løggildum grannskoðarum ella løggildum grannskoðanarvirkjum ávikavist skrásettum grannskoðarum ella skrásettum grannskoðanarvirkjum, ið somuleiðis skulu hava ræðið á meirilutanum av atkvøðurættunum í felagnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Av hinum kapitalpørtunum og atkvøðurættunum í grannskoðanarfelagnum kunnu onnur enn teir í 1. pkt. nevndu persónar og feløg í mesta lagi eiga 5 prosent hvør.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda avmarking er tó ikki galdandi fyri 1) persónar, ið hava sítt høvuðsstarv í grannskoðanarvirkinum, 2) starvsfólkafeløg í viðkomandi grannskoðanarfelag, ið eru óheft av leiðsluni í grannskoðanarfelagnum og einans eiga partabrøv ella lutir í grannskoðanarfelagnum og einans hava teir í nr. 1 nevndu persónar sum limir, og 3) persónar, ið hava ognað sær partabrøv ella lutir sum liður í eini starvsfólkaskipan.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="medium">Í teimum í stk. 3 nevndu grannskoðanarvirkjum skal meirilutin av nevndarlimunum vera løggildir grannskoðarar ávikavist skrásettir</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur eitt grannskoðanarsmápartafelag onga nevnd, skal meirilutin av stjórnarlimunum vera løggildir grannskoðarar ávikavist skrásettir grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í grannskoðanarsamløgupartafeløgum (grannskoðanarpartnarafeløgum) skal meirilutin av ábyrgdu íognarunum vera løggildir grannskoðarar ella løggild grannskoðanarvirkir ávikavist skrásettir grannskoðarar ella skrásett grannskoðanarvirkir.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann loyva frávik frá teimum í stk. 2, 2. pkt. og teimum í stk. 3, 2. pkt nevndu avmarkingunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt loyvi kann verða avmarkað og treytað.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Partabrøv skulu ljóða uppá navn og kunnu ikki vera umsetilig.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tann, sum útvegar sær partabræv ella ein lut, skal geva felagnum boð um sína ognarheimild í seinasta lagi 2 vikur eftir útveganina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Partabrøv ella lutir skulu avhendast í seinasta lagi 8 vikur eftir, at ognarviðurskiftini eru komin í stríð við stk. 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verða partabrøvini ella lutirnir ikki avhendir rættstundis, skal felagið beinanvegin tvingsilsinnloysa partabrøvini ella lutirnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fer tvingsilsinnloysing fram, verða reglurnar í §§ 20 b og 20 c í partafelagslógini at nýta samsvarandi, óansæð talan er um tvingsilsinnloysing av partabrøvum ella lutum.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Stk. 7.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um fremjingina av grannskoðanarvirksemi í felagsformi ella íognarfelagsformi, heruppií reglur um kunngerðing av eigaraviðurskiftunum í grannskoðanarvirkinum, um útinnan av atkvøðurættum hjá partabrøvum ella lutum í grannskoðanarvirkinum, um avhending av einum partabrævi, luti, ella parti í íognarfelag, um partaeigari, lutaeigari ella íognari doyr ella letur sína tilnevning í varðveitslu, og um hvussu undirskrivað verður í grannskoðanarvirkinum.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 8">
          <head rend="bold center">Samsýning</head>
          <div type="bill-section" n="§ 13.">
            <div n="§ 13. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 13.</label> <s xml:lang="fo" cert="medium">Eitt grannskoðanarvirki, sbr. § 12, stk. 1, kann ikki í hvørjum av trimum</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">eftirfylgjandi roknskaparárum hava ein størri part av sínum umsetningi enn 20 prosent hjá sama kunda.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann geva undantak frá hesum, um serligar umstøður eru.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 13. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðari kann ikki fyri at gera uppgávur, sum nevndar í § 1, stk. 2, treyta sær 1) eina hægri samsýning fyri arbeiðið, enn mett verður rímiligt, ella 2) eina samsýning, hvørs rindan ella stødd verður treytað av øðrum viðurskiftum, enn gjørda arbeiðinum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 13. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 2 verður somuleiðis at nýta á samsýning fyri aðrar veitingar, tá grannskoðarin ella aðrir persónar í grannskoðanarvirkinum, ið eru knýttir at uppgávuni ella hava eftirlit við henni, samstundis fyri sama uppgávugevara hava eftirlit við ella eru knýttir at uppgávum, sum nevndar í § 1, stk. 2.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 9">
          <head rend="bold center">Grannskoðaraeftirlit</head>
          <div type="bill-section" n="§ 14.">
            <div n="§ 14. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 14.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðanarvirkir, sbr. § 12, stk. 1, og teir grannskoðarar, ið starvast har, hava skyldu til at geva seg undir góðskueftirlit sambært reglunum í hesum kapitli.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftirlitið skal fevna um fremjingina av teimum uppgávum og óheftnið í sambandi við tær uppgávur, sum grannskoðarin ger sambært § 1, stk. 2.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftirlitið skal fara fram við í mesta lagi 4 ára millumbilum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið, sbr. § 15, kann tó í ítøkiligum førum gera av, at upp til 6 ár kunnu ganga, áðrenn nýtt góðskueftirlit skal fremjast.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt grannskoðanarvirki, har góðskueftirlit fer fram, skal geva góðskueftirlitsfólkinum høvi til at gera tær kanningar, ið tað metir neyðugar, og skal síggja til, at góðskueftirlitsfólkið fær tær upplýsingar og ta hjálp, sum eftirlitsfólkið metir neyðugar fyri at fremja góðskueftirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarar, ið eru knýttir at grannskoðanarvirkinum, hava samsvarandi skyldur mótvegis eftirlitsfólkinum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 15.">
            <div n="§ 15. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 15.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya setir eitt Grannskoðaraeftirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ger starvsskipan fyri eftirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið hevur 1 formann og 8 aðrar limir.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">2 limir skulu vera løggildir grannskoðarar, 2 skulu vera skrásettir grannskoðarar og 4 skulu umboða roknskaparbrúkararnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hvørki formaðurin ella umboðini fyri roknskaparbrúkararnar kunnu vera í starvi hjá ella reka grannskoðanarvirki saman við løggildum ella skrásettum grannskoðarum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Formaðurin í Grannskoðaraeftirlitinum og limirnir verða tilnevndir av Skráseting Føroya fyri eitt tíðarskeið, sum er upp til 4 ár.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið skal tryggja, at tað í § 14, stk. 1 og 2 nevnda góðskueftirlit fer fram í samsvari við lógarinnar reglur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ger eftir uppskoti frá Grannskoðaraeftirlitinum nærri reglur um tað góðskueftirlit, ið skal fremjast, og um hvussu eftirlitið skal fara fram.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum sambandi kunnu eisini ásetast reglur um gjald fyri fremjing av eftirlitinum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tær í stk. 3 nevndu reglur um fremjing av góðskueftirliti skulu m.a. hava leiðreglur um, 1) hvør skal fremja eftirlitið, 2) val av góðskueftirlitsfólkum, sbr. § 16, 3) val av grannskoðanarvirkjum, har góðskueftirlit skal fremjast, og 4) vavið á góðskueftirlitinum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Í staðin fyri teir í stk. 1 nevndu grannskoðarar kann Skráseting Føroya seta í Grannskoðaraeftirlitið persónar, sum hava tikið útbúgving uttanlands, ið verður mett at kunna javnmetast við ta í § 3, stk. 1, nr. 4 og 5, sbr. stk. 3 nevndu útbúgving, og verður § 3, stk. 1, nr. 1 ikki nýtt í hesum førum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 16.">
            <div n="§ 16. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 16.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið velur teir persónar, sum í eitt fimm ára tíðarskeið kunnu fremja góðskueftirlit, sbr. § 15, stk. 4, nr. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesir persónar verða nevndir góðskueftirlitsfólk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftirlitið førir ein lista yvir góðskueftirlitsfólkini.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftirlitsfólkini skulu fremja góðskueftirlit sambært teimum reglum, ið eru givnar um hetta, sbr. § 15, stk. 3 og 4.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá góðskueftirlitið er endað, ger góðskueftirlitsfólkið eina frágreiðing, ið verður send Grannskoðaraeftirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Frágreiðingin skal hava frásøgn um, hvat er kannað, slagið og vavið á kanningini og eina meting av úrslitinum av eftirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið kann áseta, at frágreiðingin eisini skal sendast avvarðandi grannskoðarafelagsskapi fyri at fáa eitt fakligt ummæli.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið kann krevja tær upplýsingar, ið eru neyðugar fyri at eftirlitið kann taka støðu til, um tað hjá tí, sum eftirlit er gjørt hjá, eru skeivleikar, brek ella øki, har ábøtur kunnu verða gjørdar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftirlitið kann, um tað verður mett neyðugt, sjálvt vera við í eftirlitsvitjanum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið tekur støðu til, um ein frágreiðing, har tað stendur, at funnir eru skeivleikar ella brek hjá tí, sum eftirlit er framt hjá, gevur høvi til 1) átalu, uttan annað tiltak innan næstu vanligu eftirlitsvitjan, 2) átalu við eftirlitsvitjan, sum skal gera greitt, um átalan er fylgd, ella 3) at málið verður lagt fyri Dissiplinernevndina, sbr. kapittul 11.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið gevur út eina árliga frágreiðing um arbeiði eftirlitsins.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 17.">
            <div n="§ 17. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 17.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Limirnir í Grannskoðaraeftirlitinum, góðskueftirlitsfólkini og onnur, ið koma upp í arbeiðið við góðskueftirlitinum, koma undir somu reglur um gegni, sum eru galdandi fyri grannskoðarar, sbr. § 11.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Teir í stk. 1 nevndu persónar hava somuleiðis undir ábyrgd eftir §§ 152, 152 a og 152 c-152 f í revsilógini ótreytaða tagnarskyldu viðvíkjandi upplýsingum um fíggjarligu, vinnuligu ella privatu viðurskiftini hjá einum fysiskum ella løgfrøðiligum persóni, sum teir í sambandi við sítt arbeiði verða kunnugir við.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast reglurnar í §§ 152-152 e í revsilógini kann grannskoðari lata víðari upplýsingar til góðskueftirlitsfólkið og Grannskoðaraeftirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Á sama hátt kann góðskueftirlitsfólkið lata víðari upplýsingar til Grannskoðaraeftirlitið.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 10">
          <head rend="bold center">Kæra</head>
          <div type="bill-section" n="§ 18.">
            <div n="§ 18. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 18.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Avgerðir, sum Skráseting Føroya hevur tikið sambært lógini ella reglum, givnum við heimild í lógini, kunnu verða lagdar fyri Vinnukærunevndina í seinasta lagi 4 vikur eftir, at viðkomandi hevur fingið boð um avgerðina.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Avgerðir, tiknar av Grannskoðaraeftirlitinum, kunnu tó ikki verða lagdar fyri hægri fyrisitingarligan myndugleika.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 11">
          <head rend="bold center">Dissiplinernevnd</head>
          <div type="bill-section" n="§ 19.">
            <div n="§ 19. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 19.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Løggildir grannskoðarar og skrásettir grannskoðarar seta í felag eina dissiplinernevnd, hvørs fundarskipan verður gjørd av landsstýrismanninum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í dissiplinernevndini skal vera ein formaður, sum skal vera løgfrøðingur, og í minsta lagi 8 aðrir limir, harav 2 skulu vera løggildir grannskoðarar og 2 skrásettir grannskoðarar, og 4 skulu umboða roknskaparbrúkararnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður talið økt, skulu vera lutfalsliga líka nógvir løggildir og skrásettir grannskoðarar og umboð fyri roknskaparbrúkararnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Formaðurin í nevndini og limirnir í nevndini verða tilnevndir av Skráseting Føroya, sum eisini kann tilnevna ein ella fleiri løgfrøðingar sum næstformenn.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Formansskapurin og limirnir verða tilnevndir fyri 4 ár í senn.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá nevndin viðger mál, sum viðvíkja løggildum grannskoðarum, skal umframt formannin ella næstformannin luttaka í minsta lagi 1 løggildur grannskoðari og 1 umboðandi roknskaparbrúkararnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá nevndin viðger mál viðvíkjandi skrásettum grannskoðarum, skal umframt formannin ella næstformannin í minsta lagi luttkaka 1 skrásettur grannskoðari og 1 umboðandi roknskaparbrúkararnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Luttaka fleiri limir, skal talið av grannskoðarum svara til talið av umboðum fyri roknskaparbrúkararnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Í málum, har tað kann koma upp á tal at taka tilnevningina sum løggildur ella skrásettur grannskoðari aftur, umframt formaðurin vera við í viðgerðini í minsta lagi 2 løggildir</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">ávikavist 2 skrásettir grannskoðarar og tilsvarandi tal av limum umboðandi roknskaparbrúkararnar.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið kann skjóta eitt grannskoðanarvirki, sbr. § 12, stk. 1, inn fyri Dissiplinernevndina, um virkið ikki hevur gjørt leiðreglur um óheftni, sbr. § 11, stk. 4, ella aðramáta um tað í sambandi við fremjing av góðskueftirliti eru funnir skeivleikar ella brek hjá virkinum, sum eftir meting Grannskoðaraeftirlitsins geva orsøk til at leggja málið fyri nevndina.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Dissiplinernevndin ella formaðurin kann nokta at viðgera klagur frá persónum, ið ikki hava ein rættarligan áhuga í teimum viðurskiftum, klagan viðvíkur, og klagur, sum frammanundan verða mettar ógrundaðar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur Skráseting Føroya, Fíggjareftirlitið, Tryggingareftirlitið, Fíggjarmálaráðið, ákæruvaldið, Felagið fyri løggildar grannskoðarar, Felagið fyri skrásettar grannskoðarar ella Grannskoðaraeftirlitð latið klaguna inn, skal Dissiplinernevndin viðgera klaguna.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann áseta reglur um, at klagarin skal rinda Dissiplinernevndini eitt gjald fyri at fáa klaguna viðgjørda.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Í staðin fyri teir í stk. 1 nevndu grannskoðarar, kunnu í Dissiplinernevndina setast persónar, sum hava tikið útbúgving uttanlands, ið verður mett at kunna javnmetast við ta í § 3, stk. 1, nr. 4 og 5, sbr. stk. 3 nevndu útbúgving, og verður § 3, stk. 1, nr. 1 ikki nýtt í hesum førum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 20.">
            <div n="§ 20. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 20.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein grannskoðari, ið, tá hann ger uppgávur sambært § 1, stk. 2, setir til síðis tær skyldur, ið lógin ásetir, kann frá Dissiplinernevndini fáa eina ávaring ella eina bót upp á í mesta lagi 300.000 kr.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bótin fellur til landskassan.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 20. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="medium">Um ein grannskoðari er sekur í grovum ella ofta endurtakandi vansketni í fremjingini av sínum virksemi og tað, sum er gjørt, gevur orsøk til at halda, at viðkomandi ikki í framtíðini fer at røkja virksemið á forsvarligan hátt, kann Dissiplinernevndin avmarka rættin hjá viðkomandi at fremja lógbodna grannskoðan</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">ella frádøma tilnevningina í eitt tíðarskeið frá 6 mánaðum til 5 ár, ella til annað verður avgjørt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Avgerðin skal hava upplýsing um, at sambært § 22 kann verða kravt, at hon verður løgd fyri rættin og um freistina fyri hesum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 20. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Dissiplinernevndin kann lata avhoyring av pørtum og vitnum fara fram við Føroya Rætt ella við býrættin, har sum parturin ella vitnið býr.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 20. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Um tað áliggur tí grannskoðanarvirki, sum viðkomandi grannskoðari eigur ella er í starvi hjá, ein sjálvstøðug ábyrgd, sbr. § 19, stk. 3, ella ein medábyrgd fyri, at grannskoðarin ikki hevur hildið sínar skyldur, sbr. stk. 1, kann grannskoðanarvirkið fáa eina ávaring ella eina bót, ið fellur til landskassan, upp á í mesta lagi 750.000 kr.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um tað áliggur grannskoðanarvirkinum ein medábyrgd, kann virkinum einsamalt verða álagt tey í 1. pkt. nevndu revsitiltøk, um virkið er tikið við sum partur í einum kærumáli hjá Dissiplinernevndini.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 20. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Formaðurin í Dissiplinernevndini kann í stórum og torførum málum velja ein serkønan at leggja fram málið og gera yvirhoyringar fyri nevndini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Útreiðslan til tann serkøna verður rindað av øllum grannskoðarum, sum hjá Skráseting Føroya eru skrásettir sum løggildir grannskoðarar í málum viðvíkjandi løggildum grannskoðarum og av øllum grannskoðarum, sum hjá Skráseting Føroya eru skrásettir sum skrásettir grannskoðarar í málum viðvíkjandi skrásettum grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur ein almennur myndugleiki lagt málið fyri, rindar viðkomandi myndugleiki útreiðsluna.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 20. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Dissiplinernevndin kann gera av, at ein avgerð skal almannakunngerast.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 21.">
            <div n="§ 21. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 21.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Avgerðir hjá Dissiplinernevndini eftir hesi lóg kunnu ikki leggjast fyri annan fyrisitingarligan myndugleika.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 21. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Bøtur, ið eru álagdar sambært § 20, stk. 1 og 4, kunnu heintast inn við panting.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 22.">
            <div n="§ 22. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 22.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tann, sum ein avgerð eftir § 20, stk. 2, viðvíkur, kann krevja, at avgerðin verður løgd fyri landsrættin.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 22. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitan sambært stk. 1 skal vera Skráseting Føroya í hendi í seinasta lagi 4 vikur eftir, at viðkomandi hevur fingið boð um avgerðina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya leggur sak móti viðkomandi eftir borgarligu revsilógini.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 22. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitan um sakarmál hevur steðgandi virknað, men rætturin kann við úrskurði gera av, at viðkomandi, meðan málið verður viðgjørt, ikki kann reka virksemi sum løggildur ávikavist skrásettur grannskoðari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður avgerðin hjá Dissiplinernevndini við dóminum mett lóglig, kann í hesum verða ásett, at kæra ikki er steðgandi.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 23.">
            <div n="§ 23. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 23.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Dissiplinernevndin kann altíð eftir umsókn seta úr gildi eina frádøming, ið er gjørd sambært § 20, stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er frádømingin gjørd, til annað verður avgjørt, og sýtir nevndin eini umsókn um úrgildissetan av frádømingini, kann viðkomandi krevja, at avgerðin verður roynd í landsrættinum, um farin eru fimm ár eftir frádømingina og í minsta lagi 2 ár eftir, at endurvinningin av tilnevningini seinast er noktað við dómi.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">§ 20, stk. 2, 2. pkt. og § 22, stk. 2 verða at nýta samsvarandi.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 24.">
            <div n="§ 24. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 24.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyrningarfreistin fyri at leggja eitt mál fyri Dissiplinernevndina er 5 ár roknað frá tí degi, tann skeiva framferðin ella undanlátið helt uppat.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 24. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyrningarfreistin verður brotin, tá kæra verður latin Dissiplinernevndini.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 12">
          <head rend="bold center">Reglur um tagnarskyldu</head>
          <div type="bill-section" n="§ 25.">
            <div n="§ 25. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 25.</label> <s xml:lang="fo" cert="medium">§§ 144, 150-152f og 154-157 í revsilógini verða at nýta samsvarandi fyri grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi starvsfólkinum hjá hesum verða §§ 144, 152-152f og 155 í somu lóg at nýta samsvarandi.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 13">
          <head rend="bold center">Revsireglur</head>
          <div type="bill-section" n="§ 26.">
            <div n="§ 26. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 26.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Brot á § 6, stk. 3, § 8, § 10, stk. 2 og 5-7, § 11, § 12, stk. 1-4, 6, 8 og 9 og § 13 verða revsað við bót, um ikki størri revsing er uppiborin sambært lóggávuni annars.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 26. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">I fyriskipanum, givnar av landsstýrismanninum sambært lógini, kann vera ásett revsing við bót fyri brot á reglurnar í fyriskipanunum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 26. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Revsing kann verða áløgd feløgum v.m. (løgfrøðiligum persónum) sambært reglunum í 5. kapitli í revsilógini.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 26. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein grannskoðari, ið, tá hann fremur uppgávur sambært § 1, stk. 2, gevur skeiva skrivliga váttan ella skrivliga vissu um nakað, sum hann ongan kunnleika hevur um, ella hevur undirskrivað grannskoðanarátekningina í einum roknskapi, sum ikki er grannskoðaður av viðkomandi, uttan at hetta framgongur av givnu grannskoðanarváttanini, verður revsaður við bót ella fongsli í upp til 4 mánaðir, um ikki størri revsing er uppiborin sambært lóggávuni annars.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi fyri ein grannskoðara, sum uttan at vera knýttur at einum grannskoðanarvirki, sbr. § 12, stk. 1, ger tær í § 1, stk. 2 nevndu uppgávur.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 14">
          <head rend="bold center">Freistir</head>
          <div type="bill-section" n="§ 27.">
            <div n="§ 27. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 27.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tær freistir, ið eru ásettar í ella sambært hesi lóg, byrja frá og við degnum eftir tann dag, tá hendingin, ið útlosyir freistina, fer fram.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er galdandi bæði, tá dags-, viku-, mánaðar- og ársfreistir skulu roknast.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 27. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Er freistin givin í vikum, gongur freistin, sbr. stk. 1, út á vikudegnum hjá tí degi, tá hendingin, sum útloysti freistina, fór fram.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 27. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Er freistin givin í mánaðum, gongur freistin, sbr. stk. 1, út á mánaðardegnum hjá tí degi, tá tann hendingin, ið útloysti freistina, fór fram.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Er dagurin, tá freistin varð útloyst, tann síðsti dagurin í einum mánaði, ella gongur freistin út á einum mánaðardegi, sum ikki er, gongur freistin</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">altíð út á síðsta degi í mánaðinum óansæð longdina.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 27. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Er freistin givin í árum, gongur freistin, sbr. stk. 1, út á ársdegnum hjá tí degi, tá hendingin, sum útloysti freistina, fór fram.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 27. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Gongur freistin út í einum vikuskifti, ein halgidag, grundlógardagin, jólaaftan ella nýggjársaftan, verður freistin longd til komandi gerandisdag.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 15">
          <head rend="bold center">Fígging av góðskueftirliti og disssiplinerskipan</head>
          <div type="bill-section" n="§ 28.">
            <div n="§ 28. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 28.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin kann áseta, at góðskueftirlitið og dissiplinerskipanin verða fíggjað við innkrevjing av gjaldi hjá øllum tilnevndum grannskoðarum, ið eru knýttir at einum grannskoðanarvirki, sbr. § 12, stk. 1.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 28. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tey í stk. 1 nevndu gjøld kunnu heintast inn við panting.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 16">
          <head rend="bold center">Avtala við donsku myndugleikarnar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 29.">
            <div n="§ 29. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 29.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismanninum verður heimilað at gera avtalu við donsku myndugleikarnar um, at tað í § 14 nevnda góðskueftirlit verður framt av góðskueftirlitsfólki, sum danska Revisortilsynet hevur góðkent smbrt.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">lov nr. 302 af 30/04/2003 om statsautoriserede og registrerede revisorer við seinni broytingum, og at góðskueftirlitsfólkini fremja eftirlitið við ábyrgd og undir eftirliti av danska Revisortilsynet, og at tey virki, ið verða vald út til eftirlit, verða vald út eftir tilmæli frá danska Revisortilsynet.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 29. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftilitsfólk smbrt.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">stk. 1 hava tær heimildir, sum ásettar eru í hesi lóg og reglum, settar smbrt.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">lógini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high" rend="bold">Kap.1.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium" rend="bold">Almennar viðmerkingar</s> <s xml:lang="fo" cert="medium" rend="bold">Bakstøði</s></p>
            </div>
            <div n="§ 29. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður avtala gjørd smbrt.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">stk. 1, hevur landsstýrismaðurin heimild til í kunngerð at gera frávik frá § 15, stk. 3 og 4, § 16 og § 17.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis verður heimilað landsstýrismanninum í kunngerð at seta í gildi í Føroyum tær reglur um góðskueftirlit, sum Erhvervs- og Selskabssyrelsen hevur sett í gildi í Danmark.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar, nevndar í 2. pkt. skulu vera innanfyri teir karmar, sum ásettir eru í § 15, stk. 3.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 16">
          <head rend="bold center">Gildiskoma og skiftisreglur v.m.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 30.">
            <div n="§ 30. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 30.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda lóg kemur í gildi 1. januar 2008.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 30. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Sjey ára tíðarskeiðið í § 10, stk. 2, verður roknað frá fyrst komandi vanliga aðalfundinum í tí fyritøku, sum verður grannskoðað.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 30. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Samstundis fara úr gildi løgtingslóg nr. 119 frá 21. mai 1993 um skrásettar grannskoðarar, løgtingslóg nr. 120 frá 21. mai 1993 um løggildar grannskoðarar og løgtingslóg nr. 53 frá 13. mai 1997 um útbúgving til grannskoðara.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 30. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Í málum viðvíkjandi brotum á løgtingslóg um løggildar grannskoðarar, sum higartil eftir nevndu løgtingslóg kundu verið løgd fyri grannskoðarayrkisnevndina fyri løggildar grannskoðarar, og í málum um brot á løgtingslóg um skrásettar grannskoðarar, sum higartil eftir nevndu løgtingslóg kundu verið løgd fyri grannskoðarayrkisnevndina fyri skrásettar grannskoðarar, verða spurningar um brot, sum eru framd áðrenn henda løgtingslógin kom í gildi, avgjørdir av Dissiplinernevndini eftir higartil galdandi reglum viðvíkjandi málum, sum eru latin Dissiplinernevndini eftir, at lógin kom í gildi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Løgtingið samtykti í vár, at nýggj og dagførd vinnufelagslóggáva skuldi setast í gildi í Føroyum, m.a partafelagslógina og ársroknskaparlógina, løgtingsmál 62/2005 og 61/2006.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við nýggju ársroknskaparlógini, sum kemur í gildi 1. januar 2008, verða fleiri ásetingar um grannskoðan, sum standa í kapittul 8 a í galdandi ársroknskaparlóg, strikaðar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar ásetingarnar vórðu í Danmark, tá nýggja ársroknskaparlógin kom í gildi har í 2001, fluttar yvir í donsku grannskoðaralógina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í viðmerkingunum til uppskotið um at seta nýggju ársoknskaparlógina í gildi í Føroyum, varð sagt, at <hi rend="italic">grannskoðaralóggávuna, av tí at grannskoðanarlóggávan er føroyskt málsøki”.</hi></s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaralóggávan er frá 1993, og er stórt sæð ikki broytt síðani, og tí varð mett rættast, í staðin fyri bert at gera nevndu broytingar í lóggávini, at gera nýggja lóg.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sum fyrimynd er nýtt danska grannskoðaralógin frá 2003, lov om statsautoriserede og registrerede revisorer, og svarar lógaruppskotið í innihaldi og bygnaði neyvt til ta lógina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Gongdin internationalt </hi>Roknskapargølan í sambandi við, at amerikanska fyritøkan Enron í 2001 fór á húsagang, og fleiri roknskapargølur eftir tað hevði við sær, at tað var minni álit millum íleggjarar á kapitalmarknaðin alla staðni í heiminum, og at trúvirðið hjá grannskoðarayirkinum millum almenningin var fyri álvarsomum bakkasti.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í USA varð lóggáva sett í verk, sum m.a hevði við sær alment eftirlit við grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini ES setti tiltøk í verk, og eitt úrslit av hesum var, at ES- kommisjónin setti uppskot fram um eitt nýtt direktiv um lógkravda grannskoðan av árs- og konsernroknskapum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Direktivið (Eurpaparlamentets og Rådets direktiv 2006/43/EF af 17. maj 2006 om lovpligtig revision af årsregnskaber og konsoliderede regnskaber), vanliga nevnt <hi rend="italic">”nýggja 8. direktivið</hi>”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Direktivið, sum avloysti 8. direktivið um lógkravda grannskoðan kom í gildi 29. juni 2006 og skal verða implementerað í limalondunum í seinsta lagi 2 ár eftir, at tað kom í gildi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar í uppruna 8. direktivinum um autorisatión av persónum, sum skulu fremja lógkravda grannskoðan, eru í stóran mun varðveittar í nýggja direktivinum, eigara- og leiðsluásetingarnar eru liberaliseraðar, lógkravda grannskoðan við m.a. góðskueftirliti, og tað verður sett krav um, at londini stovna eitt effektivt alment eftirlit við grannskoðarum og grannskoðaravirkjum.</s> <seg xml:lang="fo" rend="bold">1.</seg> <s xml:lang="fo" cert="medium" rend="bold">Endamálið við lógaruppskotinum</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við lógaruppskotinum er at dagføra grannskoðaralóggávuna soleiðis, at lóggávan samsvarar við lóggávuna í londunum rundan um okkum m.a. soleiðis, at óhefta støðan hjá grannskoðarum verður styrkt, og at styrkja teirra kappingarevni í mun til útlendskar grannskoðarar eins væl og innlendsk ráðgevingarvirkir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Òhefta støðan hjá grannskoðarum verður styrkt, við at tað eftir uppskotinum verður lagdur dentur á, at grannskoðarar í ítøkiliga førinum eru óheftir av tí persóni, fyritøku o.a., teir gera lógarkravda grannskoðan hjá, t.e. tá teir gera grannskoðanar- og aðrar váttanaruppgávur, t.v.s. tá teir eru álitisumboð hjá almenninginum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er ikki fyrr enn grannskoðarin gevur váttan, at umheimurin fær ein serligan áhuga fyri arbeiði grannskoðarans og tí eisini óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið verður tí avmarkað til kjarnuøki grannskoðarans, tað merkir í hesum sambandi tað økið, har tað við fyriliti fyri almenninginum er tørvur á at tryggja, at grannskoðarin ikki letur seg ávirka av óviðkomandi áhugamálum, tá hann røkir sína uppgávu.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað, sum grannskoðarin annars starvast við, verður ikki skipað í lógaruppskotinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðararnir verða lagdir undir kravt góðskueftirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftirlitið fer eisini at fevna um spurningin um óheftni hjá grannskoðarum í ítøkiligum málum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Herðingin verður í samsvari við ES-tilmælini um ávikavist góðskutrygd og um óheftni hjá grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kappingarstøðan hjá grannskoðarum verður styrkt við tað, at tað verður møguligt at veita eina breiða ráðgeving, eins og tað er galdandi fyri teirra evropeisku starvsfelagar, t.d. ráðgevingar- og konsulentuppgávur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tó skal fyrilit altíð takast fyri ítøkiliga óheftninum, um grannskoðanar- ella aðrar váttanir verða gjørdar fyri sama kunda.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast broyttar lógarrammur fyri grannskoðarayrkið, fer vinnulívið framvegis at hava møguleika at brúka tann førleika, sum í dag er í nógvum grannskoðanarvirkjum.</s> <seg xml:lang="fo">Høvuðspunktini í lógaruppskotinum fevna m.a. um:</seg> <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Galdandi rættur </hi>Galdandi grannskoðaralóggáva er fra 1993 og varð gjørd við fyrimynd í teimum báðum donsku grannskoðaralógunum, sum vóru galdandi í Danmark í 1993.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda lóggávan er skipað sum ein góðkenningarskipan ella autorisasjónsskipan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað merkir, at atgongdin til hesa vinnuna er ikki frí, og at lóggávan regulerar atgongdina til at reka vinnu sum ávikavist løggildur og skrásettur grannskoðari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reguleringin skal skapa tryggleika og garanti í sambandi við grannskoðan til fyrimuns fyri tey, sum brúka veitingarnar hjá grannskoðaranum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar um løggildar grannskoðarar og um skrásettar grannskoðarar eru í dag í tveimum lógum: Løgtingslóg nr. 120 frá 21. mai 1993 um løggildar grannskoðarar og løgtingslóg nr. 119 frá 21. mai 1993 um skrásettar grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium" rend="bold italic">Treytirnar at fáa góðkenning sum løggildur ella skrásettur grannskoðari</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at verða góðkendur sum løggildur ella skrásettur grannskoðari krevst, at viðkomandi hevur staðið eina roynd sum løggildur ella skrásettur grannskoðari, og at viðkomandi hevur 3 ára praktiktíð á grannskoðaravirki og har hevur arbeitt við øllum vanligum grannskoðarauppgávum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir § 4 í løgtingslógini um løggildar grannskoðarar setur skrásetingarmyndugleikin, t.e. Skráseting Føroya, næri reglur um próvtøkuna hjá løggildum grannskoðarum, heruppií reglur um treytirnar fyri at fara upp til próvtøku, próvtøkukrøv, próvtøkuhald og próvtøkudøming.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tìlíkar reglur eru settar í kunngerð nr. 1 frá 2. mai 2007 um próvtøku til at gerast løggildur grannskoðari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini er heimilað Skráseting Føroya at gera avtalu við Erhvervs- og Selskabsstyrelsen, at danska Revisorkommissjónin og Eksamiukommissjónin hjálpir Skráseting Føroya við nevndu uppgávum, ella at gera avtalu um, at Revisorkommissjónin umsitir hetta økið fyri Skráseting Føroya.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hendan heimildin er ikki nýtt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir løgtingslóg nr. 53 frá 13. mai 1993 um útbúgving til grannskoðara er heimilað landsstýrismanninum í undirvísingarmálum í kunngerð at áseta reglur fyri tí førleikapróvtøku og tí útbúgvingarliga grundarlagi, sum krevst til eina góðkenda útbúgving av skrásettum grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar reglur eru ikki settar.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium" rend="bold italic">Treytirnar at útinna grannskoðaravirksemi</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í § 10 í løgtingslógini um løggildar grannskoðarar eru reglur um generelt óheftni hjá løggildum grannskoðarum, og í § 13 eru reglur um konkret óheftni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Løgtingslógin um skrásettar grannskoðarar hevur ikki samsvarandi reglur um generelt óheftni, men hevur samsvarandi reglur um konkret óheftni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um generelt óheftni forða fyri, at grannskoðari yvirhøvur kemur í interessukonflikt í konkretum málum, meðan reglurnar um konkret óheftni skulu forða fyri, at grannskoðarin ger eina uppgávu, tá tað í konkreta førinum kann haldast, at tað er ineteressukonflikt.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">§ 10 í løgtingslógini um løggildar grannskoðarar ásetur m.a, at yrkið sum løggildur grannskoðari kann ikki sameinast við nakað tænastumannayrki innan fyri land, kommunu ella annað fastlønt starv í almennum virki, undantikið starvið sum lærari við lærdan háskúla, annan hægri lærustovn ella sum hjálpari við ein vísindaligan stovn.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Yrkið sum løggildur grannskoðari kann ikki sameinast við sakføraravirki ella annað virksemi, sum er treytað av almennari viðurkenning ella loyvi, við vinnu, ið er umfatað av Vinnulógini ella lóg um matstovu ella gistingarhúsvirksemi v.m., við yrki sum nevndarlimur, stjóri, fyrisitari, avtøkustjóri ella sum starvsfólk ella annars arbeiðandi í einari vinnufyritøku ella stovni, ið rekur annað virksemi enn grannskoðan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir § 13 kann ein løggildur grannskoðari ikki geva váttan frá sær í roknskaparviðurskiftum, m.a. tá í tænastuviðurskiftum, í hjúnalagi, í føstum samlívsviðurskiftum, í ættlýsingar- ella hann í tilfosturstøkuviðurskiftum, ella í ættar- ella svágarviðurskiftum í upp- ella niðurgangandi grein ella í síðulinju so nær sum børnum hjá systkjum, er knýttur at honum, grannskoðanin ynskist framd, ella at bókhaldara ella kassameistara hjá viðkomandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Dissiplinerskipan </hi>Eftir galdandi grannskoðaralógum skulu setast grannskoðarayrkisnevndir (disciplinernevndir), ein fyri løggildar grannskoðarar og ein fyri skrásettar grannskoðarar, og setast skulu grannskoðaranevndir fyri løggildar og skrásettar grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Yrkisnevndirnar skulu eftir lógini virka sum dissiplinerir myndugleikar, hagar borgarar o.o, sum hava rættarliga interessu í málinum, kunnu klaga um, at ein løggildur ella skrásettur grannskoðari ikki hevur hildið sínar skyldur í sínum arbeiði.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaranevndin skal eftir galdandi lóg fyrst og fremst virka sum kærurstovnur fyri yrkisnevndina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Disiplinerskipanin er ongantíð sett í verk, tó hava grannskoðarar, sum eru limir í yrkisfeløgunum, verið undir teirri donsku dissiplinerskipanini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í Danmark varð við lov nr. 234 af 29. april 2002 grannskoðaranevndin tikin av sum fyrisitingarligur kærumyndugleiki fyri dissiplinernevndirnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir tað hevði dissiplinerskipanin bert 2 dissiplinernevndir, hvørs avgerðir ikki kundu leggjast fyri annan fyrisitingarligan myndugleika.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við nýggju donsku grannskoðaralógini frá 2003 vórðu tær tvær dissiplinernevndirnar lagdar saman í eina dissiplinernevnd.</s> <seg xml:lang="fo" rend="bold">2.</seg> <seg xml:lang="fo"><hi rend="bold">Høvuðstættirnir í lógaruppskotinum </hi>Høvuðstættirnir í lógaruppskotinum er hesir:</seg> <seg xml:lang="fo" rend="italic">a) Tær báðar grannskoðaralógirnar verða savnaðar í einari felags lóg:</seg> <s xml:lang="fo" cert="high">Galdandi grannskoðaralógir, lóg um løggildar grannskoðarar og lóg um skrásettar grannskoðarar, verða koyrdar saman í eina lóg, og tað hevur verið mett hent at gera grannskoðaralóggávuna einfaldari, soleiðis at tað í framtíðini galda felags reglur fyri báðar bólkarnar av grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at orðið “tilnevndur” verður nýtt um báðar bólkar av grannskoðarum sum felagsheiti fyri tað, at rætturin verður fingin, at vera løggildur ávikavist skrásettur grannskoðari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast løggildir og skrásettir grannskoðarar verða reguleraðir í somu lóg, verður framvegis talan um tveir bólkar av grannskoðarum við ymiskum útbúgvingarstøði.</s> <seg xml:lang="fo" rend="italic">b) Lógin viðger einans grannskoðarans veitan av váttanum:</seg> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið vendir sær móti grannskoðarans grannskoðan av roknskapum v.m. og ískoytisfrágreiðingum og annars móti grannskoðarans veitan av váttanum og frágreiðingum, ið eru kravdar sambært lóggávuni ella ikki einans eru ætlaðar til nýtslu hjá tí, sum hevur biðið um tær.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið setur ikki mørkini fyri virksemi grannskoðarans, men einans tey øki, ið hava týdning fyri óheftni grannskoðarans og virkið sum álitisumboð hjá almenninginum, nevniliga grannskoðarans grannskoðan og veitan av váttanum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er ikki fyrr enn grannskoðarin veitir váttanir, at umheimurin fær ein serstakan áhuga í arbeiði grannskoðarans og tessvegna eisini í óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hvat grannskoðarin annars arbeiðir við, verður ikki skipað í lógaruppskotinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin er sostatt ikki álitisumboð hjá almenninginum, um hesin í kapping við aðrar vinnubólkar ger t.d. ráðgevara- ella konsulentuppgávur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá grannskoðarin fer uttan fyri sítt kjarnuøki og ynskir at arbeiða við øðrum uppgávum, verður viðkomandi kappingarliga javnsettur við allar aðrar veitarar av slíkum veitingum, og kann tí ikki virka sum “álitisumboð hjá almenninginum”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sostatt fara t.d. ráðgevara- ella konsulentuppgávur tí ikki at vera fevndar av kravdu tryggingini, av reglunum um góðskutrygd ella av dissiplinerskipanini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá talan er um slíkar uppgávur, má grannskoðarin kappast á jøvnum føti við aðrar veitarar við vanligum marknaðartreytum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samstundis er tó greitt, at virksemi, ið liggur uttanfyri kjarnuøkið, sum lógaruppskotið skipar, eftir einari ítøkiligari óheftari meting kann fáa slík eyðkenni, at grannskoðarin verður forðaður í at fremja eina røð av grannskoðanar- og váttanaruppgávum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sjálvt um lógaruppskotið letur upp fyri fleiri nýggjum vinnumøguleikum hjá grannskoðarum, hevur tað verið mett heilt avgerandi, at grannskoðarin ikki er undir fyriskipanarheimild hjá ikki-grannskoðarum, ella at óheftni grannskoðarans á annan hátt verður hótt, tá grannskoðarin ger uppgávur sum álitisumboð hjá almenninginum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið hevur tí eina áseting um, at grannskoðari - hóast hesin kann fara í starv aðrastaðni enn í grannskoðanarvirkjum – einans kann grannskoða og veita váttanir innan fyri økið hjá einum grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað, at ein grannskoðari er í starvi í einum øðrum virki enn einum grannskoðanarvirki, forðar tó ikki hesum grannskoðara í yvirhøvur at arbeiða við grannskoðanar- og øðrum váttanaruppgávum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fortreytin er einans, at grannskoðarin fremur sítt grannskoðanar- og váttanarvirksemi gjøgnum eitt grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin skal tó í eini slíkari støðu vera varugur við reglurnar um ítøkiliga óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesin skipanarhátturin er í samsvari við nýggja 8. direktivið um óheftni hjá grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Direktivið er tó einans um lógarkravda grannskoðan og ikki um øll føri, har grannskoðari veitir váttanir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at sleppa undan iva um, hvar mørkini ganga, og fyri at tryggja, at lógaruppskotið fevnir um øll tey føri, har grannskoðarin virkar sum álitisumboð hjá almenninginum, verður skotið upp, at lógaruppskotið skal fevna um øll sløg av veitanum av váttanum, ið ikki einans eru ætlað til egna nýtslu hjá tí, sum hevur biðið um tær.</s> <seg xml:lang="fo" rend="italic">c) Óheftni grannskoðarans verður tryggjað við reglum um ítøkiligt óheftni:</seg> <s xml:lang="fo" cert="high">Í samsvari nýggja 8. direktivið um óheftni hjá grannskoðarum leggur lógaruppskotið upp til, at tað ikki longur, sum í løgtingslógini um løggildar grannskoðarar verður ásett eitt alment forboð móti, hvat grannskoðarar kunnu gera.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað verður soleiðis upp til grannskoðaran sjálvan at taka støðu til, hvørjar uppgávur hann ella hon vil arbeiða við.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin skal tó í tí sambandi vera varugur við, at virksemið ítøkiliga kann fáa ávirkan á, hvørjar uppgávur innan fyri váttanarøkið grannskoðarin sjálvur ella onnur í grannskoðanarvirkinum kunnu átaka sær.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Útgangsstøðið er soleiðis, at lóggivið verður í teimum førum, har tað er ein almennur áhugi í hesum, t.e. í teimum førum, har grannskoðarin virkar sum álitisumboð hjá almenninginum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Soleiðis er – í samsvari við altjóða reglur – galdandi almenna forboðið í løgtingslógini um løggildar grannskoðarar móti, at grannskoðari ger eina røð av vinnuligum uppgávum, at grannskoðari hevur nevndarsessir, ella at grannskoðari virkar sum fyrisitari ella avtøkustjóri, ikki tikið við í lógaruppskotinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað merkir, at grannskoðari, hvørja ferð hann ella hon hevur átikið sær eina grannskoðanar- ella váttanaruppgávu, skal gera eina ítøkiliga meting av, um vandi er fyri, at grannskoðarin fer at lata seg leiða av óviðkomandi áhugamálum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tessvegna er onki til hindurs fyri, at grannskoðari er nevndarlimur í einari lokalari maskinverksmiðju og samstundis er grannskoðari fyri eitt felag í einari heilt aðrari vinnugrein, um ikki tað ítøkiliga er eitt slíkt samband millum hesi virkir, sum nærri umrøtt í § 11 í uppskotinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið skipar sostatt ítøkiliga óheftni grannskoðarans og ikki sum løgtingslógin um løggildar grannskoðarar bæði tað ítøkiliga og tað almenna óheftnið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin skal soleiðis taka støðu til, um hann ella hon í ítøkiligu støðuni fer at kunna gera váttanaruppgávur fyri ein kunda.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sum ein eyka trygd fyri, at grannskoðari – innan hann fer undir eina uppgávu – ger eina slíka meting, setir lógaruppskotið krav um, at einstaka grannskoðanarvirkið skal hava gjørt leiðreglur fyri meting av óheftninum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar leiðreglur skulu tryggja, at grannskoðarin ger hesa meting, og hvussu hon skal gerast.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá Grannskoðaraeftirlitið ger góðskueftirlit, verður ansað eftir, um slíkar leiðreglur eru gjørdar, um tær eru nøktandi og um tær verða fylgdar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Umframt hetta eru ásetingar eisini gjørdar strangari, sum beinleiðis úrslit av nýgja 8. direktivinum viðvíkjandi metingini av óheftninum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyrst og fremst er persónsskarin, sum kann hugsast at fáa ávirkan á grannskoðanina, munandi øktur, og harumframt er tikin við ein røð av teimum hóttanum móti óheftni grannskoðarans, sum tilmælið nevnir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um óheftni skulu síggjast í samanhangi við reglurnar um innanhýsis umferð, reglurnar um ognarviðurskifti, reglurnar um samsýning og reglurnar um góðskutrygd, tí allar hesar reglur hava til endamáls at styrkja grannskoðarans óheftni, tá hann gevur váttanir.</s> <seg xml:lang="fo" rend="italic">d) Reglur verða gjørdar um innanhýsis umferð:</seg> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at tryggja óheftni grannskoðarans enn meira, verða reglur skotnar upp um kravda innanhýsis umferð í m.a. børsskrásettum virkjum og fíggjarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Við innanhýsis umferð er at skilja, at</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">tann ella teir grannskoðarar, ið hava ábyrgdina av grannskoðanaruppgávuni, skulu skiftast út eftir eitt ásett áramál.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Útskiftingin kann henda við aðrar grannskoðarar frá sama grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglur um umferð hava ikki fyrr verið í føroyskari grannskoðanarlóggávu, men í 8. direktivinum um óheftni hjá grannskoðarum, verður tað mett sum ein hóttan móti grannskoðarans óheftni, um grannskoðarin fær ov tøtt sambond við stjórn ella nevnd í tí virki, sum skal grannskoðast.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Umferð verður við støði í hesum mett sum ein háttur at tryggja óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Útskifting skal fara fram í minsta lagi sjeynda hvørt ár, og ein grannskoðari, ið soleiðis er skiftur út, kann ikki tvey tey fylgjandi árini fara aftur til grannskoðanarkundan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Útskiftingin viðvíkir tí ella teimum grannskoðarunum, ið undirskriva á grannskoðanarátekningina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tíðarskeiðini eru í samsvari við ES-tilmælið.</s> <seg xml:lang="fo" rend="italic">e) Reglur um ognarviðurskifti í grannskoðanarvirkjum:</seg> <s xml:lang="fo" cert="high">Sum nevnt undir b, gevur lógaruppskotið møguleika fyri einari røð av nýggjum vinnumøguleikum fyri grannskoðaran, nú hesin kann kappast á jøvnum føti við aðrar á marknaðinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað hevur tó verið mett avgerandi, at grannskoðarin ikki er undir fyriskipanarheimild hjá ikki-grannskoðarum, tá grannskoðari ger uppgávur sum álitisumboð hjá almenninginum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið hevur tí eina áseting um, at grannskoðari – sjálvt um hesin kann fara í starv aðrastaðni enn í grannskoðanarvirki – einans kann grannskoða og geva váttanir innan fyri eitt grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðanarvirkið verður við hesum ein snúningsdepil fyri virksemi grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er um bæði løggild grannskoðanarvirkir eins væl og skrásett grannskoðanarvirkir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um ognarviðurskifti í grannskoðanarvirkjum eru tí ein týdningarmikil táttur í tryggingini av óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er fyrst og fremst um møguleikan at skjóta inn fremmandan kapital í eitt grannskoðanarvirki, t.e. kapital frá øðrum enn grannskoðarum/grannskoðanarvirkjum ella starvsfólkum í hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið leggur seg í hesum spurningi nær nýggja 8. direktivinum um óheftni hjá grannskoðarum, ið einans krevur, at grannskoðarar hava meirilutan av atkvøðurættunum í einum grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ongar reglur eru í galdandi lóggávu um ognarviðurskifti í grannskoðaravirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta uppskotið leggur seg uppat 8. direktivinum um óheftni hjá grannskoðarum, og reglur um ognarviðurskifti í granskoðaravirkjum verða nú settar í lógina.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">givin møguleiki fyri lutvísum krossognarviðurskiftum millum løggildar og skrásettar grannskoðarar, tá báðir bólkar eru góðkendir í mun til Ráðsins 8. fyriskipan.</s> <seg xml:lang="fo" rend="italic">f) Reglur um samsýning:</seg> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um samsýning eru tillagaðar í samsvari við nýtsluøki lógarinnar, ið loyvir, at grannskoðari tekur sær av øðrum uppgávum enn teimum, ið vanliga hava verið kjarnuøkið hjá einum grannskoðara.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi samsýning grannskoðarans, verður tí í reglunum skilt ímillum, hvørjar uppgávur grannskoðarin ger.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Øðrumegin tey føri, har grannskoðarin antin einans tekur sær av váttanaruppgávum, ella bæði ger slíkar uppgávur og ráðgevingaruppgávur fyri sama kunda, og – hinumegin – tey føri, har grannskoðarin einans ger ráðgevingaruppgávur fyri ein kunda.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan um, at grannskoðari fyri grannskoðanar- og aðrar veitanir av váttanum ikki kann treyta sær eina hægri samsýning fyri sítt arbeiði, enn mett verður rímiligt, verður tikin við óbroytt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Staðfest verður tó, at marknaðarprísurin skal verða lagdur til grundar fyri fatanini av “eini rímiligari samsýning”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin eru reglurnar um grannskoðarans samsýning fyri aðrar veitingar enn veitanir av váttanum vorðnar nútímansgjørdar og tillagaðar nýtsluøki lógarinnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógarøkið er avmarkað til grannskoðanar- og váttanaruppgávur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eldra orðingin um óheftni av fremjingini av eini verkætlan er tí óaktuell.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Veitir grannskoðari sostatt kundanum einans ráðgeving, er grannskoðarin á jøvnum føti við allar aðrar ráðgevarar viðvíkjandi samsýning fyri ráðgevingina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sostatt er onki til hindurs fyri, at grannskoðarin í eini støðu, har tað ikki samstundis verður veitt váttan til sama kunda, nýtir gjaldsháttin “good cure – good pay”.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">“Good cure – good pay” fevnir um tey føri, har støddin á samsýningini verður treytað av gjørda arbeiðinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er talan um eina “blandaða” støðu, har grannskoðari bæði gevur váttan, og t.d. veitir hjálp til sama kunda, er lógaruppskotið strangari enn 8. direktivið um óheftni hjá grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tilmælið staðfestir einans um hetta førið, at grannskoðarans óheftni kann verða hótt, og at grannskoðari einans skal sleppa sær undan slíkari samsýning (ella frá at geva váttan um viðkomandi kunda), um tað ítøkiliga ikki kunnu fremjast atgerðir, ið tryggja óheftnið nóg væl.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við fyriliti fyri sjónliga óheftninum og fyri at sleppa undan iva um, hvørjar atgerðir eru nóg góðar í einari slíkari støðu, er tað í lógaruppskotinum mett rættast heilt at banna slíkum slagi av samsýning, tá grannskoðari eisini gevur váttan um viðkomandi kunda.</s> <seg xml:lang="fo" rend="italic">g) Stovnað verður eitt kravt góðskueftirlit undir einum óheftum grannskoðaraeftirliti:</seg> <s xml:lang="fo" cert="high">Við lógaruppskotinum verður eitt óheft grannskoðaraeftirlit sett á stovn, ið skal standa fyri óhefta góðskueftirlitinum, ið er týdningarmikil partur av tryggingini av óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglur um tvungið góðskueftirlit hava ikki fyrr verið í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftirlitið fevnir um allar løggildar og skrásettar grannskoðarar, sjálvt um teir ikki eru limir í einum starvsgreinafelagsskapi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt óheft Grannskoðaraeftirlit, har meirilutin av limunum ikki er grannskoðarar, stendur fyri góðskutrygdini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í sambandi við kanning av einum grannskoðanarvirki, skal eftirlitsfólkið m.a. ansa eftir, at grannskoðanarvirkið hevur gjørt tær neyðugu leiðreglurnar, sum tryggja, at grannskoðari innan hesin átekur sær at gera eina váttanaruppgávu metir, um neyðuga óheftnið er til staðar í ítøkiliga førinum, og um grannskoðarin annars livir upp til tey í lóggávuni settu krøv.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið setir treytir fyri góðskueftirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Grannskoðaraeftirlitið skal tryggja, at góðskueftirlitið verður framt í samsvari við lógarinnar reglur og hevur m.a. ta yvirskipaðu ábyrgdina av</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at fakliga umhvørvið í Føroyum er so lítið, kann tað í praksis verða trupult at fremja góðskueftirlitið, sum lógaruppskotið leggur upp til.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Nakrir møguleikar hava verið umhugsaðir, og skotið verður upp (§ 29), at tað verður heimilað landsstýrimanninum at gera avtalu við donsku myndugleikarnar um, at góðskueftlitið verður framt í samstarvi við danska Revisortilsynet og donsku løggildu og skrásettu grannskoðararnir, sum Revisortilsynet hevur góðkent at vera góðskueftirlitsfólk.</s> <seg xml:lang="fo" rend="italic">h) Reglur, ið ikki eru tiknar við:</seg> <s xml:lang="fo" cert="high">Nakrar reglur í galdandi lóggávu eru soleiðis háttaðar, at mett verður ikki, at tær kunnu geva einari nýggjari og nútímansgjørdari grannskoðaralóg eitt sjálvstøðugt virði, og tí eru reglurnar, sum liður í landsstýrisins ætlan um einfalding, ikki tiknar við í lógaruppskotinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Talan er m.a. um</s> <seg xml:lang="fo" rend="bold">3.</seg> <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Ummæli </hi>Uppskotið er sent til ummælis hjá felagnum fyri løggildar grannskoðarar, felagnum hjá skrásettum grannskoðarum, Advokatfelagnum, Vinnuhúsinum, Fíggjarmálaráðnum, Føroya Kommunufelag og Kommunusamskipan Føroya og Føroya Reiðarafelag.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Felagið hjá løggildum grannskoðarum hevur víst á, at eftir lógaruppskotinum skulu 3 nevndir mannast: 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Próvtøkunevnd (1 løggildur ávikavist 1 skrásettur grannskoðari + 4 aðrir limir) 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlit (2 løggildir og 2 skrásettir grannskoðarar + 4 aðrir limir) 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Dissiplinernevnd (2 løggildir og 2 skrásettir limir + 1 formaður).</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Felagið metir, at tað kann verða trupult at finna føroyskar limir í nevndina, tí fáir eru at velja ímillum, og grannskoðaravirkini eru fá, og merkir tað, at limirnir í nevndunum kenna teir persónar, sum skulu viðgerast í nevndunum, og heldur at tað ikki er ráðiligt at seta føroyskar grannskoaðarar í nakra av hesum nevndunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Felagið hjá løggildum grannskoðarum mælir til í staðin at fáa samstarv í lag við tilsvarandi nevndirnar í øðrum londum, eitt nú Revisorkomminssionen, Revisortilsynet og Disciplinærnævnet í Danmark.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Felagið hjá Skrásettum grannskoðarum vísir á sama trupulleika, og nevnir serliga Grannskoðaraeftirlitið og Dissiplinernevndina, og mælir til, at íslendskur ella danskur grannskoðari verður biðin um at viðgerða møguliga kæru frá/um skrásettan grannskoðara.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Vinnumálaráðið er samt við grannskoðarafeløgini í, at tað, orsakað av nevndu umstøðum, kann verða ein trupulleiki at manna nevndirnar við løggildum ella skrásettum grannskoðarum, sum eftir uppskotinum skulu setast.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað eigur tí at vera møguleiki fyri at seta aðrar persónar í nevndirnar enn teir, sum eru tilnevndir løggildir ella skrásettir grannskoðarar í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tí er skotið upp í § 9, stk. 7, § 15, stk. 5 og § 19, stk. 6, at í staðin fyri persónar, sum eru tilnevndir løggildir ella skrásettir grannskoðarar í Føroyum, kunnu í nevndirnar setast útlendskir grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tilsvarandi trupulleikar eru viðvíkjandi útinnanini av góðskueftlitinum, jbr.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">omanfyri undir pkt. 2, g.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Felagið hjá løggildum grannskoðarum viðmerkir annars, at støddarásetingarnar í § 10, stk 2 eru sera høgar, men fáa sostatt neyvan nakra ávirkan í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Rotasjónin skal so vera í børsskrásettum feløgum, almennum partafeløgum og annars í tryggingum og fíggjarfyritøkum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Felagið hjá løggildum grannskoðarum hevur annars hesar viðmerkingar og tilmæli viðvíkjandi uppskotinum: 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Felagið mælir til, at heimildin hjá Skráseting Føroya í § 3, stk. 4 í uppskotinum at gera undantak frá treytini í § 3, stk. 1, nr. 5 um, at viðkomandi í</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">minsta lagi 3 ár eftir at hava fylt 18 ár skal hava tikið lut í at útinna uppgávur, ið viðvíkja grannskoðan av ársrapportum ella samsvarandi roknskaparrapporteringum, verður strikað.</s> <seg xml:lang="fo">2.</seg> <s xml:lang="fo" cert="high">At tað er óheppið, at hava tvær ymiskar upphæddir í § 3, stk. 5 (tilnevning kann noktast, um skuld til tað almenna uppá 50 tús. kr. ella meira) og í § 7, stk. 1 (afturtøka av tilnevnding, um skuld til tað almenna uppá 100 tús. kr.), og mælir til, at 100 tús kr. ella meira verður nýtt í báðum førum.</s> <seg xml:lang="fo">3.</seg> <s xml:lang="fo" cert="high">Í § 13, stk. 1 í uppskotinum er ásett, at eitt grannskoðanarvirki kann ikki í hvørjum av trimum eftirfylgjandi roknskaparárum hava ein størri part av sínum umsetningi enn 20 prosent hjá sama kunda.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann geva undantak frá hesum, um serligar umstøður eru.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Felagið hjá skrásettum grannskoðarum mælir til at hækka markið til 30 prosent, tí eitt minni grannskoðaravirki, sum fær ein størri kunda, kann skjótt renna seg í lofti upp á 20 prosent.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Ad 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tilsvarandi heimild er í galdandi lóggávu, og tikið verður ikki undir við at strika heimildina.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Ad. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini eftir galdandi lóggávu kann tilnevning noktast, um umsøkjarin hevur skuld til tað almenna uppá 50 tús. kr. ella meira, og tilnevning takast aftur, um grannskoðarin hevur skuld til tað almenna uppá 100 tús. kr. ella meira.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Orsøkin til, at upphæddirnar eru ymiskar, tá tilnevning kann noktast, og tá tilnevning kann takast aftur, er, at afturtøka av tilnevning má metast sum størri inntriv, enn at nokta tilnevning, tí er upphæddin hægri í sambandi við afturtøku.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tikið verður ikki undir við tilmælinum frá felagnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Ad.3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda ásetingin, sum hevur tilsvarandi ásetingina í donsku grannskoðaralógini sum fyrimynd, hevur ikki áður verið í føroysku grannskoðaralóggávuni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta lógaruppskotið hevur donsku grannskoðaralógina sum heild sum fyrimynd.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í uppskotinum verður stórur dentur lagdur á, at grannskoðarin er óheftur av tí fyritøku, hann grannskoðar, og § 13, stk. 1 er ein av ásetingunum í uppskotinum, sum skal tryggja hetta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í viðmerkingunum til lógaruppskotið til ta tilsvarandi ásetingina í donsku grannskoðaralógini verður sagt: “Stk. 1 videreføres uændret i forhold til den bestemmelse, der blev indsat i revisorlovene ved ændringen i 1994.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bestemmelsen, som synes at have fungeret tilfredsstillende, sikrer, at revisors uafhængighed ikke bringes i fare på grund af, at forretningens omsætning i for høj grad beror på én kunde”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður ikki, at tað eru serligar grundir at slaka í krøvunum um óheftni í Føroyum, og tikið verður ikki undir við tilmælinum frá felagnum hjá skrásettum grannskoðarum.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kap. 2.</label> Avleiðingar av uppskotinum</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">1. Fíggjarligar og umsitingarligar avleiðingar</head>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">A. Fyri landið</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eftir uppskotinum skal vera ein próvtøkunevnd og eitt grannskoðaraeftirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaravirkini verða løgd undir góðskueftirlit og ein dissiplinernevnd verður skipað.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Til at figgja útreiðslurnar í sambandi við arbeiðið hjá Grannskoðaraeftirlitinum, heruppií tær útreiðslur, sum standast av avgreiðslu eftirlitsins og til at fíggja raksturin av Dissiplinernevndini hjá Grannskoðaraeftirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir § 15, stk. 3 í uppskotinum er heimild at áseta, at útreiðslurnar av góðskueftirlitsfólkunum, sum gera ítøkiligar kanningar av grannskoðaravirkjunum, skulu rindast beinleiðis av teimum grannskoðanarvirkjum, sum eru undir eftirliti, grundað á fakturar frá viðkomandi eftirlitsfólki.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Útreiðslurnar av Grannskoðaraeftirlitinum, Góðskueftirlitinum og Dissiplinernevndini verða sostatt neutralar fyri landskassan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Útreiðslurnar hjá próvtøkunevndini verða bornar av landskassanum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Umframt útreiðslurnar til próvtøkunevndina verður nakað av útreiðslum at stovna og reka eina skrá yvir allar grannskoðarafyritøkur, sum m.a. skal innihalda upplýsingar um, hvørjir løggildir og skrásettir grannskoðarar eru knýttir at fyritøkuni, og skal knýtast at verandi skrá yvir løggildar og skrásettar grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda skráin er neyðug, til tess at umsita góðskutryggingarskipanina.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">B. Fyri kommunurnar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið verður ikki mett at hava fíggjarligar ella umsitingarligar avleiðingar við sær fyri kommunurnar<hi rend="bold">.</hi></s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">C. Fyri vinnuna</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sum nevnt skulu allir løggildir og skrásettir grannskoðarar eftir § 28 í lógaruppskotinum rinda eitt árligt gjald til at fíggja raksturin av Grannskoðaraeftirlitinum og Dissiplinernevndini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir donsku reglunum, bek.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">1281/2006, om finansiering af driften af Revisortilsynet og Disciplinærnævnet er gjaldið pr.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">1. januar 2007 kr. 100/ár fyri hvønn grannskoðaran fyri Revisortilsynet og kr. 200/ár fyri hvønn grannkoðaran fyri Disciplinærnævnet.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Roknast má við, at gjaldið í Føroyum verður hægri.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Útreiðslurnar av góðskueftirlitsfólkunum, sum gera ítøkiligar kanningar av grannskoðaravirkjunum, skulu, sum nevnt, rindast beinleiðis av teimum grannskoðanarvirkjum, sum verða kannað, og hvørt grannskoðanarvirki skal eftir § 14, stk. 3 hava vitjan av góðkueftirlitsfólkunum við í mesta lagi 4 ára millumbilum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið, sbr. § 15, kann tó í ítøkiligum førum gera av, at upp til 6 ár kunnu ganga, áðrenn nýtt góðskueftirlit skal fremjast.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá reglurnar í donsku grannskoðaralógini um kravt góðskueftirlit vórðu settar í gildi, var tað smbrt.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">viðmerkingunum til lógaruppskotið roknað við størri umsitingarligum umskipanarbyrðum fyri vinnuna (grannskoðaravirkini), sum fyrst og fremst hevði samband við etablering av skipanum, sum fylgja av kravda góðskueftirlitinum, og eisini størri leypandi umsitingarligar byrðar, serliga orsakað av meira skriving í sambandi við handfaring av kundum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast obligatoriska kvalitetstryggingin í grannskoðaralógini hevði við sær størri umsitingarligar byrðar fyri grannskoðanarvirkini, ynskti meginparturin av grannskoðarunum lógina, tí teir mettu, at lógin, hóast størri byrðar, var eitt framstig fyri yrkið.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">2. Umhvørvisavleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið hevur ongar umhvørvisavleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">3. Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið hevur ongar avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">4. Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið setur í gildi partar av 8. direktivi hjá ES.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">5. Sosialar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið hevur ongar sosialar avleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold underline">Talva 1: Yvirlit yvir avleiðingar</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið/ landsmyndug- leikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss/øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar/ felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar/ búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kap. 3.</label> Serliga viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 1:</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="medium">§ 1 ásetir nýtsluøki lógarinnar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 1 nágreinar, at reglurnar um løggildar og skrásettar grannskoðarar nú eru savnaðar í einari lóg, og at talan sostatt er um felags reglur fyri báðar bólkarnar av grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við samanleggingini av galdandi reglum er í veruleikanum ikki hend nøkur broyting í rættarstøðuni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er framvegis um tveir bólkar av grannskoðarum við hvør sínum útbúgvingarstøði, sbr. her eisini viðmerkingarnar til kapittul 3, har krøvini til tilnevning av løggildum grannskoðarum og skrásettum grannskoðarum standa.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Av praktiskum orsøkum verður “tilnevning” nýtt sum felagsheiti fyri ta hendingina, tá rætturin verður fingin, at vera “løggildur grannskoðari” ávikavist “skrásettur grannskoðari”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Heldur ikki í hesum er sostatt nøkur broyting í mun til tað, sum longu er galdandi.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2 er ein av høvuðsreglunum í lógaruppskotinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Her verður ásett, at lógin skal nýtast á grannskoðarans grannskoðan av roknskapum v.m. og ískoytisfrágreiðingar og annars, tá grannskoðarin gevur váttanir og frágreiðingar, ið kravdar eru sambært lóggávuni ella ikki einans eru ætlaðar til egna nýtslu hjá tí, ið hevur biðið um tær.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið regulerar sostatt ikki, sum galdandi løgtingslóg um løggildar grannskoðarar, hvat ein grannskoðari kann arbeiða við, men regulerar einans tey øki, ið hava týdning fyri grannskoðanina og veitan av váttanum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað, ið eftir hetta verður lóggivið um í lógaruppskotinum, er virksemi grannskoðarans sum álitisumboð hjá almenninginum, sbr. viðmerkingarnar til § 2.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">8. direktrivið tekur soleiðis við undir orðingina “statutory audit” (lógarkravd grannskoðan) eisini ávís viðurskifti, sum grannskoðari skal ummæla.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at sleppa undan øllum iva um, hvar markið gongur í hesum sambandi, og tí tað verður mett hóskandi, at lógin fevnir um øll føri, har grannskoðari virkar sum álitisumboð hjá almenninginum, verður skotið upp, at lógin fevnir um øll føri, tá váttan verður givin mótvegis triðjamanni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Einans soleiðis slepst undan, at brúkararnir skulu gera nærri kanningar til tess at staðfesta, um ein givin váttan ítøkiliga kemur undir lógarinnar krav um óheftni.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið skipar sostatt tey viðurskifti, ið verða mett sum grannskoðarans kjarnuøki, t.v.s. grannskoðan og veitan av váttanum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hvat grannskoðarin annars arbeiðir við, er sum grundregla heilt frítt og verður ikki skipað í lógaruppskotinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Virksemi, ið stk. 2 ikki fevnir um, kann tó eftir umstøðunum, forða grannskoðara í at gera eina røð av grannskoðanar- og váttanaruppgávum, sbr. reglurnar um óheftni í kapittul 6.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið fokuserar einans á grannskoðarans veitan av váttanum, og setir m.a. óheftnisreglur bara í mun til slíka veitan av váttan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta merkir fyri tað fyrsta, at grannskoðari og grannskoðanarvirki, tá slíkar váttanir ikki verða givnar, kunnu gera alt annað arbeiði, líkamikið hvat slag tað er.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri tað næsta merkir hátturin, óheftnisreglurnar eru bygdar upp uppá, at tað vanliga ikki eru ávís sløg av uppgávum, ið kunnu útloysa ógegni, men at ógegni ofta verður útloyst av ymiskum sløgum av tilknýti til kundan, sbr. um hetta § 11 og viðmerkingarnar til hesa.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ávísar uppgávur fara tó, soleiðis sum tær eru háttaðar, at kunna hava við sær eitt slíkt tilknýti til ein ítøkiligan kunda, at tær kunnu sigast at hótta óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið er tí bygt upp soleiðis, at mørkini fyri, hvørjar uppgávur grannskoðari kann átaka sær, verða sett - ikki eftir uppgávusløgum, grannskoðarin vanliga ikki kann gera - men skal gerast við einari meting í hvørjum einstøkum føri fyri at staðfesta, um tað ítøkiliga verður talan um t.d. at taka avgerð fyri kundan ella um sjálvgrannskoðan, sbr. viðmerkingarnar til § 11, stk. 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið byggir sostatt á tilmælið frá ES-Kommissjónini um óheftni grannskoðarans, ið er grundað á meginreglurnar um meting av óheftni.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin fer framhaldandi at kunna grannskoða og ráðgeva sama kunda.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin skal tó altíð, tá hann grannskoðar, geva reglunum um óheftni í kapittul 6 í lógaruppskotinum gætur.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Váttanaruppgávur, sum uppskotið í stk. 2 lýsir sum sítt øki, eru allar tær váttanir, sum grannskoðarin gevur – antin tær eru lógbodnar ella sjálvbodnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Einastu váttanirnar, ið eru undantiknar, eru váttanir, sum greitt vísa, at tær bert eru til egna nýtslu hjá uppgávugevaranum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið skipar eins og galdandi grannskoðaralóggáva hvørki skylduna hjá virkjunum at gera roknskapir v.m. ella sjálva grannskoðanarskylduna.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið hevur tí onga broyting við sær í rættarstøðuni viðvíkjandi skylduni at gera sonevndar ískoytisfrágreiðingar soleiðis sum etiskar roknskapir, umhvørvisroknskapir, vitanarroknskapir v.m. Henda skyldan er í dag sera avmarkað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er vanliga um slíkar støður, har eitt virki sjálvboðið hevur valt at gera ískoytisfrágreiðingar og sjálvboðið hevur valt at lata ein løggildan ella skrásettan grannskoðara grannskoða hesar.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">lógartekstinum sum eitt felags heiti fyri løggildar og skrásettar grannskoðar, har reglurnar eru felags fyri teir báðar bólkarnar av grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Har tað hinvegin er munur á reglunum fyri løggildar grannskoðarar og skrásettar grannskoðarar, verða fullu heitini nýtt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er m.a. galdandi í kapittul 3, í eigaraásetingini og í kapitlunum 9 og 11 um ávikavist góðskutrygd og dissiplinerskipanina.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 2:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 1 staðfestir, nær grannskoðarin er álitisumboð hjá almenninginum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At grannskoðarin er “álitisumboð hjá almenninginum” merkir, at grannskoðarin, tá hann grannskoðar ella gevur váttanir og frágreiðingar, ið hóska til at vísa fram fyri almenninginum ella eru kravdar sambært lóggávuni, eisini skal røkja fyrilitið fyri umheiminum hjá virkinum so sum myndugleikum, starvsfólki, kravánarum og íleggjarum, sum kunnu hava mótsett áhugamál í mun til leiðsluna hjá virkinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin er einans álitisumboð hjá almenninginum í sambandi við fremjing av teimum uppgávum, sum § 1, stk. 2 viðvíkur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin er sostatt ikki álitisumboð hjá almenninginum og kann tí heldur ikki virka sum slíkt, um grannskoðarin í kapping við aðrar vinnubólkar, t.d. bjóðar uppá eina ráðgevara- ella konsulentuppgávu.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá grannskoðarin soleiðis fer uttan fyri sítt kjarnuøki – grannskoðanar- og váttanarveiting sambært § 1, stk. 2 - og ynskir at arbeiða við øðrum uppgávum, stendur grannskoðarin kappingarliga á jøvnum føti við allar aðrar veitarar av slíkum veitingum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá grannskoðarin ger slíkar uppgávur, kemur hann tí heldur ikki undir kravdu tryggingina, eins og grannskoðarin hvørki kemur undir reglurnar um góðskueftirlit ella reglurnar um dissiplinerskipanina, sbr. kapittul 11.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um óheftni í kapittul 6 fara tó at kunna forða grannskoðaranum í at gera eina røð av grannskoðanar- og váttanaruppgávum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2, 1. pkt. staðfestir, at grannskoðari – hóast hesin kann fara í starv aðrastaðni enn í grannskoðanarvirkjum – einans kann grannskoða og veita váttanir v.m., sbr. § 1, stk. 2, í grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðari skal sostatt vera samognari ella í starvi í einum grannskoðanarvirki ella aðramáta gera uppgávur vegna eitt slíkt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tær gjøllari reglurnar um grannskoðanarvirkir eru ásettar í § 12, sum m.a. hevur reglur, ið tryggja, at grannskoðarar hava ráðandi ávirkanina og avgerðarheimildina í grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein grannskoðari, ið ikki er í starvi í einum grannskoðanarvirki, men t.d. í eini advokatskrivstovu ella einum KT-virki, kann sostatt ikki gera grannskoðanaruppgávur ella geva váttan eftir § 1, stk. 2, tá slíkar váttanaruppgávur einans kunnu verða gjørdar í grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað, at ein grannskoðari er í starvi i einum øðrum virki enn grannskoðanarvirki, forðar tó ikki hesum grannskoðara í eisini at gera grannskoðanar- og váttanaruppgávur, um grannskoðarin samstundis ger sítt egna grannskoðanarvirki ella samstundis fer í starv í einum grannskoðanarvirki, og uppgávurnar koma inn í hetta virkið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin skal tó í slíkum førum geva reglunum um óheftni í kapittul 6 gætur.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Váttanir sambært § 1, stk. 2 fara sostatt einans at kunna verða givnar av grannskoðarum gjøgnum eitt grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Avleiðingin av, at ein grannskoðari, sum ikki er í starvi í einum grannskoðanarvirki, gevur slíka váttan, er, at váttanin t.d. ein átekning á ein roknskap, er ógildug, og at brúkarin tí má biðja um nýggja váttan frá einum grannskoðara, ið lýkur lógarinnar krav um, at veitan av váttanum skal fara fram gjøgnum eitt grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein grannskoðari, sum ímóti lógarinnar kravi gevur váttan sambært § 1, stk. 2, uttan at hetta verður gjørt gjøgnum eitt grannskoðanarvirki, fer at kunna verða revsaður við bót ella fongsli í upp til 4 mánaðir, sbr. § 27, stk. 4.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis fremur ein slíkur grannskoðari brot á góðan grannskoðarasið, og fer at kunna verða lagdur fyri Dissiplinernevndina.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Verður váttan, sum nevnd í § 1, stk. 2, givin ólógliga av einum persóni, sum hevur verið grannskoðaralógini, men kemur hinvegin undir § 131 í revsilógini, har revsiramman er bót, hefti ella fongsul í upp til 6 mánaðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Óansæð grannskoðari í einstaka førinum arbeiðir við øðrum enn váttanaruppgávum, og óansæð grannskoðari er í starvi aðrastaðni enn í einum grannskoðanarvirki, kann hann ella hon nýta sítt heiti, eisini tá skrivað verður undir, so leingi tilnevningin er í gildi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 3:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">§ 3 er um treytirnar fyri at verða tilnevndur sum ávikavist løggildur grannskoðari og skrásettur grannskoðari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um nýtsluna av orðinum “tilnevning” um báðar bólkar av grannskoðarum verður víst til viðmerkingarnar til § 1, stk. 1, har tað m.a. sæst, at heitið “tilnevning” einans vísir til hendingina, tá rætturin verður fingin, at vera løggildur ávikavist skrásettur grannskoðari.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er ein endurtøka av galdandi reglum um, at persónar, sum eru fevndir av reglunum í løgtingslóg nr. 66 frá 18. mai 2006 um at seta í gildi Hoyvíkssáttmálan um niðurseturætt og tænastuveitingar, uttan mun til kravið um bústað í Føroyum, kunnu fáa tilnevning sum løggildir ella skrásettir grannskoðarar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Nærri reglur um úbugvingina setur landsstýrismaðurin í kunngerð.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í nr. 5 verður skotið upp, at orðingin verður broytt soleiðis, at hon er um “ársroknskapir ella samsvarandi roknskaparfrágreiðingar”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við hesum verður orðingin í samsvari við ársroknskaparlógina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at kravið um, hvar útbúgvingin skal vera farin fram, verður sett í eitt serstakt stk. 3.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Kravda tryggingin fyri grannskoðarar, sum verður viðgjørd í nr. 6, skal einans fevna um uppgávur, sum koma undir tað økið, ið er lýst í § 2, stk. 1, t.e. veitan av váttanum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er í hesum sambandi, at grannskoðarin virkar sum álitisumboð hjá almenninginum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um ein grannskoðari ella eitt grannskoðanarvirki umframt hetta ynskir at tekna trygging fyri t.d. ráðgevingarveitingar, ið fella uttan fyri økið, sum uppskotið fevnir um, fara – sum førið er fyri onnur ráðgevingarvirkir – marknaðarkreftirnar at gera av, tá økið ikki er skipað í lógini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Soleiðis fáa grannskoðarar ikki ein kappingarligan fyrimun í sambandi við veitan av ráðgevingar- og øðrum ikki grannskoðanarveitingum, men skulu kappast um at veita slíkar veitingar á jøvnum føti við aðrar útbjóðarar.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá tað ikki skal vera upp til einstaka brúkaran av einum løggildum ella skrásettum grannskoðara at kanna, um viðkomandi grannskoðari, sum hevur sína tilnevning ella skráseting, eisini hevur teknað lógarkravda trygging, verður skotið upp, at tað sum higartil skal vera ein treyt fyri at fáa tilnevning, at lógarkravd trygging verður teknað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ynskir ein grannskoðari ikki starv í einum grannskoðanarvirki, sbr. § 12, kann hann ella hon velja millum at varðveita tilnevningina – og soleiðis koma undir kravið um kravda trygging – ella at lata tilnevningina í varðveitslu.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir stk. 2 ásetir landsstýrismaðurin gjøllari reglur um m.a. vavið og slagið av trygging og um tíðarskeiðið, tryggingin fevnir um.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 3 er kravið í § 1, stk. 2, nr. 5 í galdandi grannskoðaralógunum um, hvar tann verkliga útbúgvingin skal vera farin fram.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Her er ongin verulig broyting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verkliga útbúgvingin til løggildan grannskoðara skal sum higartil fara fram í einum løggildum grannskoðanarvirki, sbr. § 12.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verkliga útbúgvingin til skrásettan grannskoðara kann hinvegin – eisini í samsvari við grannskoðanarvirki sambært § 12, er orsakað av, at uppgávur, sum nevndar í § 1, stk. 2, einans kunnu verða gjørdar í slíkum virkjum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 4 er óbroytt í mun til galdandi reglu, tó við teirri tillaging, sum fylgir av, at virkisøkið hjá grannskoðarum ikki er avmarkað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Møguleikin at víkja frá kravinum um trý ára arbeiðsroyndir er, í samsvari við ásetingarnar í 8.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">ES-direktivi, avmarkaður soleiðis, at bert ber til at góðskriva eitt av teimum trimum kravdu árunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Direktivið ásetur eisini, at tað árið, sum góðskrivað verður, skal verða farið fram undir leiðslu av einum persóni, sum lýkur treytirnar fyri at fáa løggilding.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">Stk. 5 er somuleiðis óbroytt og hevur m.a. møguleika fyri at nokta tilnevning, um umsøkjarin “í starvi ella vinnu hevur sýnt slíkan atburð, at orsøk er at halda, at viðkomandi ikki fer at gera tær í § 1, stk. 2 nevndu uppgávur á fullgóðan hátt.”</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin miðar serstakliga eftir gerðum, ið ikki hava havt við sær revsirættarliga ákæru.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýst kann t.d. vera, at umsøkjari er sagdur úr starvi vegna óreiðiligheit, ið ikki hevur ført til sakarmál, ella at viðkomandi í sínum starvi sum grannskoðari, har viðkomandi ikki var løggildur ella skrásettur, grovt hevur sett til síðis fyrilitið fyri sínum viðskiftafólkum.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 4:</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="medium">§ 4 er við færri málsligum broytingum eitt framhald av § 2 í løgtingslógini um løggildar grannskoðarar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 1 viðvíkur tilnevning av persónum, sum í útlandinum hava fingið eina útbúgving, ið verður mett at kunna javnsetast við ta føroysku.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hoyvíkssáttmálin hevur við sær skyldu at viðurkenna, at grannskoðarar frá Íslandi, sum lúka treytirnar at gera lógkravda grannskoðan í Íslandi, ikki kunnu sýtast løggilding ella skráseting i Føroyum, jbr.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Europaparlamentets og Rådets direktiv 2005/36/EF om anerkendelse af erhvervsmæssige kvalifikationer og Europaparlamentets og Rådets direktiv 2006/43/EF af 17. maj 2006 om lovpligtig revision af årsregnskaber og konsoliderede regnskaber.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya kann tó seta krav um, at umsøkjarin við eini serligari roynd skjalprógvar kunnleika til føroyska lóggávu.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglan kann tó eisini verða nýtt á grannskoðarar úr øðrum londum, sum verða mettir at hava fingið ta relevantu útbúgvingina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri slíkar persónar fer tað umframt hetta ofta at verða sett krav um eitt starvsvenjingartíðarskeið í einum føroyskum grannskoðanarvirki.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Orsakað av teimum ymisku útbúgvingarligu krøvunum til løggildar og skrásettar grannskoðarar, fara tey krøv, ið verða sett til tilnevning av útlendskum persónum, at verða treytað av, um talan er um tilnevning sum løggildur grannskoðari ella sum skrásettur grannskoðari.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2 viðvíkur ikki tilnevning, men hinvegin møguleikanum fyri í ítøkiligum førum at loyva útlendskum grannskoðarum at røkja starv, sum annars einans kann verða røkt av løggildum ella skrásettum grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við broyttu orðingini í stk. 2, er tað nágreinað, at tað eru slík loyvi til útlendskar grannskoðarar til at røkja ítøkilig størv, ið kunnu verða avmarkað ella treytað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Avmarkingarnar kunnu t.d. viðvíkja longdini á tíðarskeiðinum ella slagnum av uppgávu.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Millum tær treytir, ið kunnu verða settar, kann vera krav um nýtslu av talgildari undirskrift, sbr. § 5, stk.</s> 2.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 5:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">skrásettar grannskoðarar, eru almennar skráir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gjørligt verður at fáa upplýst, um ein persónur er tilnevndur sum løggildur ella skrásettur grannskoðari, eins og tað eisini verður gjørligt at fáa eitt yvirlit yvir allar løggildar ella skrásettar grannskoðarar.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sum nakað nýtt í uppskotinum er sett ein áseting um, at Skráseting Føroya somuleiðis skal føra eina skrá yvir grannskoðanarvirkir, sbr. allýsingina av hesum í § 12, stk. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bakgrundin fyri hesum er, at øll grannskoðanarvirkir og teir persónar, ið starvast í hesum, sambært § 14, stk. 1, hava skyldu til at geva seg undir góðskueftirlit eftir reglunum í kapittul 9.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kravda góðskueftirlitið byggir á nýggja 8. direktivið, og verður gingið út frá, at øll grannskoðanarvirkir verða kannað innan fyri eitt nærri ásett tíðarskeið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at tryggja, at hetta hendir í samsvari við lógarinnar reglur, er tað neyðugt at gera eina skrá yvir øll grannskoðanarvirkir og teir persónar, ið starvast har.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður tí upp, at landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um fráboðan til skránna og um hald av skránni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Her fara m.a. at kunna verða ásettar reglur um, at grannskoðanarvirkir elektroniskt skulu boða frá, tá grannskoðarar koma inn í virkið ella fara úr virkinum og um aðrar broytingar í virkjunum av týdningi fyri skránna.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Nærri reglur um góðskutrygd eru lýstar í viðmerkingunum til kapittul 9.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglan í stk. 2 um talgilda undirskrift er ein heimildarregla, ið gevur Skráseting Føroya møguleika fyri – tá tað er tekniskt gjørligt – at áseta, at grannskoðarar í sambandi við fremjing av uppgávum, sum § 1, stk. 2 fevnir um, skulu nýta talgilda undirskrift ella eina samsvarandi elektroniska undirskrift, tá váttanir verða sendar tí almenna.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">2. pkt. gevur landsstýrismanninum heimild til at áseta gjøllari reglur um veitan og afturtøku av talgildu undirskriftini.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Kravið um nýtslu av talgildari undirskrift fer ikki at ávirka vanliga borgaran, men einans teir yrkisligu brúkararnar, grannskoðararnar, í sambandi við teirra samskifti við tað almenna.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin gevur landsstýrismanninum heimild til at áseta, at gjald skal rindast fyri at fáa tilnevning sum løggildur ella skrásettur grannskoðari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Málsliga orðingin er tó broytt nakað í mun til í galdandi lógum, tí í dag er tilnevningin ókeypis.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 6:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">§ 6 hevur reglur um burturfall av tilnevning heruppií um, hvussu grannskoðari skal bera seg at, um tilnevningin fellur burtur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Umframt hetta er í stk. 1, nr. 4 sett ein tilvísing til § 7 um frátøku vegna skuld til tað almenna.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Allar orsøkirnar til burturfall eru eftir hetta nevndar í § 6.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 1, nr. 2 viðvíkur møguleikanum at taka tilnevningina frá grannskoðara, um hesin noktar at geva seg undir reglurnar um góðskueftirlit, sbr. nærri um hetta í viðmerkingunum til kapittul 9.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá tað – javnsett við viðurskiftini í nr. 1 – er gjørligt objektivt at staðfesta, um ein grannskoðari noktar at geva seg undir góðskueftirlit, kann frátøkan verða framd fyrisitingarliga av Skráseting Føroya, so skjótt tað er greitt, at ein grannskoðari, ið er valdur út til góðskueftirlit, noktar góðskueftirlitsfólkinum atgongd til virkið, ella á annan hátt forðar fyri, at eftirlitið verður framt. Kærur um avgerðir hjá Skráseting Føroya kunnu verða lagdar fyri Dissiplinernevndina.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tá tað er eitt grannskoðanarvirki – og ikki ein einstakur grannskoðari – ið noktar at geva seg undir góðskueftirlit, eru viðurskiftini skipað í § 12, stk. 1.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="medium">At “tilnevningin” eftir stk. 3 skal latast aftur merkir, at tað skjalprógv, sum grannskoðarin hevur fingið sum prógv um tilnevningina – sambært galdandi lóggávu eitt tilnevningarskjal fyri løggildar grannskoðarar og eitt skrásetingarprógv fyri skrásettar grannskoðarar – skal latast inn</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 7:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Galdandi lóggáva hevur eisini reglur um afturtøku vegna skuld til tað almenna.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er útbygd í mun til galdandi reglur eisini orskað av, at skipanin einans skal viðvíkja grannskoðarans grannskoðanar- og váttanarveiting sambært § 1, stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at orðingin “takast aftur frá 1 til 5 ár ella fyribils” verður broytt til “kann verða frátikin, til viðurskiftini eru komin í rættlag”.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er, fyri at gera tað greiðari, býtt upp í tvey stykkir, soleiðis at stk. 3 viðvíkur møguleika grannskoðarans at gera grannskoðanar- og váttanaruppgávur undir upprunaliga rættarmálinum, meðan stk. 4 viðvíkir sama spurningi í sambandi við eitt møguligt kærumál.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá talan er um eitt álvarsamt revsitiltak – frátøka av tilnevning – kann málið verða lagt fyri rættin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At málið verður lagt fyri rættin fer sum útgangsstøði ikki at verða steðgandi, og grannskoðari fer soleiðis ikki at hava tilnevning, meðan rættarmálið verður viðgjørt, sbr. stk. 3.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 8:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eftir regluni verður rætturin at nýta heitið “løggildur grannskoðari” tilskilaður grannskoðarum, ið eru tilnevndir sum løggildir grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Onnur kunnu ikki nýta hetta heitið ella heiti, ið kunnu mistakast fyri hesi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi fyri heitið “skrásettur grannskoðari”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í løgtingslógini um løggildar grannskoðarar er í § 7 ásett, at einans persónar, ið hava tilnevning sum "løggildir grannskoðarar" kunnu nýta hetta heitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tilsvarandi áseting er ikki í løgtingslógini um skrásettar grannskoðarar.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ein tilnevning sum løggildur grannskoðari er – eins og ein tilnevning sum skrásettur grannskoðari – persónlig, men fremjingin av teimum í § 1, stk. 2 nevndu uppgávunum, kann einans fara fram í grannskoðanarvirkjum, sbr. § 12, stk. 1, har tað eisini sæst, at hesi virkir fáa heitini løggild grannskoðanarvirkir, ávikavist skrásett grannskoðanarvirkir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 9:</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir § 4 í løgtingslógini um løggildar grannskoðarar skal skrásetingarmyndugleikin áseta nærri reglur fyri próvtøku, herundir treytirnar fyri at fara upp til próvtøku, próvtøkukrøv, próvtøkuhald og próvtøkudøming.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Skrásetingarmyndugleikin kann eftir § 4, stk. 2 í lógini gera avtalu við "Erhvervs- og Selskabsstyrelsen" um, at tann danska grannskoðaraumboðsnevndin (revisorkommissjónin) hjálpir tí føroyska skrásetingarmyndugleikanum við próvtøkuhaldinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í § 25, stk. 2 í donsku grannskoðaralógini er ein tilsvarandi heimild, at Erhvervs- og Selskabsstyrelsen kann lata revisorkommissjónina hjálpa føroyska skrásetingarmyndugleikanum við próvtøkuhaldinum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Heimildin at gera avtalu við donsku myndugleikarnar er ikki nýtt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglur um próvtøku til løggildar grannskoðarar eru settar í kunngerð nr. 1 frá Skráseting Føroya frá 2. mai 2007 um próvtøku til at gerast løggildur grannskoðari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ongar reglur eru settar um próvtøku til skrásettur grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at fara til próvtøku til at gerast løggildur grannskoðari krevst, at viðkomadi hevur staðið eina roynd, sum svarar til eitt danskt cand.merc.prógv. Líknandi prógv frá Noregi ella Íslandi verða eisini góðkend.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt krevst, at viðkomandi í minsta lagi í 3 ár hevur arbeitt hjá einum løggildum grannskoðara og har hevur arbeitt við øllum vanligum grannskoðararbeiði.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At gera skrivligu uppgávurnar setur Skráseting Føroya eina uppgávunevnd saman við uppgávunevndini, eru próvdómarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Royndin fer fram sum ein skrivlig roynd, og inniheldur tey fak, sum kravd eru í 8.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">ES-direktivinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við uppskotinum til ásetingina er m.a. at tryggja, at kvalifikasjónirnar hjá føroyskum løggildum og skrásettum grannskoðarum ikki er minni enn tær hjá grannskoðarum í grannalondunum, og at teirra útbúgvingar verða viðurkendar í grannalondunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta gerst m.a. við at tryggja at okkara lóggáva lýkur tey krøv, sum eru sett í 8.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">ES- direktivinum um grannskoðan av ársrokskapum og konsernroknskapum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Donsku reglurnar verða mettar at lúka hesi krøv og meira enn tað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Onnur ES/EBS-lond hava linari krøv enn Danmark, men lúka hóast tað krøvini í ES-direktivinum, og grannskoðarar, sum í einum ES/EBS-limalandi hava fingið góðkenning har sum løggildir ella skrásettir grannskoðarar, skulu eftir ES-direktivinum um sínamillum góðkenning av útbúgvingum eisini kunnu fáa góðkenning í einum øðrum ES – limalandi.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at tann í kunngerð um próvtøku til at gerast løggildur grannskoðari nevnda uppgávunevnd, verður lógfest við heitinum ”próvtøkunevndin”, og soleiðis at próvtøkunevndin fær sjálvstøðugar heimildir eftir lógini, og at avgerðirnar hjá nevndini ikki kunnu kærast til annan fyrisitingarligan myndugleika.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við hesum verður neyðuga fakligheitin og óheftni hjá próvtøkunevndini tryggjað í lógini.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 10:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ongar reglur eru í grannskoðararlógunum um virkistíðarskeiðið hjá grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglur um hetta eru í kap. 8 í galdandi ársroknskaparlóg, men hesar reglurnar verða tiknar av, tá nýggja ársroknskaparlógin, sum tingið samtykti í vár, kemur í gildi 1. januar 2008.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tí verða tílíkar reglur, sum fráboðað varð, tá uppskotið viðvíkjandi ársroknskaparlógini var til viðgerðar í tinginum í vár, nú settar inn í grannskoðaralógina.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar í stk. 1-4 í uppskotinum samanskriva og nútímansgera galdandi reglur um virkistíðarskeiðið hjá grannskoðaranum og grannskoðarans rapportering umvegis grannskoðanarprotokollina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 5-7 viðvíkja skyldum grannskoðarans, tá hann í sambandi við fremjingina av sínum arbeiði verður varur við, at ein ella fleiri limir í leiðsluni í einum virki, har grannskoðan verður framd, fremja ella hava framt fíggjarlig brotsverk í tilknýti til teirra starv.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 1 eru reglurnar um virkistíðarskeið grannskoðarans.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 2 verður ásett, at innanhýsis í grannskoðanarvirkjunum skal ein útskifting fara fram av teimum persónum, ið undirskriva grannskoðanarátekningina í ársroknskapum frá virkjum, sum eru ásett í 3. pkt. Sambært ásetingini kann virkistíðarskeiðið hjá tí ella teimum grannskoðarum, ið undirskriva grannskoðanarátekningina ikki fara út um 7 ár, og ganga skulu í minsta lagi 2 ár, innan grannskoðarin aftur kann átaka sær uppgávur fyri virkið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Slíkar reglur hava ikki fyrr verið kendar í føroyskari lóggávu.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir nýggja 8. direktivinum kann tað vera ein hóttan móti óheftni grannskoðarans, um grannskoðarin ella tað toymið, ið luttekur í grannskoðanini, í longri tíð arbeiðir við uppgávum fyri sama kunda.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at útskiftingin fer fram eftir eitt tíðarskeið upp á 7 ár, og at tann nýggi bólkurin av persónum kann koma frá sama grannskoðanarvirki (innanhýsis umferð).</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í minsta lagi 2 ár skulu ganga, áðrenn enn ein útskiftur bólkur av persónum aftur kann fremja grannskoðan møguliga stytting av 7-ára tíðarskeiðinum, hevur tað verið mett hóskandi at geva Skráseting Føroya heimild til at áseta styttri tíðarskeið, soleiðis at tíðarskeiðini kunnu verða tillagað fyrisitingarliga, um tillagingar hesum viðvíkjandi henda í ES.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í Føroyum er tað tann grannskoðarin, sum undirskrivar grannskoðanarátekningina í ársroknskapinum, ið hevur ábyrgdina av lógarkravdu grannskoðanini, heruppií planleggingini, útinningini og rapporteringini til nevnd, stjórn og umheimin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í lógaruppskotinum er tað tí mett natúrligt at knýta kravið um umferð at tí ella teimum grannskoðarunum, ið undirskriva grannskoðanarátekningina.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ein grannskoðari, ið er skiftur út, kann ikki í tíðarskeiðinum, viðkomandi er útskiftur, gera arbeiði fyri grannskoðanarkundan.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Útskifti grannskoðarin kann soleiðis ikki hjálpa grannskoðaranum, ið skrivar undir, ella aðramáta gera uppgávur – heruppií ráðgevingaruppgávur</s></p>
          <list>
            <item>fyri grannskoðanarkundan í tíðarskeiðinum. Hetta tryggjar eina veruliga útskifting av grannskoðaranum.</item>
          </list>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi samtøkum, har ein munandi partur av virkseminum liggur í dótturfeløgunum, fer tann grannskoðarin, ið skal skiftast út, heldur ikki at kunna gera arbeiði fyri dótturfeløgini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Á henda hátt verður tryggjað, at bygnaðurin av virksemi kundans, óansæð um tað er savnað í einum virki ella liggur í fleiri dótturfeløgum, ikki fær týdning fyri útskifting av grannskoðarum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tað fer í sambandi við góðskueftirlit, ið er ásett í §§ 14-17, at skula verða eftirkannað, um leiðreglurnar um umferð verða hildnar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at tey virkir, ið talan er um í stk. 2, verða ásett í lógartekstinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er í samsvari við 8. direktivið um serliga týdningarmikil virkir, heruppií virkir, roknað eftir stødd.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Støddin á umsetninginum verður roknað við at leggja saman umsetningin hjá virkinum við umsetningin hjá dótturfeløgunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talið á starvsfólkum og fíggjarstøðan verða roknað á sama hátt.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at koma undir reglurnar um skyldu til innanhýsis umferð, skal eitt virki, ið verður mett eftir stødd, ið tveimum eftirfylgjandi roknskaparárum lúka tvær ella fleiri av teimum í 3. pkt. nevndu treytum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skyldan byrjar so beint eftir hetta, og tann ella teir valdu grannskoðararnir skulu sostatt skiftast út í seinasta lagi 7 ár eftir, at skyldan byrjaði.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Lýkur eitt felag ikki longur nevndu treytir, heldur skyldan um umferð uppat.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3 er ein nútímansgjørd útgáva av galdandi reglu í § 13, stk. 2 í lóg um løggildar grannskoðarar, har tað í tí føri, har fleiri grannskoðarar skulu veljast, ikki kunnu veljast persónar, ið koma frá sama grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður eitt grannskoðanarvirki valt, hevur hetta við sær, at ongin, sum er í starvi í grannskoðanarvirkinum, kann verða valdur sum medgrannskoðari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at ásetingin verður víðkað til eisini at fevna um skrásettar grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Aðrar broytingar eru ikki ætlaðar við regluni.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 4 eru eitt sindur broyttu reglurnar um grannskoðanarátekning og um gerð grannskoðarans av grannskoðanarfrágreiðing, sum standa í §§ 12 og 6 í galdandi lógum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í 1. pkt. er tó gjørd tann broyting í mun til galdandi reglur, at talan er ikki um at “geva <hi rend="italic">tí grannskoðaða roknskapinum</hi> eina grannskoðanarátekning”, men einans um, at grannskoðarin skal geva <hi rend="italic">tí grannskoðaða</hi> eina grannskoðanarátekning”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Broytingin vísir, at grannskoðanin – vanliga eftir avtalu við virkið – kann fevna um annað enn fíggjarligar roknskapir, t.d. ískoytisfrágreiðingar um umhvørvi og Stk. 4, 2. pkt. førir víðari skyldur grannskoðarans at gera grannskoðanarprotokol.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 5-7 viðvíkja skyldum grannskoðarans í tí støðu, har hann í sambandi við fremjingina av sínum arbeiði verður varugur við, at ein ella fleiri limir í leiðsluni í einum virki, sum grannskoðarin grannskoðar, fremja ella hava framt fíggjarlig brotsverk í sambandi við teirra starv.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin hevur skyldu til at geva ískoytisupplýsingar í síni átekning á roknskapin hjá einum virki, um tað er grundaður illgruni um, at limir í leiðsluni millum annað kunnu koma undir revsirættarliga ábyrgd í tilknýti til virkið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við hesum er tryggjað, at partaeigarar, kreditorar, almennir myndugleikar og onnur fáa boð um møgulig framd brotsverk, sum grannskoðarin verður varur við, og at grannskoðarin eisini við hesum kann liva upp til heitið álitisumboð hjá almenninginum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skyldan til at geva upplýsingar í átekningini er galdandi fyri øll brotsverk, ið kunnu hava samband við virkið, soleiðis at einans tað, sum avgjørt er smávegis, kann metast undantikið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá grannskoðanarátekningin kortini ikki verður almannakunngjørd samstundis sum ársroknskapurin, um hesin yvirhøvur verður gjørdur og almannakunngjørdur, kann tað henda, at grannskoðarin verður kunnigur við álvarsom brotsverk, men har hetta ikki ella bert sera seinkað verður fráboðað umheiminum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar eru soleiðis fyrst og fremst ætlaðar at framskunda grannskoðarans skyldu at boða frá, tá grov fíggjarlig brotsverk verða staðfest.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eitthvørt slag av brotsverkum skulu hava við sær ískoytisupplýsingar í grannskoðanarátekningini.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">§ 6, stk. 2 í váttanarkunngerðini áleggur grannskoðaranum eina skyldu til hetta (undantikið eru tó tað, sum avgjørt er smáputl), um grannskoðarin í sínum arbeiði fær “grundaðan illgruna” um slík viðurskifti.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta skal henda, hóast brotsverkini ikki hava týdning fyri, um ársfrágreiðingin vísir eina rætta mynd ella ei.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein grundaður illgruni er ikki til staðar, tá talan er um illgruna, ið er grundaður á kenslu, men má krevja ein mistanka, ið lutvíst hvílir á próvtilfar og veruliga vitan um viðurskifti, ið grunda henda mistanka, lutvíst skal mistankin vera so sterkur, at tað samanumtikið tykist grannskoðaranum sannlíkt, at talan er um brotsligan atburð.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Kravið um, at grannskoðarin skal “síggja”, at brotsverk verða framd, merkir ikki, at grannskoðarin skal vera heilt sannførdur um, at talan er um nevnda slag av brotsverkum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað, ið sambært uppskotinum útloysir skyldu grannskoðarans at gera nakað, er førið, har grannskoðarin metir tað heilt greitt vera mest sannlíkt, at talan er um brotsverk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um javnmett verður við tilætlanarlæruna, er talan um ovasta partin av sannlíkinda tilætlanini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er sostatt ikki nóg mikið, at grannskoðarin einans heldur, at talan møguliga kann vera um brotsligan atburð frá leiðslunnar síðu.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At “síggja” krevur ikki neyðturviliga, at ein ella fleiri limir í leiðsluni sanna viðurskiftini fyri grannskoðaranum, men kann eisini vera, um t.d. skjøl í virkinum ikki geva grannskoðaranum nakran rímiligan iva um, at ríkingarbrotsverk fara fram.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Slagið av framdu brotsverkunum, ið skulu útloysa grannskoðarans skyldu at gera nakað, er fíggjarlig brotsverk viðvíkjandi stórum upphæddum ella annars av grovum slag.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Her verður fyrst og fremst hugsað um grovastu fíggjarbrotsverkini í revsilógini, sum t.d. fíggjarsvik, heimildarsvik, falsan, datasvik, skuldarfals og skattasvik.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini onnur umfatandi brotsverk fara tó at kunna útloysa grannskoðarans skyldu at gera nakað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan kann t.d. vera um insiderhandil, kursmanipulasjón og mutran av almennum starvsfólki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Løgtingslóg um fyribyrgjandi tiltøk móti hvítvaski av vinningi og fíggjan av yvirgangsvirksemi inniheldur sjálvstøðuga fráboðanarskyldu hesum lógaruppskoti, jvb.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">stk. 5, 4. pkt.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi grovleikanum av framdu brotsverkunum verður einans kravt, at tað hjá grannskoðaranum er grundaður illgruni um, at hesi eru grov.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin kann ikki við vissu gera av, um talan er um t.d. brotsverk, ið eru fevnd av strangastu revsirammuni í kapittul 28 í revsilógini, ella um hetta ikki er so.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin kann eisini hava trupulleika við so tíðliga at fáa yvirlit yvir samlaða grovleikan av tí ella teimum longu framdu brotsverkunum, sum hann fær kunnleika um.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">At talan skal vera um brotsverk, framd í tilknýti til størvini hjá viðkomandi limum í leiðsluni, hevur einans við sær, at “privat” brotsverk, framd uttan tilknýti til virkið, ikki eru fevnd av skylduni.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá hesar treytir eru loknar, hevur grannskoðarin eina skyldu til beinanvegin at boða hvørjum einstøkum limi í leiðsluni frá.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ger leiðslan onki, ella metir grannskoðarin, at fráboðan til leiðsluna ikki er egnað til at forða framhaldandi brotsverkum, skal grannskoðarin beinanvegin boða Føroya Landfúta frá.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur grannskoðarin illgruna um, at restin av limunum eru við í fíggjarligu brotsverkunum, er hetta skipað í stk. 6.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 5 ásetir eina skyldu hjá grannskoðaranum til beinanvegin at boða einstøku limunum í leiðsluni í einum virki, har hann grannskoðar, frá, um hann ella hon sær, at leiðslan hevur framt fíggjarlig brotsverk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er um onnur fíggjarlig brotsverk enn tey, sum eru fevnd av løgtingslóg um fyribyrgjandi tiltøk móti hvítvaski av vinningi og fíggjan av yvirgangsvirksemi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skyldan hevur við sær, at grannskoðarin beinanvegin skal skriva hetta í grannskoðanarprotokollina og geva leiðsluni boð um hetta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at undirstrika mótvegis leiðsluni, at brotsverkini, fráboðan verður givin um, eru av grovum slag, verður skotið upp, at fráboðan verður givin hvørjum einstøkum limi í staðin fyri allari leiðsluni.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðari skal, ikki einans, tryggja sær, at leiðslan kemur saman og metir um grannskoðarans upplýsingar, men eisini at leiðslan tekur neyðug stig til at forða framhaldandi brotsverkum og at fáa skil á teimum skaðum, sum tey framdu brotsverkini hava elvt til.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin kann ikki áleggja leiðsluni at taka ávís stig ella fremja ávís tiltøk, tí leiðslan í virkinum eigur leiðslurættin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tó upp til leiðsluna at skjalprógva fyri grannskoðaranum, at hon hevur tikið neyðug stig til at steðga brotsverkum, sum fara fram, og avmarka tap.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Finst onki slíkt skjalprógv, og metir grannskoðarin eftir hetta, at leiðslan ikki ætlar at steðga brotsverkunum ella ætlar at taka stig, ið als ikki røkka, skal grannskoðarin í seinasta lagi 14 dagar eftir, at einstøku limirnir hava fingið fráboðanina, geva Føroya Landfúta boð um brotsverkini, sum illgruni er um.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglan er ikki avmarkað til virkir, har grannskoðarin ger lógarkravda grannskoðan, men fevnir um øll virkir, sum grannskoðari grannskoðar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað hevur ongan týdning fyri skylduna hjá grannskoðaranum at gera nakað, um grannskoðarin fær sín mistanka, meðan hann grannskoðar, ella meðan hann ger aðrar uppgávur fyri virkið, tá bert grannskoðarin fremur grannskoðan í virkinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í ávísum førum fer grannskoðari frammanundan at meta tað nyttuleyst at kunna leiðsluna um sín illgruna.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kann t.d. vera førið í parta- og smápartafeløgum, har bert ein eigari er, og har eigarin samstundis er tann, sum fremur brotsverkini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi, um meirilutin av leiðsluni í einum virki antin er við í ella hevur kunnleika um tey fíggjarligu brotsverkini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í slíkum um sín illgruna.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Leiklutur grannskoðarans sum álitisumboð hjá almenninginum merkir, at grannskoðari eisini her er partur av einum samanspæli við teir myndugleikar, ið hava sum endamál at niðurberja brotsverk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin skal tí í útgangsstøðinum vera verandi og røkja sítt starv sum álitisumboð hjá almenninginum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 7 ásetir tí sum ein natúrlig fylgja av hesum, at grannskoðarin, um hesin velur at fara frá, og hetta hendir í einari støðu, sum nevnd í stk. 5 ella 6, beinanvegin skal geva Føroya Landfúta boð um, at hann fer úr starvi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fráboðanin skal hava eina gjølliga grundgeving fyri, hví grannskoðarin fer frá, so ákæruvaldið fær upplýsing um tey fíggjarligu brotsverk, sum grannskoðarin er vorðin varur við í virkinum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Skyldan at geva Føroya Landfúta boð er galdandi, hóast grannskoðarin, innan fráboðað verður, er settur frá sum grannskoðari hjá virkinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 11:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin skipar grannskoðarans ítøkiliga óheftni.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">§ 11 er bygd upp í fleiri stigum, har stk. 1 er tann yvirskipaða, alment orðaða treytin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2 ásetir umstøðurnar, ið eru ein slík hóttan móti óheftni grannskoðarans, at hann ella hon aldri kann geva váttan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 3 verða ásettar nakrar umstøður, ið kunnu vera ein hóttan móti óheftni grannskoðarans, og har grannskoðarin tí gjølliga skal umhugsa, um hann ella hon kortini er óheft.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 1 er høvuðsreglan, har staðfest verður, at grannskoðari ikki kann arbeiða við eini váttanaruppgávu, tá umstøðurnar eru egnaðar at vekja iva hjá einum vælkunnaðum triðjamanni, um hann ella hon er óheft.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan samsvarar í høvuðsheitunum við galdandi savningarreglu í grannskoðaralógunum § 13, stk. 1, nr. 6, ávikavist § 7, stk. 1, nr. 6.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gjøllari innihaldið í regluni er útgreinað í eftirfylgjandi stykkjunum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Orðingin “umstøðurnar eru egnaðar at vekja iva hjá einum vælkunnaðum triðjamanni um” merkir, at tað í ítøkiligu støðuni skal gerast ein meting av, um umstøður kunnu vera, ið kunnu ávirka óheftni grannskoðarans, soleiðis at grannskoðarin tí skal havna ítøkiligu uppgávuni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At umstøðurnar skulu vera egnaðar at vekja iva um óheftni grannskoðarans hjá einum vælkunnaðum triðjamanni vísir til tann omanfyri umrødda persón, ið hildin verður at hava neyðuga innlitið í umstøðurnar rundan um ítøkiligu veitanina av váttan til at kunna gera eina meting av viðurskiftunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Umframt umstøðurnar, sum eru nevndar upp í fylgjandi stykkjum, kann t.d. nevnast eitt serliga tætt vinalag ella ein serliga stórur fíggindaskapur við kundan ella tann persón ella tað virki, sum váttan ynskist um.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hvussu orðingin “uppgávur, sum nevndar í § 1, stk. 2,” skal skiljast verður víst til viðmerkingarnar til ta endurgivnu greinina.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2 ásetir tey føri, har tað frammanundan er bannað grannskoðara at geva váttan, um nakrar av nevndu umstøðunum eru til staðar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bakgrundin fyri hesum er, at tað í øllum nevndu førunum fer at vera ein so stórur vandi fyri óheftni grannskoðarans, at hetta ikki kann góðtakast.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um ein ella fleiri av nevndu umstøðunum eru til staðar, verður sostatt ikki upp til grannskoðaran at gera av, um hann ella hon er ógegnig ella ikki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað verður grannskoðarin í øllum førum, og grannskoðarin skal antin lata vera við at átaka sær viðkomandi grannskoðanaruppgávu ella, um ógegnið valdast einum av hinum persónunum, ið eru knýttir at uppgávuni, so at skifta viðkomandi persón út við annan persón í virkinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">nummar 1 og 2 verður gjørt upp við ógegni vegna familjubond (the family threat), og í numrunum 3 til 7 við viðurskiftini hjá grannskoðaranum, hjá starvsfeløgum hjá grannskoðaranum og grannskoðanarvirkinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í numrunum 3-7 verður sostatt fyrst og fremst tað fíggjarliga ógegnið (the self-interest threat) og avgerðarógegnið (the self-review threat) umfatað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Nr. 8 viðvíkur einans teimum førum, tá grannskoðarin skal geva eina váttan fyri eitt virki, sum nevnt í § 10, stk. 2, 3. pkt.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Orðingin í stk. 2, nr. 1-5, og í stk. 3, nr. 1 og 2 “eru knýttir at uppgávuni” skal í samsvari við ES-tilmælið skiljast um persónar, ið eru førir fyri at ávirka úrslitið av grannskoðanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Orðið “Grannskoðanarvirkið” skal her og í restini av § 11 skiljast í breiðast møguligari merking soleiðis, at hon fevnir um allar deildir her í landinum eins væl og í útlandinum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Við at gera avmarkingina í øllum stk. 2, verður í samsvari við ES-tilmælið um óheftni hjá grannskoðarum øðrumegin tryggjað, at allir persónar, ið kunnu hava týdning fyri ella ávirkan á fremjingina av ítøkiligu uppgávuni, koma undir somu reglur um ógegni sum grannskoðarin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin verður, við ikki at taka allar partnarar ella starvsfólk í grannskoðanarvirkinum við, tryggjað, at sjálvvirkandi ógegnið í stk. 2 ikki rakar óneyðuga breitt.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Persónarnir, ið nr. 1 fevnir um, eru ikki einans familjan hjá grannskoðaranum sjálvum, men eisini familjan hjá teimum persónum, ið taka lut í ítøkiligu grannskoðanar- ella váttanaruppgávuni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er líkamikið fyri óheftnisspurningin, um talan er um ein av grannskoðarans partnarum, ein grannskoðara, sum er settur í starv, ella um eitt grannskoðanarhjálparfólk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Umframt tann bólkin, sum veruliga tekur lut í grannskoðanini og soleiðis verður raktur av ógegnisregluni, verða eisini teir av starvsfeløgum grannskoðarans raktir, ið eru førir fyri at ávirka úrslitið av grannskoðanini, sbr. omanfyri.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Familjubond, ið ítøkiliga kunnu føra til ógegni hjá einum grannskoðara, kunnu vera breiðari enn tey í 2. pkt. tilskilaðu, men mett verður, at hetta sjáldan kemur fyri, og at tað í slíkum føri veldst um eina samanseting av familjubondum og t.d. einum serstakliga tøttum vinarbandi ella kensluligum bandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ógegni fer í slíkum føri at fylgja av § 11, stk. 1.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ógegnið kemur í fyrsta lagi av, at viðkomandi familjulimir eiga ella á annan hátt hava avgerandi ávirkan á tað virkið, um hvørs viðurskifti váttan ynskist, ávikavist á tað virkið, ið hevur biðið um váttanina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er um avgerandi ávirkan, tá familjulimir hava eitt samsvarandi tilknýti til viðkomandi virki, sum eitt móðurfelag sambært Skjali 1, parti B, pkt. 4 í ársroknskaparlógini hevur til sítt dótturfelag.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í øðrum lagi um familjulimir hava leiðsluuppgávur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við hesum er at skilja uppgávur sum nevndarlimur ella sum stjóri.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Og í triðja lagi, um familjulimir “hava ábyrgdina fyri fíggjarligum viðurskiftum”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Her verður ikki einans hugsað um luttøku í bókførslu og gerð av roknskapum, men um øll álitisstørv viðvíkjandi búskapi, heruppií eisini starvið sum innanhýsis grannskoðari.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í nr. 2 er tann familjan, sum verður ávirkað, avmarkað til næstu familjuna hjá grannskoðaranum, t.v.s. hansara ella hennara hjúnafelaga, heruppií ein, sum er í skrásettum parlag og ein fastur maki, foreldur og børn hjá grannskoðaranum, heruppií eisini ættleidd børn.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá systkin ikki eru tikin við, sum í nr. 1, er hetta tí, at bert ein fíggjarligur áhugi, ið er meira enn “lítilsverdur” í tí virki, um hvørs viðurskifti váttan ynskist, sjálvvirkið hevur ógegni við sær.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama avmarking er ásett í § 13, stk. 1, nr. 4 og § 7, stk. 1, nr. 4 í galdandi grannskoðaralógum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við avmarkingini av lítilsverda búskaparliga áhuganum fer soleiðis framhaldandi dentur at skula verða lagdur á bæði Hugtakið “fíggjarligur áhugi” fevnir m.a. um eigaraáhuga í partabrøvum, lutum, ábyrgum lánskapitali og skuldar- ella ábyrgdarskyldum o.líkn., av hvørjum viðkomandi, vegna sítt kreditorlíknandi tilknýti til tað, sum váttan skal gevast um, hevur ein beinleiðis fíggjarligan áhuga í viðurskiftunum hjá hesum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað, sum váttan skal gevast um, er her og í tí eftirfylgjandi “tað virkið, um hvørs viðurskifti váttan ynskist”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hvussu hetta skal skiljast, gevur sum oftast ongar trupulleikar, men er talan um váttanir um partar av einum samtaki ella partar av einum neti, má avgerðin, um talan er um sama virki, valdast eini ítøkiligari meting av nærleikanum, ið er millum teir báðar (ella fleiri) partar av samtakinum ella netinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Vanliga er t.d. ongin trupulleiki í sambandi við, at grannskoðari gevur váttan um eitt dótturfelag, sjálvt um hansara ella hennara hjúnafelagi hevur ein heldur lítilsverdan fíggjarligan áhuga í einum øðrum dótturfelag.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samansetingin móðir-dóttir ella dóttir-móðir fara hinvegin at geva orsøk til ógegni.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Við nr. 3 koma egnu viðurskiftini hjá grannskoðaranum í fokus.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Persónsskarðin er tann sami sum í nr. 1 og 2, og orsakirnar, ið kunnu hava við sær ógegni, kunnu býtast í trý</s></p>
          <list>
            <item><label>a)</label> eitthvørt slag av starvssetan hjá kundanum</item>
            <item><label>b)</label> limaskapur í stjórn ella nevnd, ella</item>
            <item><label>c)</label> starv á einhvørjum stigi í virkinum, ið hevur við sær, at avgerð skal takast vegna kundan.</item>
          </list>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tey undir a og b tilskilaðu viðurskifti fevna í fyrsta lagi um viðurskifti, ið samsvara almenna forboðnum, sum í dag er í § 10, stk. 2 í løgtingslóg um løggildar grannskoðarar, viðvíkjandi starvssetan og limaskapi í nevndini og í øðrum vinnuvirkjum enn grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá forboðið í lógaruppskotinum tó einans viðvíkur einstøku váttanaruppgávuni, verður skotið upp, at núgaldandi avmarking til leiðslustørv í vinnuvirkjum verður tikin burtur, soleiðis at eisini limaskapur í nevndini í ideellum felagsskapum v.m. fer at forða grannskoðara í at geva váttan um viðurskiftini hjá hesum felagsskapinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gjørd er ein bíðitíð uppá tvey ár frá starvssetan hjá kundanum til váttanir kunnu gevast.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tey undir c tilskilaðu viðurskifti kunnu raka eina langa røð av ymiskum sløgum av ikki-váttanar størvum, sum grannskoðarin óivað kann hava, men sum hótta hansara ella hennara óheftni, um tey hava við sær, at hann ella hon kemur til at taka eitthvørt slag av avgerðum vegna kundan og samstundis skal geva váttan um viðurskifti kundans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan kann t.d. vera um at taka støðu kundans vegna í sambandi við útvegan av nýggjum starvsfólkum, støðutakan í sambandi við verksetan av lidnum fíggjarstýringsskipanum ella støðutakan í sambandi við roknskaparhjálp.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað avgerandi er, um tað er grannskoðarin ella kundin, ið endaliga tekur avgerðina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað gevur sostatt ikki orsøk til ógegni hjá grannskoðaranum, um hann ella hon hevur givið ráðgeving innan eitt slíkt øki, heldur ikki sjálvt um ráðgevingin annars kann hava havt til endamáls at minka avgerðarmøguleikar kundans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað fer heldur ikki at geva orsøk til ógegni eftir nr. 3, um grannskoðarin einans hevur givið tøkniliga hjálp í sambandi við roknskap ella bókførslu, tá hetta bert ikki hevur havt við sær støðutakan vegna kundan.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Forboðið í nr. 3 fevnir ikki einans um tað førið, har grannskoðarin samstundis við, at váttan verður givin, er t.d. nevndarlimur, men eisini tey føri, har grannskoðarin innan fyri tvey tey seinastu árini frammanundan, at váttan verður givin, hevur havt eitt slíkt starv.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Nr. 4 bannar grannskoðaranum at hava eitthvørt slag av fíggjarligum áhuga í tí, sum váttan skal hetta at forða grannskoðaranum í at átaka sær eina váttanaruppgávu fyri viðkomandi virki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hugtakið “fíggjarligan áhuga” fevnir m.a. um eigaraáhugamál í partabrøvum, lutum, ábyrgdum lánskapitali og skuldar- ella kausjónsskyldum o.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">líkn.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tey viðurskifti, ið meira viðvíkja viðurskiftunum við kundan, koma undir nr. 5, sbr. orðini “fíggjarligt samband”.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Orðini “beinleiðis ella óbeinleiðis” tilskila, at ikki einans føri, har grannskoðarin sjálvur eigur t.d. eina partabrævaogn, men eisini føri, har hann ella hon eigur eina slíka gjøgnum (med)eigaraviðurskifti í einum øðrum felag, einum felagsskapi ella líknandi, eru fevnd av forboðnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eigaraviðurskiftið kann tó eisini verða so óbeinleiðis, at grannskoðarin neyvan hevur ein dagførdan kunnleika um hetta, t.d. medeigaraviðurskifti umvegis størri íløgufeløg ella umvegis pensjónsuppsparing gjøgnum ein eftirlønargrunn, ið hevur sett ein part av sínum peningi í partabrøv.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Slík føri eru ikki umfatað.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tann bólkur, ið er fevndur av forboðnum, er í nr. 4 víðkaður meira í mun til numrini áðrenn.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í nr. 4 verður sostatt eisini tað grannskoðanarvirki umfatað, sum grannskoðarin skal geva sína váttan ígjøgnum, sbr. § 12.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta hevur við sær, at forboðið eisini fer at raka føri, har grannskoðanarvirkið t.d. gjøgnum eitt dótturfelag hevur fíggjarlig áhugamál í tí, sum váttan skal gevast um.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í nr. 5 er eitt forboð, um grannskoðarin ella teir persónar, ið eru fevndir av nr. 4, hava onnur sløg av fíggjarligum sambondum við tað, sum váttan skal gevast um, enn tey, ið eru fevnd av nr. 4.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Nr. 5 viðvíkur vanliga tí støðu, har handilssamband er millum tað virkið, ið grannskoðarin umboðar, og tann, sum hevur givið uppgávuna, ella tað á annan hátt – t.d. sum kappingarneytar á einum marknaði - er eitt fíggjarligt samband millum grannskoðaran og tað virkið, um hvørs viðurskifti váttan ynskist.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan er tó ikki til hindurs fyri, at grannskoðari gevur váttan, um talan er um vanligar handilstreytir og fíggjarliga sambandið er lítilsvert fyri bæði kunda og grannskoðara.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Báðar treytirnar skulu vera loknar.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá hugtakið “vanligar handilstreytir” skal tulkast, skal gerast ein meting, sum tekur støði í ítøkiligu støðuni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At eitt grannskoðanarvirki t.d. keypir møblar við vanligum handilstreytum í einum møblahandli, fer vanliga ikki at hava við sær, at grannskoðarin ikki kann geva váttan um roknskapin hjá handlinum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt serligt slag av “handilsligum” sambandi er krossgrannskoðan, sum er, tá grannskoðarar frá grannskoðanarvirkinum A fremja grannskoðan av virkinum B, og har grannskoðarar frá grannskoðanarvirkinum B samsvarandi grannskoða roknskapir hjá grannskoðanarvirkinum A. Ein slík krossgrannskoðan er greitt fevnd av forboðnum í nr. 5.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Nr. 6 fevnir um ta støðu, har eitt “fremmant” virki sambært regluni í § 12, stk. 2 ella 3 hevur eitthvørt slag av fíggjarligum áhuga – beinleiðis ella óbeinleiðis – í grannskoðanarvirkinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan hevur við sær, at grannskoðararnir í grannskoðanarvirkinum eru forðaðir í at geva váttan um eitt virki, ið hevur einhvønn áhuga í grannskoðanarvirkinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Nr. 7 nágreinar, at grannskoðari ikki kann fremja grannskoðan ella geva váttan í einum virki, um virkið, limirnir í leiðsluni í virkinum ella starvsfólk hava rætt til at tilnevna nevndarlimir í grannskoðanarvirkinum ella móðurfelagnum hjá hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan hevur sjálvstøðugan týdning, tá rætturin at tilnevna limir í nevndina í einum grannskoðanarvirki ikki er knýttur at einum fíggjarligum áhuga í grannskoðanarvirkinum, sbr. nr. 6.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">í § 10, stk. 2, 3. pkt. Reglan er sostatt trengri enn tær reglur, sum standa í numrunum áðrenn í stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við at avmarka nýtsluøkið til slík virkir, er nýtsluøkið lagt upp at nýggja 8. direktivinum um óheftni hjá grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bakgrundin fyri hesum er lutvíst, at hesi sløg av virkjum hava ein heilt sentralan týdning fyri føroyska samfelagið, lutvíst at júst hesi virkir í serstakan mun sera ofta eru - og skulu kunna vera – altjóða bæði viðvíkjandi eigaraskara og virksemi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tí av serligum týdningi í mun til hesi virkir, at reglurnar um trygging av óheftni grannskoðarans ikki einans innihaldsliga eru í samsvari, men fult og heilt eru eins, soleiðis at viðkomandi føroysk virkir hvørki koma undir trengri ella víðari rammur enn samanberandi útlendsk virkir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað hevur tí verið mett rætt í niðanfyri nevndu førum at áseta eitt avgjørt forboð.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tey, ið verða rakt av forboðnum, eru grannskoðari og onnur starvsfólk í grannskoðanarvirkinum, óansæð tey ítøkiliga eru knýtt at ella hava eftirlit við nevndu uppgávu.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tey fyrilit, ið gera seg galdandi fyri føri, ið eru fevnd av nr. 8, eru eisini til staðar, tá váttan verður veitt fyri onnur sløg av virkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi slíkum virkjum setir 8. direktivið um óheftni hjá grannskoðarum tó ikki avgjørt forboð, tí tey fyrilit, ið ganga inn her, eru av meira samansettum slag.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skipanin viðvíkjandi samsvarandi førum fyri onnur sløg av virkjum er tí fevnd av § 11, stk. 3, nr. 1.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi teimum einstøku litra eru hesi eisini samlík teimum serligu førunum, ið umrødd eru í ES-tilmælinum um óheftni hjá grannskoðarum, sum verandi støður, har tað ikki er gjørligt at tryggja grannskoðarans veruliga og sjónliga óheftni við serstakum atgerðum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi teimum førum, ið nevnd vera í tilmælinum viðvíkjandi kunningartøkniligum skipanum og sambandinum við fremjingina av innanhýsis grannskoðan, koma hesi lutvíst undir nr. 3 omanfyri um støðutakan, lutvíst undir stk. 3, nr. 1, niðanfyri.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er førið, tá grannskoðarin virkar sum partsumboð fyri kundan, sum vanliga fer at koma undir stk. 3, nr. 2.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Litra a bannar grannskoðara at geva váttan, um grannskoðarin hevur tikið lut í bókførslu ella líknandi skrásetingum, sum eru grundarlag undir tí, sum váttan skal gevast um, ella hevur verið við til at gera tað skjalið, váttanin viðvíkur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Forboðið í stk. 2, nr. 8, litra a er treytaleyst og fevnir soleiðis eisini um mekaniska skráseting av data v.m. Tá t.d. givin verður grannskoðanarátekning á ársroknskapir, fer tað tó einans at vera eitt forboð móti at veita eina slíka roknskapar- og bókførsluliga hjálp, ið ikki er ein natúrligur liður í sjálvari grannskoðanini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tær loyvdu veitingarnar verða avmarkaðar av teimum krøvum, sum góður grannskoðanarsiður til eina og hvørja tíð setir til ávísingina hjá einum grannskoðandi grannskoðara, á brek í og uppskot um broytingar í einum av virkinum gjørdum uppskoti til roknskap.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan forðar sostatt heldur ikki grannskoðandi grannskoðaranum í at geva viðskiftafólkinum valið millum at gera roknskapin lógligan, soleiðis sum grannskoðarin hevur mælt til, ella at fáa eina grannskoðanarátekning við fyrivarni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan forðar heldur ikki grannskoðaranum, ið grannskoðar, í at koma við uppskotum, ið einans betra um roknskapin, men sum ikki eru av slíkum slag, at tey eru eitt alternativ til fyrivarni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað avgerandi er, at tað er leiðslan í virkinum, sum í øllum hevur latið viðkomandi roknskap gera, og at grannskoðarin einans skal grannskoða hann.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tað kunnu tó vera føri, har eitt samtak, har móðurfelagið er eitt virki, sum nevnt í § 10, stk. 2, 3. pkt., ikki sjálvt hevur møguleika at gera roknskapir fyri dótturfeløg, deildir v.m. Bakgrundin kann vera, at dótturfelagið er lítið og liggur í einum øðrum landi enn restin av samtakinum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í slíkum førum kann verða neyðugt hjá grannskoðanarvirkinum at taka lut í gerð av roknskapum, ið skulu vera partar av samtaksroknskapinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í slíkum førum verður vandin fyri roknskapir, sum hjálp verður veitt til – hvørki hvør sær ella samlaðir – eru týdningarmiklir sæð í mun til roknskapin hjá øllum samtakinum, og um samsýningin tilsamans til grannskoðanarvirkið fyri hesar tænastuveitingar er lítil í mun til alla grannskoðanarsamsýningina.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Førið, har grannskoðarin ger roknskapin fyri kundan og síðan sjálvur grannskoðar hann, fer einans at kunna góðtakast í heilt serligum, óvæntaðum og støkum førum, neyðstøðum, har vantandi luttøka grannskoðarans í fremjingini annars hevði havt við sær stóran skaða fyri virkið, t.d. tá ein slík óvæntað og ikki sjálvgjørd støða hevur við sær, at tað í kundavirkinum ikki er nakar, ið er skikkaður at gera arbeiðið, og tá virkið ikki uttan avrik grannskoðarans fer at sleppa undan tvingsilsavtøku ella samsvarandi stórum skaða.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í slíkari neyðstøðu eigur grannskoðarin tó ikki at taka lut í endaligum avgerðum og eigur at syrgja fyri í størst møguligan mun at útvega sær loyvi frá kundanum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Litra b bannar grannskoðara at vera við í setanini av viðkomandi lyklastarvsfólkum hjá kundanum í eitt tíðarskeið upp til 2 ár.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur grannskoðari tikið avgerð um setanina, verður hann ella hon forðað í at kunna geva váttanir yvirhøvur, sbr. nr. 3, men eisini í førum, har grannskoðari hevur verið so nær avgerðargongdini, at grannskoðarin hevur gjørt ein lista við egnaðum umsøkjarum, kann óheftni grannskoðarans í mun til tann, ið endaliga verður settur, verða nervað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at sleppa undan iva um hetta í hesum serstøku virkjum, er í 8. direktivinum valt heilt at banna slíkari luttøku.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At lýsa eftir starvsfólki fyri ein kunda, ið ikki ynskir at koma fram alment, og at kunna persónar, ið ynskja upplýsing um innihaldið í starvinum, er ikki í stríð við litra b. Harafturímóti hevði tað verið í stríð við regluna at fremja virkna head-hunting, tá hetta í minsta lagi kann javnsetast við at gera ein umsøkjaralista til starvið.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Bert tey í litra a-b nevndu føri eru av slíkum slag, at talan eigur at vera um eitt beinleiðis forboð móti samstundis at geva váttan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Onnur sløg av tilknýti til og samstarvi við kundan, heruppií týdningurin av einari givnari ráðgeving, hoyra – í tann mun, tey ikki koma undir eitt av hinum nr. í stk. 2 – undir stk. 3.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3 lýsir eina røð av førum, har óheftni grannskoðarans kann verða hótt, men ikki neyðturviliga er tað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í samsvari við 8. direktivið um óheftni hjá grannskoðarum hevur stk. 3 soleiðis eina røð av typiskum førum, ið ikki neyðturviliga eru so hóttandi fyri óheftnið, at eitt sjálvvirkandi forboð er neyðugt, men har eitt serligt eftiransni frá grannskoðarans síðu er neyðugt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í nøkrum førum fer grannskoðarin soleiðis at skula lata vera við at átaka sær váttanaruppgávuna, ið øðrum førum fer tað at vera nóg mikið, um t.d. ein annar grannskoðari í grannskoðanarvirkinum verður knýttur at uppgávuni sum eftirlitsfólk, og aftur í øðrum førum fer ein slík hóttan móti óheftninum at vera so týdningarleys, at ikki er neyðugt at gera nakað í hesum sambandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er soleiðis ikki nóg mikið í sjálvum sær til at gera forboðið í § 11, stk. 1 virkið, at talan er um eina støðu, ið er fevnd av einum av numrunum í stk. 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skal tað gerast virkið, er tað ein fortreyt, at tað eisini eftir, at møguligu atgerðirnar eru nýttar, enn er ivi um óheftni grannskoðarans sambært fatanini hjá einum vælkunnaðum triðjamanni.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað er skyldan hjá bæði grannskoðaranum og grannskoðanarvirkinum at tryggja, at neyðuga umhugsanin verður gjørd, tá talan er um eina støðu, ið er fevnd av stk. 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá mett verður, um tað er ráðiligt at geva váttanina, skal stórur dentur leggjast á fyrilitið fyri váttanarmóttakaranum t.d. roknskaparlesaranum og fyrilitið fyri áhugamálum samfelagsins í viðkomandi váttanarveiting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Umframt hetta fer støddin á grannskoðanarvirkinum og tess skipan at kunna hava ávirkan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At enda fara viðurskifti hjá kundanum at kunna hava stóran týdning fyri nýtsluna av stk. 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er soleiðis einans talan um minni kundavirkir, ið einans eru fevnd av roknskaparflokki A og B í hava við sær, at grannskoðari er forðaður í at geva váttan.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Er talan um ein kunda í roknskaparflokki C ella D, fer grannskoðari í sambandi við sína meting av omanfyri nevndu fyrilitum eisini at skula meta um kundans egnu trygdarfyrilit og tilfeingi í sambandi við fíggjarøkið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Jú størri organisasjónsuppbýti og jú sterkari tilfeingi í kundavirkinum, jú minni týdning hevur tað, um grannskoðarin t.d. hevur hjálpt til við arbeiði viðvíkjandi einari funktión hjá kundanum, um váttanin viðvíkur einum øðrum parti av organisasjónini.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Slík føri, sum koma undir stk. 3, nr. 1, fara fyri tað fyrsta at verða tey, ið koma undir treytaleysa forboðið í stk. 2, nr. 8, um talan er um eitt kundavirki, sum nevnt í § 10, stk. 2, 3. pkt. Er soleiðis talan um eitt vanligt virki, verður luttøka í bókførslu og gerð av roknskapum vanliga eingin forðing fyri grannskoðaran, fyri samstundis at geva váttan, heruppií grannskoðanarátekning.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í staðin fer grannskoðarin og grannskoðanarvirkið at skula viga fyri og ímóti hvussu stór hjálpin er m.a. hildið saman við støddini á kundavirkinum, sbr. omanfyri.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðari skal í samsvari við meginreglurnar í lógini sjálvur gera av, um hann ella hon er óheft í førum, tá grannskoðari grannskoðar ein roknskap, sum hann ella hon hevur verið við til at gera.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í ivamálum kann grannskoðarin opið leggja spurningin um sítt óheftni fyri leiðslu virkisins, og so mugu tey í felag gera av, um grannskoðarin er óheftur í ítøkiliga førinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðari skal í sambandi við roknskaparliga hjálp sjálvandi akta forboðið í § 11, stk. 2, nr. 3, móti samstundis ella frammanundan at taka støðu vegna kundan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin skal meta, um hann ella hon eisini tekur støðu vegna kundan.</s></p>
          <p><seg xml:lang="fo">Sum meira vegleiðing um nýtsluna av stk. 3, kunnu veljast fylgjandi sløg av førum, samstundis sum viðmerkt verður, at ein tulking og nýtsla av regluni, sum er skotin upp, hevur sum fortreyt, at hetta verður gjørt í so góðum samsvari við ES sum gjørligt, og tí fer nýggja 8. direktivið at kunna vera vegleiðandi:</seg> A) Menning og íverkseting av fíggjarstýringsskipanum v.m.</p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eisini í sambandi við menning og íverkseting av fíggjarstýringsskipanum kann koma ein vandi fyri sjálvgrannskoðan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í fíggjarstýringsskipanum verða roknskaparligu upplýsingarnar, sum eru partar av bæði dagligu fíggjarstýringini og ársfrágreiðingini, skrásettar og genereraðar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Longu sum fylgja av avgerðarforboðnum í stk. 2, nr. 3, fer grannskoðari at vera forðaður í at taka eina røð av leiðsluavgerðum í sambandi við íverkseting av slíkum skipanum hjá kundanum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er soleiðis avgerð kundans, hvussu verkætlanin skal gjøgnumførast, hvørjar upplýsingar skulu genererast, hvussu trygdarstøðið skal vera og so framvegis.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir stk. 3, nr. 1, vera í sambandi við hesar skipanir, soleiðis ein røð av førum, har grannskoðarans hjálp til leiðsluna við antin menning ella íverkseting av skipanini, ikki er í stríð við avgerðarforboðið í stk. 2, nr. 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um grannskoðarin ella onnur í grannskoðanarvirkinum átaka sær ein leiðsluleiklut í sambandi við menning og møguliga íverkseting av eini fíggjarstýringsskipan, fer grannskoðarin ikki samstundis at kunna fremja váttanaruppgávur fyri kundan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grundin er tann týðandi støða, sum gjøgnumgongdin av fíggjarstýringsskipanini hevur í grannskoðanini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta hevur við sær, at tað fer at verða torført hjá einum grannskoðara at finnast at eini skipan, ið hann sjálvur ella ein starvsfelagi í sama grannskoðanarvirki hevur ment.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Á sama hátt kann tað vera við týðandi ráðgeving og tekniskari hjálp til íverkseting av fíggjarstýringsskipanum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað vaksandi eftiransni á hesum øki í mun til virkir, sum koma undir § skipanir, ið eru á marknaðinum, og hvussu hesar skipanir passa saman við kundavirkið, har so kundin aftaná sjálvur tekur avgerð í spurninginum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í slíkum førum fer sum útgangsstøði ikki at vera neyðugt at fremja onnur tiltøk fyri at tryggja óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Á sama hátt fer sjálvandi at vera gjørligt hjá grannskoðaranum at hjálpa til við íverkseting av fíggjarstýringsskipanum, um talan er um innlegging av standardritbúnaði.</s> B) Metingartænastur</p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ávís sløg av metingartænastum kunnu hótta grannskoðarans váttanaróheftni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er um metingar, ið eru grundaðar á eitt persónligt støði, og sum hava stóran týdning fyri roknskaparligu metingarnar, sum verða gjørdar í sambandi við ársroknskapin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bakgrundin fyri hesum er, at grannskoðarin í slíkum førum hevði skulað grannskoðað, um tann av honum sjálvum - ella teimum persónum, sum annars eru umfataðir – gjørda meting er røtt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan fer vanliga ikki at forða grannskoðaranum í at gera metingar eftir vinnufelagslóggávuni ella geva váttan um virðir, sum onnur hava ásett, sjálvt um hesar metingar vanliga fara at vera partar av ársroknskapinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin, ið grannskoðar, skal tó eisini, tá metingar skulu gerast eftir vinnufelagslóggávuni, gjølliga meta um sítt óheftni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er serstakliga galdandi, tá talan er um apportinnskot.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum sambandi kann verða viðmerkt, at tað amerikanska børseftirlitið SEC í fleiri førum hevur mett tað vágiligt í mun til óheftni grannskoðarans, at grannskoðarin hjá einum felag eisini hevur gjørt metingarfrágreiðingar fyri felagið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er serstakliga týdningarmikið fyri metingina av týðandi postum, at ábyrgdin fyri hugsanunum aftanfyri eina meting og teir nýttu hættirnir altíð eru hjá kundanum ella leiðsluni hjá hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er serstakliga týdningarmikið, tá tann metingin, ið skal gerast, hevur sum fortreyt subjektivitet í avgerandi mun, tað verið seg í sambandi við hugsanirnar ella viðvíkjandi muninum á háttum, ið kunnu nýtast.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Innsavnan og váttan av upplýsingum, sum skulu innganga í metingar hjá øðrum, fara sum høvuðsregla at kunna fara fram, heruppií vanligu tænasturnar hjá grannskoðaranum í sambandi við fremjing av due diligence-kanningum.</s> C) Sambandið við innanhýsis grannskoðan</p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað er ikki forboð móti, at váttandi grannskoðarin fær fyrimunir av innanhýsis grannskoðanararbeiðinum hjá kundanum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Heldur ikki er forboð móti, at váttandi grannskoðarin í avmarkaðan mun ger uppgávur, sum vanliga verða gjørdar av eini innanhýsis grannskoðan, treytað av, at váttandi grannskoðarin ikki av hesum kemur til at ummæla egið arbeiði.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hugtakið innanhýsis grannskoðan fevnir um ymisk størv frá einum virki til eitt annað, soleiðis sum tað skipanarliga kann vera sera ymiskt, hvar innanhýsis grannskoðanin liggur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í virkjum undir eftirliti frá Fíggjareftirlitinum og Tryggingareftirlitinum skal innanhýsis grannskoðanarstjórin vera settur av nevndini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í øðrum virkjum kann innanhýsis grannskoðarin vera settur av stjórnini og harvið undir hennara fyriskipan.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Innanhýsis grannskoðanaruppgávur kunnu eisini fevna frá grannskoðan av ársroknskaparpostum til at vera liðir í innanhýsis eftirlitinum hjá virkinum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Um kundin hevur eina innanhýsis grannskoðanardeild, skal tað vera ein greiður skilnaður millum leiðsluna av og eftirlitinum við innanhýsis grannskoðanini øðrumegin og uttanhýsis grannskoðaran hinumegin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá hann nýtir úrslit hjá innanhýsis grannskoðanini, skal uttanhýsis grannskoðarin eisini gera eftir teimum krøvum, sum góður grannskoðanarsiður setur viðvíkjandi sjálvstøðugari trygging av góðskuni av arbeiðinum hjá innanhýsis grannskoðanini og óheftninum sínum váttanum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er vanlig siðvenja, at uttanhýsis grannskoðarin nýtir arbeiðið hjá innanhýsis grannskoðanini, har hetta hevur týdning fyri tað, sum váttan skal gevast um (vanliga ársroknskapin, men talan kann eisini vera um serligar váttanir til eftirlitsmyndugleikar v.m.).</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Í teimum virkjum, har innanhýsis grannskoðanardeild er sett á stovn, røkir hendan vanliga hesar uppgávur:</seg>
          </p>
          <list>
            <item><label>1.</label> Gjøgnumgongd og meting av, um tær av leiðsluni skipaðu skrásetingarskipanir, innanhýsis eftirlitsskipanir og mannagongdir geva eitt álítandi støði til gerð av uttanhýsis og innanhýsis roknskapum og av øðrum fíggjarligum frágreiðingum.</item>
            <item><label>2.</label> Luttøka í grannskoðan av ársfrágreiðingini.</item>
            <item><label>3.</label> Gjøgnumgongd og meting av edv-grundaðum brúkaraskipanum í gerð.</item>
            <item><label>4.</label> Eftirlit við, um lóggáva, fyriskipanir og onnur uttanhýsis krøv vera hildin, og at politikkir og leiðreglur vera hildnar.</item>
            <item><label>5.</label> Tíðarvissar kanningar av roknskaparligum og rakstrarbúskaparligum upplýsingum, heruppií gjøgnumgongd av skipanum, virkisgongdum og mannagongdum hjá virkinum við tí fyri eyga at gera upp og meta um slíkar upplýsingar.</item>
            <item><label>6.</label> Serstakar kanningar av rakstrarligum lønsemi og virkisføri (umsitingargrannskoðan) ella av stýriamboðunum í virkinum.</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Punktini 1-4 eru øll økir, sum uttanhýsis grannskoðarin sambært góðum grannskoðanarsiði skal kanna, meta um og taka støðu til sum liður í grannskoðanini av ársfrágreiðingini.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Røkir innanhýsis grannskoðarin uppgávur undir punktunum 1-4 fer hetta fram við útgangsstøði í einum avtalaðum arbeiðsbýti millum uttanhýsis og innanhýsis grannskoðanina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta hevur við sær felags ráðlegging av teimum uppgávum, sum innanhýsis grannskoðanin skal gera, uppfylging av tí arbeiðinum, sum innanhýsis grannskoðanin hevur gjørt, eftirlit við hesum og gjøgnumgongd av niðurstøðum og frágreiðsla.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá uttanhýsis grannskoðarin í samsvari við góðan grannskoðanarsið hevur tryggjað dygdina og góðskuna í innanhýsis grannskoðanararbeiðinum, fer nýtsla av hesum ikki at ávirka óheftni hjá uttanhýsis grannskoðaranum, tá hetta er ein partur av tí arbeiði, sum hesin sjálvur átti at gjørt til nýtslu í sambandi við sína veitan av váttan.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Á sama hátt fer tað ikki at ávirka óheftnið, um uppgávur undir pkt. 1-4, sum fyrr vórðu gjørdar av innanhýsis grannskoðanini vegna ta uttanhýsis, verða fluttar til uttanhýsis grannskoðanina.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi punktunum 5 og 6 eru hesar uppgávur vanliga av umsitingarligum slag, og kunnu vera ein partur av innanhýsis eftirlitinum í virki kundans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Jú størri leikluturin hjá uttanhýsis grannskoðaranum hevur verið á hesum økjum, jú meira økist tørvurin á nýtslu av tiltøkunum, ið tryggja óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um uttanhýsis grannskoðarin hevur gjørt avmarkaðar - men meira enn lítilsverdar uppgávur, sum vanliga verða gjørdar av eini innanhýsis grannskoðan - kann óheftnið t.d. verða tryggjað við at lata ein grannskoðara í grannskoðanarvirkinum, ið ikki sjálvur hevur verið blandaður upp í hvørki gerð av váttan ella innanhýsis grannskoðanina, hava kunda, verið tann, sum tók lut í arbeiðinum hjá innanhýsis grannskoðaranum á hesum økjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt slíkt verjutiltak hevði á samsvarandi hátt kunnað tryggjað óheftnið hjá uttanhýsis grannskoðaranum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Um uttanhýsis grannskoðarin hevur gjørt innanhýsis eftirlitsuppgávur fyri ein kunda, fer hesin grannskoðarin ikki at kunna geva váttanir um fíggjarligu viðurskifti kundans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Á sama hátt fara heldur ikki aðrir grannskoðarar í starvi í sama grannskoðanarvirki at kunna geva váttanir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bakgrundin fyri hesum er, at um grannskoðarin gav váttan, hevði hann ummælt góðskuna av innanhýsis eftirlitinum, sum hann sjálvur hevði ábyrgdina av at fremja.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er í samsvari við altjóða menningina, sum ásetir, at uttanhýsis grannskoðarin ikki kann vera ein partur av innanhýsis eftirlitinum í einum virki, sum hesin grannskoðar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">M.a. í sambandi við Enron-málið hevur verið funnist at uttanhýsis grannskoðaranum, tí hesin gjørdi uppgávur, sum vanliga verða gjørdar av einum innanhýsis grannskoðara.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Um føroysk virkir skulu finna kapital á altjóða kapitalmarknaðum, verður kravt, at bæði teirra roknskapir og grannskoðanin av hesum, liva upp til altjóða standardir og vánir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Annars kann fíggingin verða dýrari ella virkið heilt verða víst burtur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tí týdningarmikið fyri grannskoðarar hjá føroyskum virkjum, at hava somu avmarkingarnar sum grannskoðarar hjá útlendskum virkjum.</s> D) Útvegan av fólki til leiðsluna</p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eisini viðvíkjandi hesum førum verður víst til forboðið í stk. 2, nr. 8, litra b, og viðmerkingarnar til hetta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Onki er til hindurs fyri, at grannskoðarin hjálpir kundanum við arbeiðinum at seta nýggj starvsfólk í lyklastørv.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í tann mun talan er um starvsfólk, ið skulu hava størv, ið eru sentral fyri fíggjar- og roknskaparfunktiónirnar v.m. hjá virkinum, og sum ofta fara at hava samskifti við uttanhýsis grannskoðanina, skal grannskoðarin tó vera ansin í sambandi við sítt óheftni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Vanliga fer onki at vera til hindurs fyri, at grannskoðarin t.d. kann siga sína áskoðan um objektiv viðurskifti hjá umsøkjaranum, ella fyri, at grannskoðarin við støði í treytunum, sum leiðslan hevur sett, ger ein umsøkjaralista við møguligum evnum millum umsøkjararnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarin fer tó greitt at vera fevndur av stk. 3, nr. 1, um ein slíkur listi verður gjørdur við støði í grannskoðarans persónligu krøvum, ella av stk. 2, nr. 3, um grannskoðarin ikki vísir avgerðarheimildina til leiðsluna í kundavirkinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3, nr. 2, fevnir um førið, har grannskoðarin av umheiminum kann metast sum partsumboð fyri kundan, og tessvegna fara grannskoðarans váttanir um hendan ikki altíð at stíga fram við neyðuga óheftninum (the Advocacy threat).</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá nr. 2 verður avmarkað til leiklutin sum partsumboð í sambandi við løgfrøðilig trætumál, er hetta lutvíst orsakað av, at hetta er í samsvari við ES-tilmælið um óheftni hjá grannskoðarum, lutvíst at tað ikki er nakað, ið hóttir óheftnið, tá grannskoðarin t.d. gevur váttanir ella fráboðanir til almennar myndugleikar vegna kundan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er ikki endamálið við regluni at forða grannskoðarans starvi sum hjásiti hjá kundanum í skattasakum, tí ein slík hjálp vanliga hevur verið givin av grannskoðara, eins og tað ikki í sambandi við slíka hjálp er vandi fyri, at umheimurin ikki fer at meta grannskoðaran sum óheftan viðvíkjandi øllum øðrum sløgum at váttanum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við hjálp í skattasakum verður eisini hugsað um hjálp í Skatta- og Avgjaldskærunevnd.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við hugtakinum “løgfrøðilig trætumál” verður fyrst og fremst hugsað um umboðan í sambandi við gerðarrætt ella gerð av løgfrøðiliga bindandi semjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Soleiðis sum greinin er orðað, fara ikki at koma óheftnistrupulleikar í sambandi við grannskoðarans ráðgeving til kundan um spurningar viðvíkjandi gerðarrætti og semjum, men men slík hjálp er sambært teimum í dag galdandi reglum í rættargangslógini tilskilað sakførarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Vórðu reglurnar um hetta í rættargangslógini broyttar, hevði nr. 2 eisini fingið ein sjálvstøðugan leiklut í slíkum førum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3, nr. 3 vísir til tey føri, tá persónar, ið ikki koma undir persónsbólkin í stk. 2, ella stk. 3, nr. 1 og 2, hava eitt slíkt tilknýti til tað, sum váttan skal gevast um, at støður, ið hótta óheftnið, kunnu koma upp.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er t.d. talan um eitt minni grannskoðanarvirki við tveimum grannskoðarum, og tann eini grannskoðarin sjálvur ella hjúnafelagin hjá hesum er í leiðsluni í tí virki, sum hin grannskoðarin skal geva váttan um, fara ítøkiligu viðurskiftini at vera soleiðis, at hin grannskoðarin ikki kann geva váttan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er støðan tann sama, men grannskoðanarvirkið nú bert eitt alheims virki og tær føroysku deildirnar stórar við t.d. stórari arbeiðs- og landafrøðiligari spjaðing, fer onki ivingarsamt at vera í at lata ein grannskoðara frá grannskoðanarvirkinum grannskoða eitt virki, har t.d. hjúnafelagin hjá einum útlendskum grannskoðara er í leiðsluni ella hevur ein fíggjarligan áhuga.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan fevnir samstundis um førið, har t.d. eitt starvsfólk í einum dótturfelag hjá grannskoðanarvirkinum hevur gjørt arbeiði, ið hevði við sær støðutakan vegna kundan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Nr. 3 vísir soleiðis, at tað er ein long røð av førum, har eitt serstakt ansni er neyðugt, men har tey føri, sum greitt hótta óheftnið, ikki frammanundan kunnu skiljast frá teimum, ið ikki hótta óheftnið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Nr. 3 skal sostatt fatast sum ein sjálvstøðug aðaltreyt viðvíkjandi tí persónsbólki, sum reglurnar fevna um.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tann støða, har eitt starvsfólk er farið úr grannskoðanarvirkinum – kanska í sambandi við pensjón – og nú arbeiðir fyri kundan møguliga sum nevndarlimur, kemur ikki undir § 11, stk. 2, nr. 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fortreytin fyri, at ein slík støða vanliga ikki hóttir óheftnið er tó, at eitthvørt starvssamband við grannskoðanarvirkið er steðgað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis skal eitthvørt fíggjarligt samband við grannskoðanarvirkið vera hildið uppat, um ikki hetta er grundað á frammanundan avtalaðar treytir, ið ikki kunnu verða ávirkaðar av sambandinum millum grannskoðaran, ið er farin frá, og grannskoðanarvirkið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eru hesar treytir ikki loknar, ella er t.d. eitt slíkt persónligt tilknýti millum ein av grannskoðarunum í grannskoðanartoyminum og grannskoðaran, ið er farin frá, kemur hetta undir almenna forboðið í § 11, stk. 1.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Orðingin “tá umstøður eru” hevur við sær, at grannskoðarin og grannskoðanarvirkið skal bera seg at, sum ásett í stk. 3, um tey hava kunnleika um slíkar umstøður, ella einans við eitt sindur av eftiransni áttu at verið varug við hetta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tó ikki ætlanin at áleggja eina skyldu til at gera mannagongdir við tí fyri eyga at fáa til vega allar upplýsingar, um slíkar umstøður møguliga kunnu vera.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eftir stk. 4 er tað ein skylda hjá øllum grannskoðanarvirkjum, óansæð stødd, at gera leiðreglur, sum tryggja, at grannskoðari, áðrenn hann átekur sær eina uppgávu, ansar eftir, at tað ikki í sambandi við eina váttanaruppgávu eru ella kunnu koma fyri umstøður, ið kunnu vekja iva um óheftni grannskoðarans, sbr. stk. 2 og 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Flestu grannskoðanarvirkir hava longu ásett sera strangar leiðreglur um óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið ásetir ikki, hvussu leiðreglurnar skulu síggja út, men at leiðreglur eru og verða nýttar, fer at vera ein partur av tí eftirliti við grannskoðarum og grannskoðanarvirkjum, ið verður ásett í kapittul 9 um góðskutrygd.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Áseting av leiðreglum, sum skulu tryggja, at óheftnisreglurnar verða hildnar, er tó ongin trygd fyri, at støður ikki kunnu koma, har tað objektivt sæð, er ein støða, ið gevur orsøk til ógegni eftir stk. 2 ella stk. 3, uttan at grannskoðarin ella grannskoðanarvirkið er greitt um hetta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er m.a. orsakað av, at innheintan av øllum og støðugt dagførdum upplýsingum í ávísum sambondum kann vera so orkukrevjandi, at tað ikki stendur mát við vinningin av hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Varð t.d. álagt grannskoðanarvirki skuldu verið gjørdar sínámillum frágreiðingar um viðurskiftini hjá ikki einans partnarum og starvsfólki við allar kundar, men eisini hjá hjúnafeløgum hjá partnarum og starvsfólki við møguligar kundar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Afturat hesum kemur, at tað ikki er rættarliga gjørligt hjá grannskoðarum at noyða ígjøgnum sannar upplýsingar um t.d. partabrævaogn hjá hjúnafelaga, børnum ella foreldrum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tó ongin orsøk til at halda, at tey viðurskifti, ið her er víst á, fara at kunna darva nýtsluni av § 11, stk. 1-3, á nakran órímiligan hátt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um støðan er tann, at tað objektivt er talan um ógegni, men har grannskoðarin ikki hevur kunnleika um orsøkirnar til ógegnið, er sostatt ikki orsøk til at halda, at grannskoðarans veruliga óheftni er vorðið hótt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eru viðurskiftini harafturat av slíkum slag, at grannskoðarin ikki hevur havt kunnleika um hetta, er tað sannlíkt, at heldur ikki onnur hava ein slíkan kunnleika, og er tí heldur ongin vandi fyri grannskoðarans sjónliga óheftni (independance in appearance).</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 12:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Greinin hevur reglurnar um grannskoðanarvirkir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðanarvirkir hava ein stóran leiklut í lógaruppskotinum, tí grannskoðarans kjarnuøki, grannskoðan og veitan av váttan, einans kann fara fram gjøgnum eitt grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan ásetir tí rammurnar fyri ávirkan í grannskoðanarvirkjum og tryggjar, at uttanífrá komandi ikki kunnu fáa eina ráðandi støðu í virkinum, og at avgerðarheimildin verður hildin fast hjá antin løggildum ella skrásettum grannskoðarum í ávikavist løggildum og skrásettum grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eigaraásetingin er soleiðis ein týdningarmikil partur í tryggingini av óheftni hjá grannskoðarum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">So hvørt sum tað verður loyvt grannskoðarum eins væl og grannskoðanarvirkjum at gera annað enn grannskoðanaruppgávur, er tó komin ein tørvur á, at eisini onnur enn grannskoðarar í ávísan mun kunnu hava ognarpartar í einum grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">ES-rættarliga skipanin av viðurskiftunum leggur heldur ikki onnur bond á eigaraviðurskiftini í grannskoðanarvirkjum enn, at grannskoðarar skulu hava meirilutan av atkvøðupørtunum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglan fevnir um løggild grannskoðanarvirkir og skrásett grannskoðanarvirkir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sum tað sæst á stk. 2 og 3, er tað eitt krav, at meirilutin av ideellu pørtunum í íognarfeløgum og av ognarpørtunum í parta-, smáparta- og partnarafeløgum, og at meirilutin av atkvøðurættunum í umrøddu íognarfeløgum og feløgum er ogn hjá løggildum grannskoðarum, fyri at virkið skal hava heitið “løggilt grannskoðanarvirki”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samsvarandi skal í “skrásettum grannskoðanarvirkjum” meirilutin at atkvøðu-, ognar- og kapitalpørtunum vera ogn hjá skrásettum grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Har lógarteksturin soleiðis nevnir “løggild ávikavist skrásett grannskoðanarvirkir”, er einans talan um eina málsliga einfaldari orðing av frammanfyri nevndu viðurskiftum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tá tað soleiðis er ein fortreyt fyri, at talan er um eitt grannskoðanarvirki, at ein meiriluti av ávikavist kapitalpørtum og atkvøðurættum er hjá løggildum ella skrásettum grannskoðarum ella samsvarandi grannskoðananarvirkjum, er tað útilokað, at tað lógliga kunnu setast á stovn grannskoðanarvirkir við einum býti upp á t.d. 50 prosent-50 prosent.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglan í § 12, stk. 1, 1. pkt., staðfestir, at tær uppgávur, sum grannskoðari ger sambært § 1, stk. 2, einans kunnu verða gjørdar í einum einstaklingsvirki, íognarfelag, parta- og smápartafelag og í partnarafelag.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at talan kann vera um grannskoðanarvirkir, er tað ein treyt, at reglurnar í stk. 2-4 um ognarviðurskifti og atkvøðurættir í virkjunum eru loknar, sbr. viðmerkingarnar omanfyri og til tey einstøku stykkini, og at virkini geva seg undir reglurnar um góðskueftirlit.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">grannskoðanarvirkir og teir grannskoðarar, ið arbeiða har, skyldu til at geva seg undir góðskueftirlit í samsvari við reglurnar í kapittul 9.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Nevnda góðskueftirlitið er kravt, og tá grannskoðarar verða valdir út til góðskueftirlit verður støðið tikið í einstøku grannskoðanarvirkjunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Revsitiltakið mótvegis ávikavist løggildum og skrásettum grannskoðarum, ið nokta at geva seg undir reglurnar um góðskutrygd, er lýst í § 6, stk. 1, nr. 2 – nevniliga frátøka av tilnevningini.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Avleiðingin fyri eitt grannskoðanarvirki, ið noktar at geva seg undir góðskueftirlit er, at virkið ikki longur lýkur treytirnar fyri at vera eitt grannskoðanarvirki, og at grannskoðarar, ið starvast í virkinum, tí ikki kunnu gera uppgávur, sum nevndar í § 1, stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarar, ið starvast í einum slíkum virki, kunnu sostatt ikki vegna virkið gera grannskoðanar- og váttanaruppgávur, sbr. § 1, stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður hetta forboð brotið, fer grannskoðari at kunna verða lagdur fyri Dissiplinernevndina, sbr. viðmerkingarnar til § 2, stk. 2, og ein møgulig grannskoðanarátekning á ein roknskap, sum grannskoðarin hevur gjørt, verður ógildug.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Avgerð um viðurskiftini millum grannskoðara og uppgávuveitara má verða tikin við borgarligum sakarmáli.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sum ein fylgja av, at virkisøkið hjá grannskoðarum ikki longur er avmarkað í lógini, er galdandi regla um hvørji virkir kunnu verða rikin, strikað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Onki er sostatt til hindurs fyri, at t.d. eitt grannskoðanarfelag stovnar eina røð av dótturfeløgum, ið starvast við øðrum virksemi enn grannskoðan, t.d. konsulent ella ráðgevingarvirksemi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sovorðið annað virksemi kann tó merkja, at grannskoðarar í grannskoðanarvirkinum kunnu verða forðaðir í at gera ítøkiligar váttanaruppgávur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samsvarandi fer t.d. eitt holdingfelag at kunna eiga bæði grannskoðanarvirkir og onnur virkir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tó ein treyt, at treytin um, at meirilutin av ognarpørtunum og atkvøðurættunum skulu vera ogn hjá antin løggildum ella skrásettum grannskoðarum, verður hildin í holdingfelagnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt holdingfelag kann sostatt ikki eiga meirilutan í bæði einum løggildum grannskoðanarfelag og einum skrásettum grannskoðanarfelag.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 1, 2. pkt. er staðfest, at tað er talan um løggild grannskoðanarvirkir og skrásett grannskoðanarvirkir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gjøllari reglur um hetta eru í stk. 2-4.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kravið til løggild grannskoðanarvirkir er – sum umrøtt frammanfyri – at meirilutin av ognar- ella kapitalpørtum og av atkvøðupørtunum er ogn hjá løggildum grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samsvarandi er galdandi fyri ognar- ella kapitalpartar hjá skrásettum grannskoðarum í skrásettum grannskoðanarvirkjum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2 gongur á møti einum vaksandi tørvi á, at bæði løgfrøðiligir og fysiskir persónar, ið ikki eru grannskoðarar, kunnu koma upp í íognarfeløg.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við at krevja, at grannskoðari ella grannskoðanarfeløg skulu eiga meirilutan av teimum ideellu pørtunum av íognarfelagnum, verður tryggjað, at grannskoðararnir í íognarfelagnum á einhvønn hátt fáa sama ráðandi ávirkan, sum kravt verður í parta-, smáparta- og partnarafeløgum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tey serligu viðurskiftini hjá grannskoðanaríognarfeløgum hava tó við sær, at neyðugt verður at áseta reglur, sum tryggja, at íognarar, ið ikki eru løggildir ella skrásettir grannskoðarar, ikki kunnu koma upp í fremjingina av eini grannskoðanar- ella váttanaruppgávu á ein hátt, sum fer at kunna ávirka óheftnið hjá tí grannskoðara, sum ger eina grannskoðanar- ella váttanaruppgávu í navninum hjá grannskoðanaríognarfelagnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast tær avmarkingar, ið neyðugar verða at áseta fyri íognararnar í einum grannskoðanaríognarfelag, bera allir íognarar óansæð ognarpart samábyrgd.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglan hevur sum fortreyt, at grannskoðarar hava meirilutan av bæði ognarpørtum og av atkvøðurættum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 2, 2. pkt. sæst, at hinir partarnir – t.v.s. upp til 50 prosent – kunnu vera ogn hjá persónum uttan fyri skaran av løggildum grannskoðarum ávikavist skrásettum grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Útgangsstøðið er tó, at slíkir persónar ella virkir hvørt sær einans kunnu eiga grannskoðanarvirkið letur seg føra av óviðkomandi áhugamálum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan er í samsvari við 8. direktivið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">ES hevur skotið upp í tilmælum um óheftni, at sett verður eitt hægsta mark fyri, hvussu stórir ognarpartar – innan fyri 50 prosents markið – ið kunnu vera ogn hjá ikki-grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Umframt hetta kunnu persónar við høvuðsstarvi í grannskoðanarvirkinum hava ognarpartar upp á upp til 50 prosent.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesir persónar koma sostatt ikki undir avmarkingarnar um, at ognarpartar í mesta lagi kunnu vera 5 prosent.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3 viðvíkur grannskoðanarvirksemi í parta-, smáparta- og partnarafelagsformi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan er bygd upp eftir somu fyrimynd sum stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir hesi regluni skal meirilutin av parta-, luta- ella innskotspeninginum og av atkvøðurættunum vera ogn hjá grannskoðarum ella grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í einum løggildum felag skal meirilutin av rættindunum soleiðis vera ogn hjá løggildum grannskoðarum ella løggildum grannskoðanarvirkjum – og í einum skrásettum felag skal meirilutin vera ogn hjá skrásettum grannskoðarum ella skrásettum grannskoðanarfeløgum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í 2. pkt. samsvarar fult við stk. 2, 2. pkt., og verður víst til viðmerkingarnar til hetta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir stk. 3, nr. 1, er kravið at ein persónur skal hava sítt høvuðsstarv í grannskoðanarvirkinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At talan er um høvuðsstarv merkir, at persónurin skal leggja høvuðspartin av sínum vinnuliga arbeiði í grannskoðanarvirkinum, men forðar tó ikki fyri, at persónurin hevur eitt eykaarbeiði við síðuna av. Tað forðar sostatt ikki fyri, at slíkir persónar í frítíðini t.d. undirvísa ella líknandi.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Við ásetingini í stk. 4 verður latið upp fyri krossognaraviðurskiftum millum løggildar og skrásettar grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað fer sostatt at vera gjørligt hjá einum ella fleiri skrásettum grannskoðarum at eiga upp til 50 prosent av ognarpørtunum og atkvøðurættunum í einum løggildum grannskoðanarfelag, uttan at grannskoðarin ella grannskoðararnir eru í starvi í felagnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samsvarandi fara løggildir grannskoðarar at kunna hava upp til 50 prosent av kapitalpørtunum og atkvøðurættunum í einum skrásettum grannskoðanarfelag uttan at vera í starvi í felagnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í eini støðu sum hesari, verður allur parturin nýttur av grannskoðarum, ið ikki eru í starvi, og vegna hetta fara starvsfólk í grannskoðarnarvirkinum at verða forðað í at hava ognarpartar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Væntað verður tó fyrst og fremst at reglan fer at fáa týdning í sambandi við tilrættisleggjan av ættarskifti.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við at halda fast í, at meirilutin av ognarpørtunum og atkvøðurættunum skal vera ogn hjá løggildum grannskoðarum í einum løggildum grannskoðanarfelag og samsvarandi hjá skrásettum grannskoðarum í einum skrásettum grannskoðanarfelag, verður tryggjað, at “minnilutagrannskoðararnir” ikki fáa ráðandi ávirkan í felagnum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í einum grannskoðanarfelag, har tað bæði eru løggildir og skrásettir grannskoðarar sum eigarar, fer tað at krevja, at løggildir grannskoðarar eiga meirilutan av kapitalinum og hevur meirilutan av atkvøðurættunum, fyri at virkið kann verða lýst sum “løggilt grannskoðanarvirki” – ella samsvarandi, at skrásettir grannskoðarar eiga meirilutan fyri at virkið kann verða lýst sum “skrásett grannskoðanarvirki”.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðanarvirkir við einum ognar- og atkvøðubýti upp á 50-50 fara ikki at vera lóglig, sbr. stk. 1.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eins og tað við lógaruppskotinum verður latið upp fyri krossognarviðurskiftum, verður eisini latið upp fyri, at løggildir grannskoðarar kunnu fara í starv í skrásettum grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sostatt er framd ein javnsetan av teimum báðum bólkunum av grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tó ein fortreyt fyri eini liberalisering á hesum øki, at ein løggildur grannskoðari, ið verður settur í starv í einum skrásettum grannskoðanarvirki, ikki kann gera uppgávur, ið eru tilskilaðar løggildum grannskoðarum, t.d. grannskoða eitt børsskrásett virki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bakgrundin fyri hesi fortreyt er, at løggildum grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tann, ið er settur í starv í einum skrásettum grannskoðanarvirki, kemur sostatt undir tær leiðreglur fyri fremjing av arbeiðinum og slíkar ítøkiligar leiðbeiningar, sum kunnu vera gjørdar av meirilutanum í felagnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samsvarandi verður góðskueftirlitið, ið skal fremjast, tillagað virkinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglan í stk. 4 skal tryggja eitt grannskoðanarvirki móti óviðkomandi áhugamálum, og hon ásetir tí reglur, ið tryggja, at ein meiriluti av nevndini ella, har ein slík ikki er, av stjórnini, skal vera antin løggildir grannskoðarar í einum løggildum felag ella skrásettir grannskoðarar í einum skrásettum felag.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir uppskotinum verður krav sett um, at meirilutin av ábyrgdu íognarunum skal vera grannskoðarar ella grannskoðanarvirkir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Soleiðis verður reglan í samsvari við hinar reglurnar um ognarviðurskifti.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 5 gevur møguleika fyri, at undantak kann verða gjørt frá reglunum um, at uttanífrá komandi einans kunnu hava ognarpartar upp á upp til 5 prosent, um viðurskiftini tala fyri hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er ein fortreyt, at talan er um støður, ið á einhvønn hátt veita eins góða trygd fyri óheftni hjá virkinum, sum lógin annars krevur, og at talan er um heilt serlig viðurskifti.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="medium">Stk. 6</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 7 ásetur fremjingina av grannskoðanarvirksemi í íognarfelagsformi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Millum tær reglur, ið kunnu ásetast, eru reglur um fremjing av grannskoðanarvirksemi í íognarfelagsformi, at tað á brævpappírinum skal standa, hvar upplýsingar um íognararnar í felagnum kunnu fáast, og at møguligir løgfrøðiligir persónar millum íognararnar eiga at standa á brævpappírinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis kunnu ásetast reglur, sum tryggja, at íognarar, ið ikki eru løggildir ella skrásettir persónar, ikki kunnu leggja seg út í fremjingina av eini grannskoðanar- ella váttanaruppgávu á ein hátt, sum fer at kunna ávirka óheftnið hjá tí grannskoðara, ið ger eina grannskoðanar- ella váttanaruppgávu í navninum hjá grannskoðarnaríognarfelagnum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Heimildin gevur eisini møguleika fyri, at ásetast kunnu reglur um undirskriftarviðurskifti.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Spurningurin um undirskriftarviðurskifti tykist serstakliga viðkomandi í teimum førum, har ein løggildur grannskoðari er í starvi og gevur váttanir gjøgnum eitt skrásett grannskoðarnarvirki og øvugt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Her fer tað við fyriliti fyri brúkaranum av váttanini at hava týdning at upplýst verður um heiti grannskoðarans og slagið av grannskoðanarvirki.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá uppskotið ásetir, at veitan av váttan altíð skal fara fram gjøgnum eitt grannskoðanarvirki, óansæð um grannskoðarin er valdur persónliga, tykist tað hóskandi at krevja, at bæði heiti grannskoðarans og navnið á grannskoðanarvirkinum altíð skal síggjast í váttanini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við hesum verður tryggjað, at brúkarin av váttanini hjá grannskoðaranum altíð hevur allar upplýsingar um tey veruligu viðurskiftini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sí til samanlíkningar uppskotið í álitinum hjá Revisorkommissionen, ið einans krevur upplýsing um heiti grannskoðarans og navnið á grannskoðanarvirkinum, tá talan er um frávik millum slagið av grannskoðanarvirki og heitið á grannskoðaranum, ið undirskrivar, t.v.s. har grannskoðarin, ið undirskrivar, er løggildur grannskoðari, men í starvi í einum skrásettum grannskoðanarvirki ella øvut.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við at áseta, at heiti grannskoðarans og navnið á grannskoðanarvirkinum altíð skal upplýsast, fæst ein meira einføld skipan samstundis við, at hetta fer at hava við sær einfaldari váttanir, og verður hetta ein fyrimunur fyri brúkararnar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 13:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um samsýning eru vorðnar tillagaðar í samsvari við nýtsluøki lógarinnar, ið loyvir, at grannskoðari ger aðrar uppgávur enn tær, ið vanliga hava verið kjarnuøki hjá grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi samsýning grannskoðarans, verður tí í regluni skilt ímillum samsýning í – øðrumegin – førum, har grannskoðarin antin einans ger uppgávur, sum nevndar í § 1, stk. 2, ella bæði ger slíkar uppgávur og ráðgevingaruppgávur fyri sama kunda, og – hinumegin – førum, har grannskoðarin einans ger ráðgevingaruppgávur fyri ein kunda.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 1 tryggjar, at óheftni grannskoðarans ikki verður hótt vegna tað, at umsetningurin hjá felagnum í ov stóran mun valdast einum ávísum kunda.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sum natúrlig fylgja av, at tað einans eru tær uppgávur, ið grannskoðarin ger sambært § 1, stk. 2, ið skulu skipast, fer kravið um, at umsetningurin frá einum kunda ikki kann fara upp um 20 prosent, ikki at ávirka uppgávur, har grannskoðarin einans ráðgevur einum kunda.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá grannskoðarin hinvegin fyri sama uppgávugevara bæði ger t.d. ráðgevingaruppgávur og grannskoðanar- ella váttanaruppgávur sambært § 1, stk. 2, fer kravið um, at umsetningurin frá hesum kundanum ikki kann fara upp um 20 prosent, at fevna um 20 prosent av øllum uppgávunum, t.v.s. umsetningin av bæði váttanar- og ráðgevingaruppgávum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í grannskoðanarvirkjum, ið taka sær av bæði veitan av váttanum og ráðgevingar- og øðrum virksemi, er sostatt talan um 20 prosent av samlaða umsetninginum hjá virkinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglan í stk. 2 staðfestir, at grannskoðarin fyri at gera uppgávur, sum nevndar í § 1, stk. 2, ikki kann taka hægri samsýning, enn tað sum verður mett rímiligt og ikki kann knýta støddina á samsýningini at øðrum viðurskiftum enn gjørda arbeiðinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan er sostatt einans galdandi fyri tær uppgávur, ið verða gjørdar sambært § 1, stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá mett verður, um ein samsýning fyri gerð at teimum í § 1, stk. 2, nevndu uppgávum er rímiligt, skal dentur fyrst og fremst verða lagdur á marknaðarprísin fyri viðkomandi uppgávu.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Soleiðis verður tað óviðkomandi fyri metingina, hvussu nógv viðkomandi virki sjálvt plagar at taka, hóast hetta er óvanliga lítið ella óvanliga nógv.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at ein samsýning skal verða mett órímilig, eigur at vera talan um stóran mun millum marknaðarprísin og kravdu ella góðkendu upphæddina, tí ítøkilig viðurskifti, sum t.d. at uppgávan er skjótt gjørd, kann geva orsøk til eitt frávik uppeftir í mun til marknaðarprísin.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2, nr. 2, er nútímansgjørd sum úrslit av, at øki lógarinnar er avmarkað til grannskoðanar- og váttanaruppgávur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Men orðingin “verður treytað av øðrum viðurskiftum, enn gjørda arbeiðinum” fevnir um øll viðurskifti, ið verða gjørd treytað av eini víðari gongd, soleiðis eisini viðurskiftum, har samsýningin verður gjørd treytað av eini framtíðar inntøku, hóast henda er heilt óheft av gjørda grannskoðanar- ella váttanararbeiðinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 3, verður staðfest, at reglan í stk. 2 eisini er galdandi fyri samsýning fyri ráðgevingarveitingar, tá ráðgevingin verður gjørd fyri ein persón, sum grannskoðarin ella onnur í grannskoðanarvirkinum eisini gera váttanaruppgávur fyri.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í eini slíkari støðu fer óheftni grannskoðarans annars at kunna verða hótt, tá samsýningin fyri grannskoðanarveitingina kann verða ávirkað av tí samsýning, ið verður avtalað fyri ráðgevingarveitingina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gevur grannskoðanarvirkið hinvegin einum kunda bert ráðgeving, er grannskoðarin í somu støðu sum allir aðrir ráðgevarar viðvíkjandi samsýning fyri ráðgevingarveitingina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Onki er sostatt til hindurs fyri, at grannskoðari í eini støðu, har tað ikki samstundis verða veittar veitingar eftir § 1, stk. 2, til sama kunda, nýtir gjaldsháttin “good cure – good pay”.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">“Good cure – good pay” viðvíkur teimum førum, tá støddin á samsýningini verður bundin at gjørda arbeiðinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samsýningin kann til dømis vera ein prosentpartur av teimum sparingum, sum eitt virki fær, um tað fylgir ráðunum frá einum konsulenti, ella á annan hátt verða heft at fíggjarliga úrslitinum av arbeiðinum, t.d. samsýning í sambandi við endursølu kundans av veitingum, hvussu nógvur Við at seta eitt alment forboð, soleiðis sum gjørt er í stk. 3, móti samsýning, ið er bundin at úrslitinum v.m., eisini, har talan er um eina “blandaða” støðu, t.v.s. tá grannskoðanarvirkið bæði gevur váttan og t.d. veitir ráðgeving og hjálp til sama kunda, fer lógaruppskotið víðari enn 8. direktivið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Direktivið staðfestir um hesa støðu soleiðis einans, at óheftni grannskoðarans kann verða hótt, og at grannskoðari einans skal lata vera við at nýta hetta slag av samsýning (ella lata vera við at geva váttan um viðkomandi kunda), um tað ikki ítøkiliga kunnu fremjast tiltøk, ið tryggja óheftnið nóg væl.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við fyriliti fyri sjónliga óheftninum og fyri at sleppa undan iva um hvørji tiltøk, í einari slíkari støðu høvdu verið nóg góð, hevur tað verið mett rættast heilt at banna hesum slagi av samsýning, tá grannskoðarin eisini gevur váttan um viðkomandi kunda.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 14:</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Kapittul 9 er um tað lógarkravda góðskueftirlitið, sum tað við útgangsstøði í nýggja 8. direktivinum verður skotið upp at seta á stovn í Føroyum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">§ 14, stk. 1, í uppskotinum staðfestir, at allir løggildir og skrásettir grannskoðarar og øll grannskoðanarvirkir hava skyldu til at geva seg undir góðskueftirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skyldan er sostatt bæði galdandi fyri persónar og virkir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftirlitið tekur útgangsstøði í tí einstaka grannskoðanarvirkinum, og soleiðis fara allir grannskoðarar, ið gera virksemi sambært § 1, stk. 2, at koma undir regluna, tí slíkt virksemi kann einans verða framt í grannskoðanarvirkjum, sbr. § 12, stk. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting Føroya heldur eina skrá við grannskoðanarvirkjum, sbr. § 5, stk. 1, og hevur soleiðis neyðugu upplýsingarnar til útveljingina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gjøgnum grannskoðanarvirkið fer eftirlitið at kunna verða vent móti einstaka grannskoðaranum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tí ein fortreyt, at eftirlitið verður framt á virkisstøði.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá valt verður út til eftirlit verður útgangsstøðið tikið í einstaka grannskoðanarvirkinum og ikki í einstaka grannskoðaranum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Við støði í hesum hevur verið mett rættast, at tað einans eru ognarviðurskiftini í grannskoðanarvirkinum, ið eru avgerandi fyri, um kanningin av virkinum skal verða gjørt av einum løggildum ella einum skrásettum grannskoðara.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Allir grannskoðarar í einum skrásettum grannskoðanarvirki fara sostatt at verða kannaðir av einum skrásettum grannskoðara, meðan allir grannskoðarar í einum løggildum virki fara at verða kannaðir av einum løggildum grannskoðara.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ein grannskoðari, ið starvast einsamallur, verður mettur sum eitt grannskoðanarvirki, sbr. regluna í § 12, stk. 1, sambært hvørjari uppgávur sambært § 1, stk. 2, einans kunnu verða gjørdar í grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi fyri grannskoðanarvirkir við fleiri skrivstovustøðum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðanarvirkir, ið eru í samstarvi og skrivstovufelagsskapi uttan at hava fastan fíggjarligan felagsskap, eru hinvegin hvørt sær eitt virki.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá eitt grannskoðanarvirki við fleiri deildum verður kannað, skal eftirlitsfólkið til at byrja við taka støðu, til hvørjar deildir av virkinum skulu veljast út.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir hetta skal gerast av, hvørjir ítøkiligir grannskoðarar skulu kannast.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At eitt grannskoðanarvirki við fleiri grannskoðarum verður valt út til eftirlit, fer sostatt ikki neyðturviliga at hava við sær, at allir løggildir ella skrásettir grannskoðar í virkinum verða kannaðir.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá eitt grannskoðanarvirki við fleiri deildum, verður tikið út til eftirlit, skal tað sambært ES-tilmælinum um góðskutrygd verða tryggjað, at eitt hóskandi tal av deildum virkisins verða kannaðar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hvussu víðfevnd kanningin verður, t.e. talið á deildum og einstøkum grannskoðarum, ið verða tiknir út í útvalda virkinum, fer lutvíst at valdast støddini á virkinum, lutvíst góðskuni av innanhýsis mannagongdum fyri góðskutrygd, og hvussu hesar verða fylgdar í virkinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">góðskueftirlit, kann Skráseting Føroya taka tilnevningina frá viðkomandi, sbr. § 6, stk. 1, nr. 2, í uppskotinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Har tað er grannskoðanarvirkið – og ikki tann einstaki grannskoðarin – ið noktar at geva seg undir góðskueftirlit, er hetta skipað í § 12, stk. 1.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2 avmarkar lógarkravda góðskueftirlitið til at fevna um tær veitingar hjá grannskoðaranum, ið liggja innan fyri økið hjá lógaruppskotinum: tær sokallaðu kjarnuveitingarnar, sbr. § 1, stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein slík avmarking liggur innan fyri karmarnar í 8. direktivinum, ið einans viðvíkur góðskutrygd av arbeiði grannskoðarans í sambandi við lógarkravda grannskoðan av ársroknskapum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarans veitingar annars, ið verða gjørdar í kapping við aðrar útbjóðarar av líknandi veitingum, kemur sostatt ikki undir lógarkravda góðskueftirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá góðskueftirlitið fer fram, fer tað tó at vera neyðugt at hava upplýsingar um hesar uppgávur við tí fyri eyga at kunna meta um óheftni grannskoðarans í sambandi við ítøkiligu veitanina av váttan.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Staðfest verður eisini, at góðskueftirlitið eisini fevnir um grannskoðarans óheftni í sambandi við fremjingina av teimum í § 1, stk. 2, nevndu uppgávum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftirlitsfólkið skal soleiðis ansa eftir, at tað í samsvari við § 11, stk. 4, í uppskotinum, eru gjørdar leiðreglur, sum tryggja, at grannskoðarin metir, um umstøður kunnu vera, ið eru egnaðar til at vekja iva um óheftni grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt skal ansast eftir, at gjørdu leiðreglurnar verða fylgdar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Víst verður til § 11, stk. 4, í uppskotinum og viðmerkingar til hesa.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3 ásetir eftirlitstíttførið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er um eitt títtføri uppá í mesta lagi 4 ár, og soleiðis verður møguligt av fremja eftirlitið oftari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At eftirlitið verður gjørt oftari enn 4. hvørt ár, kann t.d. henda, tá útslitið av eftirlitinum ikki hevur verið nøktandi, sbr. § 16, stk. 5, nr. 1, í uppskotinum og viðmerkingarnar til hetta, men eisini í øðrum serstøkum førum fer eftirlitið at kunna verða framt oftari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftirlitið er tó ikki ein kærustovnur og skal t.d. ikki viðgera mál einans við støði í umrøðu í pressuni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At eftirlitið verður framt oftari, kann t.d. koma upp á tal um almennir myndugleikum vísa Grannskoðaraeftirlitinum á, at har kunnu vera trupulleikar.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið kann tó í ítøkiligum førum gera av, at góðskueftirlitið skal verða gjørt við 6 ára millumbilum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kann t.d. vera førið, tá talan er um lítil grannskoðanarvirkir við einum avmarkaðum tali á uppgávum við lógarkravdari grannskoðan.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 4 ásetir skyldurnar hjá kannaða virkinum mótvegis góðskueftirlitsfólkinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftirlitið skal fara fram í samsvari við tær reglur, ið eru givnar um hetta, sbr. § 16, stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er avgerandi fyri fremjingina av góðskueftirlitinum, at góðskueftirlitsfólkið fær atgongd til tey arbeiðspappír og onnur skjalprógv, sum skulu vera støðið undir fremjingini av góðskueftirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er góðskueftirlitsfólkið, ið einsamalt ger av, hvørjar upplýsingar eru neyðugar til fremjan av eftirlitinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Viðurskiftini samsvara viðurskiftunum millum eitt grannskoðanarskyldugt virki og grannskoðaran hjá hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesi viðurskifti verða skipað í § 54 b í partafelagslógini, ið hevur eina orðing, ið samsvarar hesi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er sostatt ein regla, sum grannskoðarar kenna væl.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Noktar grannskoðari, ið verður kannaður, at geva eftirlitsfólkinum tær upplýsingar, ið hesin hevur biðið um – og á tann hátt noktar at gevur seg undir reglurnar um góðskueftirlit – kann tilnevningin verða tikin frá viðkomandi grannskoðara, sbr. § 6, stk. 1, nr. 2.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Um eitt grannskoðanarvirki noktar at geva seg undir góðskueftirlit, lýkur virkið ikki reglurnar fyri at vera eitt grannskoðanarvirki, sbr. § 12, stk. 1, og viðmerkingarnar til hetta.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 15:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 1 og 2 hava reglur um samansetingina og virkistíðarskeiðið hjá Grannskoðaraeftirlitinum, ið er tann yvirskipaði, óhefti stovnurin, ið Skráseting Føroya setur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í § 15, stk. 3 og 4 og § 16 í uppskotinum eru nærri reglur um virksemi eftirlitsins.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið verður sett saman soleiðis, at meirilutin av limunum í eftirlitinum ikki eru grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við hesi samanseting er ætlanin at fáa eitt eftirlit við eini hóskandi, arbeiðsførari stødd, ið verður virt av almenninginum og fakliga umhvørvinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Við setanini av eftirlitinum verður 8. direktivið fylgt, sum krevur at góðskutrygdarskipanir skulu liggja undir einum hóskandi almennum eftirliti, og verður framt av einum eftirlitsstovni, hvørs meiriluti av limunum ikki er grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið kemur undir fyrisitingarlógina, lógina um innlit og lógina um Løgtingsins umboðsmann.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Limirnir í eftirlitinum kunnu lutvíst verða valdir beinleiðis av Skráseting Føroya, lutvíst eftir innstilling frá relevantu fakligu felagsskapunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at tryggja, at formaðurin og limirnir eru óheftir av óviðkomandi áhugamálum, verður skotið upp, at hvørki formaðurin ella umboðini hjá roknskaparbrúkarunum kunnu vera í starvi hjá ella reka virksemi saman við løggildum ella skrásettum grannskoðarum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá Grannskoðaraeftirlitið metir um ítøkilig mál, skulu – umframt formannin – luttaka eins nógvir grannskoðarar og umboð fyri roknskaparbrúkararnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í málum viðvíkjandi løggildum grannskoðanarvirkjum skal í minsta lagi luttaka ein løggildur grannskoðari, og samsvarandi skal í málum viðvíkjandi skrásettum grannskoðanarvirkjum í minsta lagi luttaka ein skrásettur grannskoðari.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3, 1. pkt. staðfestir, at Grannskoðaraeftirlitið er yvirskipaði eftirlitsstovnurin, ið skal tryggja, at lógarinnar reglur um góðskutrygd verða hildnar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Væntandi skal góðskueftirlitið fara fram í samstarvi millum Grannskoðaraeftirlitið og grannskoðarafelagsskapirnar, soleiðis at felagsskapirnir kunnu verða tiknir við í serkøna partin av málsviðgerðini og metingina av góðskustýringini í grannskoðanarvirkjunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Felagsskapirnir hava, av teirra royndum við felagsskapsgrundaða góðskueftirlitinum, fingið eina stóra vitan um og innlit í góðskustýring hjá grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tó ein fortreyt, at Grannskoðaraeftirlitið tryggjar, at allir løggildir og skrásettir grannskoðarar verða viðgjørdir eins, hóast teir eru limir í hvør sínum felagsskapi.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3, 2. pkt. gevur heimild til, at Skráseting Føroya við støði í tilmæli frá Grannskoðaraeftirlitinum kann gera nærri reglur um góðskueftirlitið.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3, 3. pkt. gevur heimild til, at Skráseting Føroya kann áseta nærri reglur um gjald fyri fremjing av eftirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í tí sambandi kann verða ásett, at útreiðslurnar av eftirlitsfólkunum, sum gera ítøkiligar kanningar, skulu rindast beinleiðis av teimum grannskoðanarvirkjum, sum eru undir eftirliti, grundað á vørurokningar frá viðkomandi eftirlitsfólki.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 4 tilskilar eina røð av teimum viðurskiftum, sum Skráseting Føroya sambært stk. 3, 2. pkt., skal gera nærri leiðreglur um.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Uppreksingin gevur einans dømir, men umboðar fýra av høvuðsviðurskiftunum, ið nærri reglur skulu ásetast um.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gerð av leiðreglum fer fram við støði í tilmæli frá Grannskoðaraeftirlitinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">8. direktivi arbeiðir við tveimum grundleggjandi háttum til trygging av góðskuni: Eftiransan, har starvsfólk frá vinnugreinastovninum ella eftirlitsmyndugleikanum stýra góðskutrygdarskipanini og fremja góðskueftirlit, og serkøn meting (“peer review”), har yrkisfelagar, sonevndir “peers” (grannskoðarar), gera eftirlitsvitjanir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesir báir eru javnmettir.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið hevur sum fortreyt, at hátturin við serkønari meting verður fylgdur, soleiðis at eftirlitið verður framt av løggildum og skrásettum grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Soleiðis fæst gagn burtur úr fakliga serkunnleikanum á grannskoðanarøkinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eisini kann hugsast, at sett verður krav um, at eftirlitsfólkið skal hava tikið skeið ella líknandi innan góðskutrygdarøkið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt slíkt krav kann tykjast hóskandi við atliti at trygging av einum einsháttaðum støði í eftirlitinum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 16, stk. 1, skal Grannskoðaraeftirlitið harafturat góðkenna góðskueftirlitsfólkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 4, nr. 2, viðvíkur útveljingini av góðskueftirlitsfólkinum til eitt givið góðskueftirlit.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá talan nú verður um eina skipan við almennum eftirliti, er heilt avgerandi, at almenningurin hevur álit á skipanini – heruppií at eftirlitsfólkið verður mett óheft av virkinum, sum verður kannað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyrilitið fyri trúvirði hjá skipanini í almenninginum talar sostatt fyri, at Grannskoðaraeftirlitið skal hava endaligu ábyrgdina av útveljingini av tí eftirlitsfólki, ið skal standa fyri góðskueftirlitinum í grannskoðanarvirkinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá mannagongdirnar verða ásettar fyri vali av eftirlitsfólkinum, ið skal standa fyri góðskueftirlitinum, skal hædd verða tikin fyri, at tað í ávísum førum kunnu vera handilsligar orsøkir, ið gera, at eitt ávíst eftirlitsfólk ikki eigur at kanna eitt ávíst virki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kann t.d. vera førið, um eftirlitsfólkið og tann grannskoðarin, ið skal kannast, grannskoða kundar, ið kappast.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Afturat hesum kemur, at tá eftirlitsfólk verður valt, má hædd verða tikin fyri, at førleikin og royndirnar hjá eftirlitsfólkinum hóska saman við tí grannskoðanarvirki, ið skal kannast.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er galdandi í sambandi við góðskueftirlit hjá bæði stórum og lítlum virkjum, ið vanliga hava sera ymiskar uppgávur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Soleiðis eigur t.d. at verða tryggjað, at stór grannskoðanarvirkir einans verða kannað av persónum við djúptøknum kunnleika til stór grannskoðanarvirkir og teir serligu trupulleikar, sum eru í hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað kann tí verða neyðugt, at eftirlitsfólkið setir saman eitt eftirlitstoymi við teimum neyðugu førleikunum til at gera góðskueftirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samansetingin av einum slíkum toymi fer fram undir ábyrgd eftirlitsfólksins.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 4, nr. 3 viðvíkur krøvunum til útveljing av tí grannskoðanarvirki, ið skal kannast.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 14, stk. 3, skulu øll grannskoðanarvirkir kannast við í mesta lagi 4 ára millumbilum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá talan einans er um eitt minsta tíðarbil, kann eftirlitið sostatt gera av, at kanningar skulu gerast oftari.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 4, nr. 4, viðvíkur vavinum – dýpdini – í eftirlitinum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært ES-tilmælinum skal góðskueftirlitið fevna um bæði tær alment nýttu mannagongdirnar í einum grannskoðanarvirki og eina gjøgnumgongd av ítøkiligum grannskoðanaruppgávum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gjøgnumgongdin av mannagongdunum fyri góðskueftirlit skal tryggja, at grannskoðanarvirkir hava stovnað tær neyðugu mannagongdirnar fyri góðskutrygd av grannskoðanarveitingum, og at mannagongdirnar verða fylgdar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Heruppií skal serstakliga tryggjast, at tær lógarkravdu eina vátttanaruppgávu, metir, um umstøður kunnu vera, ið eru egnaðar at vekja iva um óheftni grannskoðarans.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Við ítøkiligari gjøgnumgongd skal samanumtikið gerast ein meting av, um grannskoðarans váttan er í samsvari við arbeiðspappírini hjá honum, krøvini í lóggávuni o.s.fr. Heruppií skal kannast, um ein møguligur ársroknskapur mettur við støði í teimum skjalprógvum, ið eru til skjals, ikki hevur manglar ella brek, sum áttu at hava staðið í átekning grannskoðarans.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sjálvandi skulu einans kannast manglar ella brek, ið ikki eru heilt lítilsverd, sbr. reglurnar í váttanarkunngerðini um hetta.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftirlitsfólkið skal tó ikki gera eina nýggja grannskoðan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta merkir t.d. at ikki skulu sendast út nýggjar saldofráboðanir, hóast góðskueftirlitsfólkið metir, at tørvur er á hesum til tess at vera sannført um, at lógin er hildin, og ársroknskapurin gevur eina rættvísandi mynd av úrslitinum í árinum, ogn, skyldum og fíggjarstøðu virkisins.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tilmælið gongur sostatt á hesum øki longri enn galdandi felagsskapsgrundaða eftirlit, ið ikki fevnir um veruligt málseftirlit.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 16:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">§ 16, stk. 1, staðfestir, at Grannskoðaraeftirlitið skal góðkenna teir løggildu og skrásettu grannskoðararnar, ið skulu virka sum eftirlitsfólk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er sjálvandi ein fortreyt fyri góðkenning, at viðkomandi grannskoðari lýkur tey krøv, ið møguliga kunnu vera sett um útbúgving v.m. sbr. viðmerkingarnar til § 15, stk. 4, nr. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein góðkenning er galdandi fyri eitt fimm ára tíðarskeið og kann verða longd.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2 staðfestir, at góðskueftirlitsfólkini skulu fremja eftirlitið í samsvari við tær reglur, sum Skráseting Føroya setir sambært § 15, stk. 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Víst verður til viðmerkingarnar til hesa áseting.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3, 1. pkt. staðfestir, at eitthvørt eftirlit skal enda við eini frágreiðing, ið skal sendast Grannskoðaraeftirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið leggur sostatt upp til, at allar frágreiðingar verða sendar beinleiðis til eftirlitið, óansæð niðurstøðuna í frágreiðingini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við hesum er m.a. at tryggja álitið hjá umheiminum á góðskutrygdarskipanina.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tær frágreiðingar, ið ikki umrøða stór brek og manglar hjá tí kannaða, kunnu sum meginregla goymast, uttan at nakað meira verður gjørt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tó er væntandi, at eftirlitið við stakroyndum, leypandi fer at ganga í gjøgnum ein minni part av hesum frágreiðingum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 3, 2. pkt. eru yvirskipaðu krøvini til innihaldið í frágreiðingini hjá eftirlitsfólkinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Frágreiðingin skal lutvíst hava eina lýsing av framda eftirlitinum, lutvíst eina niðurstøðu av hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gingið verður út frá, at støðið í niðurstøðuni er av ávísum týdningi.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis verður gingið út frá, at tað við heimild í § 15, stk. 3, verða gjørdar gjøllari leiðreglur fyri tilevning av frágreiðingini hjá eftirlitsfólkinum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3, 3. pkt. gevur Grannskoðaraeftirlitið heimild til at áseta, at frágreiðingin hjá eftirlitsfólkinum eisini skal sendast viðkomandi grannskoðarafelagsskapi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarafelagsskapirnir fáa við hesum møguleika fyri at koma við einari fakligari meting av innihaldinum í frágreiðingini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Metingin kann so verða partur av øllum tilfarinum, ið Grannskoðaraeftirlitið metir um.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">arbeiðspappírini hjá góðskueftirlitsfólkinum – ið verða mettar neyðugar til tess at meta um eitt kannað grannskoðanarvirki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftirlitsins møguleiki at fáa innlit í arbeiðspappírini hjá eftirlitsfólkinum er ein fortreyt fyri, at eftirlitið kann fremja eina eftirfylgjandi kanning av arbeiðinum hjá eftirlitsfólkinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftirlitið hevur sjálvt møguleika at taka lut í eftirlitsvitjan, um tað í sjáldsomum førum verður mett neyðugt, t.d. um mistanki er um, at eftirlitsfólkið ikki ger sítt arbeiði á nøktandi hátt.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 5 gevur eitt yvirlit yvir møgulig tiltøk hjá Grannskoðaraeftirlitnum, í teimum førum, frágreiðingin tilskilar skeivleikar ella manglar hjá tí kannaða.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Valið av tiltøkum veldst sjálvandi um, hvussu teir skeivleikar og manglar sum funnir eru, eru háttaðir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skyldan hjá eftirlitinum at reagera, er einans galdandi mótvegis kannaða grannskoðaranum ella grannskoðanarvirkinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðaraeftirlitið kann sostatt ikki krevja, at ein roknskapur, ið hevur skeivleikar, verður gjørdur um.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um Grannskoðaraeftirlitið hinvegin verður varugt við revsiverd viðurskifti, skal tað gera nakað í hesum sambandi.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 6 setir krav um, at Grannskoðaraeftirlitið ger eina árliga frágreiðing, ið lýsir arbeiðið hjá eftirlitinum í farna árinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Frágreiðingin skal, í samsvari við ES-tilmælið, m.a. at innihalda úrslitini av góðskueftirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Roknað verður við, at úrslitini verða almannakunngjørd í hagfrøðiligum formi, uttan at tey einstøku grannskoðanarvirkini verða tilskilað.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 17:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 1 verður staðfest, at limirnir í Grannskoðaraeftirlitinum, góðskueftirlitsfólkini og onnur, ið koma inn í arbeiðið við góðskueftirlitinum, koma undir somu reglur um óheftni, sum grannskoðarar, sbr. § 11.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Onnur, sum koma upp í arbeiðið við góðskueftirlitinum, kunnu t.d. vera limir og starvsfólk í grannskoðarafelagsskapunum, sum meta um ítøkiligar frágreiðingar frá eftirlitsfólkunum, sbr. § 16, stk. 3, 3. pkt.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 2 eru ásettar serligar reglur um tagnarskyldu fyri teir í stk. 1 nevndu persónar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað góðskueftirlit, ið ætlanin er skal verða gjørt, gongur longri enn tað felagsskapsgrundaða, og er sostatt ikki avmarkað til eitt eftirlit fyrst og fremst av góðskustýringsskipanum hjá grannskoðanarvirkinum, ið kannað verður, uttan atgongd til kundatilfar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað hevur tí verið mett neyðugt við fyriliti fyri fíggjarligu, vinnuligu ella privatu viðurskiftunum hjá kannaða virkinum ella grannskoðaranum, at áseta serligar reglur um tagnarskylduna hjá teimum, ið eru uppií.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglan viðvíkur limunum í Grannskoðaraeftirlitinum og tí ella teimum, ið fremja góðskueftirlitið, og starvsfólkum, hjálparfólkum ella øllum øðrum, ið vegna einum starvið, ið tey, sambært avtalu við tað almenna, hava átikið sær, fáa kunnleika um slík viðurskifti.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesir persónar kunnu ikki uttan serstaka lógarheimild lata víðari upplýsingar, ið koma undir tagnarskylduna, til onnur privat enn tey, ið hava givið upplýsingina, ella tann, sum upplýsingin er um, heruppií tann, ið er partur í einum eftirlitsmáli.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tann serliga tagnarskyldan hevur við sær, at krav ikki kann setast um skjalainnlit í upplýsingar eftir § 14 í innlitslógini, men hvørki vanligu ella serligu reglurnar um tagnarskyldu forðar pørtum rætt til skjalainnlit sambært fyrisitingarlógini.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3 staðfestir, at grannskoðari verður undantikin tagnarskylduni viðvíkjandi grannskoðanarskjølum, ið verða nýtt í sambandi við góðskueftirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta merkir, at verða grannskoðanarskjøl latin góðskueftirlitsfólkinum og frá góðskueftirlitsfólkinum latin Grannskoðaraeftirlitinum, er hetta ikki brot á tagnarskylduna, og kann tí ikki hava við sær revsiábyrgd sambært § 152 í revsilógini, ið einans fevnir um víðarilatan ella nýtslu av trúnaðarupplýsingum “av órøttum”.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="medium">sum gongur djúpari enn felagsskapsgrundaða góðskueftirlitið, sbr. § 15, stk. 4, nr. 4 í uppskotinum, hevur tað verið tørvur á at gera undantak frá vanligu reglunum um tagnarskyldu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 18:</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásett verður, at avgerðir, tiknar av Skráseting Føroya, kunnu kærast til Vinnukærunevndina í seinasta lagi 4 vikur eftir, at kærarin hevur fingið boð um avgerðina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 19-24:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eftir galdandi grannskoðaralógum skulu setast grannskoðarayrkisnevndir (dissiplinernevndir), ein fyri løggildar grannskoðarar og ein fyri skrásettar grannskoðarar, og setast skal grannskoðaranevndir fyri løggildar og skrásettar grannskoðarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Yrkisnevndirnar skulu eftir lógini virka sum dissiplinerir myndugleikar hagar borgarar o.o, sum hava rættarliga interessu í málinum, kunnu klaga um, at ein løggildugur ella skrásettur grannskoðari ikki hevur hildið sínar skyldur í sínum arbeiði, Grannskoðaranevndin skal eftir galdandi lóg fyrst og fremst virka sum kærustovnur fyri dissiplinernenvdina (yrkisnevndina).</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Dissiplinerskipanin er ongantíð sett í verk.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í Danmark varð við lov nr. 234 af 29. april 2002 grannskoðaranevndin tikin av sum fyrisitingarligur kærumyndugleiki fyri dissiplinernevndirnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir tað hevði dissiplinerskipanin bert 2 dissiplinernevndir, hvørs avgerðir ikki kundu leggjast fyri annan fyrisitingarligan myndugleika.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við nýggju donsku grannskoðaralógini frá 2003 vórðu tær tvær dissiplinernevndinarnar lagdar saman í eina dissiplinernevnd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Um vit ikki hava eina effektiva sanktiónsskipan mótvegis grannskoðarum, sum ikki útinna lógkravda grannskoðan samsvarandi lógarkrøvunum, kann tað minka um álitið á føroyskar grannskoðarar, og skotið verður upp, at dissiplinerskipanin, sum er heimilað eftir galdandi lóg, verður sett í verk.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Formaðurin í Dissiplinernevndini skal vera løgfrøðingur, harumframt skulu veljast í minsta lagi 2 løggildir og 2 skrásettir grannskoðarar í nevndina og 4 limir umboðandi roknskaparbrúkararnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um fleiri limir luttaka, skal talið á grannskoðarum samsvara talinum á umboðum fyri roknskaparbrúkararnar.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Persónar og fyritøkur o.o, sum hava rættarligan áhuga í tí kunnu klaga til Dissiplinernevndina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er bert klagur, ið snúgva seg um grannskoðanina, sum grannskoðarin hevur framt, ið kunnu leggjast fyri nevndina, ikki mál um samsýingina o.a. Eisini Grannskoðaranevndin kann leggja mál fyri Dissiplinernevndina, eins og Skráseting Føroya og aðrir í lógini nærri tilskilaðir stovnar og myndugleikar.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Dissiplinernevndin kann áleggja bót upp til 300 tús. kr, og kann í serliga grovum førum taka tilnevningina aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri viðgerð av málum kann áleggjast eitt gjald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Avgerðir hjá nevndini kunnu ikki kærast til annan fyrisitingarligan myndugleika.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 25:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="medium">víðari óbroyttar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi tagnarskyldu í sambandi við góðskutrygd, verður víst til viðmerkingarnar til § 24.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 26:</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Revsireglurnar samsvara galdandi reglum í teimum báðum grannskoðaralógunum, tó soleiðis, at hon er víðkað til eisini at fevna um m.a. regluna um umferð og fráboðanarskylduna hjá grannskoðarum í § 10.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðarar kunnu sambært lógaruppskotinum varðveita teirra tilnevning, óansæð um teir eru í starvi í einum grannskoðanarvirki, men kunnu einans gera tær í § 1, stk. 2, nevndu uppgávur gjøgnum eitt grannskoðanarvirki, sbr. § 2, stk. 1, og viðmerkingarnar til hesa.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá tað kann vera vandi fyri misnýtslu í slíkum førum, er í stk. 4 skotið upp, at revsingin fyri brot á regluna í § 2, stk. 1, verður ásett til bót, hefti ella fongsul í upp til 4 mánaðir.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 27:</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Àsetur reglur um hvussu freistir skulu roknast.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 28:</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stovnanin av lógarkravda góðskueftirlitinum er avgerandi fyri tryggingina av óheftninum hjá grannskoðarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bygnaðurin í lógaruppskotinum hevur við sær, at grannskoðarar varðveita trúvirðið um teirra arbeiði, samstundis sum teir fáa størri frælsi til at gera annað arbeiði enn grannskoðan, og tí betur fara at kunna nýta teir førleikar, sum eru í einstaka grannskoðanarvirkinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá tað eru grannskoðararnir sum stætt, sum fáa fulla nyttu av góðskutrygdarskipanini, verður mett natúrligt, at grannskoðararnir sjálvir rinda fyri tær útreiðslur, sum eru knýttar at rakstrinum av Grannskoðaraeftirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Heimildin í § 28 fer sostatt at verða nýtt soleiðis, at Grannskoðaraeftirlitið kann krevja eitt árligt gjald, sum skal rindast av øllum løggildum og skrásettum grannskoðanarvirkjum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta gjald skal rinda útreiðslurnar í sambandi við arbeiðið hjá Grannskoðaraeftirlitinum, heruppií tær útreiðslur, sum standast av avgreiðslu eftirlitsins.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Gjaldið fer at verða roknað sum eitt ársgjald, ið verður lagt á allar grannskoðarar, ið eru knýttir at einum grannskoðanarvirki, sbr. viðmerkingarnar til § 2, stk. 2, 1. pkt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í sambandi við hetta hevur verið mett natúrligt at fáa til vega lógarheimild fyri eisini at uppkrevja útreiðslurnar til raksturin av Disciplinernevndini, soleiðis at útreiðslurnar til raksturin kann verða lagdur á allar grannskoðarar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Støddin á gjaldinum, ið sambært § 19, stk. 6, í lógaruppskotinum kann ásetast fyri at fáa viðgjørt eina kæru í Dissiplinernevndini, verður ásett við fyriliti fyri, at høvuðsendamálið er at sleppa undan óseriøsum klagum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður ein klaga avvíst, ella fær klagarin fult ella lutvíst viðhald, kann nevndin gera av, at rindaða gjaldið skal latast aftur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gjaldið eftir § 19, stk. 6 verður við til at rinda fyri raksturin av Dissiplinernevndini og verður partur av útrokningini av samlaðu rakstrarútreiðslunum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Verður øll heimildin í § 28 nýtt, verður sostatt talan um eitt gjald tilsamans, ið skal rinda útreiðslurnar av rakstrinum av umsitingini hjá Grannskoðaraeftirlitinum og Dissiplinernevndini, og sum verður kravt einaferð um árið.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">Gjaldið fer tó ongantíð at fara upp um útreiðslurnar av</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 29:</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sum nevnt undir almennu viðmerkingunum er fakliga umhvørvi í Føroyum so lítið, at tað í praksis kann fara at verða trupult at fremja góðskueftirlitið, sum lógaruppskotið leggur upp til.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tí verður skotið upp, at tað verður heimilað landsstýrimanninum at gera avtalu við donsku mynduleikarnar um, at góðskueftirlitið verður framt av í samstarvi við danska Revisortilsynet og donsku løggildu og skrásettu grannskoðararnir, sum Revisortilsynet hevur góðkent at vera góðskueftirlitsfólk.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í Danmark er skipanin tann, at tað eru grannskoðararnir sjálvir, sum fremja góðskueftirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er skipað á tann hátt, at ein grannskoðari kann søkja Revisortilsynet um at gerast góðskueftirlitsfól (kontrollantur).</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Revisortilsynet kann góðkenna viðkomandi, um nakrar ávísar í kunngerð um góðskueftirlit nærri ásettar treytir eru loknar, harímillum at viðkomandi hevur luttikið í einum kursus, sum Revisortilsynet skipar fyri.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Revisortilsynet førir ein lista yvir grannskoðarar, sum eru góðkendir sum góðkueftirlitsfólk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Revisortilsynet velur hvørt ár nakrar grannskoðarafyritøkur út, sum tað árið skulu kontrollerast.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tær fyritøkurnar, sum eru valdar út, fáa boð um hetta, og verða bidnar um at boða Revisortilsynet frá, hvønn av grannskoðarunum á listanum hjá Revisortilsynet fyritøkan mælir til sum góðkueftirlitsfólk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Góðskueftirlitsfólkini skulu fremja eftirlitið eftir reglum og vegleiðing frá Revisortilsynet, og hava skyldu at skriva frágreiðing um úrslitið av eftirlitinum, og at lata Revisortilsynet frágreiðingina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við støði í frágreiðingini frá góðskueftirlitsfólkunum tekur Revisortilsynet avgerð og kann m.a. geva grannskoðaravirkjunum, sum eru kannað, ávaring ella, um talan er um meira álvarslig mál, lata Dissiplinernevndini málið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Grannskoðararnir, sum eru góðskueftirlitsfólk, eru eisini í hesi funktiónini undir eftirliti frá Revisortilsynet.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Heldur grannskoðarin ikki sínar skyldur sum góðskueftirlitsfólk, kann Revisortilsynet taka góðkenningina sum góðskueftirlitsfólk aftur, geva átalu, klaga hann til Dissiplinernevndina ella lata ákæruvaldinum málið.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Avtalan við donsku myndugleikarnar kann t.d. innihalda hetta: Danska Revisortilsynet tryggjar, at góðskueftirlitið verður framt í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Føroyska Grannskoðaranevndin tekur eftir tilmæli frá Revisortilsynet tær fyritøkurnar út, sum skulu undir eftirlit tað árið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftrilitið verður framt av donsku grannskoðarunum í samsvari við donsku kunngerðina um góðskueftirlit, og eftirlitsfólkini fáa tær heimildir mótvegis grannskoðarunum, ið skulu kannast, sum føroyska grannskoðaralógin ásetur, og teimum reglum, sum settar eru sambrt.</s> <s xml:lang="fo" cert="medium">lógini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftilirlitsfólkini fremja eftirlitið við ábyrgd mótvegis og undir eftirlitið av danska Revisortilsynet, og eru undir donsku dissiplineru skipanini, og skulu lata Revisortilsynet frágreiðingina um gjørda eftirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Revisortilsynet letur føroyska grannskoðaraeftirlitinum frágreiðingina, og Grannskoðaraeftirlitið tekur við støði í hesum avgerð, um orsøk er at geva grannskoðarafyritøkuni, sum er kannað, átalu, ella møguliga at lata føroysku dissiplinernevndini málið.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Skal ein tílík avtala gerast, er helst neyðugt, at tað verður givin heimild til, at landsstýrismaðurin í kunngerð kann gera frávik frá ásetingunum í § 15, stk. 3 og 4 og §§ 16 og 17, og at landsstýrismaðurin fær heimild til í kunngeð at seta donsku kunngerðina um góðskueftirlit í gildi í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um ein tílík loysn kann verða framd, ber ikki til at siga í løtuni, men Vinnumálaráðið hevur lagt eitt tílíkt uppskot fyri Erhvervs- og Selskabsstyrelsen til umhugsunar.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 30</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at lógin kemur í gildi 1. januar 2008, samstundis sum nýggja ársroknskaparlógin kemur í gildi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um m.a. grannnskoðaraátekning kap. 8 a í galdandi úr gildi.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2 innniheldur eina skiftiáseting viðvíkjandi internari rotasjón í § 10, stk. 2 í lógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Samstundis sum lógin kemur í gildi verða løgtingslóg um løggildar grannskoðarar og løgtingslóg um skrásettar grannskoðarar strikaðar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 4 verður skotið upp, at mál um brot á reglur í núgaldandi lóggávu, sum eru framd áðrenn lógin kom í gildi, skulu viðgerast av Dissiplinernevndini eftir higartil galdandi reglum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="medium"><hi rend="bold">Bjarni Djurholm </hi>landsstýrismaður / Arne Poulsen</s>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
