<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til løgtingslóg um tiltøk at minka um tubbaksnýtsluna(tubbakslógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="">Hans Pauli Strøm</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/16815"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2007-11-14">14. november 2007</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="kne5p2ae75">Almanna- og heilsumálaráðið hevur tikið viðmerkingarnar til eftirtektar.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="gqbawvu72x">Almanna- og heilsumálaráðið hevur ikki tikið hesa viðmerking til eftirtektar á hesum sinni.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="ddazldpvhc">Almanna- og heilsumálaráðið hevur ikki tikið hesa viðmerking við á hesum sinni, tí hon er heldur víðgongd.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="uegyutsiqw">Almanna- og heilsumálaráðið hevur tikið viðmerkingina frá Føroya Landfúta til eftirtektar og hevur broytt ásetingina samsvarandi.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="z3qoqzmbis">Almanna- og heilsumálaráðið hevur tikið viðmerkingarnar frá Føroya Landfúta til eftirtektar.</seg>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál:</cell>
          <cell rend="meta-cell">0.21-200600962/46</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Viðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">KG</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">løgtingslóg um tiltøk at minka um tubbaksnýtsluna(tubbakslógin)</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">Endamál og allýsingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <seg xml:lang="fo">Endamálið við hesi lóg er:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">at tryggja øllum roykfrí umhvørvi,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">at tryggja at innandura støð og flutningsfør, har almenningurin hevur atgongd, eru roykfrí og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">at avmarka marknaðarføring og sølu av tubbaki.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">Í hesi lóg er at skilja:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Tubbaksvøra: Vøra, ið inniheldur evni úr tubbaksplantuni, eisini genetiskt umskapað tubbak, og sum er ætlað at roykja, tyggja, snúsa ella súgva, tó ikki apoteksvøru við nikotininnihaldi, um vøran er ætlað at hjálpa fólki at leggja av at roykja.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Innandura: Innan í bygningum og hølum á sjógvi og á landi, loftførum, bussum, hýruvognum, skipum og bátum. Við við bygningsverk, ið eru innilokað. Á skipum og bátum er innandura at skilja við rúm á førum, ið eru innilokað.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Almenn arbeiðspláss: Løgtingið og tess stovnar; stjórnarráð, herundir stovnar og landsfyritøkur undir teimum; kommunur, kommunalir stovnar og interkommunalir stovnar og felagsskapir; sjálvsognarstovnar og grunnar, ið landið ella kommunur heilt ella partvíst antin eiga, reka og ella fíggja</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Roykiavmarkingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <seg xml:lang="fo">Royking er ikki loyvd innandura:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Á almennum arbeiðsplássum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Á privatum arbeiðsplássum, har fleiri enn eitt fólk starvast.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Á stovnum, sum veita dag- ella samdøgurstilboð til børn, ung og vaksin.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Í skúlum, á sjúkrahúsum og í</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Á støðum, har almenningurin hevur atgongd.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Í flutningsførum har almenningurin hevur atgongd.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwsmy7hcib">Í kommunalu dagrøktini er ikki loyvt at roykja í rúmum, sum verða nýtt til dagrøkt, meðan børn verða ansað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ojcwe5sf4o">Hølir, sum fyrst og fremst eru innrættað sum spæli- og uppihaldsrúm hjá børnum í dagrøkt, skulu vera roykfrí alt samdøgrið.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkarst5nfn">Landsstýrismaðurin kann í kunngerð áseta neyvari reglur um minstukrøv til roykfrítt umhvørvi í dagrøkt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <seg xml:lang="fo">Hóast ásetingarnar í § 3, kann tað í serligum førum verða loyvt at hava serlig roykirúm innandura, um ein ella fleiri av fylgjandi treytum eru loknar:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Á kamari/í íbúð á ellis- og røktarheimi, ið er privatur bústaður hjá viðkomandi búfólki, kann leiðslan taka avgerð um, at loyvt er at roykja á kamarinum/íbúðini og ella í serstøkum rúmum, ætlað at roykja í. Loyvið er tó treytað av, at roykur ikki er til ampa í øðrum pørtum av bygninginum. Ikki er loyvt at roykja á kamarinum/íbúðini, meðan starvsfólk eru til staðar.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Á bústovnum, samdøgursstovnum, sambýlum o.l., ið er privatur bústaður hjá viðkomandi búfólki, kann leiðslan taka avgerð um, at loyvt er at roykja á kamarinum/íbúðini og ella í serstøkum rúmum, ætla at roykja í. Loyvið er tó treytað av, at roykur ikki er til ampa í øðrum pørtum av bygninginum. Ikki er loyvt at roykja á kamarinum/íbúðini, meðan starvsfólk eru til staðar.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Í hølum á psykiatriskum deildum, á viðgerðarstøðum ella í varðhaldinum, sum leiðslan hevur góðkent sum rúm at roykja í. Loyvið er tó treytað av, at roykur ikki er til ampa í øðrum pørtum av bygninginum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Á privatum arbeiðsplássum, har fleiri enn eitt fólk starvast, kann leiðslan taka avgerð um, at loyvt er at roykja í serstøkum roykirúmum. Loyvið er tó treytað av, at roykur ikki er til ampa í øðrum pørtum av bygninginum</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z2c2jgkebw">Landsstýrismaðurin kann í kunngerð áseta neyvari reglur um undantøkini í stk. 1 og um krøv til serlig roykirúm.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eoxox3ya2j">Tann, sum eigur, rekur ella ræður yvir stovnum, støðum og flutningsførum, fevnd av § 3 skal tryggja, at reglurnar um royking í hesi lóg, verða fylgdar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Innflutningur, søla og lýsing av tubbaksvørum</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pmogzrvujz">Loyvt er ikki at lýsa við tubbaksvørum í bløðum, tíðarritum, bókum, kringvarpi, biografum, á alnetinum, skeltum, spjøldrum, faldarum o.ø.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="riwhrfbtfs">Undantikið eru sølufaldarar í loftførum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3hefr5nvm">Í sølufaldarum í loftførum er loyvt at lýsa við generellum søluupplýsingum um vøruna, tó er ikki loyvt at hava mynd av tubbaksvørum í slíkum faldarum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dnpjyal3qq">Tubbaksvørur mugu ikki vera lutur í lýsingum fyri øðrum vørum ella tænastum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hmjp6iw577">Undantiknar forboðnum eftir stk. 1, eru lýsingar í prentaðum dagbløðum og øðrum ritum, innflutt til Føroya, sum ikki eru skrivað ella prentað í Føroyum, uttan so at endamálið við tíðarritinum er at lýsa við tubbaksvørum í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="giwyfxj623">Undantiknar forboðnum eru eisini lýsingar í prentaðum ritum, sum bert verða send til sølufólk, har lýsingin er ein partur av vanligu upplýsingini til sølufólk.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ah4qbyyutb">Undantikin er tubbaksvøra, tá hon verður brúkt í ítøkiligum upplýsingar- og ávaringartiltøkum móti royking.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 7.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a2ebnop3w5">Loyvt er ikki at lýsa við ella á annan hátt at gera vart við ella kunna um, at ávísar tubbaksvørur eru minni skaðiligar enn aðrar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rjl6t5pxkx">Á sølustøðum, har tubbaksvøra verður seld, skal tubbaksvøran vera fjald soleiðis, at hon als ikki er sjónlig fyri viðskiftafólki.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtjhbwtl2r">Loyvt er ikki at selja tubbaksvørur í sjálvtøkum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="raztt4dpoq">Tað er bert loyvt at selja tubbaksvørur í óupplatnum pakkum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxovoaul3e">Tað er bert loyvt at flyta inn tubbaksvørur til Føroyar til vinnuligt endamál og selja slíkar vørur, um tær eru merktar við ávaringarteksti samsvarandi reglum, ið landsstýrismaðurin hevur ásett, um vandan, ið stendst av tubbaksnýtslu og innihaldslýsing av tjøruevni, nikotini, kolsúrevni v.m.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ltvirlj4im">Landsstýrismaðurin ásetir nærri reglur um hámarkið fyri tey í stk. 1 nevndu evni og um ávaringartekst um vandan við tubbaksnýtslu.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 4">
          <head rend="bold center">Aldursmark</head>
          <div type="bill-section" n="§ 11.">
            <div n="§ 11. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axlubup6zb">Tað er ikki loyvt at selja ella lata tubbaksvørur til persónar yngri enn 18 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vs6gxfvyct">Er ivi um aldurin á keyparanum, kann søla bert fara fram, um keyparin skjalprógvar aldur sín.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 5">
          <head rend="bold center">Eftirlit, revsing og gildiskoma</head>
          <div type="bill-section" n="§ 12.">
            <div n="§ 12. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cjwksmd3yi">Arbeiðseftirlitið og Skipaeftirlitið hava alment eftirlit við, at ásetingarnar í hesi lóg verða hildnar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 13.">
            <div n="§ 13. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="asukrwtmt3">Uttan so at harðari revsing er uppiborin eftir aðrari lóggávu, verður við bót revsaður tann, sum við vilja ella grovum ósketni brýtur ásetingarnar í § 3, stk. 1-2, §§ 6-9, § 10, stk. 1 og § 11 í hesi lóg og reglur, ásettar í kunngerð við heimild í hesi lóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 13. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vgoc6thqs2">Feløg o.o. (løgfrøðiligir persónar) kunnu koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 13. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwpvfytib7">Mál, fevnd av hesi lóg, hava 5 ára fyrningarfreist og verða at fremja sum politimál.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 14.">
            <div n="§ 14. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oye4qtyerv">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i4bt7wjp35">Samstundis fer úr gildi løgtingslóg nr. 61 frá 17. mai 2005 um tiltøk at minka um tubbaksnýtsluna (tubbakslógin).</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kap. 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="0">
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jriblwtxiq">Ásannandi at tubbaksnýtsla er sera heilsuskaðilig, ynskir landsstýrið støðugt at seta fleiri tiltøk í verk, sum skulu minka um tubbaksnýtsluna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xedulrrkuz">Hetta er somuleiðis í samsvari við fólkaheilsuætlanina hjá landsstýrinum, ið hevur til endamáls miðvíst og stigvíst at betra heilsustøðuna sum heild hjá føroyingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsisxt7ky6">Við støði í hesum hevur landsstýrismaðurin í heilsumálum tí gjørt eitt uppskot til eina nýggja tubbakslóg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zv3gtlb34n">Lógaruppskotið er enn eitt týðandi stig á leiðini at minka um tubbaksnýtsluna og harvið at minka um heilsuskaðarnar, ið standast av royking.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wp5gnp7le6">Aðalmálið við lógaruppskotinum er at tryggja øllum rættin at liva og virka í einum roykfríum umhvørvi og at víðka um rásarúmið hjá teimum, sum ikki roykja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pjlffazjpg">Í lógaruppskotinum verður serliga hugsað um børnini og tey ungu, og dentur verður lagdur á at forða fyri, at tey byrja at roykja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k4omxtygsn">Lógaruppskotið til nýggja tubbakslóg er orðað við støði í WHO-sáttmálanum, sum øll tey 192 limalondini í heimsheilsustovninum WHO samtyktu í mai 2003, um tiltøk at minka um tubbaksnýtsluna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Orsøkin til lógaruppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xgynxipuzz">Tubbaksroyking hevur verið sera vanlig í øllum vesturheiminum síðani farnu øld.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zj5elhridv">Seinastu 50 árini er fingin til vega sera neyv vitan um tær heilsuskaðiligu avleiðingarnar, sum standast av royking.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="swnobasz56">Henda vitan er fingin til vega við víðfevndari læknaligari gransking, sum fevnir um fleiri enn 60.000 kanningar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ag5y7chk5y">Við støði í bæði nøgdini av og dygdini í hesum kanningarúrslitum, hevur tað borið til at staðfest vísindaliga, at tað er tætt samband millum royking og eina røð av sjúkum, harav fleiri av hesum eru deyðiligar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i4cfcypfl6">Hetta hevur havt við sær, at tiltøk at minka um tubbaksnýtsluna eru millum tey fyribyrgingarátøk, sum hava verið raðfest sera frammarlaga í vesturheiminum seinastu 10-20 árini.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Innihald í tubbaksroyki</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="smq4phj4gq">Í tubbaksroyki eru fleiri enn 4000 ymisk kemisk evni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qz2bwsf7es">Fleiri av hesum eru heilsuskaðilig: 200 av teimum eru eitrandi og 40-50 av teimum – t.d. arsenikk, benzen og formaldehyd – eru krabbameinselvandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Heilsuskaðiligu árinini av tubbaksroyking</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hhjgghyhy6">Tað er vísindaliga staðfest, at royking er tann einstaki vandatátturin, sum er tann størsti heilsuvandin í okkara heimsparti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dkbtqqay5m">Tey, sum roykja, eru í øktum vanda fyri at fáa ymsar sjúkur, harav fleiri av teimum eru deyðiligar, t.d. krabbamein (t.d. í lungum, munni, hálsi, vælindi, maga, nýrum, bløðru, brisi og blóði), hjarta-æðrasjúkur og varandi lungnalíðing (eisini nevnd roykjaralungu).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ivp5z2swfh">Samanborið við ikki-roykjarar, eru roykjarar í øktum vanda fyri at fáa eina røð av øðrum sjúkum, so sum paradentosu (bruni í tannkjøtinum), rygglíðing, hoyrnarmiss, beinbroyskni (osteoporosa), magasár, lungnabruna og psoriasis.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c2z5knielv">Tá tær læknaligu kanningarnar verða samanbornar, sæst, at 25% av øllum krabbameinstilburðum, samsvarandi við umleið 90% av øllum tilburðum av lungnakrabba, standast av royking, og umleið 15% av øllum roykjarum fáa roykjaralungu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="veqkeaqjdq">Av øðrum negativum árinum á kroppin kunnu nevnast, at roykjarar oftari hava niðursett gitnaðarføri, at mannfólk eru í størri vanda fyri impotensi, og at kvinnur, sum roykja, koma í skiftisárini fyrr enn tær, sum ikki roykja.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kea2i6yyie">Sum ein avleiðing av teimum vandamiklu sjúkunum, eru roykjarar eisini í vanda fyri at liva við eini vánaligari lívsgóðsku, orsakað av roykitengdum sjúkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ccffmls4t4">Helmingurin av øllum teimum, sum byrja at roykja sum tannáringar og halda fram við tí sum vaksin, doyggja av onkrari sjúku, sum tey hava fingið orsakað av royking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bvrcpwpr34">Fjórði hvør av hesum roykjarum doyr, áðrenn viðkomandi fyllir 70 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rktp64msap">Í juni 2004 almannakunngjørdi altjóða viðurkenda læknatíðarritið British Medical Journal eina av teimum størstu kanningunum, sum nakrantíð er gjørd um avleiðingarnar av royking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r74yziehdm">34.439 mannligir enskir læknar luttóku í kanningini í tíðarskeiðnum 1951-2001.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jc5pt5vp4w">Tey nýggju høvuðsúrslitini eru, at sokallaðir lívstíðarroykjarar í miðal doyggja 10 ár fyrr enn tey, sum ongantíð hava roykt, og tað at halda uppat at roykja hevur við sær ein munandi hægri livialdur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lhbd2y4f37">Kanningin vísir, at nógv er at vinna við at leggja av at roykja, tí fyrr ein roykjari leggur av at roykja, fleiri ár kann viðkomandi rokna við at liva longri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bk7l4tyqwz">Teir roykjarar, sum hildu uppat at roykja í 60, 50, 40, og 30 ára aldrinum, øktu liviárini við ávikavist 3, 6, 9 og 10 árum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xwe46h4ezq">Kanningarúrslitini geva okkum eina holla vitan um tær heilsuskaðiligu avleiðingarnar av royking og um tann lívsleingjandi vinningin við at halda uppat at roykja.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dt4hi2dm6q">Í 2004 almannakunngjørdi Dansk Institut for Sundhedsvæsen (DSI) eina kanning um kostnaðin sjúklingum umleið 3 mia. kr., og ssamvarar hetta við 10% av teimum samlaðu sjúkrahús- og sjúkratryggingarútreiðslunum í Danmark fyri viðgerð av persónum eldri, enn 40 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jgxm2zq66s">Niðurstøðurnar í kanningunum báðum eru bæði skelkandi og áhugaverdar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yug5bst4wa">Royking er ein enn størri trupulleiki fyri roykjararnar, fólkaheilsuna og heilsuverkið, enn vitan hevur verið um áður, og vinningurin av at gevast at roykja er sera stórur – bæði fyri tann einstaka roykjaran og fyri samfelagið sum heild.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Andlát orsakað av tubbaksnýtslu</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xaycebtvpz">Serfrøðingar meta, at í teimum framkomnu londunum í heiminum standast 20% av øllum deyðstilburðum av roykitengdum ávum, og er hetta tal hækkandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjsoyszuug">Í Føroyum eru ikki gjørdar kanningar, sum lýsa, hvussu nógvir føroyingar doyggja orsakað av tubbakstengdum sjúkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cbkl4szvli">Men hóast hetta, so kann metingin hjá serfrøðingunum geva eina ábending um, hvussu nógvir føroyingar árliga doyggja av hesi orsøk, tí nógvir føroyingar roykja – og fleiri av teimum roykja sera nógv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cvcfr3pbso">Í Føroyum doyggja árliga 400 fólk, og verður metingin hjá serfrøðingunum nýtt, merkir tað, at umleið 80 føroyingar árliga doyggja, orsakað av tubbakstengdum sjúkum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oocu25dusi">WHO hevur í fleiri ár víst á, hvussu heilsuskaðilig tubbaksnýtsla er.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pirfj5xgta">WHO hevur roknað seg fram til, at tað árliga doyggja umleið 5 mió. menniskju í heiminum av roykitengdum sjúkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dg3mngmw35">WHO væntar, at hetta talið fer at hækka til 10 mió. menniskju innan 2020, um tiltøk ikki verða sett í verk at avmarka tubbaksnýtsluna.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Passiv royking</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kv5rvvxxxp">Seinastu árini er vitanin um tey heilsuskaðiligu árinini av passivari royking økt munandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wwiqiatnes">Síðani mitt í 1980’unum eru vísindaligar kanningar gjørdar, sum hava prógvað, at passiv royking er sera vandamikil fyri heilsuna hjá fólki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3rosxqbj7">Altjóða stovnurin undir WHO fyri krabbameinsgransking International Agency for Rea serch on Cancer (IARC), staðfesti í 2002 í eini stakritgerð (monografi) um tubbaksroyk og passiva royking, at passiv royking er krabbameinselvandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="go7kui26cl">Í eini røð av vísindaligum kanningum er tað staðfest, at tað er haldgóð próvførsla fyri sambandinum millum passiva royking og lungnakrabbamein.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ym7wrdlz4o">Aðrar vísindaligar kanningar hava víst, at tað er grundaður illgruni um sambandið millum passiva royking og eina røð av øðrum krabbameinssløgum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xxiof7yoev">Somuleiðis er tað vísindaliga staðfest, at passiv royking økir um vandan fyri at fáa hjartasjúkur, varandi sjúkueyðkenni í andaleiðini og viðførir, at sjúkur so sum astma og ovurviðkvæmi gerast verri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gfxzrm3h2u">Serliga smábørn og fólk við langtíðarsjúkum eru í vandabólkinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gbovurgqbi">Børn eru serliga viðbrekin, tá tað snýr seg um passiva royking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u6d2zqoc2x">Staðfest er, at børn, ið eru fyri passivari royking, eru í tvífalt so stórum vanda fyri at fáa krím, hosta, trupulleikar við andadráttinum, millumoyrnabruna, lungnapípubruna (bronkitis) og lungnabruna, sum børn, ið ikki eru fyri passivari royking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wv5bb3yfxl">Ein kanning frá 2004 vísir, at í Danmark verða árliga umleið 2.000 børn innløgd á sjúkrahúsum og onnur umleið 2.000 koma til ambulanta viðgerð á sjúkrahúsum, tí tey eru fyri passivari royking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vddw6axlka">Viðtalur hjá kommunulækna eru ikki við í hesum hagtølum, og tí er talið av børnum, sum hava ampað av og gerast sjúk av passivari royking nógv hægri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gfp7lalkgg">Hagtølini kunnu geva eina ábending um støðuna á hesum økinum í Føroyum, tí føroyingar og danir roykja nøkulunda eins nógv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hym2nrt3uc">Verða donsku hagtølini nýtt um føroysk viðurskifti, merkir tað, at árliga verða eini 20 børn innløgd, og onnur 20 koma í ambulanta viðgerð á sjúkrahúsi orsakað av passivari royking.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i7r2y7mycs">Síðani 2005 hevur lungnakrabbamein, elvt av passivari royking, verið á listanum hjá danska Serfrøðingar eru ósamdir á máli um, hvussu nógv fólk doyggja av passivari royking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rx4olj3vc5">Men sambært danska Krabbameinsfelagnum doyggja umleið 2.000 danir árliga av hesi orsøk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rk3tmjrhea">Vanligastu deyðsorsøkirnar eru lungnakrabbi og hjartasjúkur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owdjl227hh">Danska Heilsustýrið vísir á, at hesi andlát kundu verið fyribyrgd, um tann passiva roykingin minkaði.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pklijexnhx">Grundgevingin fyri at seta í verk forboð móti royking innandura er, at tað er tann virknasti hátturin til tess at verja bæði starvsfólk, búfólk og viðskiftafólk móti teimum heilsuskaðiligu árinunum av passivari royking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jd4uk7qc25">Verður roykt í einum rúmi, verður tað dálkað við teimum skaðiligu evnunum, sum eru í tubbaksroyki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t4qjk66noa">Roykurin spreiðir seg síðani til onnur rúm í bygninginum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cflxbohwc5">Í eini roynd at forða fyri, at roykurin spreiðir seg, hava fyritøkur og stovnar bæði í Føroyum og uttanlands, roynt seg við m.a. serstøkum roykirúmum, roykikabinum og ymsum tólum til útlufting.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vjtzna7a6i">Ein bólkur av serfrøðingum innan útlufting, sum Federal Occupation Safety and Health Administration og The American Conference of Governmental Industrial Hygienist setti, staðfesti í 2000, at slík tiltøk ikki verja móti teimum heilsuskaðiligu árinunum, ið standast av passivara royking.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Luftgóðskukanning</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6g252japw">Sum ein partur av eini heimsumfatandi kanning av innandura luftgóðsku og passivum royki, sum stovnarnir International Agency for Research on Cancer, Roswell Park Cancer Institut og Harvard School of Public Health skipaðu fyri í 2005 – 2006, kannaði Fyribyrgingarráðið í 2006 luftgóðskuna á 24 ymsum støðum í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6nsrextba">Mátingar vórðu gjørdar á dansistøðum, matstovum, handlum, hotellum, skrivstovum, skúlum og á flogvøllinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jghnfhuuj4">Mátingarnar hjá Fyribyrgingarráðnum vístu, at á teimum støðum, har innandura royking er loyvd, er luftin meira dálkað enn á innandura støðum, har royking ikki er loyvd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h4noebq2gj">Hetta er serliga galdandi á dansistøðum, har luftdálkingin er sera høg, og á matstovum, hóast luftdálkingin har ikki var eins høg sum á dansistøðunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atcqfv573p">Orsakað av tí høgu luftdálkingini eru starvsfólk á dansistøðum og á matstovum í øktum heilsuvanda, meðan tey eru til arbeiðis.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dpfwi7bzp5">Landsstýrið er av tí áskoðan, at eisini hesi starvsfólk hava rætt til eitt arbeiðsumhvørvi, sum ikki hevur við sær óneyðugar heilsuvandar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eoxrl3jrw4">Tað er tí serliga við atliti at heilsustøðuni hjá hesum starvsfólkum – og eisini viðskiftafólkum á dansistøðum og matstovum – at landsstýrið sum nakað nýtt skjýtur upp í lógaruppskotinum, at matstovur, dansi- og skeinkistøð skulu verða roykfrí.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e5cevs5vn3">Við lógaruppskotinum um tiltøk at minka um tubbaksnýtsluna, ynskir landsstýrið at verja øll fólk móti passivari royking, og verður hetta gjørt við at veita teimum eini lógartryggjað rættindi at vera í einum roykfríum umhvørvi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Roykivanar hjá føroyingum – og serliga børnum og ungum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v3y7ubslin">Bæði Fyribyrgingarráðið og Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu hava kannað roykivanar hjá føroyingum, og vísa hesar kanningar, at føroyingar – og serliga føroyskur ungdómur – roykja nógv.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u5t2t22fjd">Fyribyrgingarráðið hevur kannað roykivanarnar hjá føroyingum 15 ár og eldri síðani 2002.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gshvdzopqq">Kanningarnar vísa, at nógvir føroyingar roykja, hóast talið av roykjarum er lækkað í hesum tíðarskeiðnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zu4kid7z6w">Í 2002 royktu 41% og av hesum royktu 36% dagliga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uvtdfzligo">Í 2006 var talið av roykjarum 32% og av hesum royktu 26% dagliga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xyph3epsuw">Nærum eins nógvir menn sum kvinnur roykja.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6szlbza6s">Í 2006 royktu 28% av kvinnunum og 24% av monnunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v6tuyrguqv">Kanningarnar hjá Fyribyrgingarráðnum vísa, at talið av stórroykjarum, t.v.s. tey sum roykja 15 ella fleiri sigarettir dagliga, er hækkað øll árini síðani 2003, men í 2006 er talið lækkað nakað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hedvy56n4a">Talið av teimum, sum roykja færri enn 15 sigarettir, er fallið øll árini síðani 2003, men í 2006 hækkar hetta talið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ojkcdnhpko">Í kanningunum av roykivanunum hjá ungum, sum Fyribyrgingarráðið og Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu hava gjørt, sæst, hví orsøk er til serliga at venda átøkunum móti børnum og ungum, tá tað snýr seg um framhaldandi at minka um tubbaksnýtsluna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kdnl7z6xoy">Í kanningini hjá Fyribyrgingarráðnum frá 2003 vóru fólk spurd um, hvussu gomul tey vóru, tá tey byrjaðu at roykja.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b25aybdbp6">84% av teimum spurdu svaraðu, at tey vóru yngri enn 20 ár, 78% byrjaðu at roykja, tá tey vóru yngri enn 18 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sr2bsuerdt">Heili 38% byrjaðu at roykja sum 14 – 15 ára gomul, og tað er sostatt tann aldursbólkurin, har tey flestu byrja at roykja.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ikdnu4gtgy">Kanningin hjá Fyribyrgingarráðnum vísir eisini, at sera fá byrja at roykja, tá tey eru eldri enn 20 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3fnwov37s">Føroyskur ungdómur roykir eisini sera nógv, samanborið við ungdómar úr øðrum londum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ny5p7tobfm">Hetta sæst í sonevndu ESPAD frágreiðingini, sum fevnir um kanningar av alkohol-, tubbaks- og øðrum rúsevnisvanum og rúsevnisnýtslu millum 15-16 ára gomul í 35 evropeiskum londum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="khgx5p7u6s">Nýggjasta ESPAD frágreiðingin frá 2003 vísir, at heili 41% av føroyska ungdóminum í nevnda aldursbólki søgdu seg hava roykt í tíðarskeiðnum seinastu 30 dagarnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j4j6p737bd">Sambært kanningini hjá Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, sum varð gjørd í 2003, roykja 33% av næmingunum í 9. flokki dagliga (t.v.s. 15-16 ára gomul).</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">18 ára aldursmark</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vxn2ppmsbv">Kanningar vísa, at tætt samband er millum roykivanar og heilsutrupulleikar, og tí er tað týdningarmikið, at serliga børn og ung ikki byrja at roykja – ella at byrjunaraldurin, í hvussu so er, hækkar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="duhzblpvfe">Danska Heilsustýrið vísir á, at byrjunaraldurin hjá roykjarum hevur ávirkan á, hvørji skaðaárinini verða seinni í lívinum, elvd av royking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="py5d2y7rpy">Hetta kemst av, at jú fyrr ein persónur byrjar at roykja, tess størri eru sannlíkindini fyri, at viðkomandi framhaldandi fer at roykja sum vaksin, og tess størri er vandin fyri at fáa – og doyggja av – roykitengdum sjúkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f4qmocpzzb">Tey, sum byrja at roykja, meðan tey eru ung, hava truplari við at gevast aftur, tá tey eru vorðin vaksin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fqfmtnu35c">Tað er tískil fyribyrgjandi í sær sjálvum at hækka byrjunaraldurin fyri royking.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yzemmyuqgz">Læknar vísa á, at byrja børn at roykja, áðrenn lungu teirra eru fullvaksin, minkar vøksturin í lungnavirkninum hjá teimum, og tey fáa ikki ætlaðu lungamegina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xybvwteokw">Eitt av aðalmálunum við lógaruppskotinum er at forða fyri, at børn og ung byrja at roykja, og at skipa soleiðis fyri, at royking ikki er partur av gerandisdegnum hjá teimum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ocdiibaqwv">Landsstýrið ásannar, at fyri at røkka hesum aðalmáli er støðugt neyðugt at seta fleiri tiltøk í verk á hesum økinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iyrknboziz">Við støði í hesum verður tað sambært lógaruppskotinum skotið upp at nevna nágreiniliga í lógini, at loyvt er ikki at roykja í skúlum og á ansingarstøðum fyri børn og ung.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dyliflg4xt">Hetta er ein herðing samanborið við galdandi lóg, har tað er ásett, at loyvt er ikki at roykja á almennum stovnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fkl2awamk2">Sum nakað nýtt verður skotið upp, at tað ikki er loyvt at roykja í dagrøktarheimum, meðan børn verða ansað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dltq6rm7ml">Sambært tubbakslógini, er aldursmarkið fyri, nær persónar kunnu keypa tubbaksvørur, ásett til 18 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mkrtpeiy56">Við hesum átøkum, ynskir landsstýrið at senda ein greiðan boðskap um, at royking og tubbaksvørur ikki eiga at vera partur av lívinum hjá børnum og ungum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="putcidvexx">Orsøkirnar til at seta í gildi slík tiltøk eru fleiri: Tað er vísindaliga prógvað, at passiv royking er sera heilsuskaðilig; vandin fyri heilsuskaðiligum árinum er størri, fyrr ein persónur fyri, nær tey byrja at roykja, hækkar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="goi2feodpf">Ein av størstu framleiðarunum av tubbaksvørum í heiminum, Philip Morris, mælti í eini hoyring í 2000 í bretska undirhúsinum til, at aldursmarkið fyri, nær persónar kunnu keypa tubbaksvørur, verður sett til 18 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdnjm762e3">Grundgevingin hjá Philip Morris fyri at seta eitt 18 ára aldursmark er, at royking er ætlað vaksnum, tí tubbaksvørur eru heilsuskaðiligar og vanaskapandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ojnx6p64f7">Philip Morris mælti í hoyringini til, at tiltøk verða sett í verk at fyribyrgja royking millum børn og ung.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">WHO sáttmálin um tubbak</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lq6g6wizna">Lógaruppskotið um tiltøk at minka um tubbaksnýtsluna er orðað, so tað er í samsvari við millumtjóða rammusáttmálan hjá Alheimsheilsustovninum WHO um tubbakseftirlit, nevndur Framework Convention on Tobacco Control (styttur FCTC).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ub6gx6wbrx">Øll 192 limalondini samtyktu á fundi tann 21. mai 2003 millumtjóðasáttmálan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s74jgcqne6">Millumtjóðasáttmálin skal regulera tey mest týðandi viðurskiftini á tubbaksøkinum, herundir smugling, tollfría sølu, lýsing, sponsorering og merking av tubbaksvørum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="knymuom32d">Somuleiðis leggur millumtjóðasáttmálin upp til, at øll londini seta í gildi eitt forboð móti sølu av tubbaksvørum til børn og ung.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ajewdqdmu3">Tað, at millumtjóðasáttmálin varð samtyktur, var síðsta stigið í eini tilgongd, sum byrjaði í 1999, tá WHO gjørdi av at seta á stovn ein millumtjóðastovn, sum allir limirnir í felagsskapinum kundu luttaka í, við tí fyri eyga at orða og samráðast um ein millumtjóða sáttmála fyri at avmarka tubbaksnýtslu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ba4hvg54t7">Millumtjóðasáttmálin skal lutvíst stuðla átøkum í hvørjum einstøkum landi sær og lutvíst hava eina støðu til røðina av vandaspurningum, sum gera seg galdandi tvørtur um landamørk, í eini roynd at venda tí negativu gongdini í tubbaksnýtsluni í heiminum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v2u526lj7n">Í heiminum í dag roykir umleið triði hvør vaksin, og samsvarar hetta við umleið 1,2 mia. menniskju.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qkrltdnnp2">Heimsbankin hevur mett, at hetta tal fer at økjast til 1,6 mia. menniskju í 2025.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hfe7ewuzlc">Á eini røð av økjum sum t.d. avgjøldum á tubbaksvørum, lýsingum, sponsorering, merking av tubbaksvørum og tiltøkum móti smugling er galdandi, at ein fyritreyt fyri eini effektivari regulering er samskipan á altjóða støði.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Millumtjóða sáttmálin snýr seg um tey mest týðandi viðurskiftini á tubbaksøkinum, so sum:</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hjasm5qz2w">Merkja vørurnar – sambært millumtjóðasáttmálanum skulu í minsta lagi 30%, men helst 50% ella meira av tí sjónligu og mest týðandi flatuni av innpakninginum av tubbaksvøruni bera ávaringar um heilsuvandan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="witvxumimm">Millumtjóðasáttmálin leggur eisini upp til, at partarnir skulu forbjóða villleiðandi málburði, sum kann geva eina ábending um, at vøran er minni skaðilig enn aðrar vørur, t.d. við at nýta heiti sum ”light”, ”mild” ella ”lavt tjæreindhold”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zdav5bi4xn">Lýsingar–partarnir skulu arbeiða fyri, at forboð verður sett fyri at lýsa við tubbaksvørum innan fimm ár, eftir at millumtjóðasáttmálin er settur í gildi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k5mh7yuuwc">Í londum, sum orsakað av stýrisskipanarligum ávum ikki kunnu seta í gildi eitt forboð móti lýsingum, sølufremjandi tiltøkum og sponsorering, skulu hesi avmarkast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qe4jud7s5m">Skattur og avgjøld – í millumtjóðasáttmálanum verður tað viðurkent, at tiltøk so sum avgjøld eru ein týdningarmikil táttur í at avmarka nýtsluna, og at partarnir skulu taka atlit at fólkaheilsuni, tá tiltøk verða sett í gildi, sum viðvíkja avgjøldum og prísum á tubbaksvørum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="byxoi7273u">Fígging – millumtjóðasáttmálin leggur upp til, at partarnir skulu veita fíggjarligan stuðul til átøk á tubbaksøkinum í hvørjum landi sær.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2ivbbqj2k">Ólóglig søla – í millumtjóðasáttmálanum verður tað viðurkent, at ein avgerandi táttur í tubbakseftirlitinum er at beina fyri smugling, ólógligari framleiðslu og eftirgjørdum tubbaksvørum, herundir at menna eina effektiva skipan, sum kann spora slíkar vørur, og at londini hvør sær seta í gildi lógir á økinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fezes2eqdb">Sambært millumtjóðasáttmálanum skulu londini harafturat skipa fyri tilboðum um at halda uppat at roykja og upplýsa um tær heilsuskaðiligu avleiðingarnar, ið standast av royking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aq2ugxh4sv">Londini skulu eisini banna sølu av tubbaki til børn og ung og avmarka støðini, har fólk kunnu vera fyri passivari royking.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Tubbakspolitikkur í Evropeiska Samveldinum (ES)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezl6v2nxbw">Síðani 1989 hevur ES arbeitt fyri at fáa somu lógir og reglur viðvíkjandi tubbaki at galda í øllum limalondunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="om57rs3aqm">Í londunum í ES er royking ikki loyvd í almennum bygningum, flutningsførum, í heilsuverkinum og í skúlum, og atlit skulu takast til tey, sum ikki roykja.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ajmaj4e52t">Forboð er móti tubbakslýsingum í prentaðum miðlum, útvarpi, sjónvarpi og biohøllum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uu4hc2xhfh">Tó er framvegis loyvt at lýsa við tubbaksvørum á sølustøðum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Galdandi rættur</head>
          <p><seg xml:lang="fo">Tubbaksøkið verður í dag regulerað sambært niðanfyristandandi lóg:</seg> a) Løgtingslóg nr. 61 frá 17. mai 2005 um tiltøk at minka um tubbaksnýtsluna (tubbakslógin).</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Innihaldið í galdandi tubbakslóg</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l4yqm7scc3">Galdandi tubbakslóg er løgtingslóg nr. 61 frá 17. mai 2005 um tiltøk at minka um tubbaksnýtsluna (tubbakslógin).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsgr2lwc3e">Endamálið við tubbakslógini er at tryggja øllum rættin at liva og virka í einum roykfríum umhvørvi, at víðka um rásarúmið hjá teimum, sum ikki roykja og harvið at minka um skaðarnar, sum standast av tubbaksnýtslu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5rbmifsqm">Í lógini er ásett, at tað ikki er loyvt at roykja á almennum stovnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ibm4rnwduw">Loyvt er ikki at selja tubbaksvørur til persónar yngri enn 18 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ve63lgpszw">Somuleiðis er ásett í lógini, at tubbaksvørur skulu vera merktar samsvarandi lógini, áðrenn søla kann fara fram, og loyvt er ikki at lýsa við tubbaksvørum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vcrh4ird6t">Lógin heimilar landsstýrinum at áseta hámørk fyri evnum í tubbaksvørum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Innihaldið í lógaruppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cgje2vgxps">Endamálið við uppskotinum til eina nýggja tubbakslóg er, eins og í galdandi lóg, at tryggja øllum rættin til at liva og virka í einum roykfríum umhvørvi og víðka um rásarúmið hjá teimum, sum ikki roykja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iaowdidr7e">Ynskt verður at røkka endamálinum við ymsum átøkum, sum bæði saman og hvør sær skulu vera við til at minka um tubbaksnýtsluna og skaðiligu avleiðingarnar av henni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nulgdp27k6">Í galdandi tubbakslóg hava starvsfólk á tí almenna arbeiðsmarknaðinum eini lógartryggjað rættindi til at virka í einum roykfríum umhvørvi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjgtso7ajp">Sambært lógaruppskotinum verða hesi rættindi víðkað, so tey eisini fara at fevna um starvsfólk á privata arbeiðsmarknaðinum og um viðskiftafólk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wjgodbm3wr">Hetta hevur við sær, at tað ikki longur verður loyvt at roykja innandura á privatum arbeiðsplássum, har fleiri enn eitt fólk starvast, á matstovum, dansi- og skeinkistøðum, á støðum, har almenningurin hevur atgongd móti gjaldi ella uttan gjald, í dagrøktarheimum, meðan ansing fer fram, og í privatum heimum, meðan almenn ella alment fíggjað tænastuveiting verður veitt til persónliga og/ella praktiska hjálp.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ooj72an3nz">Sambært uppskotinum ber í serligum førum til at gera undantøk frá ásetingini um forboð móti royking innandura, treytað av, at roykurin ikki er til ampa fyri onnur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axkqoqm4cg">Undantøk kunnu verða gjørd á psykiatriskum deildum, stovnum, sum bæði eru bústaður hjá búfólkum og arbeiðspláss Hesar broytingar hava somuleiðis við sær, at fólk ikki eru í vanda fyri passivari royking á arbeiðsplássinum ella í frítíðini, um so er, at tiltøkini fara fram innandura á stovnum, á støðum, har almenningurin hevur atgongd móti gjaldi ella uttan gjald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7njx3fh36">Í lógaruppskotinum – eins og í galdandi tubbakslóg – verður serliga hugsað um børnini og tey ungu, og dentur verður lagdur á, at royking ikki skal vera ein partur av gerandisdegnum hjá teimum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wflm4ge2w2">Við støði í hesum verður tað nú ásett í lógini, at loyvt er ikki at roykja innandura á ansingarstøðum fyri børn og ung og í skúlum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xxhnh6dtmu">Hetta er ein herðing samanborið við galdandi lóg, har tað er ásett, at loyvt er ikki at roykja á almennum stovnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e52geievuo">Sum nakað nýtt verður skotið upp, at tað ikki longur verður loyvt at roykja í tí kommunalu dagrøktini, meðan børn verða ansað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fz5bofly6z">Hesi tiltøkini hava bæði til endamáls at verja børnini og tey ungu móti passivari royking og at forða fyri, at tey byrja at roykja – ella í øðrum lagi at tey útseta byrjanaraldurin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acvhkbiahn">Sambært lógaruppskotinum verður aldursmarkið fyri, nær persónar kunnu keypa tubbaksvørur – eins og í galdandi lóg – 18 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oewil7omu6">Hetta verður gjørt í eini roynd at hækka aldurin fyri, nær persónar byrja at roykja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ycewryybug">Sambært tubbakslógini er bann fyri beinleiðis og óbeinleiðis lýsingum við tubbaksvørum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4arymtnde">Men hóast hesa áseting fer ein óbeinleiðis lýsing fram við tubbaksvørum á sølustøðunum, tí hesar vørur eru á mest sjónligu støðunum á hesum støðum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eskwwoyrka">At tubbaksvørur eru á sjónligum støðum í sølustøðunum, verður mett sum ein lýsing fyri hesum vørum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d5giq3trfu">Av somu orsøk verður skotið upp, at tað ikki verður loyvt at hava tubbaksvørur á sjónligum støðum á sølustøðunum, har sum almenningurin hevur atgongd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bgtcyq3ue5">Einhvør lýsing fyri vørum fremur søluna, so ætlandi fer hetta átakið at tálma nýtsluni av tubbaksvørum, og fer tað sostatt at hava við sær eina fyribyrgjandi ávirkan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xtb447ok64">Eins og í galdandi lóg, verður tað bert loyvt at selja tubbaksvørur í óupplatnum pakkum, og somuleiðis skulu pakkarnir vera merktir við ávaringartekstum, sum m.a. skulu snúgva seg um tey skaðiligu árinini av tubbaksnýtslu og um innihaldi í tubbaksvørum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tshvxjoxia">Landsstýrismaðurin ásetir reglur um ávaringaratekstir á tubbaksvørum, sum fevna um upplýsing um vandan við tubbaksnýtslu og um hámark fyri evnunum í tubbaksvørum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abdxkq3zxx">Sum nakað nýtt verður skotið upp, at tað ikki er loyvt at lýsa við, at summar tubbaksvørur eru minni skaðiligar enn aðrar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Ummæli</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="syzblsha6a">Tann 11. september 2007 varð uppskotið til nýggja løgtingslóg um tiltøk at minka um tubbaksnýtsluna sent til ummælis hjá viðkomandi stovnum, ráðum og feløgum (sí fylgiskjal 1).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ia2mxjsusf">Hesi hava ummælt lógaruppskoti: Løgmansskrivstovan, Mentamálaráðið, Innlendismálaráðið Fiskimálaráðið, Arbeiðseftirlitið, Skipaeftirlitið, Toll- og Skattstova Føroya, Nærverkið, Landslæknin, Kriminalforsorgin, Føroya Landfúti, Fyribyrgingarráðið, Føroya Felag Móti Krabbameini, Ráðið fyri Brekað, Kommunusamskipan Føroya, Føroya Kommunufelag, Starvsmannafelagið, Havnar Arbeiðskvinnufelag, Kommunala Arbeiðsgevarafelag Føroya og Gistingarhús- og Matstovufelag Føroya.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Niðanfyrinevndu hava ongar viðmerkingar til lógaruppskotið: Løgmansskrivstovan, Fiskimálaráðið, Innlendismálaráðið, Kommunala Arbeiðsgevarafelag, Niðanfyrinevndu taka undir við lógaruppskotinum og hava annars ongar viðmerkingar: Føroya Kommunufelag og Havnar Arbeiðskvinnufelag.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kfubd6qkxv">Niðanfyrinevndu taka undir við lógaruppskotinum: Kriminalforsorgin, Landslæknin, Føroya Felag Móti Krabbameini, Starvsmannafelagið, Kommunusamskipan Føroya, Nærverkið, Fyribyrgingarráðið og Arbeiðseftirlitið.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Viðmerkingarnar frá teimum, sum fingu lógaruppskotið til hoyringer eru býttar í fimm partar:</seg>
          </p>
          <list>
            <item>Royking innandura</item>
            <item>Royking í arbeiðstíðini</item>
            <item>Royking í almenna rúminum</item>
            <item>Lýsingar</item>
            <item>Eftirlit</item>
          </list>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Royking innandura</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gorcnxhuza"><hi rend="underline">Kriminalforsorgin</hi> ger vart við týdningin av at tryggja, at nøkur kømur á samdøgursstovnum, bústovnum fyri sálarsjúk, á psykiatriskum deildum og í varðhaldinum altíð eru roykfrí.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xmimtzg646"><hi rend="underline">Landslæknin</hi> kunnar um, at vitanin um skaðiligu árinini av passivari royking er skakandi, og tískil er neyðugt við munagóðari lóggávu, sum hevur við sær bann móti royking innandura á øllum arbeiðsplássum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dac4qylkna">Royking í roykirúmum ella á skrivstovum verjir ikki móti passivari royking, tí heilsuskaðiligu bitlarnir breiða seg til onnur rúm enn tey, sum roykt verður í.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nn3nmivuin"><hi rend="underline">Mentamálaráðið</hi> heldur ikki, at tað er rætt, at ásetingarnar fevna um tey, sum sita í varðhaldinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ipjgzwhc7n"><hi rend="underline">Gistingarhús- og Matstovufelag Føroya</hi> ynskir at fáa greiðu á, hví leiðslurnar á hotellum kunnu gera av, at loyvt kann vera at roykja á summum kømrum, tí hetta kann verða kappingaravlagandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gcuuqfdwgu">Somuleiðis ynskir felagið, at reglurnar um royking í førum, tá almenningurin ikki hevur atgongd, verða orðarar greiðari, tí annars fara at standast ein røð av tulkingarspurningum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lsa4mod3ie"><hi rend="underline">Starvsmannafelagið</hi> ynskir at fáa upplýst, hvør ber kostnaðin av at gera serlig roykirúm.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cpw4golwzk"><hi rend="underline">Nærverkið</hi> ger vart við, at orðingin í lógaruppskotinum “ansingarstøð” er óheppin, og mælt verður í staðin til at nýta orðingina “stovnur”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wxtoyqpopj">Nærverkið (Sambýlini undir Fobbakletti og Traðarvegur) mæla til at hava serstøk roykirúm við góðari útsúgving.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="is2p264q5r">Orsøkin til, at mælt verður til at loyva royking í serstøkum roykirúmum heldur enn á kømrum, er av trygdarávum, tí vandi kann standast av eldi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lwteolos2q"><hi rend="underline">Nærverkið</hi> (Sambýlið Pætursgøta 3) kunnar um, at royking ikki er loyvd í felagshølum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kl6ibrhcjc">Mælt verður frá, at einasta staðið, har búfólk kunnu roykja, verður í íbúð teirra, tí hetta kann hava við sær, at tey fara at avbyrgja seg frá hinum búfólkunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="popof6g6dk">Mælt verður í staðin til, at ein altan verður inniloka, so búfólk kunnu roykja har.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ehdr7kulh7"><hi rend="underline">Fyribyrgingarráðið</hi> heldur, at tað er alneyðugt at tryggja teimum, ið vegna vánaliga heilsu ella aldursveikleikar hava fastan bústað á stovni, til dømis á psykiatrisku deild ella ellisheimi, at tey fáa møguleika fyri at roykja, tó soleiðis, at tey ikki útseta onnur fyri royki, hvørki starvsfólk ella onnur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sohlka7wqa"><hi rend="underline">Føroya Landfúti</hi> ynskir, at tað verður greiðari, nær roykirúm eru loyvd, og hvør skal geva hesi loyvi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="urmshcohjm"><hi rend="underline">Arbeiðseftirlitið</hi> ger vart við, at uppskotið til tubbakslóg er ógvuliga nær tengt at lógini um arbeiðsumhvørvi, og tí er helst neyðugt at kanna eftir, um tað ikki í fleiri førum eiga at gerast tillagingar í lógini um arbeiðsumhvørvi, soleiðis at heimildir o.a. eru í lagi.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo"><hi rend="underline">Almanna- og heilsumálaráðið:</hi> Hevur tikið viðmerkingarnar til eftirtektar.</seg>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xtm6ys3jkr">Við støði í hesum eru ásetingarnar um, nær tað kann verða loyvt at roykja á egnum kamari ella íbúð og í serligum roykirúmum, orðaðar meira nágreiniligt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6rr7ehbsb">Somuleiðis eru ásetingarnar um, hvør kann geva loyvi til roykirúm, orðaðar greiðari.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Royking í arbeiðstíðini</head>
            <p>
              <s xml:id="rr65txs633"><hi rend="underline">Fyribyrgingarráðið</hi> mælir til, at tað verður ásett við lóg, at tey starvsfólk, sum starvast við børnum og ungum, ikki hava loyvi til at roykja, meðan tey eru til arbeiðis.</s>
              <s xml:id="cqi42jt2wb">Forboðið móti royking hjá hesum starvsfólkum eigur at vera galdandi fyri bæði innandura og uttandura virksemi.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo"><hi rend="underline">Almanna- og heilsumálaráðið:</hi> Hevur ikki tikið hesa viðmerking til eftirtektar á hesum sinni.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Royking í almenna rúminum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uukgvcyzgv"><hi rend="underline">Landslæknin</hi> mælir til at seta í gildi bann móti royking í tí almenna rúminum sum heild.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zdyp52q43a"><hi rend="underline">Kommunusamskipan Føroya</hi> ynskir, at roykibann eisini varð sett við ítróttaanlegg, t.d. í fótbóltsskýlum, tí hóast uttandura, so kann roykurin vera sera órógvandi á slíkum støðum.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo"><hi rend="underline">Almanna- og heilsumálaráðið:</hi> Hevur ikki tikið hesa viðmerking við á hesum sinni, tí hon er heldur víðgongd.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Lýsingar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="codjbxe2nv"><hi rend="underline">Føroya Felag Móti Krabbameini</hi> tekur undir við, at loyvt ikki verður at lýsa við tubbaksvørum, og at loyvt ikki verður at lýsa við, at summar tubbaksvørur eru minni skaðiligar enn aðrar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n7vuuhapsf"><hi rend="underline">Starvsmannafelagið</hi> ynskir at fáa greiðu á spurninginum viðvíkjandi lýsingum umborð á skipum og ynskir eina greiðari áseting um, at tubbaksvørur ikki mugu vera á sjónligum støðum á sølustøðum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqnpqiws6q"><hi rend="underline">Nærverkið</hi> heldur, at undantøkini í greinini eru ómotiverað, og mælir til at orða viðmerkingarnar greiðari.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mms7k62n7p"><hi rend="underline">Føroya Landfúti</hi> ger vart við, at orðingin “óbeinleiðis lýsing” er sera breið, og av somu orsøk er ein slík áseting trupul at handhevja.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo"><hi rend="underline">Almanna- og heilsumálaráðið:</hi> Hevur tikið viðmerkingina frá Føroya Landfúta til eftirtektar og hevur broytt ásetingina samsvarandi.</seg>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="el4o46rk5u">Almanna- og heilsumálaráðið hevur ikki tikið viðmerkingarnar frá Starvsmannafelagnum og Nærverkinum til eftirtektar, tí Almanna- og heilsumálaráðið er av tí áskoðan, at ásetingarnar eru greiðar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Eftirlit</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dtzqpbasiu"><hi rend="underline">Føroya Landfúti</hi> ynskir, at tað verður nágreinað, hvør skal hava eftirlit við at ásetingarnar í lógini verða hildnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jgddkq2xky"><hi rend="underline">Arbeiðseftirlitið</hi> ger vart við, at tað er neyðugt við eini lógarbroyting í lógini um arbeiðsumhvørvi, um so er, at Arbeiðseftirlitið skal hava eftirlit umborð á flogførum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x67tps7fa2">Sambært galdandi lóg hevur hon bert gildi fyri flogferðsluna, tá talan er um arbeiði á landi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k45oqtdfh4">Somuleiðis ger Arbeiðseftirlitið vart við, at økt fígging má fylgja við, um Arbeiðseftirlitið skal umsita meginpartin av tubbakslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qj7yswkj7v"><hi rend="underline">Skipaeftirlitið</hi> ynskir, at ásetingarnar, sum fevna um eftirlitisskylduna hjá Skipaeftirlitinum, verða nágreinaðar, tí tær eru heldur ógreiðar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kf3imp2zcz">Skipaeftirlitið kunnar um, at støða má takast til, um ein broyting eigur at gerast í lógini um trygd á sjónum, sum víðkar ábyrgdar- og eftirlitsøkið hjá Skipaeftirlitinum til eisini at fevna um eftirlit sambært tubbakslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6quod3hkq">Skipaeftirlitið ger vart við, at atlit mugu takast til øktu arbeiðsbyrðuna, sum ásetingarnar í tubbakslógini hava við sær.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo"><hi rend="underline">Almanna- og heilsumálaráðið:</hi> Hevur tikið viðmerkingarnar frá Føroya Landfúta til eftirtektar.</seg>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ct4yuo7v5k">Almanna- og heilsumálaráðið er av tí áskoðan, at royking er ein eyðsæddur heilsuvandi, og tískil kemur hetta natúrliga undir eftirlitsøkið hjá ávikavist Arbeiðseftirlitinum eftir lógini um arbeiðsumhvørvi og Skipaeftirlitinum eftir lógini um trygd á sjónum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kap. 2.</label> Avleiðingar av uppskotinum</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Fíggjarligar/búskaparligar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="medium" xml:id="qswxw7nwve">minkar, hevur tað við sær, at upphæddin av avgjøldum til landskassan minkar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jitfci5s5c">Sum frálíður fer tann ætlaða minkaða tubbaksnýtslan at hava við sær, at færri persónar fáa sjúkur, orsakað av tubbaksnýtslu, og sostatt kann landskassin spara kostnaðin av slíkum sjúkuviðgerðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h5jcrizygu">Lógaruppskotið hevur við sær fíggjarligar avleiðingar fyri vinnulívið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jcgkbn43or">Endamálið við lógaruppskotinum er at minka um tubbaksnýtsluna og harvið eisini tubbakssøluna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u52k73uc7p">Minkar sølan av tubbaksvørum, fer hetta at hava við sær eina minni inntøku fyri tann partina av vinnuni, sum selur tubbaksvørur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yn3weu4s4p">Lógaruppskotið hevur ikki við sær fíggjarligar avleiðingar fyri kommunur og pláss/øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Umsitingarligar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rd4dzsfl6g">Lógaruppskotið hevur við sær umsitingarligar avleiðingar fyri eftirlitsstovnarnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="in4d5p4bne">Skipaeftirlitið og Arbeiðseftirlitið røkja frammanundan eftirlit við arbeiðsplássum, og fer henda lógarbroyting at hava við sær eyka arbeiði fyri stovnarnar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Umhvørvisligar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oyipdoxwev">Lógaruppskotið hevur við sær umhvørvisligar avleiðingar fyri innandura arbeiðspláss og støð, har almenningurin hevur atgongd móti gjaldi ella uttan gjald, tí sambært lógaruppskotinum fer luftgóðskan at batna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ohbmdx7noh">Lógaruppskotið hevur ikki við sær umhvørvisligar avleiðingar fyri nátturuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="koh5advfn6">Lógaruppskotið hevur ikki við sær avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Sosialar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fiaornxs5a">Lógaruppskotið hevur við sær sosialar avleiðingar, tí tað avmarkar møguleikarnar fyri royking innandura.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Yvirlit yvir búskaparligar og fyrisitingarligar avleiðingar</head>
            <table>
              <row role="label">
                <cell/>
                <cell>Fyri landið/lands- myndugleikar</cell>
                <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
                <cell>Fyri pláss/øki í landinum</cell>
                <cell>Fyri ávísar sam- felagsbólkar/ felagsskapir</cell>
                <cell>Fyri Vinnuna</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Fíggjarligar/ búskaparligar avleiðingar</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Ja</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Ja</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell>Ja</cell>
                <cell/>
              </row>
            </table>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kap. 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 1.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="een47a3ykf">Endamálið við uppskotinum til nýggja tubbakslóg er, at skipað verður soleiðis fyri, at øllum persónum verður tryggjað ein lógarfestur rættur til at kunna halda til og virka í einum roykfríum umhvørvi, og at víðka rásarúmið hjá teimum, sum ikki roykja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jcgmf52zpl">Somuleiðis heimilar lógaruppskotið, at tiltøk verða sett í verk, hvørs endamál eru at minka um skaðarnar, sum hava staðist ella kunnu standast av tubbaksnýtslu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 2.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qzxmdqozym">Sambært lógaruppskotinum eru allar tubbaksvørur so sum sigarettir, seruttir, sigarir, píputubbak, snús og skrá fevndar av tubbakslógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ga777hawkw">Í hesum sambandi verður tubbaksvøra at skilja sum vøra ella partur av tubbaksvøru, sum er viðgjørd ella tilvirkað á ein serligan hátt, genetisk umskapaðar tubbaksplantur, tubbak, sum verður roykt, tugt, snúsað ella sogið v.m.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ydvtssxjvo">Undantiknar frá uppskotinum til tubbakslóg eru apoteksvørur, ið innihalda nikotin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b5bxl5prfa">Undantakið er tó treytað av, at apoteksvøran verður nýtt sum ein hjálp hjá roykjarum at gevast við at roykja.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 3.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tmsjffdy2l">Í hesi grein er ásett, at tað ikki er loyvt starvsfólki, næmingum, viðskiftafólki ella øðrum at roykja innandura innan virkisøki lógarinnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sds7e7aa4t">Virkisøkið hjá lógini fevnir um almenn arbeiðspláss, privat arbeiðspláss, har fleiri enn eitt fólk starvast, almennar stovnar, støð og flutningsfør, har almenningurin hevur atgongd móti gjaldi ella uttan gjald, matstovur, dansi- og skeinkistøð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cukeqarjhg">Við almennar stovnar er at skilja stovnar, sum tað almenna heilt ella partvíst á einhvønn hátt eigur, rekur og ella fíggjar, Løgtingið, stjórnarráðini, kommunur, kommunalir og interkommunalir stovnar og felagsskapir, sjálvsognarstovnar og grunnar og møguligir stovnar undir teimum her nevndu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxxh2qg3o5">Fevnd av hesi áseting eru skúlar, frítíðarskúlar, ítróttahallir, sjúkrahús, dag- og ansingarstovnar, dagrøkt, meðan ansing fer fram, bústovnar, ellis- og røktarheim, flutningsfør, farstøðir o.s.fr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d64eaj65c6">Við innandura arbeiðspláss er at skilja hølir, har ein ella fleiri arbeiðstakarar arbeiða.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k53gai25mi">Roykiforboðið er galdandi í øllum innandura hølum í bygninginum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="th4wdkf2ko">Við flutningsfør er at skilja før til fólkaflutning, har almenningurin hevur atgongd, t.d. hýruvognar, bussar, ferjur, bátar, flogfør og tyrlur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dvg6siiy2z">Matstovur, skeinki- og dansistøð eru at skilja sum støð, har almenningurin hevur atgongd móti gjaldi ella uttan gjald, og har, sum søla av mati og ella drekkivørum fer fram.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fyevmhwhej">Sum dømi kann nevnast matstovur á hotellum, í handlum og sølumiðstøðum, kaféir, ølklubbar o.l. Lógin fevnir ikki um uttandura matstovur, skeinki- og dansistøð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixl6bhvm7b">Lógin fevnir ikki um hølir hjá felagsskapum, har almenningurin ikki hevur atgongd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6laeq2xqa">Hetta hevur við sær, at skipar t.d. eitt felag ella einstaklingur fyri eini veitslu ella líknandi, har almenningurin ikki hevur atgongd, og eingi lønt starvsfólk eru til staðar, kann vera loyvt at roykja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulq7abflxc">Loyvið at roykja er tó treytað av, at tann, sum eigur, rekur ella ræður yvir hølinum annars, loyvir tí.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oz3ctm2ahn">Um talan er um privatar veitslur í hølum á t.d. hotellum ella í ítróttafeløgum, har almenningurin ikki hevur atgongd, men har lønt starvsfólk er til staðar, er talan um arbeiðspláss hjá starvsfólkunum, og í slíkum førum er ikki loyvt at roykja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4wfodrbph">Sambært lógaruppskotinum er ikki loyvt at roykja á støðum, sum verða nýtt til at ansa børnum í kommunalu dagrøktini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zjfxfjpfsf">Forboðið er galdandi, meðan barnaansingin fer fram.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ac3xgrcvup">Um tað verður roykt í hølunum uttan fyri upplatingartíðina hjá kommunalu dagrøktini, skal dagrøktarin útlufta hølini væl og virðiliga, áðrenn dagrøktin letur upp aftur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="heorvepdxu">Hølir, sum fyrst og fremst eru innrættað til spæli- og uppihaldsrúm hjá børnum, skulu vera roykfrí alt samdøgrið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i7466v6fbr">Ásetingin fevnir um dagrøktaran, tey sum búgva í bústaðnum, har dagrøkt fer fram, vitjandi, foreldur at børnum í dagrøkt v.m. Tað áliggur dagrøktaranum at tryggja, at ásetingin um roykfrítt umhvørvi verður fylgd, meðan barnaansing fer fram.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5og3xxvp5">Um dagrøktarin ikki lýkur ásetingarnar í hesi lóg, kann arbeiðsgevarin t.v.s. tann kommunali myndugleikin gera av at siga upp sáttmálan við viðkomandi dagrøktara.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dyedfvonde">Landsstýrismanninum verður heimilað at seta nevyari reglur um minstukrøv til roykfrítt umhvørvi í dagrøkt, ið m.a. skulu tryggja, at royking í øðrum hølum á dagrøktarstaðnum enn teimum sum verða brúkt til dagrøkt, ikki er til ampa fyri børnini í dagrøkt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 4.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e74xhn7rra">Í § 4 er ásett, at tað í serligum førum kann verða gjørt undantak frá ásetingini í § 3 um forboð móti royking innandura á almennum stovnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebej2yuie3">Undantak frá ásetingini í § 3 kann verða gjørt í teimum førum, tá ein almennur stovnur bæði er arbeiðspláss hjá starvsfólkum og samstundis er privatur bústaður hjá búfólki ella í serligum førum, tá talan eru um fyribils uppihaldsstað hjá t.d. sjúklingum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q4rnvijei4">Í § 4 verður skotið upp, at teir almennu stovnarnir, sum í serligum førum kunnu loyva undantak frá forboðnum móti royking innandura, eru ellis- og røktarheim, bústovnar, samdøgursstovnar, sambýlir o.l., á psykiatriskum deildum á sjúkrahúsum, viðgerðarstøð fyri t.d. rúsevnismisnýtslu og í varðhaldinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="poz2eaztne">Á slíkum stovnum kunnu búfólkini, antin talan eru um varandi ella fyribils uppihald, verða undantikin ásetingini um roykiforboð innandura.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="azckj3qrq2">Undantakið er tó ikki galdandi fyri starvsfólk, og sostatt er ikki loyvt teimum at roykja innandura.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ft47a27rih">Sambært § 4 verður skotið upp, at leiðslan á tí einstaka stovninum ger av, hvørt tað kann vera loyvt búfólkum at roykja á kamarinum og ella í serstøkum hølum, ætlað at roykja í.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iuqulkrrqo">Áðrenn leiðslan tekur avgerð um at loyva royking í ávísum rúmum, skal leiðslan tryggja sær, at hetta ikki kann verða til ampa og ella vanda fyri onnur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qyz3x4str5">Tað er tó ikki loyvt búfólkum at roykja í hølum, sum eru privati bústaður teirra, meðan starvsfólk eru til staðar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ohoofbufur">Við privat arbeiðspláss er at skilja alt tað, sum ikki kemur undir allýsingina í § 2, nr. 3.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbea5rhk7z">Á privatum arbeiðsplássum, har fleiri enn eitt starvsfólk starvast, kann leiðslan taka avgerð um at loyva royking í ávísum rúmum, sum bert eru ætlað at roykja í.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="saltmciuzd">Leiðslan skal tó frammanundan tryggja sær, at roykurin ikki er til ampa ella vanda fyri onnur enn tey, sum eru í roykirúminum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mrdie5q6e6">At loyvt kann verða at hava roykirúm á privatum arbeiðsplássum og ikki á almennum arbeiðsplássum kemst av, at ongar ásetingar áður hava verið hesum viðvíkjandi á tí privata arbeiðsmarknaðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a3xqedq3gn">Á tí almanna arbeiðsmarknaðinum hevur tann almenni roykipolitikkurin og seinni tubbakslógin frá 2005 tryggjað øllum roykfrí umhvørvi innandura.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jj7yqvkspu">Landsstýrismanninum er heimilað at áseta nærri reglur um serlig krøv til roykirúm.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tqwwnpbblb">Í kunngerðini verða ásetingar um m.a. luftskifti, luftskiftisskipanir, markvirðir fyri royk v.m.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 5.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vsmbrwaosn">Sambært hesi áseting er tað tann ella tey, sum eiga, reka ella ráða yvir stovnum, støðum og flutningsførum, ið eru fevnd av hesi lóg, sum skulu tryggja, at ásetingarnar um roykfrítt almennan og privatan arbeiðsgevara.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y5qbxwu6kb">Í almenna starvsfólkapolitikkinum, lógum, sáttmálum millum fakfeløg og arbeiðsgevarafeløg v.m. eru ásetingar um, hvørji tiltøk kunnu setast í verk, um starvsfólk ikki halda galdandi reglur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 6.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fvzqclv4qc">Meginreglan í lógaruppskotinum er, at lýsing við tubbaksvørum ikki er loyvd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vorbg72gq4">Heldur ikki er loyvt tubbaksvørum at vera partur í lýsingum fyri øðrum vørum ella tænastum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qby5wf7q3x">Sambært lógaruppskotinum verður sostatt ikki loyvt at lýsa við tubbaksvørum í bløðum, tíðarritum, bókum, filmum, á alnetinum, skeltum, spjøldrum, sølustøðum o.s.fr. Skelti, spjøldur o.l., sum eru ætlað at fremja sølu ella gera vart við sølu av tubbaksvørum, mugu ikki vera á sjónligum støðum, har almenningurin hevur atgongd, eitt nú í kioskum, handlum, matstovum og skeinkistovum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h5db4uh5rh">Forboðið fevnir bæði um uttandura og innandura skelti, spjøldur v.m. Ikki er loyvt sølustøðum at gera vart við, at tey selja tubbaksvørur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bue3pgs7py">Við støði í hesum er heldur ikki loyvt sølustøðum at gera vart við, at tubbaksvørur ikki mugu seljast til persónar yngri enn 18 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iuxf64ihhk">Loyvt verður ikki fyritøkum ella øðrum at lýsa á alnótini, um so er, at lýsingin er ætlað borgarum í Føroyum, heldur ikki er loyvt virkjum, fyritøkum og sølustøðum annars, sum hava heimstað í Føroyum, at lýsa við tubbaksvørum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oujgvwix2z">Lýsingarbannið fevnir eisini um lýsingar við tubbaksvørum á alnótini, t.v.s. um heimasíðan liggur á einum føroyskum ambætara (servara) hjá føroyskum útbjóðara.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdqb4yowcu">Um økisnavnið (domænenavnið) til heimasíðuna verður selt av føroyskum útbjóðara, verður álagt útbjóðaranum at afturkalla økisnavnið (domænenavnið), um lýst verður við tubbaksvøru á viðkomandi heimasíðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k5tmwaefyx">Undantiknar hesi meginreglu eru lýsingar í prentaðum bløðum og ritum, sum ikki eru skrivað ella prentað í Føroyum, og hvørs endamál ikki er at lýsa við tubbaksvørum, og ritum, sum verða send til sølufólk, har lýsingin er ein partur av vanligu upplýsingini til sølufólk.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="avqrrttlq3">Undantiknir eru sølufaldarar í loftførum, har sølufaldarin verður útflýggjaður viðskiftafólkum undir flogferð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yvuii5ie6i">Sølufaldarar skulu tó ikki vísa myndir av tubbaksvørum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="glfaaxg4um">Harafturat er tubbaksvøra undantikin, um so er, at hon verður brúkt í ítøkiligum upplýsingar- og ávaringartiltøkum ímóti royking, har endamálið er at minka um tubbaksnýtsluna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bxm344pjvu">Undantikin eru tubbaksvøra, skelti, spjøldur, myndir o.a., tá hesi verða brúkt í upplýsingar- og ávaringartiltøkum móti royking.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kxxd2gs5rl">Við tað at allar tubbaksvørur eru sera heilsuskaðiligar, er tað ikki loyvt at lýsa við, at summar tubbaksvørur ikki eru eins heilsuskaðiligar sum aðrar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yzidtkdazq">Slík kunning er villleiðandi og kann geva fólki eina misvísandi fatan av, at summar tubbaksvørur eru sunnari enn aðrar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 7.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oly4uctbju">Skotið verður upp, at ikki verður loyvt at sýna fram ella at lata tubbaksvørur liggja soleiðis, at tær eru sjónligar á støðum á sølustøðum, har almenningurin hevur atgongd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ycioq2laxh">T.v.s. tubbaksvørur mugu ikki vera á støðum, har viðskiftafólk hava atgongd, ella sum eru sjónlig hjá teimum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="odawvkgdjp">Vanligt er, at tubbaksvørur eru á sera sjónligum støðum á sølustøðunum, aloftast beint við gjaldstaðið (kassan).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zakkblvfqe">At loyvt ikki verður at hava tubbaksvørur á sjónligum støðum í sølustøðunum kemst av, at tubbaksvørur eru sera heilsuskaðiligar, og tær skulu tískil ikki skiljast og sýnast fram, sum aðrar vanligar søluvørur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="medium" xml:id="kjp6mcpwsl">Við sølustøð er at skilja kioskir, handlar,</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 8.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l7p34yj254">Loyvt er ikki at selja tubbaksvørur í sjálvtøkum (automatum).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tkv7zt6vxy">Á henda hátt verður forðað fyri, at børn og ung yngri enn 18 ár kunnu keypa tubbaksvørur, hóast tey ikki lúka ásetta aldursmarkið fyri keypi av slíkum vørum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bymeivc2az">Forboðið móti at selja tubbaksvørur í sjálvtøkum er somuleiðis í samsvari við ásetingarnar í ávikavist §§ 6 og 7.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crljyggklg">Í § 6 er ásett, at lýsing við tubbaksvørum er ikki loyvd, og í § 7 er ásett, at tubbaksvørur ikki mugu vera á sjónligum støðum á sølustaðnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 9.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ssyde7bwx2">Sambært hesi grein, er bert loyvt at selja tubbaksvøru í óupplatnum pakkum, t.v.s. tað er ikki loyvt at selja einstakar sigarettir ella aðrar tubbaksvørur úr upplatnum pakkum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 10.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e64e4ww3ja">Loyvt verður bert at flyta inn til Føroyar og selja tubbaksvørur, um hesar frammanundan eru merktar samsvarandi reglum, sum landsstýrismaðurin hevur ásett.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w6xf7v6tcr">Lógaruppskotið heimilar landsstýrismanninum at áseta í kunngerð, at tubbaksvørur skulu merkjast við ávaringartekstum og hámarki fyri innihaldinum av tjøruevni, nikotini og kolsúrevni v.m. í somu vørum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 11.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xuog3sl6pg">Aldursmarkið fyri keyp av tubbaksvørum er 18 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zth4vet2y4">Um sølufólk ivast í aldrinum á keyparanum, hava sølufólk skyldu til at tryggja sær, at viðkomandi persónur lýkur aldursmarkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7bo27bsvt">Sølufólk hava í slíkum førum skyldu til at biðja keyparan skjalprógva aldur sín, og sølan kann hereftir bert fara fram, um keyparin lýkur lógarásetta aldursmarkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nyh3klhdtv">Ikki er loyvt sølufólki at selja tubbaksvørur til persón yngri enn 18 ár, hóast viðkomandi hevur við sær eina skrivliga fulltrú frá persóni, ið er eldri enn ásetta aldursmarkið, tað við siga 18 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwrqtp2zrl">Við sølufólk er at skilja tann persónur, felag, handil, fyritøka ella líknandi, ið hevur ábyrgdina av sølustaðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwyoaof5p5">Í kunngerð nr. 118 frá 7. desember 1994 um proviantering av skipum og flogførum til nýtslu umborð ella til sølu til ferðafólk eru ásetingar um m.a., hvørjar nøgdir av tubbaksvørum manningin kann keypa toll- og avgjaldsfrítt til nýtslu umborð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phs7cz6mzo">Í kunngerðini er ikki ásett eitt aldursmark fyri, nær keyp av tubbaksvørum kann fara fram.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dgwenxck2u">Men við tað at tubbakslógin fevnir um føroyskt lóggávuøkið, er 18 ára aldursmarkið, sum er galdandi sambært tubbakslógini, eisini galdandi í sambandi við proviantering av skipum og flogførum til egna nýtslu umborð hjá manningini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="htfxr7uuj5">Í kunngerð nr. 82 frá 25. mai 2005 um hvat ferðandi kunnu flyta inn toll- og avgjaldsfrítt til Føroya, er ásett, at persónar, ið hava fylt 18 ár, og sum koma til Føroya við skipi, báti, flogfari ella líknandi, kunnu taka við sær tubbaksvørur til egna nýtslu eftir nærri reglum, sum landsstýrið hevur ásett.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guhtzpswey">Harumframt er ikki loyvt at lata persónum yngri enn 18 ár tubbak.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kw74veemx4">Í tubbakslógini er ásett, at loyvt er ikki at selja tubbaksvørur til persónar yngri enn 18 ár, men ongar ásetingar eru um aldurin á seljaranum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tp7pekw4kv">Hetta kemst av, at vinnumøguleikarnir hjá ungum yngri enn 18 ár, aloftast skúlaungdómi, frammanundan eru avmarkaðir, og hevði ein áseting um aldursmark á seljarum havt við sær, at hesir møguleikar vóru enn meira skerdir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 12.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzog4pqhbz">Sambært lógaruppskotinum skulu Arbeiðseftirlitið og Skipaeftirlitið hava alment eftirlit við, at ásetingarnar í hesi lóg verða hildnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="za6mazxc2h">Arbeiðseftirlitið útinnir eftirlit við arbeiðsplássum sambært lógini um arbeiðsumhvørvi, ið eisini fevnir um heilsulig krøv til arbeiðspláss.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aoigfae4ed">Royking er ein eyðsæddur heilsuvandi og kemur natúrliga undir eftirlitsøkið hjá Arbeiðseftirlitinum eftir lógini um arbeiðsumhvørvi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xozspun562">Arbeiðseftirlitið kemur sum partur av sínum virksemi kring landið í eftirlitsørindum, og tí verður tað mett hóskandi, at Arbeiðseftirlitið, sum partur av tí virkseminum, eisini útinnir eftirlit sambært hesi lóg og tekur stig til at melda møgulig brot á lógina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eryciotds4">Eisini kann Arbeiðseftirlitið samstundis velja at viðgera málið eftir lógini um arbeiðsumhvørvi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="retwoeszwf">Somuleiðis verður mett hóskandi, at Skipaeftirlitið eisini útinnir eftirlitið eftir hesi lóg, sum partur av tí virksemi, Skipaeftirlitið longu útinnir umborð á skipum, sambært lógini um trygd á sjónum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 13.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u2wjxhk75n">Í lógaruppskotinum verður ásett, at brot á ásetingarnar í tubbakslógini verða sektað við bót.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ea2ijzwn6q">Persónur, ið roykir í stríð við § 3, stk. 1-2 og § 4, stk. 1, verður revsaður við bót upp á 1.200 kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oz6gqszvki">Likamligir og løgfrøðiligir persónar, fevndir av § 5, verða revsaðir við bót upp á 2.400 kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mht6bczf4b">Talan kann bæði verða um bót til fyritøkuna og stjórar, leiðarar í fyritøkuni o.l. ábyrgdarhavar á staðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="medium" xml:id="qq6o4q6k34">Fyri brot á §§ 6-9, § 10, stk. 1 og § 11 verður revsað við bót á millum 5.000 kr. og 20.000 kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z2aofw5onr">Í sambandi við brot á § 6 kann bæði lýsarin og lýsingamiðilin/-fyritøkan verða revsað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wyi2adavni">Fyri endurtøkubrot innan 5 áraskeið, verður bótin hækkað við 50% hvørja ferð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p6g6d23lct">Bøturnar verða prístalsjavnaðar við ársbyrjan – fyrstu ferð 1. januar 2009 við útgangsstøði 1. januar 2008.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 14</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n4tjho6ryz">Áseting um gildiskomu.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Almanna- og heilsumálaráðið</orgName>, <date when="2007-11-14">14. november 2007</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Hans Pauli Strøm</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Poul Geert Hansen</persName></signed>
      </div>
      <!-- TODO: insert list-of-appendices later! -->
    </body>
  </text>
</TEI>