<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-99/2022: Rúsandi heilivágur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56766"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/99">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá, <roleName>landsstýrismaður í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Rúsandi heilivágur</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="js2xpt54pu">Hvussu er býtið av diagnostiseringum av ADHD millum tað almenna og privatstarvandi serlæknar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="gdfnqkog5n">Hvussu er býtið av útskrivaðum Ritalin og kopiheilivági millum tað almenna og privatstarvandi serlæknar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="so7grdmfik">Í hvønn mun samstarvar almenni geirin við privatstarvandi serlæknar um diagnostisering og viðgerð av ADHD?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="sh7hge5ugt">Síðani 2016 er útskrivaða nøgdin av Ritalin og øðrum ADHD-heilivági hækkað frá 8,4 samdøgursskamtum (DDD) til 31,9.</s>
            <s xml:id="drjnujmczn">Tað vil siga, at nýtslan er næstan fýrafaldað uppá 7 ár.</s>
            <s xml:id="l3isvesab6">Tað upplýsir landsstýrismaðurin í heilsumálum, Margit Stórá, í svari uppá fyrispurning frá undirritaðu.</s>
            <s xml:id="k6a2umdz3b">Samstundis sum nýtslan er vaksin frættist javnan, at alsamt fleiri ungir føroyingar brúka reseptheilivág at rúsa seg við - serliga ADHD-heilivág, sum Ritalin og annan kopiheilivág.</s>
            <s xml:id="w76bby6h3t">Og nú er løgreglan eisini í miðlunum og greiðir frá, at tað er ein vaksandi trupulleiki, at ung fólk koyra, meðan tey eru ávirkað av rúsevnum ella heilivági.</s>
            <s xml:id="izu33snhqc">Í fyrra svarinum frá landsstýrismanninum verður upplýst, at vit í Føroyum hava gjørt av at brúka annan heilivág enn Ritalin og kopiheilivág fyri at minka um vandan fyri skeivari nýtslu.</s>
            <s xml:id="jsntuzovnh">Allíkavæl er nøgdin av Ritalin og kopiheilvági, sum kann brúkast at rúsa seg við, nógv vaksin - frá 7,5 DDD (samdøgursskamtum) í 2016 til 17,3 í 2022.</s>
            <s xml:id="d2qeh36aow">Í svarinum verður eisini upplýst, at allir læknar kunnu útskriva ADHD-heilivág, men bert serlæknar kunnu diagnostisera og seta viðgerðina í gongd.</s>
            <s xml:id="y5hwzq5syh">Í Føroyum fer hetta fram bæði hjá almenna heilsuverkinum, men eisini á privatum viðgerðarstovum.</s>
            <s xml:id="bwmy7x6ddn">Tí er áhugavert at fáa upplýst, hvussu býtið millum tað almenna og privatar viðgerðarstovnar sær út.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-05-11">11. mai 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>