<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-37/2022: Um rætt at fáa útskrivað føroyskt pass til føroyingar uttanlands</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53819" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/37">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq">Bárður á Steig Nielsen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Um rætt at fáa útskrivað føroyskt pass til føroyingar uttanlands</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Kann løgmaður staðfesta, at føroyingar búsitandi uttanlands eiga at kunna velja at fáa útskrivað føroyskt pass, og at tað finnast fordømi fyri tí?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Vil løgmaður tryggja, at øll, ið ynskja tað, kunnu velja tað føroyska passið, tá ið tey skulu hava útskrivað ella endurnýggjað pass, meðan tey eru búsitandi uttanlands?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Hvat er lógargrundarlagið fyri at nokta føroyingum uttanlands eitt føroyskt pass, og hvat er lógargrundarlagið fyri at útskriva donsk ES-pass til føroyingar í Føroyum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Undirritaði hevur fingið innlit í fleiri ítøkilig dømi, har føroyingum búsitandi uttanlands verður noktað at fáa útskrivað tað føroyska passið, tá ið tey skulu hava nýtt ella endurnýggjað pass.</s>
            <s>Í staðin verður kravt, at tey skulu hava tað danska ES-passið.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Undirritaði hevur tó eisini fingið innlit í dømi, har tað hevur eydnast at fáa útskrivað tað føroyska passið hjá føroyingum, ið hava verið búsitandi í til dømis Bretlandi og Íslandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tískil tykist tað, sum mismunur verður gjørdur, og at fólk ikki fáa greiða og einsljóðandi kunning og niðurstøður um síni rættindi at velja pass.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Undirritaði hevur sæð dømi, har víst verður til §10 í “Lov om Færøernes hjemmestyre” til tess at nokta fólki at fáa útskrivað føroyska passið uttanlands.</s>
            <s>Har stendur: ”§ 10. Í ferðapassi og tjóðarprógvi skrivað í Føroyum til Føroying verða „Føroyingur“ og „Føroyar“ sett aftaná orðini „Dansk“ og „Danmark“.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Grundgevingin fyri at nokta er, at hetta skal tulkast sum bert galdandi fyri pass, ið eru skrivað út í Føroyum.</s>
            <s>Vit vita kortini, at framleiðslan av passum langt síðani er flutt av landinum.</s>
            <s>Og vit vita, at føroyingar í Føroyum fáa útskrivað donsk ES-pass, sum als ikki samsvarar við §10 í “Lov om Færøernes Hjemmestyre”.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí verður eisini spurt, hvat lógargrundarlag víst verður til viðvíkjandi passi til føroyingar heima og uttanlands.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2022-09-16">16. septembur 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>