<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-68/2022: Útvarpið hjá KVF í tunlum kring landið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/55745" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/68">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/dhufdza4">Dennis Holm, <roleName>landsstýrismaður í samferðslumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Útvarpið hjá KVF í tunlum kring landið</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Í hvørjum tunlum kring landið hoyrist útvarpið hjá Kringvarpi Føroya?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at skipa fyri, at útvarpið hoyrist í fleiri tunlum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Hvør er ætlanin við hesum í tunlunum, sum er ávegis, herundir í tunlunum norður um Fjall, Dalstunlinum og Famjinstunlinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Í fleiri tunlum kring landið hoyrist útvarpið hjá Kringvarpi Føroya og í summum førum eisini aðrar rásir, har til dømis Eysturoyartunnilin hevur sína egnu rás við einum verki, sum er gjørt til tunnilin.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta eru tænastur, sum borgarar, ið ferðast í tunlunum kring landið annaðhvørt í sínum starvi, til og frá arbeiði ella av øðrum orsøkum eru fegin um og njóta gott av.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað kann eisini vera ein spurningur um trygd, har útvarpið hjá Kringvarpinum er ein partur av tilbúgvingini.</s>
            <s>Tað er helst avmarkað, hvussu ofta tað er viðkomandi í teimum tunlunum, har útvarpið ikki hoyrist í dag, men tað kann vera sera álvarsligt, um ein slík støða er.</s>
            <s>Tí er tað eisini ein spurningur um kensluna av tryggleika hjá teimum, sum brúka hesar tunlarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Kringvarpsgjaldið er heldur ikki onki eftir hondini, og tað skal rindast uttan mun til, um útvarpið hoyrist ella ikki.</s>
            <s>Tað eru helst fleiri bólkar, sum av ymiskum orsøkum ikki brúka Kringvarpið, men tað er fyri summi ein keðilig kensla at rinda fyri eitt útvarp, sum mann ein part av tíðini ongan møguleika hevur at hoyra.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Sum skilst er støðan kring landið ikki eins, og tí er viðkomandi at vita, hvør tankagongd liggur aftanfyri raðfestingarnar í hesum sambandi og hvørjar framtíðarætlanir eru á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2023-03-08">8. mars 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>