<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-69/2022: Føroyskir fangar og varðhaldsfangar í Danmark</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/55773"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/69">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel V. Johannesen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Føroyskir fangar og varðhaldsfangar í Danmark</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="hgxrzlmm2h">Hví verða føroyskir fangar, sum eru handtiknir og fongslaðir í Føroyum, sleptir út á gøtuna í Danmark heldur enn at verða fluttir heim til Føroyar, har teir vóru frælsistiknir av fyrstan tíð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="u7hwpdhvei">Eru tilmælini um samstarv millum Kriminalforsorgina og Almannaverkið tikin til eftirtektar og byrjað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="i23dnx52ug">Er nakað skipað samband millum føroyskar og danskar myndugleikar um føroyskar fangar og varðhaldsfangar, sum eru í Danmark?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="eljgkgrrpq">Hvussu tryggjar landsstýrið, at føroyskir fangar fáa virðiliga viðferð hóast málsøkið er danskt?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="fmhjbsv6wf">Føroyingar verða á hvørjum ári fluttir til Danmarkar at sita dóm, og í summum førum verða teir enntá sendir niður uttan dóm fyri at sita varðhaldsfongslaðir, meðan teir bíða eftir, at mál teirra kemur fyri í rættinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="baepwbh4s4">Kriminalforsorgin í Føroyum, sum er donsk, hevur ábyrgdina av fangunum, tá teir eru í Føroyum, men tað er ringt at lesa seg fram til, hvør hevur ábyrgdina av teimum, tá teir fyrst eru komnir í danskt fongsul ella arresthús at sita.</s>
            <s xml:id="n43tb3knci">Tá verður støðan meira gruggut og ógjøgnumskygd.</s>
            <s xml:id="n7lcn6njkw">Tað er uppaftur torførari at síggja, hvør hevur eftirlit við, at hesir føroyingar, sum eru frælsistiknir, verða væl viðfarnir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fevo7kqlur">Tá føroyingar verða leyslatnir úr donskum fongslum ella arresthúsum, verða teir í fleiri førum bara sleptir út á gøtuna, har teir eru staddir.</s>
            <s xml:id="by56iswgzm">Uttan kunning til tey avvarðandi ella føroyska almannaverkið.</s>
            <s xml:id="l33ixc2er2">Uttan nakað trygdarnet.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lpwsd2o544">Málsøkið er dansk, so onki landsstýrisfólk hevur evstu ábyrgd av hesum føroyingum.</s>
            <s xml:id="p3az5csemt">Á heysti í 2021 var frammi í miðlunum, at nú skuldi betri samstarv vera millum Kriminalforsorgina, sum er undir donskum ræði, og Almannaverkið í Føroyum, sum vit sjálvi varða av.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2023-03-15">15. mars 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>