<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-19/2022: Um uppsagnir og setanir hjá Atlantsflogi undir og eftir koronu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/dq6ph3u7">Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53493"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-08-25"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/19">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/dq6ph3u7">Bjørt Samuelsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/oasc4ew6">Uni Rasmussen, <roleName>landsstýrismaður í fíggjarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Um uppsagnir og setanir hjá Atlantsflogi undir og eftir koronu</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="zzjfecsfxx">Hvussu nógv starvsfólk vórðu uppsøgd í tíðini við niðurgongd í flogferðsluni og stongsli vegna koronu? Ávikavist flogskiparar, flogternur, flogmekanikarar o.s.fr.</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="sncztqpcyp">Vóru uppsagnirnar av flogskiparum og øðrum grundaðar á koronu eina og harav avleiddari niðurgongd í virkseminum hjá Atlansflogi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="ueapvvivos">Hvussu nógvir av uppsøgdu flogskiparunum eru settir aftur í starv hjá felagnum, og hvussu mong úr øðrum starvsbólkum? Og hvussu mong hava enn ikki fingið starv aftur hjá felagnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="r7anpepl25">Hvussu nógvir flogskiparar eru settir aftur í starv við somu lønartreytum og starvsaldri, sum áðrenn uppsøgnina og hvussu nógvir eftir nýggjum og møguliga verri treytum enn teimum, sum vóru galdandi undan uppsøgnini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="a5igh6bu5e">Hvussu mong av teimum, sum ikki hava fingið starvið aftur, eru núverandi ella fyrrverandi nevndarlimir í fakfelag hjá flogskiparum ella í øðrum fakfeløgum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
                <s xml:id="cplrxwelaq">Hvussu nógvir flogskiparar, sum ikki høvdu starv hjá Atlantsflogi innan koronukreppuna, eru nú settir í starv hjá felagnum? Og hvussu mong í øðrum starvsbólkum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
                <s xml:id="dxiywxpoje">Ætlar felagið at bjóða øllum starvsfólkunum, herundir flogskiparum, sum vórðu uppsøgd í tíðini við niðurgongd orsakað av koronu, starv aftur í felagnum, tá virksemið er komið aftur á hædd við støðuna innan koronu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ktbnut4yod">Tað er sera gleðiligt, at tað nú aftur gongur væl hjá tjóðarflogfelag okkara, Atlantsflogi.</s>
            <s xml:id="liz43hljq4">Nú verður lýst eftir starvsfólki.</s>
            <s xml:id="pfkjvdi3wi">Ógvusliga niðurgongdin í flogferðsluni orsakað av koronu rakti starvsfólkini og felagið meint, og hópin av starvsfólki vórðu søgd úr starvi.</s>
            <s xml:id="tyhgbcppic">Teirra millum starvsfólk, við drúgvum royndum, sum hava verið hjartað í felagnum og verið við til at ment Atlantsflog til tað, tað er í dag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bbzqgtojba">Í desember 2020 játtaði Løgtingið at seta 100 mió. kr. í felagið til tess at bera tað ígjøgnum koronukreppuna.</s>
            <s xml:id="lozttfk2ey">Undir viðgerðini varð víst á, at tá ferð aftur fór at koma á virksemið hjá felagnum, varð væntað, at uppsøgdu starvsfólkini komu aftur í starv.</s>
            <s xml:id="dzexh54ovf">Spurningarnir verða settir fyri at fáa fram í hvønn mun tey nógvu starvsfólkini, teirra millum flogskiparar, ið mistu starv sítt undir koronukreppuni, hava fingið møguleikan at koma aftur í starv.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ocx2q3k5u4">Fakfeløg eru ein týdningarmikil trygd fyri starvsfólk, og tí er avgerandi, at starvsfólk, ið eru virkin í fakfelagsarbeiði, eru væl vard.</s>
            <s xml:id="upaxsnpab7">Tí verður eisini spurt um starvsfólk, sum hava verið virkin í fakfelagsarbeiði.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-08-25">25. august 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/dq6ph3u7">Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>