<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-48/2022: Um týðandi uttanríkispolitiskar avgerðir og ráðførslur við Uttanlandsnevndina sambært stýrisskipanarlógini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/54196"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-10-21"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/48">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq">Bárður á Steig Nielsen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Um týðandi uttanríkispolitiskar avgerðir og ráðførslur við Uttanlandsnevndina sambært stýrisskipanarlógini</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="ezssponf6l">Hví hevur tann arktiska strategiin hjá Føroyum, sum landsstýrismaðurin í uttanríkismálum legði fram fyri øll heimsins lond í Reykjavík í seinastu viku, ikki verið til ráðførslu í Uttanlandsnevndini hjá Løgtinginum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="jepitecejx">Hví hevur tann rammuavtalan um fiskivinnusamstarv, sum landsstýrismaðurin í uttanríkismálum undirskrivaði við Ísland í seinastu viku, ikki verið til ráðførslu í Uttanlandsnevndini hjá Løgtinginum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="zxaqhyzpbu">Heldur løgmaður, at landsstýrismaðurin í uttanríkismálum heldur ásetingarnar í stýrisskipanarlógini um týðandi uttanríkispolitiskar avgerðir, sum skulu til ráðførslu í Uttanlandsnevnd Løgtingsins?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="wxpsii7p3c">Hvussu hevur løgmaður í hesum málum útint sína eftirlitsskyldu við, at landsstýrisfólk fyrisita á lógligan hátt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="lltwxedswu">Hvør er tann politiska grundgevingin fyri ikki at viðgera slík mál í Uttanlandsnevndini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="yendwfucgw">Í stýrisskipanarlógini er ásett, at landsstýrið skal ráðføra seg við Uttanlandsnevnd Løgtingsins í øllum týðandi uttanríkispolitiskum avgerðum.</s>
            <s xml:id="ipzblk5fab">Endamálið er sjálvsagt, at føroyskur uttanríkispolitikkur er kjølfestur í tí føroyska fólkaræðinum umvegis fólkavalda Løgtingið - og at einstøk landsstýrisfólk ikki taka avgerðir eftir egnari persónligari ella partapolitiskari hugsan - sum so kunnu skifta og broytast, alt eftir hvør situr í landsstýrinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aimlboxfuu">Í seinastu viku fingu tingfólk boð gjøgnum fjølmiðlarnar um, at landsstýrismaðurin í uttanríkismálum hevði lagt fram eina arktiska strategi fyri Føroyar fyri umboðum úr øllum heimi á ráðstevnuni Arctic Circle í Reykjavík.</s>
            <s xml:id="eieszkdon6">Talan er um eitt sera týðandi mál fyri Føroyar og okkara altjóða samstarv.</s>
            <s xml:id="peptnckhwu">Hartil fingu tingfólk boð um, at ein sonevndur rammusáttmáli var undirskrivaður millum Føroyar og Ísland um fiskivinnu.</s>
            <s xml:id="hcvjpxo4qv">Eisini eitt sera týðandi uttanríkispolitiskt mál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="j65275sv7o">Tí verður spurt, hvussu ráðførslurnar hava verið í hesum málum, og um rætt er farið fram.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-10-21">21. oktobur 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>