<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-83/2022: Skúlaskeið hjá lærlingum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56507" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/83">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>landsstýrismaður í barna- og undirvísingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Skúlaskeið hjá lærlingum</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvussu nógvir lærlingar fara í dag til Danmarkar, tá teir skulu undir skúlagongd?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hvørja útbúgving eru hesir lærlingar í holt við?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Fyriliggur nøkur ætlan um, at fleiri av hesum skúlaskeiðum skulu kunna takast í Føroyum?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tá lærlingar skriva undir sáttmála, eru skúlaskeið ein partur av sáttmálanum.</s>
            <s>Hjá teimum flestu, so er skúlagongdin í Føroyum, men nøkur hava sína skúlagongd í Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta kann hava neiliga ávirkan á, at fólk útbúgva seg innan tey yrkini, har skúlagongdin er í Danmark.</s>
            <s>Í tilmælinum hjá Vakstrarforum viðvíkjandi útbúgvingarøkinum, verður hesin trupulleikin eisini nevndur, og verður mælt til, at fleiri skúlaskeið kunnu takast í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í undanfarna valskeiði blivu pengar raðfestir til kokkaskúlan á Tekniska skúla í Klaksvík, so øll skúlaskeiðini kundu takast í Føroyum.</s>
            <s>Herfyri bleiv kunngerð lýst, ið ger tað, at í framtíðini fara kokkalærlingar at taka øll síni skúlaskeið her.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Áhugavert hevði verið at fingið greiðu á, hvussu nógv tað eru, ið skulu til Danmarkar til skúlagongd, og hvørja útbúgving hesir lærlingar eru í gongd við.</s>
            <s>So fæst eitt yvirlit yvir, um tað er grundarlag fyri at seta á stovn fleiri skúlaskeið í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa greiðu á hesum, og um landsstýrið hevur nakra ætlan hesum viðvíkjandi, verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2023-04-26">26. apríl 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>