<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-11/2022: Veðurstøðirnar í Mykinesi, í Fugloy og á Eiði</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/kykjv24i">Jørgen Niclasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53415" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/11">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/kykjv24i">Jørgen Niclasen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/sr3kcmsd">Árni Skaale, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Veðurstøðirnar í Mykinesi, í Fugloy og á Eiði</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Nær fara veðurstøðirnar í Mykinesi, í Fugloy og á Eiði at virka aftur?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Um landsstýrismaðurin kann tryggja, at hesar veðurstøðir aftur fara at virka, og um so er, nær verður tað?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Vit hava vindmátarar á rættiliga nógvum vegastrekkjum.</s>
            <s>Útvarpið varpar hendan vind, so bilførarar vita, hvat teir koma til, ella lata verða við at koma til.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Vit hava eisini fimm vindmátarar, sum hava stóran týding fyri øll siglandi.</s>
            <s>Vindmátararnir standa á okkara ytstu punktum.</s>
            <s>Teir eru á Akrabergi, á Borðuni, í Mykineshólmi, á Eiði og í Fugloy.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Veðrið í Føroyum er merkiligt, ikki tað sama nakrastaðni.</s>
            <s>Serliga fyri útróðrarfólk og onnur siglandi hevur vindupplýsing stóran týdning.</s>
            <s>Vindur á nevndu útplássum samsvarar slett ikki við vindin á fastlandinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í longri tíð hava 3 av nevndu 5 vindmátarum ikki virkað.</s>
            <s>Tað hevur givið onkrum trupulleikar.</s>
            <s>Serliga tí at heimasíðan upplýsti eisini vindin á teimum støðum, har vindmátarin ikki virkaði.</s>
            <s>T.v.s. at tá tú opnaði síðuna, so var vindurin tann, sum Tórshavn vísti.</s>
            <s>Trýsti tú so á Mykines, ja so var sami vindur har.</s>
            <s>Men tað var ikki rætt, tí hetta var vindurin í Havn.</s>
            <s>Dømi er um, at vindmátarin í Mykineshólmi vísti 7 m/s, men vindurin var 17 m/s.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eftir samrøðu herfyri millum spyrjaran og landsstýrismannin gekk ikki long tíð, til heimasíðan var rættað.</s>
            <s>Nú sæst, at eingin vindmáting er í Mykinesi, í Fugloy og á Eiði.</s>
            <s>Helst eru hesar veðurstøðir sera stór trygd fyri øll, sum sigla, og eisini avgerandi fyri trygdina hjá útróðrarfólki.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí verður spurt, um landsstýrismaðurin kann tryggja, at hesar veðurstøðir aftur fara at virka, og um so er, nær verður tað?</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2022-08-15">15. august 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/kykjv24i">Jørgen Niclasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>