<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-60/2022: Tilbúgving í sambandi við kreppustøðu í Føroyum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/axgzg3wm">Johan Dahl</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/54625"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-02-03"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/60">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/axgzg3wm">Johan Dahl, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel V. Johannesen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Tilbúgving í sambandi við kreppustøðu í Føroyum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="bkpiertast">Í hvønn mun heldur løgmaður, at spenta støðan í Europa við framhaldandi kríggi í Ukraina kann ávirka Føroyar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="qhhl6itpr5">Hvørji øki í føroyska samfelagnum heldur løgmaður kunnu verða rakt av krigsstøðuni í Ukraina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="koame4zzqe">Um so er, at Føroyar hava eina tilbúgving - tilbúgvingarskipan og tilbúgvingarætlan - um ein kreppustøða tekur seg upp sum avleiðing av krigsstøðuni í Ukraina, hvat inniheldur henda tilbúgving?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="izabp3f55o">Um Føroyar ikki hava eina tilbúgving, sum nevnd í spurningi 3, heldur løgmaður, at tørvur er á slíkari tilbúgving, og hevur løgmaður nakrar ítøkiligar ætlanir og tíðarætlan fyri, hvussu hendan skal fyrireikast, skipast og setast í verk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="r2cjzp6l2g">Hava landsmyndugleikar gjørt nakað yvirlit yvir vørur, tænastur, hjálparátøk, útgerð o.a., sum eigur at vera á goymslu og tøkt til nýtslu í ávíst tíðarskeið, um kreppustøða tekur seg upp - eitt nú neyðsynjarvørur sum matur, heilivágur, olja o.a.?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="mmgf4726sf">Føroyar eru partur av altjóða samfelagnum og hava ein rættiliga opnan búskap við stórum altjóða samhandli ella út- og innflutningi.</s>
            <s xml:id="d6t2u3xxl2">Tað kunnu serstøður uppstanda sum kríggj, har vit t.d. ikki kunnu fáa fatur á teimum værum, okkum tørvar, og sum vit vanliga innflyta.</s>
            <s xml:id="g56e6khtce">Spurningurin er, um vit í Føroyum hava eina tilbúgvingarskipan, sum kann tryggja, at vit gera nøktandi átøk, um serstøður taka seg upp.</s>
            <s xml:id="cs7t36x6ij">Tey 5 størru Norðurlondini hava hesi stórmál á dagskránni, nú støðan í Europa er óstøðug og hevur víst okkum, hvussu skjótt umstøðurnar kunnu broytast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fwxsi6xzcv">Okkara oljugoymslur til dømis rúma bert olju til nýtslu í nakrar vikur, um slík støða uppstendur, at olja ikki kann leverast, men sum land kann ivi ikki vera um, at tørvur er á at tryggja okkum best møguligt nakrar mánaðir fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g3mhxbnf33">Fyrispurningurin verður settur til tess at fáa at vita, um politiski myndugleikin, saman við viðkomandi áhugabólkum í samfelagnum, hevur ella fer at taka nøkur stig til tess at fyribyrgja óneyðugum skaðiligum árinum á samfelagið, um kreppustøða tekur seg upp.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2023-02-03">3. februar 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/axgzg3wm">Johan Dahl</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>