<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-23/2022: Framleiðsla av svartkjafti til matna</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel V. Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53513" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/23">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel V. Johannesen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/sr3kcmsd">Árni Skaale, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Framleiðsla av svartkjafti til matna</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um, at størri partur av svartkjaftinum verður landaður til matna í framtíðini?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at seta krøv til vinnuna um, at ein partur av svartkjaftinum skal landast til matna?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Um so er, at landsstýrismaðurin ikki hevur neyðugu lógarheimildina til at krevja, at ein partur skal landast til matna, hevur landsstýrismaðurin so ætlanir um fáa heimildina til vega?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Vakstrarforum legði síni tilmæli fram fyrr í summar.</s>
            <s>Eitt av tilmælunum hjá Vakstrarforum er, at útflutningsvirðið á okkara sjófeingi skal vaksa í minsta lagi við eini helvt fram til 2030.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Sambært Vakstrarforum skal hetta millum annað gerast við munandi meira virðisøking av tilfeinginum enn í dag.</s>
            <s>Tað vil siga, at nógv meira skal fáast burtur úr hvørjum kilo av rávøru.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eitt av tilmælunum er, at politiska skipanin skipar karmar fyri javna rávørutilgongd hjá nýggjum hugskotum og virkjum á landi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í dag verður partur av okkara uppisjóvarfiski landaður til ídnað.</s>
            <s>Hetta ger seg ikki minst galdandi fyri svartkjaftin, har nærum øll veiðan verður landað til Havsbrún og brúkt til laksafóður.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Alt gott um tað, men tað eru virkir á landi, sum vilja framleiða svartkjaftin til matna.</s>
            <s>Proteinini í svartkjafti kunnu eisini brúkast til m.a. kostískoyti.</s>
            <s>Virkini, sum ynskja at virðisøkja svartkjaftin, hava tó trupult við at sleppa fram at tilfeinginum.</s>
            <s>Hví so er, eru ymsar meiningar um, men ofta verður ført fram, at vit hugsa ov nógv í tonsum og ov lítið í krónum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað er ikki tonsum, vit liva av, men krónum.</s>
            <s>Fer tað at eydnast okkum at gagnnýta svartkjaftin til matna og hágóðskuvørur, so kunnu vit fleirfalda avreiðingarvirðið til gagns fyri fiskimannin, vinnuna og samfelagið í sínari heild.</s>
            <s>Tað eru uttan iva fleiri møguleikar at skunda undir hesa mannagongdina.</s>
            <s>Ein av møguleikunum kundi verið at álagt skipunum, at ein partur av svartkjaftinum skal landast til matna.</s>
            <s>Tí verður hesin fyrispurningur settur landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2022-08-26">26. august 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel V. Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>