<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-86/2022: Bankaskipanin og aðrar kjarnuskipanir í hesum sambandi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/err4evu6">Erling Eidesgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56572"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-05-01"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/86">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/err4evu6">Erling Eidesgaard, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og vinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Bankaskipanin og aðrar kjarnuskipanir í hesum sambandi</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="jburzoalvw">Hvørjar verða avleiðingarnar fyri føroysku bankarnar, fyri peningaflytingar og handil í Føroyum við gjaldskortum, um okkara sjóvegis kaðalsambond til útheimin slitna, eitt nú orsakað av yvirgangi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="vpyhgof2du">Metir landsstýrismaðurin, at tað er ráðiligt, at so kritiskur infrastrukturur sum bankaskipan og gjaldsskipanir, login- og lyklaskipanir, ið verða brúktar túsundtals ferðir um dagin, liggja í einum fremmandum landi, ið vit brádliga kunnu verða avskorin frá í langa tíð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="pzvetzygpa">Hvørjar eru fíggjarligu avleiðingarnar av at flyta umrøddu skipanir heim? Talan er ikki bara um útreiðslur, men eisini inntøkur.</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="sganfwsbz6">Hvussu nógv nýggj føroysk kt-størv hevði ein heimtøka av hesum skipanum givið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="k4i6gvgfdi">Ætlar landsstýrismaðurin at áleggja føroysku peningastovnunum at flyta hesar skipanir heim?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="nalizl4uns">Tað eru nú nógv ár síðani (2010) bankaskipanin hjá føroysku peningastovnunum varð flutt frá Elektron á Staravegnum í Havn og til Danmarkar.</s>
            <s xml:id="phgespojcs">Allar elektroniskar gjaldingar í føroyskum handlum og ein stórur partur av login- og lyklaskipanunum, ið vit brúka í Føroyum í dag, verða eisini avgreiddar í Danmark.</s>
            <s xml:id="ezbszpeikh">Sostatt liggja stórar og kritiskar kjarnuskipanir í føroyska samfelagnum í Danmark og harvið langt uttan fyri landoddarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="w3am2pcxp6">Føroyska samfelagið liggur sera fjarskotið, men vit eru von við, at internetsambandið til Danmarkar fyri tað mesta er í lagi.</s>
            <s xml:id="hn4sk5i52v">Vit hava vant okkum við hetta, og tað er tí helst ein sjálvfylgja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vjs37r3cfb">Men skuldi sjóvegis kaðalsambandið ímillum Føroyar og umheimin slitnað og verið burtur í eina tíð, kanska dagar, kanska vikur ella mánaðir, so er umráðandi, at kjarnuskipanir sum t.d. elveiting, samskifti og peningakervi ikki liggja lamnar.</s>
            <s xml:id="brhmdhf7cq">Vit eru væl stillaði, tá umræður elveiting og samskifti.</s>
            <s xml:id="fxgjfvmzms">Men vit eru prísgivin (sitting ducks), tá umræður peningakervi og elektroniskar gjaldingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qtwkdg3kbm">Tað kundi verið í áhuganum hjá føroyingum at styrkt føroyska samfelagið og vinnumøguleikarnar í Føroyum.</s>
            <s xml:id="f2vq2rtius">Tað hevði borið til at lóggivið, at bankaskipan, loginog lyklaskipanir skulu liggja í Føroyum, og soleiðis styrkt um hesar vinnumøguleikar, umframt at styrkt munandi um mótstøðuførið og trygdina í føroyska samfelagnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-05-01">1. mai 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/err4evu6">Erling Eidesgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>