<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-74/2022: Heilivágur innan føroysk røktarheim og heimatænastu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/mmkbh4cc">Magna Eliana Mørkøre</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56094"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-03-28"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/74">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/mmkbh4cc">Magna Eliana Mørkøre, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá, <roleName>landsstýrismaður í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Heilivágur innan føroysk røktarheim og heimatænastu</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="b7eqibgwcj">Er nøkur ætlan at endurskoða lóggávu viðvíkjandi heilivági í primera geiranum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="uefvullq4o">Ein partur av arbeiðinum á sambýlum, ellisheimum, røktarheimum og í heimatænastuni er at geva linnandi røkt til borgarar, ið liggja til tað síðsta - eisini kallað terminala røkt.</s>
            <s xml:id="qjn6ph46tk">Til hetta er ofta tørvur á at geva heilivág.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="paxpb33wi3">Sum lóggávan er í dag hava sambýli, ellisheim, røktarheim og heimatænastan ikki loyvi at liggja inni við heilivági, sum ikki er tilskrivaður einum borgara - adrenalin er undantikið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nazenefrv6">Heilivágur, ið verður brúktur til terminala røkt, krevur læknaliga ávísing.</s>
            <s xml:id="o6faowwi5y">Tað vil siga, at heilivágurin skal koma frá apotekinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bgjxjyued5">Røktarheim, sum liggja uttan fyri miðstaðarøkið, uppliva ofta eina avbjóðingin við at fáa heilivágin til tíðina.</s>
            <s xml:id="try4o6nsm6">Tá borgarar liggja til tað síðsta, ber tað ikki til bíða eftir Posta, har bíðitíðin kann vera upp til tveir dagar og enn longri í vikuskiftinum.</s>
            <s xml:id="zacuzjfbhc">Ofta brúka avvarðandi dýrabara tí uppá at koyra til og frá apoteki.</s>
            <s xml:id="vawkgxbhh5">Tíð, sum kundi verið brúkt saman við sínum nærmastu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="svvorrcjze">Í eitt nú Danmark verður ein sokallaður tryggleikakassi brúktur.</s>
            <s xml:id="p3kri2urdt">Hesin kassin inniheldur heilivág, ið verður brúktur til terminalar borgarar, sum hava tørv á linnandi heilivági.</s>
            <s xml:id="y7mlcjcekl">Nøgdin røkkur til á leið eitt samdøgur.</s>
            <s xml:id="aosbdbsnei">Hetta ger, at borgarin kann fáa linnandi heilivág, so skjótt sum læknin hevur givið ávísing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zimby5rayd">Allir føroyingar - óansæð hvar í landinum tey búgva - hava rætt til eina virðiliga fráferð úr hesum heimi.</s>
            <s xml:id="wpm2aspity">Soleiðis er tíverri ikki í dag, men hetta kann broytast, um røktarheim, ellisheim, sambýli og heimatænastan sambært lógini fáa loyvi at hava eina heilivágsgoymslu til terminalan linna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-03-28">28. mars 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/mmkbh4cc">Magna Eliana Mørkøre</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>