<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-91/2022: Klædnareglur í fólkaskúlanum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56683" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/91">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>landsstýrismaður í barna- og útbúgvingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Klædnareglur í fólkaskúlanum</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Tekur landsstýrismaðurin undir við metingini hjá skúlastjóranum í Vestmanna skúla um, at gentur í nalvablusu órógva arbeiðsumhvørvið á skúlunum kring landið?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Metir landsstýrismaðurin, at tað eru gentur og kvinnur, sum sjálvar hava ábyrgdina av, hvussu onnur reagera uppá teirra kropp ella klæði?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Metir landsstýrismaðurin, at tað er í samsvari við fólkaskúlalógina, at einstakir skúlastjórar - og ikki skúlastýrini – gera slíkar reglur á fólkaskúlum kring landið?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Um so er, at slíkar reglur verða settar í verk, hvør skal so gera av, hvussu stuttur ein niðurdeilur kann vera ella hvussu niðurringað ein blusa kann vera?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Hevur skúlin heimild til at seta tiltøk í verk, um slíkar reglur ikki verða hildnar?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Herfyri kom fram, at nýggjar klædnareglur eru settar í gildi á Vestmanna skúla.</s>
            <s>Í reglunum stendur, at: <lb/>“Fólkaskúlin er eitt arbeiðspláss, har næmingar og lærarar hittast fyri at mennast og læra. Til tess at tryggja eitt ótarnað arbeiðsumhvørvi, er týdningarmikið, at øll eru hóskandi ilatin.”</s>
          </p>
          <p>
            <s>Viðari stendur, at fyri at tryggja hetta “ótarnaða arbeiðsumhvørvið”, at: <lb/>“klæðini skulu vera hampilig og ikki ov avdúkandi. Stuttgartiðurdeilar og shorts ella buksur, ið sita ov niðarlaga eru óhóskandi til skúlabrúks. Somuleiðis eru niðurringaðar blusur og nalvablusur óhóskandi.”</s>
          </p>
          <p>
            <s>Reglurnar eru also galdandi fyri genturnar, sum ganga Vestmanna skúla fyri at tryggja, at lærarar ikki verða órógvaðir á arbeiðsplássinum.</s>
            <s>Sama kjak tók seg upp í Danmark fyri nøkrum árum síðani.</s>
            <s>Tá var ein granskari í kyni, útbúgving og arbeiðsmarknaði í miðlunum og greiddi frá, hvussu slíkar reglur kunnu vera oyðileggjandi fyri genturnar, sum tað gongur út yvir.</s>
            <s>Tær fara at kenna seg skeivar og átaka sær skuldina og skommina av, at t “onnur” i ikki fáa arbeiðsfrið fyri teimum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eisini vísir granskarin á, at tað er ein trupulleiki, tá ein skúli velur at gera reglur um pløgg, sum serliga gentur brúka.</s>
            <s>Hetta er ein patriarkalsk regulering av kvinnum og kvinnukroppum, sum ikki kann sameinast við frælsi og fólkaræði, sum fólkaskúlin sambært endamálsorðingini í fólkaskúlalógini skal fyrireika børnini til.</s>
            <s>Sí síðstu reglu §2, stk. 3 í fólkaskúlalógini: <lb/>“Undirvísing og gerandislív skúlans eiga at vera grundað á andsfrælsi, tollyndi, javnvirði og fólkaræði.”</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-05-04">4. mai 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>