<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-97/2022: Viðurskiftini hjá teimum lesandi á Fróðskaparsetrinum, ið hava húsast í Sjóvinnuhúsinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56755" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/97">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Joensen Nolsøe, <roleName>landsstýrismaður í barna- og útbúgvingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Viðurskiftini hjá teimum lesandi á Fróðskaparsetrinum, ið hava húsast í Sjóvinnuhúsinum</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvør var tilgongdin, og hvør ynskti at uppsiga leigusáttmálan millum Fróðskaparsetur Føroya og Tórshavnar kommunu um Sjóvinnuhúsið?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Er nøkur loysn funnin til teir næmingar, ið ikki longur skulu húsast í Sjóvinnuhúsinum?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Tá umvælingin av høvuðsbygninginum er liðug, verður tá rúm fyri øllum næmingunum, ið hava verið í Sjóvinnuhúsinum?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Nær kunnu vit vænta, at nýggja Fróðskaparsetrið á Frælsinum verður liðugt, og hvat er hetta mett at kosta?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Hvør er støðan við Bologneavtaluni og at fáa Fróðskaparsetur Føroya altjóða góðkent?</item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">Nær ætlar landsstýrismaðurin at skipa fyri einum aðalorðaskifti um Fróðskaparsetur Føroya í Løgtingium?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Í 2017 varð sáttmáli undirskrivaður millum Tórhavnar kommunu og Fróðskaparsetur Føroya um leigu av Sjóvinnuhúsinum á vestaru bryggju.</s>
            <s>Hesin sáttmáli var galdandi fram til 2027, men er nú uppsagdur.</s>
            <s>Síðani sáttmálin varð undirskrivaður, hava Náttúruvísindadeildin og Deildin fyri heilsu- og sjúkrarøktarvísindi húsast í Sjóvinnuhúsinum saman við íverksetarahúsinum, Hugskotið, Filmshúsinum, Klippfisk, og Vinnuframa umframt øðrum vinnufyritøkum.</s>
            <s>Ein góð samanrenning av vitan, vinnu og íverksetan.</s>
            <s>Men nú er hesin sáttmálin uppsagdur, og tí er áhugavert at vita, um nøkur heildarloysn er funnin, nú næmingarnir í Sjóvinnuhúsinum eru vorðnir húsvillir.</s>
            <s>Í løtuni er ein verklagslóg til viðgerðar um at umvæla høvuðsbygningin á Frælsinum.</s>
            <s>Tá hetta arbeiðið er liðugt, er áhugavert at vita, um tað tá verður rúm fyri øllum næmingunum, ið hava húsast í Sjóvinnuhúsinum.</s>
            <s>Fróðskaparsetur Føroya hevur ikki nøktandi umstøður og húsast í dag í 10 ymiskum bygningum, ið liggja spjaddir kring allan býin.</s>
            <s>Hóast hetta hevur Fróðskaparsetur Føroya verið í stórari menning seinastu árini, og alsamt fleiri velja at lesa á Setrinum.</s>
            <s>Støðan er alt annað enn nøktandi, og tí er alneyðugt, at verulig ferð verður sett á at byggja eitt nýtt Fróðskaparsetur, eitt veruligt campus, á Frælsinum.</s>
            <s>Undir viðgerðini av verklagslógini um at umvæla høvuðsbygningin á Frælsinum spurdi undirritaða landsstýrismannin, um hann vildi skipa fyri einum aðalorðaskifti í Løgtingum um Fróðskaparsetrið um eitt nú útbúgvingarmøguleikar og framtíðarmøguleikar yvirhøvur.</s>
            <s>Tí verða hesir spurningar settir landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2023-05-10">10. mai 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>