<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-80/2022: Fartelefonin í fólkaskúlanum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56462"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-04-19"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/80">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>landsstýrismaður í barna- og útbúgvingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Fartelefonin í fólkaskúlanum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="yzudondviy">Er ætlanin at skipa ein almennan telefonpolitikk í fólkaskúlanum í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="y3plc6fvyh">Er fartelefonin ein avbjóðing fyri fólkaskúlan?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="urow6buqgh">Er tað at hava felags reglur fyri nýtslu av fartelefonum í skúlunum í andsøgn við talgilda gerandisdagin?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="aurgmkfmr5">Tað hevur javnan verið frammi, at fartelefonin er ein avbjóðing m.a. í føroysku skúlunum.</s>
            <s xml:id="p3nn7dzm57">Grannalondini hava somu avbjóðingar og kjakast um, hvat skal gerast.</s>
            <s xml:id="eec3a2hx3x">Fartelefonin er eitt fínt amboð at hava, men bundinskapurin at telefonini ger hana til meir enn eitt amboð og heldur til eitt trupulleika í dagligdegnum og skúladegnum.</s>
            <s xml:id="dbdcwvxufs">Flestu skúlar hava ein telefonpolitikk.</s>
            <s xml:id="xdis2wxhas">Hesir eru ymiskir frá skúla til skúla.</s>
            <s xml:id="jazlj2qoxz">Felags er tó, at skúlarnir og lærararnir hava ábyrgdina saman við næmingunum, at telefonpolitikkirnir verða hildnir.</s>
            <s xml:id="fg2xaanvcb">Tá hesar telefonreglur javnan verða brotnar, skapar hetta ofta keðiligar støður og eyka arbeiði fyri starvsfólk skúlans.</s>
            <s xml:id="uxetejtaog">Man kann seta sær spurningin, um frírúm kann skapast, har telefonin ikki er miðdepilin?</s>
            <s xml:id="uv2lh4ypfv">Tað er ávíst fleiri ferðir, at skúlin er ov bókligur, og at kreativitetur og rørsla eru manglar í skúlunum.</s>
            <s xml:id="xwefa4dhmh">Fartelefonin ger ikki virknið betri.</s>
            <s xml:id="cechy3gmkd">Fría spælið, borðspølini og útilívið er ein minkandi partur av dagligdegnum hjá føroyingum, hóast gongufeløg o.o. skipa túrar í náttúruni..</s>
            <s xml:id="nuydbzkny6">Sjónvarpssendingin í KVF, “Útilív” varpar m.a. ljós á týdningin, útilívið hevur fyri likam og sál.</s>
            <s xml:id="rdxdbztidp">Tað vísir seg, at flestu skúlar hava teldur og talgild amboð í skúlanum til nýtslu í skúlaarbeiðinum, og tí er ikki tørvur á fartelefonini í skúlanum.</s>
            <s xml:id="x65guaqato">Tí gera fleiri skúlar tað, at telefonin liggur læst í einum skápi í skúlanum frá skúladagsbyrjan til skúladagsenda.</s>
            <s xml:id="bdk334nduv">Hetta er sum sagt ymiskt millum skúlar.</s>
            <s xml:id="tp22cggjki">Spurningurin er, um almennu Føroyar ikki eiga at hava eina felagskós, tá tað kemur til fartelefon í skúladegnum?</s>
            <s xml:id="azx56jj4d7">Ein felags skúlapolitikkur ger, at vit hava felags ábyrgd, tá brot eru framd á skúlatelefonreglurnar.</s>
            <s xml:id="vrlzdtsd2u">Eru skúlastýrini, saman við foreldrum, starvsfólkum og næmingum, ikki lykilin í hesum arbeiði?</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2023-04-19">19. apríl 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>