<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-089/2022: Skipan við skúlasálarfrøðingum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/su4sbwqe">Súsanna Bertholdsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56656"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/89">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/su4sbwqe">Súsanna Bertholdsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>landsstýrismaður í almanna- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Skipan við skúlasálarfrøðingum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="bixjt2nseh">Hvussu roynist royndarverkætlanin við skúlasálarfrøðingi í skúlanum á Skúlatrøð í Klaksvík?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="vfr5ose34e">Er nøkur ítøkilig ætlan um at royna hesa royndarverkætlan á øðrum skúlum t.d. í Suðuroynni?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ijryv2yohx">Tað er bert ein fólkaskúli í landinum, sum hevur skúlasálarfrøðing, og tað er á Skúlatrøð í Klaksvík.</s>
            <s xml:id="rrwqiet4fz">Hetta er ein 3 ára royndarverkætlan, sum er eitt samstarv millum land og kommunu, og hevur royndarverkætlanin nú tvey ár á baki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y63amgg63j">Sambært grein í Skúlablaðnum hevur skúlasálarfrøðingurin á Skálatrøð úr at gera.</s>
            <s xml:id="epbzcgt7s6">Nógv børn og ung stríðast við ymiskt sálarfrøðiligt, og fremsta málið við royndarverkætlanini er at veita skjóta hjálp á staðnum til næmingar, sum stríðast við eitthvørt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qmh5oxhpbk">Bíðitíðin til Psykiatriska Depilin er drúgv og kanningar vísa, at skjót atgongd til ein sálarfrøðing kann vera við til at lofta børnum og ungum soleiðis, at tað verður óneyðugt við einari drúgvari og krevjandi viðgerð á Psykiatriska Deplinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uvbe2fik6x">Umframt at hava samrøður við næmingar, so arbeiðir skúlasálarfrøðingurin fyribyrgjandi við at varpa ljós á sálarheilsu, og hvat kann bøta um sálarheilsuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yoie6nxgpo">Í Suðuroynni er eingin sálarfrøðingur yvirhøvur, og tí er tað eyka møtimikið og krevjandi hjá suðuroyingum at fáa hjálp frá einum sálarfrøðingini; eisini børnum og ungum, tí heilir dagar skulu brúkast til hvørja viðtalu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="juf7exgnur">Royndarverkætlanir í skúlum koma sum oftast í lag, tí leiðslan í skúlunum tekur stig til tað.</s>
            <s xml:id="ougjs3v5xm">Við vitananini vit nú hava um týdningin av skjótari og lættari atgongd til sálarfrøðiliga hjálp, mugu vit tí seta okkum spurningin, um tað ikki eigur at vera uppgávan hjá landsmyndugleikunum at seta fleiri skúlasálarfrøðingar - til dømis við støði í royndunum, ið eru gjørdar á Skúlatrøð.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-05-04">4. mai 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/su4sbwqe">Súsanna Bertholdsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>