<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-29/2022: Klimaviðgerðartúrar til Kroatia fyri gikta- og psoriasissjúklingar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/a2trh7en">Edva Jacobsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53765"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/29">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/a2trh7en">Edva Jacobsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/c5qwuztj">Kaj Leo Holm Johannesen, <roleName>landsstýrismaður í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Klimaviðgerðartúrar til Kroatia fyri gikta- og psoriasissjúklingar</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="q2ggryeaku">Nú tá eingin sleppur klimaviðgerðartúrar til Kroatia, fáa so øll nøktandi viðgerðartilboð, bæði tey, sum ikki tola lívfrøðiligan heilivág, og tey, sum lívfrøðiligur heilivágur ikki veitir nóg góða hjálp?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="ke3pi57ftc">Eru tað gikta- og psoriasissjúklingar, sum kunnu sigast at fáa verri viðgerðartilboð (detta niður ímillum), nú teir ikki sleppa til klimaviðgerðartúrar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="me4baqgt73">Hví er visitatiónin til hesar klimaviðgerðartúrar hjá Heilsuverki Føroya so nógv broytt, at hesir sjúklingar ikki sleppa hesar túrar, sum hava verið gjørdir í tøttum samstarvi við Et Bedre Liv í Danmark?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="dl4ihu5hdb">Ætlar landsstýrismaðurin at eftirmeta skipanina við klimaviðgerðartúrum fyri at tryggja, at eingin dettur niður ímillum, grundað á eitt avtikið tilboð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="wevlh3o6zt">Ætlar landsstýrismaðurin at fáa formliga avtalu við klimaviðgerðardepilin í Kroatia ella við annan viðgerðarstovn uttanlands, soleiðis at viðgerð verður tryggjað fyri hesar sjúklingar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="qrfh23tc75">Heilsuverk Føroya hevur í umleið 20 ár bjóðað fólki við gikt og psoriasis ein klimaviðgerðartúr, fyrstu árini til Íslands fyri sjúklingar við psoriasis, og seinnu mongu árini til Kroatia fyri bæði psoriasis- og giktasjúklingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oghadoay6p">Tað eru fleiri, sum ikki tola lívfrøðiligan heilivág ella sum ikki fáa nokk av hjálp við hesum heilivági.</s>
            <s xml:id="lxladfollx">Fyri tey hevur klimaviðgerðartúrurin verið alt avgerandi sum viðgerðartilboð.</s>
            <s xml:id="kbb6ijnbf7">Tó skal sigast, at fyri nógv er lívfrøðiligur heilivágur góður, og hesin heilivágur er við til at geva nógvum fólkum eina góða lívsgóðsku, og tað er at fegnast um.</s>
            <s xml:id="ivipvjue4h">Tað virkar bara ikki sum viðgerð hjá øllum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fzg3iazwsh">Tá sjúka rakar er sera týdningarmikið, at tryggleiki viðvíkjandi viðgerð er til staðar.</s>
            <s xml:id="rmq26jqwkx">Tað er krevjandi alla tíðina at skula brúka orku uppá at søkja og kanna uttan at vita, um møguleikin fyri viðgerðartilboðum er til staðar longur.</s>
            <s xml:id="wj2lot7lvs">Tí verður hesin spurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-09-13">13. september 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/a2trh7en">Edva Jacobsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>