<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-26/2022: Í hvørjum kommunukassa endar húsaleiguskattur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/qzw6vg2p">Ruth Vang</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53742" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/26">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qzw6vg2p">Ruth Vang, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/oasc4ew6">Uni Rasmussen, <roleName>landsstýrismaður í fíggjarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Í hvørjum kommunukassa endar húsaleiguskattur</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Hvør kommuna fær kommunuskattainntøkuna av langtíðarleigu sambært § 8 a í ásetingarlógini, tá eigarin av leigubústaðnum er búsitandi/skattskyldugur í aðrari kommunu, enn har leigubústaðurin er?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Hvør kommuna fær skattainntøkuna av leiguinntøku, sum ikki kemur undir langtíðarleigu, men sum stavar frá eitt nú stutttíðarleigu til ferðafólk, Airbnb o.l., tá eigarin av leigubústaðnum er búsitandi/skattskyldugur í aðrari kommunu, enn har leigubústaðurin er?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Hvussu stórar eru skattainntøkurnar hjá ávikavist landi og kommunum av langtíðarleigu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s>Hvussu stórar eru skattainntøkurnar hjá ávikavist landi og kommunum av leigu, sum ikki er langtíðarleiga?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Undirritaða hevur forhoyrt seg ymsastaðni í skipanini og semja sýnist ikki at vera um, hvør kommuna fær skattainntøkuna frá húsaleigu, sum ikki er langtíðarleiga, tá hús og húsaeigari eru í hvør sínari kommunu.</s>
            <s>Tí verður hesin spurningur settur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Sum skilst verða vanlig langtíðarleigumál skattað sambært § 8 a í ásetingarlógini, tvs.</s>
            <s>leiguinntøka sum er hægri enn kr. 100.000 árliga.</s>
            <s>Inntøkan verður býtt ímillum kommununa, har leigubústaðurin er, og landið við ávikavist 45% og 55%.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hinvegin verður eitt nú inntøka frá Airbnb løgd aftrat persónligu inntøkuni og býtt sum vanligur inntøkuskattur ímillum land og kommunu.</s>
            <s>Spurningurin er so, hvør kommuna fær skattainntøkuna frá hesari leiguinntøkuni, tá skattgjaldarin hevur bústað og skattskyldu í aðrari kommunu, enn har leigumálið er.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nú ferðavinnan er vaksandi og frádrátturin fyri inntøku av langtíðarleigu er høgur, er hugsandi, at skattainntøkurnar frá leigu til ferðafólk eru lutfalsliga stórar sammett við langtíðarleigu.</s>
            <s>Tað er kommunan, har leigumálið er, sum hevur útreiðslurnar av tilbúgving, vatnveiting, kloakk og øðrum.</s>
            <s>Tí er hesin spurningur viðkomandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Viðvíkjandi vinnuligari útleigan, so sýnist vera greitt, at skattainntøkan fellur til kommununa, har leigubústaðurin er.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2022-09-09">9. september 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/qzw6vg2p">Ruth Vang</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>