<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-43/2022: Eftirlit við russiskum fiskiskipum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/k6lnuhyz">Bjarni Hammer</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53879"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-09-26"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/43">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/k6lnuhyz">Bjarni Hammer, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/sr3kcmsd">Árni Skaale, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Eftirlit við russiskum fiskiskipum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="dmpzb36ceu">Hvussu ofta ger Vørn eftirlit umborð á russiskum fiskiskipum, herundir skip, sum umskipa í føroyskum sjógvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="eawojqj7q6">Hvussu ofta hevur Vørn gjørt eftirlit umborð á russiskum skipum, síðan Russland fór í kríggj við Ukraina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="nzglwvdfry">Fylgir Vørn neyvt við, hvat russisk fiskiskip fiska, og um tey fiska meira enn ásettu kvoturnar av hvørjum fiskaslagi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="oizv3c7zbe">Hvussu nógv eftirlit var við ávikavist russisk og føroysk skip í 2019, 2020, 2021 og higartil í 2022?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="dyyn5ch4ec">Liva eftirlitini hjá Vørn upp til krøvini, sum eru ásett í avtalu við Noreg og ES frá 2020?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="egden6zqns">Føroyar hava m.a. í avtalu við Noreg og ES frá 2020 um eftirlit við uppsjóvarfiskastovnum bundið seg til at gera fult eftirlit av $5 %$ av landingunum og 7,5% av nøgdini, sum verður landað av uppsjóvarfiski í Føroyum.</s>
            <s xml:id="lgknqowig6">Fult eftirlit er millum annað, at eftirlitsfólk skal vera til staðar alla tíðina, meðan landað verður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="v5ng6ljiun">Tað hevur verið frammi í miðlunum, at Fiskimálaráðið niðurraðfestir eftirlit við fiskifør, sum fiska í Føroyum.</s>
            <s xml:id="iim6ilwqyt">Vørn hevur áður sagt seg ikki hava arbeiðsorkuna til at liva upp til krøvini um eftirlit við føroyskum havnum, sum Føroyar annars hava bundið seg til í altjóða samstørvum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vvvuvp6b5c">Sjálvt um Russland óprovokerað hevur valt at fara í kríggj í Evropa og harvið dagliga hóttir vesturheimin, so heldur landsstýrið enn dyrnar víðopnar fyri russiskum fiskiskipum, og spurningurin er, um Føroyar eru blivnar ein frístaður hjá russiskum skipum.</s>
            <s xml:id="sbt3egvvnn">Tað er av alstórum týdningi, at strangt eftirlit verður hildið við hesum skipunum og tí, sum skipini fiska í føroyskum sjógvi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c22r6rz2ww">Russisku uppsjóvarkvoturnar í føroyskum sjógvi í 2022 eru: Svartkjaftakvotan er 75.000 tons; makrelkvotan er 13.300 tons og sildakvotan er 9.200 tons.</s>
            <s xml:id="rpa7drkojl">Hetta eru ovurhonds stór føroysk virði, sum hava stóran almennan áhuga.</s>
            <s xml:id="xttj6m7ka6">Vit eiga at fáa góða og neyva kunning um alt, hesi skipini gera í føroyska rúminum, hvat kemur innanborða, hjáveiðu, hvat fer í lastina, hvat verður umskipað o.s.fr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tlitxg3k6y">Tí verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-09-26">26. september 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/k6lnuhyz">Bjarni Hammer</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>