<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-8/2022: Heimildir, býti, fiskiskapur og keyp/søla í sambandi við royndarfiskiskap á Føroyabanka</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53390"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/8">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/sr3kcmsd">Árni Skaale, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Heimildir, býti, fiskiskapur og keyp/søla í sambandi við royndarfiskiskap á Føroyabanka</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="iwkvk3w7zz">Hvør er ítøkiliga lógarheimildin til, at landsstýrismaðurin hevur býtt dagar til royndarfiskiskap á Føroyabanka til fiskifør, sum ikki brúka dagarnar, men selja teir víðari?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="gek4qowvk4">Hvør er sakliga grundgevingin fyri, at landsstýrismaðurin gekk ímóti vísindaliga tilmælinum frá Havstovuni og hækkaði tilmælta fiskidagatalið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="i3afgw2cx3">Hvør er sakliga grundgevingin og líkareglan í avgerðini um, at landsstýrismaðurin ásetti 150 fiskidagar til línuskipini í bólki 3 og 150 fiskidagar til útróðrarbátarnar í bólki 4, men bert 30 dagar til smærru útróðrarbátarnar í bólki 5 (sum høvdu havt 30 dagar í fleiri ár frammanundan)?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="rs6yd6yjjh">Hvørji ítøkilig fiskifør í bólki 3 og bólki 4 hava fingið fiskidagar á Føroyabanka í 2022, og hvussu nógvar fiskidagar hevur hvørt fiskifar fingið, og hvussu nógvar fiskidagar hava tey brúkt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="jo3wp6c2wv">Hvørji av hesum hava verið til fiskiskap seinasta árið og lúka treytirnar í sjófeingislógini um at vera skrásett, hava siglingarloyvi, veiðiloyvi og fiskiloyvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
                <s xml:id="u4hitdu2zo">Hvussu nógvir fiskidagar eru avhendaðir og seldir millum fiskiførini, og ítøkiliga frá hvørjum fiskifari til hvat fiskifar og fyri hvussu nógvan pening?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="njx2gi32p5">Í apríl mánaði í ár boðaði landsstýrismaðurin frá, at royndarfiskiskapur skuldi økjast á Føroyabanka í eini serskipan.</s>
            <s xml:id="f5rvmjudrx">Í kunngerð varð ásett, at 150 dagar skuldu útskrivast til fiskifør í bólki 3 (línuskip), 150 dagar til bólk 4 (útróðrarbátar), meðan smærri útróðrarbátarnir í bólki 5 fingu 30 dagar - sama fiskidagatal, ið teir høvdu havt í mong ár frammanundan.</s>
            <s xml:id="ekplu2lzvc">Eisini varð ásett, at fiskidagarnir í bólki 3 og 4 vórðu býttir út á fiskiførini í hesum bólkum, men kundu avhendast.</s>
            <s xml:id="pdigzq4cuq">Tí verður spurt, við hvørjari heimild hetta varð gjørt, og hvørjar sakligar grundgevingar og viging av líkaregluni í fyrisitingarrættinum lógu til grund fyri at ganga ímóti vísindaligu tilmælunum frá Havstovuni og at gera eitt slíkt býti millum bólkar og eigarar av fiskiførum í húkafiskiskapi.</s>
            <s xml:id="rm7o7yxokr">Eisini verður spurt, hvørji fiskifør hava fingið útskrivað fiskidagar, um tey eru í vinnu og lúka treytirnar, og hvør veruliga hevur fiskað - harundir hvørjir fiskidagar eru avhendaðir/seldir ímillum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-08-05">5. august 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>