<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-96/2022: Royndir við restum frá betongi til at kálka jørð</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56753" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/96">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og vinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Royndir við restum frá betongi til at kálka jørð</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvat vístu royndirnar, sum í 2021 vórðu gjørdar við at brúka restbetong til at kálka jørð við?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Væntar landsstýrismaðurin, at hetta er ein loysn, sum føroyskir bøndur kunnu brúka til at økja pH-virðið í jørðini og harvið fáa framleitt meira stráfóður við somu ella minni nýtslu av innfluttum kunsttøðum?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <ol start="18">
            <li>juni 2021 var eitt innslag í Degi &amp; Viku um royndir við at brúka restbetong til at kálka jørð og á tann hátt hækka pH -virðið, so jørðin gerst minni súr og harvið betur før fyri at taka taðingarevni til sín.</li>
          </ol>
          <p>
            <s>Greitt varð frá, at á fýra økjum á 1.000 fermetrar hvørt var ávikavist: 1) bara kálkað; 2) kálkað og taðað; 3) bara taðað; 4) einki gjørt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Umboð fyri Búnaðarstovuna greiddi frá, at áðrenn annað varð gjørt, vórðu moldroyndir tiknar í teimum fýra økjunum.</s>
            <s>Eftir slátturin skuldu síðani nýggjar royndir takast fyri at síggja, um jørðin hevði tikið føðslu til sín, og skuldi hetta geva fyrstu ábendingarnar um úrslitini av royndunum við restbetongi.</s>
            <s>Roknað varð tó ikki við at síggja ordiliga ávirkan fyrr enn eftir eini fýra mánaðum, og tí skuldu moldroyndir takast aftur á vári í 2022.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Víst varð á, at jørðin í Føroyum er ógvuliga súr, men at kálk kann lyfta pH -virðið, so jørðin verður betur egnað til gras og grøði.</s>
            <s>Vónað varð, at royndirnar við restbetongi kundu slóða fyri at fáa bæði meira og betri gras, og at fáa betri nyttu burturúr bæði mykju- og kunsttøðum.</s>
            <s>Eitt úrslit av hesum kann so verða, at innflutningstørvurin minkar á bæði stráfóðri og kunsttøðum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2023-05-10">10. mai 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>