<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-71/2022: Fólkaheilsa</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/55867"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-03-21"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/71">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá, <roleName>landsstýrismaður í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Fólkaheilsa</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="hxqhsod65v">Er ætlanin at geva út eina dagførda fólkaheilsuætlan føroyinga?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="hwyv4d43rd">Hvørjum átøkum arbeiðir Heilsumálaráðið við fyri at betra um fólkaheilsuna hjá føroyingum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="cihwpc6j5v">Verður arbeitt við fólkaheilsuátøkum tvørtur um aðalráð?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="c42yheepkp">Í longri tí hevur tosað verið um, at føroyingar fáa alsamt ósunnari matvanar.</s>
            <s xml:id="pfuow2zrun">Millum annað er hetta nakað, Fólkaheilsuráðið hevur ávarað um.</s>
            <s xml:id="qi2oklh3yp">Fólkaheilsuráðið hevur gjørt fleiri tilmæli og framleitt nógv upplýsandi tilfar, men kortini stendur trupulleikin við, og talið av føroyingum við ógvusligari yvirvekt er vaksandi.</s>
            <s xml:id="f2on3nqg5d">Tað er ein sannroynd, at yvirvekt, kropsligt óvirkni og kostur hongur saman við sannlíkindum at fáa ávísar álvarsligar sjúkur, herundir hjarta- og æðrasjúkur og krabbamein.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="adnn63gzzj">Í 2006 varð Fólkaheilsuætlan føroyinga gjørd við ítøkiligum ætlanum á fólkaheilsuøkinum fyri árini 2006 til 2009.</s>
            <s xml:id="k6jbakdfd7">Síðani hevur eingin fólkaheilsuætlan verið gjørd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zl6rggixqf">Samstundis hevur Búskaparráðið leingi ávarað um manglandi haldføri í búskapinum.</s>
            <s xml:id="p5xeoz7ei2">Víst hevur verið á, at fyribyrgjandi innsatsur á heilsuøkinum er við til at betra um búskaparliga haldførið upp á sikt.</s>
            <s xml:id="vgmbv2qj3d">Jú færri sjúk eru, tess minni tørvur er á heilsurøkt.</s>
            <s xml:id="ulb7lgxb6v">At betra um fólkaheilsuna hjá føroyingum er tí ikki bara eitt mál fyri tann einstaka, men eitt mál fyri alt samfelagið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eey2lakxlb">Samgongan hevur sett sær fyri í samgonguskjalinum at endurskoða mvg-lógina við tí fyri eyga at gera gerandismatvørur bíligari.</s>
            <s xml:id="b7x2curqks">Her kundi landsstýrið nýtt høvið at gera fólkaheilsuátøk við at gera heilsugóðar matvørur bíligari.</s>
            <s xml:id="h4yvk2q7a4">Ein annar háttur at fremja heilsupolitikk á øðrum málsøkjum er við at gera reglur fyri handlarnar um, at góðgæti skal vera í einari ávísar frástøðu frá kassanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tsu3wr4tx6">Fyri at fáa greiðu á, hvussu landsstýrið arbeiðir við fólkaheilsu, verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-03-21">20. mars 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>