<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-77/2022: Viðvíkjandi ógreiðu um málmenningartilboð frá Sernámi til foreldur at børnum við Down syndromi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56199"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-03-31"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/77">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni N. Joensen, <roleName>landsstýrismaður í barna-og undirvísingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Viðvíkjandi ógreiðu um málmenningartilboð frá Sernámi til foreldur at børnum við Down syndromi</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="bgyctpuqfu">Hvørji málmenningartilboð standa foreldrum at barni við Down syndromi í boði frá Sernámi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="gaufq2ckvm">Fáa øll tilboð og hjálp?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="mrggouzusx">Hvussu ber tað til, at øll ikki siga seg fáa sama málmenningartilboð frá Sernámi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="egqlgs7vwp">Hví siga leiðarin fyri Sernám og landsstýrismaðurin eitt, meðan brúkarar hjá Sernámi siga nakað heilt annað?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="nzf7f6q2j7">21. mars er altjóða dagur teirra, ið hava Down syndrom.</s>
            <s xml:id="yliul7v2ou">Í grannalondum okkara verða alsamt færri børn fødd við Down syndromi, meðan føroysku tølini liggja á sama støði sum fyri 10 árum síðani.</s>
            <s xml:id="mhkjatokry">Tað er at gleðast um, at tað framvegis liggur ein djúp virðing hjá føroyinginum fyri tí ófødda - fyri lívinum - í sinum margfeldi.</s>
            <s xml:id="xp5fyn5i2a">Tó, so vísir tað seg ikki so sjáldan, at vit sum samfelag ikki megna nóg væl at hjálpa og stuðla familjum, sum hava tørv á serligari hjálp.</s>
            <s xml:id="lbmz4m6fm7">Í sambandi við altjóða Down syndrom dagin í ár var forkvinnan í Javna, Fía Petersen, frammi í miðlunum og nevndi, at tørvur er at betra um tilboðini til tey, ið hava Down syndrom.</s>
            <s xml:id="fjl62o2sm4">Tað er á ymsan hátt ein avbjóðing at fáa barn við Down syndromi, m.a. innan málmenning.</s>
            <s xml:id="lvr3s4zijq">Sernám er stovnurin, ið eigur at veita foreldrum og børnum tilboð av ymiskum slagi, eisini málmenning.</s>
            <s xml:id="jwpl2d6zac">Tað kom fram í eini samrøðu í Kvf við eina mammu at barni við Down syndromi, at tað er sera stórur munur á, hvørja hjálp og hvønn stuðul foreldur fáa í boði.</s>
            <s xml:id="rz6kgdew2e">Tað gekk bara ein dagur ella tveir, so komu fleiri mammur fram við somu søgu: Sernám ger mun á tilboðum til børn við Down syndromi.</s>
            <s xml:id="pgz7l4thw7">Hetta tvíhalda hesar mammur um.</s>
            <s xml:id="oelw63xor2">Hesar útsagnir samsvara ikki við tað, ið leiðarin fyri Sernám, Margreth Olsen, ber fram, og heldur ikki við tað, sum landsstýrismaðurin, Djóni N. Joensen, sigur, tí hann nevnir í samrøðu í Kvf, at øll foreldur hava fingið tilboð og hjálp, og at hann hevur fult álit á stovninum.</s>
            <s xml:id="vxkw3rtnt3">Undirritaði undrast á, at útsagnirnar eru so ymiskar - foreldur siga eitt, meðan serliga leiðarin á Sernámi og eisini landsstýrimaðurin siga nakað heilt annað.</s>
            <s xml:id="kkmqsr66w7">Í roynd og veru kann sigast, at við útsagnunum hjá leiðaranum á Sernámi og landsstýrismanninum verða foreldrini løgd undir at siga ósatt.</s>
            <s xml:id="j57fb4527a">Fyri at fáa greiðu á hesum ósamsvari og hvørja hjálp foreldur hava fingið, verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-03-31">31. mars 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>