<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-114/2022: Tunlarnir norður um fjall og Depilssvingið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56947" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/114">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/dhufdza4">Dennis Holm, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnu- og samferðslumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Tunlarnir norður um fjall og Depilssvingið</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Nær vænast at nýggju tunlarnir norður um fjall lata upp?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hví hevur Landsverk valt at leggja nýggja tunnilsvegin, fyri norðan fjall, ímillum Norðtoftavegin og gamla tunnilsvegin?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hví bleiv ikki valt at knýta nýggja tunnilsmunnan norðan fyri og Norðtoftavegin saman ístaðin?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Hvat kostar hesin vegurin av samlaðu verkætlanini?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Heldur kostnaðarætlanin fyri alla tunnilsverkætlanina?</item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">Hvørjar niðurstøður eru lokala friðingarnevndin og yvirfriðingarnevndin komnar til, í samband við at gera nýggjan veg tvørtur um Depils Á?</item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">Hvat kostar tað at leggja rør, fylla grót í og gera veg tvørtur um ánna?</item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">Hvat kostar tað at gera eina brúgv tvørtur um ánna?</item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">Hvat kostar tað at breiðka núverandi veg í Depilssvinginum?</item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">Hvørja loysn mælir Landsverk til viðvíkjandi Depilssvinginum?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Hesin fyrispurningurin er settur fyri at fáa greiðu á, hvussu gongst við nýggju tunlunum norður um fjall.</s>
            <s>Tað frættist lítið í tíðindunum um hesa verkætlan.</s>
            <s>Hetta er vanliga eitt gott tekin, og tí er eisini spenningur, um verkætlanin verður liðug fyri tíð.</s>
            <s>Upprunaliga tíðarætlanin sigur, at tunlarnir standa lidnir í november 2024.</s>
            <s>Eitt, sum fleiri lokalir íbúgvar undrast á, er, hví Landsverk hevur valt at gera nýggja tunnilsvegin norðanfyri, ímillum tveir aðrar vegir.</s>
            <s>Tí verður eisini spurt um hetta.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Depilssvingið er eitt rættiliga skarpt s-sving.</s>
            <s>Stórir bilar kunnu ikki møtast í hesum svinginum.</s>
            <s>Harafturat er tað eitt rættiliga óøkonomiskt sving orsakað av, at bilførarar noyðast at seta ferðina úr 80 km/t niður á einar 30-50 km/t og síðani uppaftur á 80 km/t eftir svingið.</s>
            <s>Bæði maskinur og grót eru á staðnum; tí skuldi hetta verið lagaliga løtan at rætta upp á Depilssvingið.</s>
            <s>Depils Á tekur seg tó sera væl út har; tí verður bæði spurt um niðurstøðurnar hjá friðingarmyndugleikunum og hvørja loysn Landsverk sær fyri viðvíkjandi Depilssvinginum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-06-07">07. juni 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>