<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-108/2022: Gøtudalstunnilin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56892"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/108">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/dhufdza4">Dennis Holm, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnu- og samferðslumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Gøtudalstunnilin</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="rr3wncaamy">Hvussu gongur við at fyrireika verkætlanina Gøtudalstunnil?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="ircmbm6rzy">Er liðugt at gera jarðfrøðiligu kanningarnar av økinum, har tunnilin ætlandi skal verða?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="rarhqhxadx">Hvat siga kanningarnar um møguleikan at gera tunnilin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="w76zx4tgzx">Verður Gøtudalstunnilin við í eini komandi langtíðarløguætlan?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="t7badro7wx">Í 2019 vóru tvey jarðfrøðilig hol borað ávikavist við Varmakeldueiðið og omanfyri Syðrugøtu í sambandi við Gøtudalstunnilin.</s>
            <s xml:id="jqoeob6uxj">Táverandi landsstýrismaður við samferðslumálum upplýsti í svari til ein § 52a fyrispurning í 2020, at tá ið endaligu niðurstøðurnar frá jarðfrøðiligu kanningunum fyrilógu, fór at bera til at fara víðari við fyrireikingunum og leggja tunnilslinjuna við atliti til jarðfrøðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lcn6xeu2lc">Eisini upplýsti landsstýrismaðurin, at arbeitt bleiv við eini langtíðarløguætlan, har støða millum annað skuldi takast til, hvussu ein játtan til Gøtudalstunnil skuldi verða raðfest.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hhoubyglto">Nú mesta samferðslan millum Havnina, Eysturoynna og Norðoyggjar fer ígjøgnum Eysturoyartunnilin, er upplagt at brúka vestara arm á Skálafjørðinum til ferðsluna til og úr økinum eystanfyri Gøtueiði.</s>
            <s xml:id="um5rsily7y">Í tí sambandi hevði Gøtudalstunnilin gjørt góðan mun, bæði fyri at minka um ferðsluna gjøgnum bygdu økini á eystursíðuni á Skálafjørðinum, og ikki minst fyri at sleppa uttanum Gøtueiði, har hálka oftra er ein trupulleiki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="i7tkuqhs3o">Hesin fyrispurningurin verður settur, fyri at fáa greiðu á, hvar málið liggur, og hvat víðari fer at henda við málinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2023-05-25">25. mai 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>