<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-126/2022: Trygd í sambandi við bústaðarbygging</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/xh4xavkd">Kim Durhuus</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/57047" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/126">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/xh4xavkd">Kim Durhuus, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og vinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Trygd í sambandi við bústaðarbygging</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir at lóggeva soleiðis, at byggifyritøkur, sum arbeiða fyri privat fólk, eisini skulu stilla fíggjarligar trygdir?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Dagur og Vika fortaldi í síðstu viku um eitt ungt par, sum hevði fingið eina byggifyritøku at byggja síni hús.</s>
            <s>Sum tað sást, varð arbeiðið hjá byggifyritøkuni sera illa úr hondum greitt, og fer hetta at viðføra trupulleikar og helst eisini fíggjarligar avleiðingar og meirútreiðslur fyri hetta unga parið.</s>
            <s>Greitt varð frá, at tey ikki vóru nakað eindømi í hesum sambandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Á vinnuliga økinum skulu fíggjarligar trygdir stillast, tá fyritøkur arbeiða fyri hvørja aðra.</s>
            <s>Upphæddin, ið verður sett sum trygd, verður so niðurskrivað sum frá líður.</s>
            <s>Hendan trygdin er sett fyri at tryggja, at vøran, sum verður latin, er tað, hon skal verða - eisini sum frá líður.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tá byggifyritøkur gera arbeiði fyri privatfólk, eru eingi krøv til fíggjarliga trygd.</s>
            <s>Hetta merkir, at byggifyritøkan kann fara í sjálvbodna solventa likvidation dagin eftir, at pengarnir eru komnir á kontu felagsins, og sostatt stendur privatpersónurin eftir við trupulleikunum, um slíkir vísa seg undir byggingini ella aftaná.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað vildi verið rímiligt, at fyritøkur eisini stilla fíggjarliga trygd mótvegis borgarum, soleiðis at borgarin eisini er tryggjaður, um tað seinni vísir seg at vera trupulleikar, antin undir bygging ella tá arbeiðið er liðugt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað skal eisini sigast, at vit hava nógvar byggifyriøkur í Føroyum, sum byggja fyri privatfólk við høgari góðsku og taka ábyrgd, tá óhepnar støður koma fyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað er óheppið at tað er privatpersónurin, sum stendur við ábyrgdini og fíggjarliga tapinum, tá byggifyritøkur ikki liva upp til sínar skyldur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-06-15">15. juni 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/xh4xavkd">Kim Durhuus</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>