<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-127/2022: Tilflyting og uppihaldsskylda</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/uhgfje7f">Uni Holm Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/57050" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/127">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/uhgfje7f">Uni Holm Johannesen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni Kárason Petersen, <roleName>landsstýrismaðurí lógarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Tilflyting og uppihaldsskylda</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvussu og hví ætlar landsstýrismaðurin at broyta treytir í m.a. uppihaldsskylduni fyri at fáa familjusameining?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hvørji rættindi hava fólk, sum koma til Føroya sum familjusameind?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hvussu nógv familjusameiningsloyvi eru latin seinastu fimm árini, eisini býtt á aldursbólkar yngri og eldri enn 18 ár?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Hvussu nógvir útlendingar hava fingið varandi uppihaldsloyvi í Føroyum eftir at vera komin til Føroya sum familjusameind seinastu fimm árini?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Hvørjum øðrum átøkum arbeiðir landsstýrismaðurin við á útlendingaøkinum, og nær kann væntast, at hesi verða sett í verk?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Landsstýrismaðurin nevndi í sjónvarpsviðtalu herfyri, at hann ætlar at endurskoða integratiónspolitikkin, har ímillum uppihaldsskylduna, fyri at fáa familjusameining.</s>
            <s>Fyri at fáa greiðu á, hvat landsstýrismaðurin sipaði til, verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Gongdin er, at talið av útlendingum veksur støðugt, og fólkasamansetingin í Føroyum broytist spakuliga av tí sama.</s>
            <s>Við snarskipanini er eisini vorðið lættari hjá føroyskum vinnulívi at fáa fatur í útlendskari arbeiðsmegi.</s>
            <s>Um ársskiftið vóru í alt 2.634 útlendingar í Føroyum við øðrum ríkisborgaraskapi enn norðurlendskum.</s>
            <s>Tey flestu eru úr Filipsoyggjum (474), Póllandi (310), Rumenia (258) og Teilandi (165), sambært Hagstovuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað er greitt, at fleiri útlendingar, sum koma til Føroya í arbeiðsørindum, samstundis droyma um eina fastbúgvandi tilveru í Føroyum og um at fáa familjuna hendavegin at virka og liva.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Integratión er víðfevnd og samansett uppgáva, sum í høvuðsheitum snýr seg um at savna fleiri partar í eina eind.</s>
            <s>Sum samfelag hava Føroyar sett sær fyri, at integratiónspolitikkurin skal virka fyri, at útlendingar kunnu við sínum førleikum og samleika skapa sær eina tilveru her.</s>
            <s>Skal hetta eydnast, so skal føroyska samfelagið eisini skapa tilboð og seta ávís krøv, og uppihaldsskyldan er ein partur av tí.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-06-15">15. juni 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/uhgfje7f">Uni Holm Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>