<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-117/2022: Virksemið í Føroyum hjá russiskum fiskiskipum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/axgzg3wm">Johan Dahl</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56968"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-06-09"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/117">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/axgzg3wm">Johan Dahl, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel Vilhelmson Johannesen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Virksemið í Føroyum hjá russiskum fiskiskipum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="jamcuctpu4">Hvaðani stava hagtølini, ella hvør hevur latið tey til løgmann, um nøgdir av fiski, sum eru um- og uppskipaðar í Føroyum av russiskum fiskiskipum, soleiðis sum løgmaður alment hevur lagt tey fram, t.e. 400 tús. tons árliga og at talið er vaksandi, og hví henda frágreiðing og tølini ikki eftirkannað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="zktdf5jlba">Hvaðani stava hagtøl og upplýsingar til løgmann, um vaksandi nøgdir av kongafiski, sum væntandi verða um- og uppskipaðar í Føroyum í komandi tíðum, og hví henda frágreiðing og tølini ikki eftirkannað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="ilocz6d46p">Var tað tilætlað at leggja fram skeiv hagtøl á tíðindafundinum og í Løgtingi-num við tí endamáli lættari at fáa undirtøku fyri møguligum avmarkingum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Standa tey røttu hagtølini um nøgdir av um- og uppskipaðum fiski í frágreiðingini um uttanríkispolitikk, sum er latin Uttanlandsnevndini?
              - Um ja: hví eru hesi hagtølini ikki løgd fram alment sum tað einasta rætta, og hvør hevur latið tølini til frágreiðingina?
              - Um nei: hví standa hagtølini ikki í frágreiðingini?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="hfczgpdddi">Ætlar løgmaður at leggja fram alment røttu hagtølini um virksemið í Føroyum hjá russiskum fiskiskipum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="dnr3ul7juv">Tað eru nógv í Føroyum og útlandinum, sum standa spyrjandi, hví løgmaður og landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum herfyri á tíðindafundi á Viðareiði, hósdagin 1. juni, alment greiddu frá um virksemið hjá russiskum fiskiskipum í Føroyum og løgdu fram realiserað tøl, sum seinni vísa seg ikki at samsvara við veruleikan ella eru faktuelt skeiv - bara Vørn skrásetir og hevur røttu tølini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="i6wkcqyx7l">Tølini um um- og uppskipan av fiski verða løgd fram bæði á tíðindafundi og eisini í Løgtinginum undir 1. viðgerðini av lógaruppskotinum um at víðka heimildirnar hjá landsstýrismanninum til at seta í verk avmarkingar fyri virksemið hjá russiskum fiskiskipum í Føroyum.</s>
            <s xml:id="yi7phpqaeq">Í tveimum umførum kemur løgmaður og ber fram ikki eftirfarandi nøgdir um virksemið, fyrst um pelagiska partin og síðan um kongafisk.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zppnyluccr">Tað kann ikki góðtakast, at viðgerðin av einum slíkum uttanríkispolitiskum álvarsmáli, sum annars skuldi vera sveinastykkið hjá landsstýrinum á uttanríkispolitiska økinum, nú snýr seg um, hvørt grundarlagið hjá Løgtinginum at taka støðu út frá, er eftirfarandi ella ikki.</s>
            <s xml:id="lhp4ffsh7y">Landsstýrið má nú, fyri at varðveita trúvirðið í politiska arbeiðinum, koma fram við øllum røttu og viðkomandi upplýsingunum um, hvat er hent í hesum málinum.</s>
            <s xml:id="tyx7mwochy">Tí verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2023-06-09">9. juni 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/axgzg3wm">Johan Dahl</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>