<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-106/2022: Skannarin til Klaksvíkar Sjúkrahús</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56864"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-05-19"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/106">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá, <roleName>landsstýrismaður í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Skannarin til Klaksvíkar Sjúkrahús</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="qdkgmbijdb">Frá hvørjum sjúkrahúsum eru limirnir í arbeiðsbólkinum, sum skal gera tilmæli um gávuna, sum Klaksvíkar Sjúkrahús fekk frá gevarum í Klaksvík og Eysturoynni?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="fdagaiclzc">Undirritaða setti tann 4. mai landsstýrismanninum í heilsumálum 6 spurningar í samband við skannaran, sum Klaksvíkar Sjúkrahús fekk í gávu frá gevarum í Klaksvík og Eysturoynni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vfjqyosh5y">Spurningur 1 var: <lb/>Ætlar landsstýrismaðurin at seta ein arbeiðsbólk at gera tilmæli í samband við stórfingnu gávuna, Tesla MR-skannaran, ið Klaksvíkar Sjúkrahús hevur fingið?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jramuidgfg">Spurningur 2 var: <lb/> Um ja, hvør verður settur í hendan arbeiðsbólkin, sum skal gera tilmæli.</s>
            <s xml:id="d2df7qb4hx">Frá hvørjum sjúkrahúsi og hvørji deild verða tey?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rgrxppfb2u">Landsstýrismaðurin svaraði tann 17. mai 2023 spurningi 1 og 2 undir einum.</s>
            <s xml:id="vbe6t7qsc6">Svarið var soljóðandi:</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pwfhuf7wf6">Sjúkrahúsleiðslan hevur sett ein arbeiðsbólk, sum skal gera eitt fakligt tilmæli til leiðsluna í Sjúkrahúsverkinum um skannaran.</s>
            <s xml:id="ggdqu2vgl2">Varastjórarnir á Landssjúkrahúsinum og á Klaksvíkar Sjúkrahúsi eru í arbeiðsbólkinum, saman við fakfólki innan medicoteknisk tól, radiologi, røntgen, medicinskar sjúkur og fíggjarviðurskifti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uht3q7mjij">Arbeiðsbólkurin leitar sær eisini vitan hjá øðrum viðkomandi fakfólkum fyri at svara arbeiðssetninginum.</s>
            <s xml:id="fhlg5wm5qc">Eitt nú hevur bólkurin fingið íkast frá serlækna innan mammakirurgi, serlækna í urologi, serkønum uttanlands, sum arbeiða við MRskanningum, umframt framleiðara av 3 Tesla MR-skannara.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nh2ycj66ia">Eg eri ikki nøgd við svarið, tí landsstýrismaðurin svarar ikki rættiliga uppá spurning 2.</s>
            <s xml:id="nhzrgtopx2">Svarað verður ikki uppá, hvørjum sjúkrahúsi og hvørji deild fólkini í arbeiðsbólkinum koma frá.</s>
            <s xml:id="tmnk5rvstg">Eg ynski at fáa at vita, hvørjum sjúkrahúsi fakfólkini í arbeiðsbólkinum koma frá.</s>
            <s xml:id="sx4bhnlcqo">Tað er sera løgið, um so er, at fakfólk, fíggjarfólk, radiografar og læknar á Klaksvíkar Sjúkrahúsi ikki eru við í arbeiðsbólkinum, sum skal gera tilmæli.</s>
            <s xml:id="iwoqemkr2u">Vónandi er tað ikki so.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zjdxlajbbc">Fyri at fáa eitt meira nágreiniligt svar uppá spurningin settan 4. mai, verður hesin spurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-05-19">19. mai 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>