<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-115/2022: Trygging av sjófólki</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56953"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-06-08"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/115">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/he267dlh">Ingilín D. Strøm, <roleName>landsstýrismaður í umhvørvismálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Trygging av sjófólki</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="sfkjnhvx5p">Hvussu eru sjófólk tryggjað móti avleiðingum av álvarsomum sjúkum, sum tey fáa, meðan tey eru mynstrað umborð á skipi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="uue46dtga6">Hvussu eru sjófólk tryggjað móti avleiðingum av álvarsomum sjúkum, sum tey fáa, meðan tey eru heima millum túrar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="yloac5lqfu">Er talan um tryggingar, sum fakfeløgini sjálvi tekna hvørt sær, vegna sínar limir, ella er nøkur lóg fyri, hvussu sjófólk skulu vera tryggjað móti álvarsomum sjúkum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="yzqtfq726d">Um ein slík lóg er, hvussu leingi hevur hon so verið galdandi, og hevur hon alla tíðina eisini dekkað fyri sjúkur, sum eru íkomnar millum túrar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="ol7ze6qgca">Hvussu er støðan hjá sjófólkum, sum hava fingið álvarsliga sjúku, áðrenn teirra felag hevði teknað nakra trygging?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
                <s xml:id="quqwjmvg2r">Um sjófólk ikki eru nóg væl tryggjað móti avleiðingum av álvarsomum sjúkum, hvat ætlar landsstýrismaðurin so at gera við tað?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ntjsw3c4xq">Sjófólk eru, sambært lóg, tryggjað móti arbeiðsskaðum og sjúkum, ið beinleiðis standast av arbeiðinum umborð á skipi, men hvussu er við sjúkum, sum ikki beinleiðis eru arbeiðsskaði, men kortini til dømis kunnu vera ein avleiðing av viðurskiftunum umborð?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gi5d2k36mo">Samanborið við arbeiðsvanlukkur, sum henda brádliga, kann vera ringt at prógva, at ein sjúka, sum kemur langt eftir, at skaðiliga árinið byrjaði, er avleiðing av arbeiðinum umborð.</s>
            <s xml:id="osj6v2ctvh">Ti kann tað henda, at tann sjúki ikki siglir við skipinum longur, tá sjúkan byrjar at gera vart við seg.</s>
            <s xml:id="fa4vjw5p2p">Dømi eru eisini um fólk, sum hava fingið eina álvarsliga sjúku, meðan tey hava verið heima millum túrar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iicbigmaml">Hesin fyrispurningurin verður settur fyri at vita, hvørji rættindi hesi fólkini hava viðvíkjandi sjúkutryggingum, og hvørjar ætlanir landsstýrismaðurin hevur um so er, at tryggingarviðurskiftini ikki eru nøktandi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2023-06-08">8. juni 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>