<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>52-119/2022: Verja børnini ímóti porno og øðrum ágangi á internetinum</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
                </availability>
                <date when="2025-09-13" />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="parliamentary_document">
                    <publisher>Føroya Løgting</publisher>
                    <author>
                        <persName ref="https://tingdata.fo/person/sr3kcmsd">Steffan Klein Poulsen</persName>
                        <roleName>løgtingsmaður</roleName>
                    </author>
                    <ref target="https://www.logting.fo/documents/56981" />
                    <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
                </correction>
                <segmentation>
                    <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <pb n="1" />
            <div type="boiler-plate-title">
                <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
                <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/119">
                <div type="questioner">
                    <head>Spyrjari: </head>
                    <persName ref="https://tingdata.fo/person/sr3kcmsd">Steffan Klein Poulsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
                </div>
                <div type="respondent">
                    <head>Svarari: </head>
                    <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg, <roleName>landsstýriskvinna í almanna- og mentamálum</roleName></persName>
                </div>
                <div type="subject">
                    <head>Evni: </head>Verja børnini ímóti porno og øðrum ágangi á internetinum</div>
                <space />
                <div type="question-list">
                    <head>Spurningar: </head>
                    <list type="ordered">
                        <item xml:id="q1" type="question-item">
                            <s>Hvussu fer landsstýrismaðurin at raðfesta hetta málið í næstum?</s>
                        </item>
                        <item xml:id="q2" type="question-item">
                            <s>Hvørjar ítøkiligar ætlanir hevur landsstýrismaðurin viðvíkjandi at seta filtur upp, sum verja børnini ímóti porno og øðrum ágangi, á internetinum?</s>
                        </item>
                        <item xml:id="q3" type="question-item">
                            <s>Hvørjar ítøkiligar ætlanir hevur landsstýrismaðurin viðvíkjandi at gera ein almennan politikk, sum stuðlar og vegleiðir foreldrum í at verja síni børn ímóti porno og øðrum ágangi á internetinum?</s>
                        </item>
                        <item xml:id="q4" type="question-item">
                            <s>Nær kann væntast at hesar ætlanir blíva til veruleika?</s>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <space />
                <div type="background">
                    <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
                    <p>
                        <s>Tann 3. mai 2023 tók eitt samt Løgting undir við at heita á landsstýrið um at verja børnini ímóti porno og øðrum ágangi á internetinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s>Áheitanin var soleiðis orðað: <lb/> “Løgtingið heitir á landsstýrið um at kanna møguleikarnar fyri tekniskum loysnum, ið verja børnini ímóti porno og øðrum ágangi á internetinum og at gera ein almennan politikk um, hvussu foreldur verja síni børn á bestan hátt og leggja fram neyðug lógaruppskot í hesum sambandi.”</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Uppskotið, ið varð samtykt, er soleiðis í tveimum pørtum:</seg>
                        <list rend="numbered">
                            <label>i)</label>
                            <item n="1">
                                <s>At seta filtur upp, sum skánar børnini fyri porno og øðrum ágangi á internetinum.</s>
                            </item>
                            <label>ii)</label>
                            <item n="2">
                                <s>Gera ein almennan politikk, sum vegleiðir og stuðlar foreldrum í at verja síni børn ímóti porno og øðrum ágangi á internetinum.</s>
                            </item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>
                        <s>Fyrispurningurin verður settur fyri at hoyra, hvussu landsstýrið hevur móttikið hesa áheitanina, og hvussu hetta álvarsmál verður raðfest í nærmastu framtíð.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="signature">
                    <closer>
                        <dateline>
                            <hi class="signature-date" rend="bold center">
                                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-06-12">12. juni 2023</date></hi>
                        </dateline>
                        <signed rend="center">
                            <persName ref="https://tingdata.fo/person/sr3kcmsd">Steffan Klein Poulsen</persName>
                        </signed>
                    </closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>