<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-101/2022: Tannrøkt til eldri borgarar og til fólk, sum eru avlamin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56774"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/101">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá, <roleName>landsstýrismaður í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Tannrøkt til eldri borgarar og til fólk, sum eru avlamin</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at tryggja, at eldri og avlamin, ið ikki megna at fara til tannlækna/tannrøktara fáa ein lógartryggjaðan rætt til hetta?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Hvussu nógvir borgarar fáa ikki tannrøkt í Føroyum orsakað av heilsustøðu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Hvussu nógvir borgarar, ið eru avlamin og óhjálpin, fáa ikki tannrøkt í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s>Um hagtøl ikki finnast á hesum øki, vil landsstýrismaðurin so arbeiða fyri at kanna hesi viðurskifti?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tanntøkt og møguleikin at fáa tannlæknaviðgerð er ein grundleggjandi rættur, sum vit ynskja at veita øllum borgarum í okkara samfelag.</s>
            <s>Vit hava ókeypis barnatannrøkt, sum umfatar børn upp til 18 ár, tí vit ynskja, at børn okkara hava góðar tenn, og at tannheilsan hjá okkara børnum er góð.</s>
            <s>Ert tú eldri enn 18 ár, hevur tú sum borgari møguleika at leita tær til tannlækna við jøvnum millumbili, tá tørvur er á tí, afturfyri eitt gjald.</s>
            <s>Verri er støðan hjá okkara eldri borgarum og fólkum, sum eru óhjálpin og avlamin.</s>
            <s>Í 2019 játtaði Tórshavnar býráð 200 tús. kr. til eina mobila tannlæknaeind til ellis- og røktarheimini, soleiðs at okkara gomlu kundu fáa tannrøkt og møguleika at fáa tannlæknaviðgerð.</s>
            <s>Avbjóðingin vísir seg nú at vera, at tað reisa seg nógvar lógartekniskar avbjóðingar um t.d., hvør skal taka sær av hesum á ellis- og røktarheimunum, og hvussu tannrøkt kann veitast til borgarar undir eitt nú heimatænastuni.</s>
            <s>Harafturat sita nógvir borgarar heima við hús, avlamin og óhjálpin og hava ikki eins góðar møguleikar at fáa tannrøkt, sum aðrir borgarar.</s>
            <s>Kanningar vísa, at góð tannrøkt er avgerandi fyri ein sunnan aldurdóm og fyri góða lívsgóðsku.</s>
            <s>Eldri fólk taka nógvan heilivág, sum eisini ávirkar teirra tenn, og sum fer illa við tonnunum við árunum.</s>
            <s>At hava góðar tenn er eisini umráðandi fyri føðsluna hjá eldri.</s>
            <s>I grannalondunum hjá okkum eru hesi viðurskiftini lógartryggjað, og tí verða hesir spurningar settir landsstýrismanninum í heilsumálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2023-05-11">11. mai 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>