<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-116/2022: Skeiv tøl í samband við tiltøk mótvegis Russlandi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/56964"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-06-09"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2022/116">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel V. Johannesen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Skeiv tøl í samband við tiltøk mótvegis Russlandi</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="hshq4k2ubf">Vóru tølini um vaksandi virksemi, ið løgmaður bar fram á tíðindafundi 1. juni, og sum vórðu brúkt á tingsins røðarapalli, úr kanningini, ið landsstýrið hevur latið gjørt fyri at lýsa samstarvið við russar? Um ikki, hvaðani vóru tølini so?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="iantoojkt3">Síðan hetta landsstýrið tók við, hevur man verið í gongd við eina kanning, ið skuldi lýsa samstarvið millum Føroyar og Russland á ymsum mótum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rb7f43ggao">Kanningin hevur tikið drúgva tíð, og hevur verið sagt, at man hevur tikið ta tíð, ið krevst, tí man skal taka støðu út frá einum haldgóðum grundarlagi.</s>
          </p>
          <ol>
            <li>juni boðaði landsstýrið frá, at man ætlaði at seta ein avmarkaðan havnastongsul í verk. Orsøkin var tann, at tað var vaksandi virksemi frá russiskum fiskiskipum í Føroyum.</li>
          </ol>
          <p>
            <s xml:id="jwfdm23ojx">Síðan landsstýrið 1. juni boðaði frá, at man ætlaði seta avmarkaðan havnastongsul í verk, hevur tað víst seg, at tølini, ið man hevur grundgivið við um vaksandi virksemi, sambært Vørn hava verið skeiv.</s>
            <s xml:id="xhobv4aela">Tølini hjá Vørn siga tvørturímóti, at virksemið er minkandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hauwwggjut">Tá man hevur brúkt drúgva tíð at kanna øll viðurskiftir, og man síðan kemur út við skeivum tølum, so reisir tað spurningin, um hesi tølini, ið løgmaður hevur brúkt, eru úr kanningini ella ikki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="af4irh2a6r">Fyri at fáa greiðu á hesum verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-06-09">9. juni 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>