<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FG-001/2000: Ólavsøkufrágreiðing løgmans í 2000</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-06" />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Anfinn Kallsberg</persName>
            <roleName>løgmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/7634" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2000-07-29">29. juli 2000</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <div type="report">
        <div type="chapter">
          <head>Partur I</head>
          <pb n="3" />
          <div>
            <head rend="bold">Framløga Løgmans</head>
            <div>
              <p>
                <s>
                  <hi rend="italic">Harra formaður.</hi>
                </s>
              </p>
              <p>
                <s>Skeiðið hjá hesi samgonguni er nú hálvrunnið, og haldi eg, at vit kunnu siga, at úrslitini higartil hava verið nøktandi.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tað miðvísa politiska arbeiði seinastu árini, og tað, at vit hava verið vælsignaði við góðum fiskiskapi og góðum fiskaprísum, hevur havt við sær stóra framgongd fyri okkara samfelag á flest øllum økjum.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Tey politisku úrslit, sum serliga hava sett dám á hesi tvey árini, og sum hava fingið eina góða loysn, eru m.a.</seg>
                <lb />
                <table rend="bullet">
                  <item>Loysnin á bankamálinum</item>
                  <item>Loysnin á skuldarspurninginum við Danmark</item>
                  <item>Loysnin á marknaðaravtaluni við Bretland</item>
                  <item>Bøttur handilssáttmáli við ES</item>
                  <item>Munadygg hækking av fólkapensjónum</item>
                  <item>Fyrireikingar til oljuvinnuna</item>
                  <item>Kommunuloysnin</item>
                  <item>Ætlanirnar um langtíðaríløguætlan fyri land og kommunur</item>
                </table>
              </p>
              <p>
                <s>Øll hesi úrslit hava við sær, at vit eru vorðin betur fyri at taka við teirri fullu ábyrgdini av okkara landi, og eru komin nærri einum sjálvstøðugum Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>At vit taka við teirri fullu ábyrgdini av landinum, er tað yvirskipaða málið hjá samgonguni, og samráðingarnar um hetta hava eisini sett dám á hetta valskeiðið.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hesar samráðingar hava ikki gingið so væl sum vónað, men eisini her vænta vit kortini at koma á mál.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tað er neyðugt, at hetta eydnast, um vit sjálvi skulu leggja okkara framtíð til rættis í samsvari við okkara mentan, okkara virði og okkara tørv.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Allur heimurin broytist, og Føroyar broytast eisini.</s>
                <s>Vit mugu sjálvi gera av, hvussu okkara samfelag skal menna seg, hvørja ábyrgd vit sum tjóð vilja taka í heiminum, og hvønn arv vit skulu geva okkara eftirkomarum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hvussu tryggja vit, at Føroyar altíð eru á ovastu rók í tøknifrøðiligu menningini, hvussu tryggja og stimbra vit okkara mentanarliga førning, hvussu umsita vit okkara náttúruríkidømi, og hvussu taka vit við teirri veldugu avbjóðingini tað verður, tá vit um stutta tíð geva fyrstu loyvini til at bora eftir ráevnum í undirgrundini.</s>
              </p>
              <pb n="4" />
              <p>
                <s>Hetta eru spurningar, sum okkara politiska arbeiði eigur leggjast til rættis eftir og arbeiða út frá.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Búskapur</head>
              <p>
                <s>Búskapurin er framvegis í stórum vøkstri.</s>
                <s>Vøksturin í lønargjaldingunum hevur verið stórur, virksemið í landinum er stórt, og skrásetta arbeiðsloysið er komið niður á 3 - 4%.</s>
                <s>Eisini í framleiðsluni hevur verið vøkstur.</s>
                <s>Hóast fiskiskapurin hevur verið minni í ár, hava prísirnir hildið sær, so tað framvegis hevur verið stórur vøkstur í lønarútgjaldingunum í fiskivinnuni og í útflutningsvirðinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Henda gongdin sæst aftur í stórum inntøkuvøkstri bæði hjá landskassanum og kommununum.</s>
                <s>Í landsroknskapinum fyri 1999, sum er lagdur fyri Løgtingið, var avlop landskassans 648 mió. kr., og saman við avlopinum hjá kommununum verður samlaða avlopið helst oman fyri 850 mió. kr.</s>
                <s>Til sammetingar kann nevnast, at blokkstuðulin úr Danmark á fíggjarlógini í 1999 var 933 mió. kr.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Vøksturin í búskapinum hevur lagt stórt trýst á handilsjavnan, ið er ávirkaður av stóra vøkstrinum í innflutninginum, sum stavar frá stóru íløgunum í framleiðsluvinnuni og økta innflutninginum til privata nýtslu.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tó er enn avlop á handilsjavnanum, gjaldsjavnin hevur framvegis stórt avlop, og samlaða nettouttanlandsskuldin er burtur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Politikkur landsstýrisins er at arbeiða fram í móti einum varandi sjálvberandi føroyskum búskapi, og munandi stig eru tikin á hesi leið.</s>
                <s>Hóast stór avlop hava verið á fíggjarlógini seinastu árini, er neyðugt at fara varðisliga fram, tá tann stóri umvælingar- og íløgutørvurin skal nøktast.</s>
                <s>Verður alt gjørt samstundis kollrenna vit búskapin, tí stórt virksemi er í landinum í løtuni.</s>
                <s>Landsstýrið ætlar framhaldandi at reka ein varnan fíggjarpolitikk.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Neyðugt er at raðfesta íløgurnar, og landsstýrið arbeiðir við at gera eina langtíðar íløguætlan saman við kommununum.</s>
                <s>Endamálið er at sleppa undan teimum stóru búskaparsveiggjunum, og heldur at brúka almenna virksemið til at stýra búskaparligu gongdini í samfelagnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tað verður hildið ráðiligt í løtuni, at landsstýrið byggir fyri 160 – 170 mió. kr. um árið, og roynt verður at leggja íløgurnar har í landinum, sum virksemið ikki er so stórt.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Neyðugt er eisini at halda aftur í almennu lønarútreiðslunum, og landsstýrið miðar eftir at reka ein varnan lønarpolitikk.</s>
                <s>Vert er at leggja til merkis, at vøksturin í lønarútgjaldingunum í fyrra hálvári í ár er lægstur hjá tí almenna.</s>
                <s>Almennu lønarútreiðslurnar eru 6% hægri enn somu tíð í fjør, meðan vøksturin í samlaðu lønarútgjaldingunum er 10%.</s>
                <s>Úrslitið av rikna politikkinum er, at tað almenna er ein minni partur av samlaða búskapinum.</s>
                <s>Hetta er eitt politiskt mál, sum samgongan hevur sett sær.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Í samgonguskjalinum er ásett, at politiski málsetningur landsstýrisins er at lækka skattirnar.</s>
                <s>Hetta eigur at verða gjørt við atliti til lønarafturhald og harvið bøttum kappingarføri.</s>
              </p>
              <pb n="5" />
              <p>
                <s>Á øðrum økjum verður arbeitt við at styrkja búskaparliga umhvørvið, herundir at stovna ein virðisbrævamarknað, sum skal gera tað meira áhugavert at gera íløgur í vinnulívið.</s>
                <s>Fyrireikingarnar eru komnar so mikið áleiðis, at stig eru tikin til at stovna eitt partafelag, sum skal reka hetta marknaðarplássið fyri partabrøv, íløgubrøv og lánsbrøv.</s>
                <s>Teir ymsu áhugabólkarnir í sambandi við ein virðisbrævamarknað skulu eiga felagið saman við landsbankanum og landsstýrinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ein vælvirkandi virðisbrævamarknaður hevur týdning, um tað almenna heilt ella lutvíst ynskir at selja almennar fyritøkur, herundir fyritøkur, sum tað almenna kom at eiga í sambandi við kreppuloysnirnar í 90-árunum.</s>
                <s>Landsstýrið hevur í hyggju at seta nevnd at virðismeta stovnar og partafeløg, sum landið eigur.</s>
                <s>Nevndin skal gera uppskot um, hvørjar av hesum ognum landið hóskandi eigur at selja, nær tað eigur at verða gjørt og í hvørjari raðfylgju.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Sjálvstýrismálið</head>
              <p>
                <s>Seinasta árið er nógv orka løgd í fyrireikingarnar til at skipa Føroyar sum eitt stjálvstøðugt land.</s>
                <s>Samráðingarnar við donsku stjórnina hava ikki gingið so væl og skjótt, sum landsstýrið hevði ætlað og vónað, og serliga tann búskaparligi parturin er trupul.</s>
                <s>Danska stjórnin hevur sett fram uppskot um avtøku av øllum yvirføringum frá Danmark til Føroya, har stuðulin lækkar við 20% um árið 2001-2006.</s>
                <s>Hetta uppskot er ikki til samráðingar, og tí ultimativt.</s>
                <s>Heldur ikki vil danska stjórnin útgreina, hvussu hon lýkur treytirnar í sáttmálanum frá juni 1998 um, at danska stjórnin skal viðvirka til eina skiftisskipan, sum stuðlar undir ein sjálvberandi føroyskan búskap.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tað verður tí neyðugt hjá okkum sjálvum at skipa ta fíggjarligu skiftistíð, sum er neyðug fyri at skapa tryggleika fyri Føroya fólk í framtíðini.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Við Hvítubók, øðrum fyrireikingum og á samráðingarfundunum er staðfest, at ongar formligar, løgfrøðiligar, tekniskar ella umsitingarligar forðingar eru fyri at fremja fullveldisætlanina, ið samgongan stakk út í kortið, og sum Løgtingið tók undir við í samtyktini á heysti 1998.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Arbeiðið við at gera uppskot til føroyska grundlóg og føroyska rættarskipan er komið væl áleiðis, og á øllum øðrum økjum er farið undir fyrireikingar til sjálvstøðuga føroyska lóggávu.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Landsstýrið leggur stóran dent á at fyrireika føroyska samfelagið í eini skiftistíð til fult sjálvbjargni.</s>
                <s>Í hesi tingsetuni verður uppskot lagt fyri Løgtingið um ein búskapargrunn.</s>
                <s>Grunnurin skal geva landsstýrinum og løgtinginum møguleika fyri at leggja okkara egnu, tryggu skiftistíð til rættis yvir eitt ávíst áramál.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Landsstýrið fyrireikar eitt uppskot at leggja fyri Løgtingið um at víðka føroysku stuðulsskipanina til allar lesandi føroyingar uttanlands.</s>
                <s>Landsstýrið fer at skjóta upp, at útbúgvingarstuðulin verður á sama stigi sum danski útbúgvingarstuðulin.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Landsstýrið hevur biðið um, at næsti samráðingarfundurin við donsku stjórnina verður í Føroyum skjótast gjørligt eftir summarfrítíðina.</s>
                <s>Stjórnin hevur boðað frá, at hon ikki hevur møguleikar at koma til Føroya til samráðingar áðrenn fólkaatkvøðuna í Danmark í september.</s>
              </p>
              <pb n="6" />
              <p>
                <s>Landsstýrið miðar eftir, at á komandi samráðingarfundi verða samráðingarnar gjørdar lidnar um teir partar av sáttmálanum, sum verulig samráðing hevur verið um.</s>
                <s>Landsstýrið arbeiðir somuleiðis við at útvega eitt óheft búskaparligt grundarlag, sum kann nýtast sum grundarlag fyri eini politiskari semju um eina rímiliga búskaparliga skiftistíð.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Løgmál</head>
              <p>
                <s>Í sambandi við fullveldisætlanina er løgdeildin á Løgmansskrivstovuni farin undir at fyrireika eina sjálvstøðuga føroyska útlendingalóggávu og -umsiting.</s>
                <s>Hetta arbeiðið fevnir eisini um uppskot til ein føroyskan útlendinga- og flóttarfólkapolitikk.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Í farnu tingsetu samtykti Løgingið við ríkislógartilmæli at seta galdandi donsku útlendingalógina við smærri broytingum í gildi fyri Føroyar.</s>
                <s>Hetta var ein fyribils loysn, tí galdandi danska útlendingalógin er ein fortreyt fyri, at Føroyar kunnu vera við í Schengensamstarvinum um passfrælsi.</s>
                <s>Væntandi verður Schengen-sáttmálin lagdur fyri Løgtingið seint í ár ella fyrst í komandi ári.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Uttanríkisviðurskifti</head>
              <p>
                <s>Verandi rættarstøða Føroya sum danskur ríkislutur hevur havt við sær, at Føroyar hava sera avmarkaðar møguleikar fyri sjálvstøðugt at vera við í altjóða samstarvi.</s>
                <s>Møguleikarnir hava verið avmarkaðir til sjálvstøðugar tingingar um handilssáttmálar og fiskirættindasáttmálar.</s>
                <s>Hesar samaráðingar eru farnar fram í samstarvi við danska uttanríkisráðið, og sjálvt á hesum øki hava Føroyar skerdar møguleikar.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tá Danmark fór upp í EF í 1973, fóru Føroyar saman við Danmark burtur úr EFTA.</s>
                <s>Føroyar hava síðan ikki havt møguleika fyri at luttaka í eitt nú EBS-samstarvinum millum ES og EFTA, ella í fríhandilssáttmálunum sum EFTA hevur gjørt við londini í Eysturevropa og annars uttan fyri Evropa.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Til tess at bøta um verandi støðu Føroya fer landsstýrið at taka samstarvið við ES upp til nýggja viðgerð.</s>
                <s>Landsstýrið fer væntandi í heyst at leggja fyri Løgtingið uppskot til samtyktar um at biðja um nýggjar samráðingar við ES.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tekur Løgtingið undir við hesum, fer løgmaður til Brússel seint í heyst at handa formanninum í ES nevndini eina áheitan um samráðingar samsvarandi grein 35 í handilssáttmálanum, og gongst sum ætlað, kann vónandi verða farið undir samráðingar einaferð seint næsta ár.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Samráðingarnar við Russland og Lettland um sínámillum fríhandilssáttmálar eru um at vera loknar.</s>
                <s>Sáttmálin við Russland verður væntandi ein fullkomin fríhandilssáttmáli við ongum avmarkingum fyri vøruhandil.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Undir heitinum The Northern Periphery verður í næstum skipað eitt økispolitiskt samstarv millum Føroyar, Grønland, Ísland, Skottland, Noreg, Svøríki og Finnland.</s>
                <s>Samstarvið, ið er íkomið í ES, hevur til endamáls at fremja samvinnu, sum kann hava við sær búskaparliga og samfelagsliga samanrenning millum londini, umframt menning av viðkomandi samstarvsøkjum.</s>
              </p>
              <pb n="7" />
              <p>
                <s>Landsstýrið leggur stóran dent á at gera Føroyar sjónligari og virknari í norðurlendskum politikki.</s>
                <s>Í hesum sambandi hevur landsstýrið skotið upp, at samstarvið hjá Norðurlandaráðnum og Norðurlendska Ráðharrastovninum við grannaøkini verður víðkað til eisini at fevna um grannaøkini hjá Útnorðurlondunum.</s>
                <s>Hetta eru Hetland, Orkneyoyggjar, Hebridurnar, Skotland, Írland og Kanadisku økini vestanfyri.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Kommunu- og útoyggjaviðurskifti</head>
              <p>
                <s>Nýggja kommunustýrislógin, sum Løgtingið samtykti í vár, kemur í gildi, tá nývaldu kommunustýrini taka við eftir valið í heyst.</s>
                <s>Hetta er fyrsta stigið at nýskipa kommunala økið, og endamálið er at styrkja kommunala sjálvræðið.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ætlanin er eisini at gera smærri broytingar í kommunuvallógini, og í hesi tingsetuni fer landsstýrið at leggja fram uppskot til løgtingslóg um samanlegging av kommunum, ið skal fara fram á sjálvbodnum grundarlagi.</s>
                <s>Hildið verður somuleiðis fram við arbeiðinum at fáa eitt greiðari býti millum land og kommunur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Útoyggjanevndin, sum fór til verka í apríl í ár, skal gera ítøkilig menningarhugskot, ið kunnu tryggja virksemi og trivnað á útoyggunum við atliti til tað serliga umhvørvið, sum eyðkennir hesi støð.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Nevndin fer at lata løgmanni eitt álit síðst í hesum árinum, og ætlanin er, at tað skal vera grundarlag fyri einum aðalorðaskifti í Løgtinginum um útoyggjapolitikk.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Vinna</head>
              <p>
                <s>Innan vinnumál arbeiðir landsstýrið við broytingum og nýskipanum á fleiri økjum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Í heyst verður lógaruppskot lagt fyri Løgtingið um avtøku av Menningargrunninum, Ídnaðargrunninum og Veðhaldsgrunninum, samstundis sum grunnurin til ídnaðarfremjandi endamál verður gjørdur eksternur grunnur burturav.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hóast Kappingarráðið enn bert hevur virkað í stutta tíð, so er greitt, at munagott kappingareftirlit hevur stóran týdning fyri at styrkja virkisføri í framleiðslu og handli av vørum og tænastum.</s>
                <s>Í sambandi við eina endurskoðan av kappingarlógini skal støða takast til, um lógin skal byggja á forboðsmeginregluna, og um skipast skal eitt samanleggingareftirlit.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Føroyska alivinna hevur ment seg til at vera sera kappingarfør.</s>
                <s>Hon er í stórum vøkstri og stendur nú fyri einum triðingi av føroyska útflutningsvirðinum.</s>
                <s>Mett verður støðugt um karmarnar, sum vinnan hevur at virka undir, og í framtíðini verður stórur dentur lagdur á fyribyrging og niðurberjing av sjúkum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Á landbúnaðarøkinum er ein bólkur við umboðum úr fyrisitingini og vinnuni settur at orða ein landbúnaðarpolitikk.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Føroya Lívstrygging er í ár umskipað til eitt partafelag.</s>
                <s>Í løtuni verður arbeitt við at endurskoða lóggávuøkið fyri lívstrygging.</s>
              </p>
              <pb n="8" />
              <p>
                <s>Á samferðsluøkinum er farið undir at orða ein samferðslupolitikk og at kanna møguleikarnar fyri at gera neyðugar umskipingar á økinum.</s>
                <s>Landsstýrið fer eftir ætlan at leggja fram tilmælir og lógaruppskot í hesi tingsetuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Postverk Føroya hevur ikki kunna fylgt við teimum broytingum, sum eru hendar á postverksøkinum í øðrum londum, og stovnurin hevur støðugt havt truplari við at nøkta tey krøv, ið verða sett einum nútímans postverki.</s>
                <s>Arbeitt verður við at gera løgtingslóg um postvirksemi, og at umskipa Postverk Føroya til eitt partafelag eftir nøkrum árum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Á fjarskiftisøkinum er útlit til, at kapping gerst veruleiki í framtíðini.</s>
                <s>Í høvuðsstaðarøkinum eru nú tveir internetveitarar, og fyrstu samflutningsavtalurnar eru gjørdar um nýtslu av kervinum hjá Føroya Tele.</s>
                <s>Seint í heyst kann roknast við kapping bæði á uttanlands- og innanlandssamrøðum, og seinni í ár er ætlanin at veita loyvir innan fartelefoni.</s>
                <s>Henda tilgongd er sera týdningarmikil fyri at tryggja borgarunum og vinnuni betri og bíligari tænastur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Á flogferðsluøkinum tók prískapping seg upp í vár millum flogfeløgini, og tey ferðandi fingu fleiri og bíligari tilboð enn vanligt.</s>
                <s>Landsstýrið hevur sett í verk kanning av, hvussu best er at skipa hesa kapping, og um tað ber til at veita føroyska flogfelagnum fríari ræsur at flúgva upp á onnur lond.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Arbeiðið at skipa tilbúgvingina á sjógvi og landi í Føroyum gongur eftir ætlan.</s>
                <s>Ætlanin er at koma á mál við ætlanini seint næsta ár, men hetta er treytað av góðum samstarvi millum partarnar við ábyrgd fyri tilbúgvingini í teimum ymisku stýrunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Vinnumálastýrið, Ferðaráðið og umboð frá vinnuni hava í felag orðað ein ferðavinnupolitikk.</s>
                <s>Ætlanin er at dagføra løgtingslógina frá 1990 um Ferðaráð Føroya við støði í ferðavinnupolitikkinum og orðaskiftinum, sum verður í Løgtinginum um hetta málið.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Á arbeiðsmarknaðarøkinum er nevnd sett at gera uppskot um barnsburðargrunn, sum eftir ætlan skal fara at virka komandi ár.</s>
                <s>Eisini er nevnd sett at endurskoða lóg um seming.</s>
                <s>Nýggja lógin skal fevna um allan arbeiðsmarknaðin, og hon skal hóska til nútíðar føroyska arbeiðsmarknaðin og siðvenju.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fiskivinnna</head>
              <p>
                <s>Arbeiðið við at orða ein greiðan fiskivinnupolitikk heldur fram, og landsstýrið miðjar eftir at leggja eitt uppskot fram í hesi tingsetuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Reguleringartiltøkini skulu tryggja endamálsorðingarnar í lógini um vinnuligan fiskiskap, so fiskastovnarnir undir Føroyum verða gagnnýttir burðardygt við fiskidøgum, stongdum økjum og friðingum á gýtingarleiðum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Fiskidagaskipanin verður sum stýringsamboð endurskoðað á hvørjum ári.</s>
                <s>Skipanin tænir sínum endamáli, men veiðitrýstið er enn ov stórt.</s>
                <s>Landsstýrið má tí eins og áður fráboðað seta í verk tiltøk, sum hava til endamáls at laga veiðitrýstið til tað, ið fiskastovnarnir undir Føroyum tola.</s>
              </p>
              <pb n="9" />
              <p>
                <s>Framhaldandi verður neyðugt at skapa fyritreytir fyri at gera fiskirættindi meira umsetilig, og at skapa rúmari ræsur í veiðiliðunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Fiskiveiðiavtalurnar við onnur lond fyri 2000 geva nakað minni av botnfiski, samstundis sum útlendsk veiðirættindi á føroysku landleiðini eru skerd.</s>
                <s>Størsta niðurgongdin í botnfiskakvotunum stavar frá niðurskurðinum í Barentshavinum.</s>
                <s>Við teimum góðu fiskaprísunum eru tó útlit til, at hetta árið hjá fiskivinnuni verður eins gott og undanfarna ár.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Byggingin av nýggja vaktarskipinum gongur eftir ætlan, og skipið verður í Føroyum fyrst í oktober mánaði.</s>
                <s>Við tveimum stórum skipum verður Fiskiveiðieftirlitið og Bjargingartænastan nógv betri.</s>
                <s>Arbeitt verður við at samskipa tyrlutænastu til bjarging, sjúkraflutning og ferðaflutning.</s>
                <s>Eftirlitið á sjónum skal eisini fevna um ta víðkan, sum NEAFC og NAFO hava sett í verk.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Í sambandi við komandi tilbúgvingarætlanina fyri Føroyar, er ætlanin at skipa eina støð, ið skal standa fyri bjargingini á sjónum.</s>
                <s>Vaktar- og Bjargingartænastan skal hava leiðsluna av støðini, og skal sum frá líður, yvirtaka leiðsluna á hesum øki frá Færøernes Kommando.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Nevndin, sum landsstýrið setti at fyrireika eina yvirtøku av skipaeftirlitinum, fer í næstum at leggja uppskot fram.</s>
                <s>Landsstýrið skal síðani taka støðu í málinum.</s>
                <s>Lóggávan fer at fevna um tryggleikan á sjónum og tær uppgávur, sum eru í sambandi við hetta.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Oljuvinna</head>
              <p>
                <s>Leiting eftir olju á føroyska landgrunninum byrjar í næstu framtíð.</s>
                <s>Tá freistin at lata inn umsókn var úti 17. mai í ár, vóru 22 umsóknir um leitingarloyvi í fyrsta útbjóðingarumfari komnar inn frá 17 oljufeløgum.</s>
                <s>Landsstýrismaðurin í oljumálum hevur í hesum døgum samráðingar við oljufeløgini.</s>
                <s>Viðgerðin av umsóknunum hevur gingið skjótari enn væntað.</s>
                <s>Landsstýrið vónar at kunna lata fyrstu leitingarloyvini um tvær til tríggjar vikur.</s>
                <s>Roknað verður við, at fyrstu boringarnar verða í komandi ári.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Landsstýrið leggur dent á, at føroyskar fyritøkur fáa lut í oljuvirkseminum, soleiðis at tær kunnu menna seg gjøgnum samstarv og veitingar til hesa altjóða vinnu.</s>
                <s>Tað er greitt, at virksemið verður avmarkað fyrstu árini, men tað er týdningarmikið, at føroyskt vinnulív, sum hevur brynjað seg væl til leitingarskeiðið, longu nú fer undir at fyrireika seg til avbjóðingarnar, sum liggja fyri framman, um leitingin gevur úrslit.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Í treytunum, sum verða settar loyvishavarum á føroyskum øki, er ásett, at føroyskar fyritøkur í kapping við aðrar skulu hava veruligar møguleikar fyri at veita vørur og tænastur í sambandi við oljuvirksemið, og at skipast skal fyri førleikamenning av føroyskum vinnulívi.</s>
                <s>Krøv verða sett viðvíkjandi útbúgving av fólki í føroyskum vinnulívi og í umsitingini.</s>
                <s>Eisini skulu loyvishavarar lata føroyskt vinnulív og føroyskar granskingarstovnar taka lut í granskingarog menningarætlanum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Arbeitt verður framhaldandi við at seta karmarnar um kolvetnisvirksemið komandi árini.</s>
                <s>Kunngerðir viðvíkjandi heilsu, umhvørvi og trygd á landgrunninum verða væntandi settar í gildi seinni í ár og fyrst í komandi ári.</s>
              </p>
              <pb n="10" />
              <p>
                <s>Landsstýrið fer at leggja eina frágreiðing um oljumál fyri Løgingið, tá loyvini at leita eftir og at framleiða kolvetni eru givin í heyst, og ætlanin er, at frágreiðingin, sum verður liðug umleið 1. november, skal verða grundarlag undir einum aðalorðaskifti um oljumál.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Umhvørvi</head>
              <p>
                <s>Landsstýrið hevur tikið ítøkilig stig til at lýsa støðuna á umhvørvis- og náttúruverndarøkinum.</s>
                <s>Síðan løgtingslógin um umhvørvisvernd varð samtykt í 1988, hevur eingin verulig politisk viðgerð verið av umhvørvismálum.</s>
                <s>Heldur ikki hevur verið sett av nøktandi fíggjarlig ella fyrisitingarlig orka til umsitingina av hesum málsøkinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ein arbeiðsbólkur skal lýsa støðuna á økinum og kanna, hvør tørvur er á broytingum.</s>
                <s>Ætlanin er, at frágreiðingin skal verða grundarlag undir einum aðalorðaskifti um umhvørvismál komandi vár.</s>
                <s>Síðan verður farið undir at gera ítøkiligar broytingar í umhvørvislóggávuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Almanna- og heilsuviðurskifti</head>
              <p>
                <s>Á almanna- og heilsuøkinum verður eisini arbeitt við fleiri lógaruppskotum.</s>
                <s>Ætlanin er í hesi tingsetuni at leggja uppskot fyri Løgtingið um nýggja barnaforsorgarlóg og uppskot um eitt trivnaðar- og heilsuráð.</s>
                <s>Ráðið skal gera tilmæli til landsstýrismannin um, hvussu vit skipa okkara almanna- og heilsuøki í framtíðini.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Talið á pensjónistum økist lutfalsliga í mun til samlaða fólkatalið, og tað er eyðsæð, at verandi pensjónsskipan í longdini ikki fer at megna at geva okkara pensjónistum nøktandi veitingar.</s>
                <s>Tí er neyðugt, at eisini hin einstaki í størri mun tryggjar sín egna aldurdóm.</s>
                <s>Her ætlar landsstýrið at bróta upp úr nýggjum, við at seta í gildi eina eftirlønarskipan, sum áleggur øllum lønmótakarum at tekna egna pensjónsuppsparing.</s>
                <s>Samráðingar eru við partarnar á arbeiðsmarknaðinum um, hvussu vit tryggja, at tær skipanir, sum ein stórur partur av verkamannafeløgunum longu hava skipað fyri, samsvara við ætlanir landsstýrisins.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Á henda hátt tryggja vit, at tað almenna eisini í framtíðini verður ført fyri at tryggja eina samhaldsfasta fólkapensjónsskipan.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Eisini verður arbeitt við eldrarøkt og bústaðarmøguleikunum hjá teimum eldri.</s>
                <s>Fyrr í ár varð settur ein arbeiðsbólkur, sum skal lýsa eldraøkið sum heild, og hvussu tað skal skipast í framtíðini.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ætlanin er, at arbeiðsbólkurin skal gera eitt tilmæli til landsstýrismannin um, hvussu vit tryggja umsorgan og røkt av gomlum, hvussu ábyrgdin skal býtast millum landsmyndugleikar og kommunalar myndugleikar, og hvussu vit tryggja neyðugt samstarv millum tær skipanir, sum eru.</s>
                <s>Arbeiðsbólkurin skal eisini koma við einum tilmæli um, hvussu vit skulu skipa ellisog røktarheimsøkið, og hvussu vit nøkta íbúðartørvin sum heild í framtíðini.</s>
                <s>Miðað verður eftir, at tilmælið verður handað landsstýrismanninum, áðrenn fíggjarlógin fyri ár 2001 verður liðugt viðgjørd.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Annars verður arbeitt við at fyrireika bygging av einum ellis- og røktarheimi í Norðurstreymoy, og møguliga verður eitt uppskot um fíggingarmynstur lagt fyri Løgtingið í heyst.</s>
              </p>
              <pb n="11" />
              <p>
                <s>Arbeitt verður framhaldandi við at betra um heilsutænastuna, og útbyggingin á Landssjúkrahúsinum heldur fram.</s>
                <s>Neyðugt verður at samskipa veitingarnar á sjúkrahúsøkinum, til tess at fáa eina betri og meiri fjøltáttaða tænastu fyri játtanirnar á økinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Við tí endamáli at fáa í lag eitt alment orðaskifti um framtíðar heilsuverk Føroya, er ætlanin at skipa fyri aðalorðaskifti í Løgtinginum um sjúkrahúspolitikk.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Útbúgving, gransking og mentan</head>
              <p>
                <s>Stórar broytingar og avbjóðingar liggja fyri framman á undirvísingar- og mentanarøkinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Kunningartøknin hevur leingi verið spádd at gerast grundarlag fyri teirri næstu stóru samfelagskollveltingini eftir ídnaðarkollveltingina.</s>
                <s>Henda framtíðarmynd er nú um at gerast veruleiki.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Føroyar eiga at seta sær fyri at taka við og taka lut í hesi avbjóðing, soleiðis at føroyingar kunnu gerast millum fremstu tjóðirnar á kunningartøkniøkinum.</s>
                <s>Til tess krevst ein sterkur mentanarpolitikkur, og at mentan, undirvísing og gransking verða mett sum týdningarmestu íløguøkini hjá føroyska samfelagnum komandi árini.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Undirvísingar- og mentamálastýrið fer í hesi tingsetuni í samstarvi við Vinnumálastýrið, Oljumálastýrið og Fiskimálastýrið at gera ítøkiligt uppskot um at stovna ein mentanar-, útbúgvingar- og granskingargrunn, ið kann tryggja fíggjarligt støði undir íløgunum komandi árini.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Álitið ”Føroyskur førleiki”, ið Útbúgvingarpolitikknevndin lat úr hondum, var fyrsta stigið til at gera ein útbúgvingar- og granskingarpolitikk fyri einar sjálvstøðugar Føroyar.</s>
                <s>Nevndin hevur gjørt uppskot til eina yvirlýsing frá landsstýrinum um gransking, tøkni og menning, og hon verður løgd fyri Løgtingið í heyst.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Eftir tann drúgva arbeiðssteðgin hjá sáttmálasettum lærarum í vár, er skjøtil settur á at fáa loyst ósemjurnar um fólkaskúlan og at fáa allar tættirnar í nýggju fólkaskúlalógini settar í verk í samstarvi millum politisku myndugleikarnar, fakfeløg, skúlaleiðslur, lærarar, foreldur og næmingar.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ein nevnd við umboðum fyri nógv ymisk áhugamál innan fiski- og alivinnuna fór í vár undir at kanna útbúgvingartørvin innan fiskivinnuútbúgvingar.</s>
                <s>Hon skal gera eitt tilmæli um, hvussu hesin tørvur kann nøktast á besta hátt.</s>
                <s>Nevndin fer ætlandi at handa landsstýrismanninum eitt álit 1. desember.</s>
                <s>Tað verður grundarlagið undir arbeiðinum við einum lógaruppskoti, sum landsstýrismaðurin miðar ímóti at leggja fram í komandi ári.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Altjóða krøv gera, at neyðugt er við áhaldandi menning innan sjóvinnuútbúgvingarnar.</s>
                <s>Arbeiðsbólkar eru farnir undir at endurskoða útbúgvingarnar og ætlanin er, at uppskot til nýggja løgtingslóg fyri navigatiónsútbúgvingarnar verður løgd fyri Løgtingið í heyst, og væntandi verður uppskot til nýggja løgtingslóg fyri maskinmeistaraútbúgvingarnar løgd fyri Løgtingið til várs.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Arbeitt verður við einum heildarpolitikki á mentanarøkinum, ið skal verða gjørdur ítøkiligur við virkisætlanum.</s>
                <s>Hesar virkisætlanir fara at fevna eitt nú um skapandi og útinnandi list, tiltøk fyri børn og ung, varðveiting av mentanararvinum, ítrótt og um stuðul til áhugafelagsskapir og annað sjálvboðið frítíðar- og mentanarvirksemi.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Fyrsta virkisætlanin fevnir um skapandi og útinnandi list, og verður ætlanin løgd fyri Løgtingið til aðalorðaskiftis í heyst.</s>
                <s>Í hesi ætlan verða sett nøkur mentanarpolitisk mál fyri tíðarskeiðið 2000-2005, og lýst verður, hvussu vit skulu røkka hesum málum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Løgtingslógin um kringvarp hevur virkað í góð tvey ár.</s>
                <s>Gongdin hevur víst, at neyðugt er at gera broytingar, so lógin kann fremjast í tí anda, hon varð ætlað.</s>
                <s>Landsstýrið fer at skjóta upp, at bæði Sjónvarp Føroya og Útvarp Føroya verða skipað sum sjálvstøðugar, almennar fyritøkur, ið verða stjórnaðar av nevndum.</s>
                <s>Í hesum sambandi verður eisini skotið upp at tryggja eitt fíggjarligt støði undir fyritøkunum, so tær óheftar kunnu røkja sínar mentanarpolitisku uppgávur til fulnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">
                <s>Harra formaður.</s>
              </head>
              <p>
                <s>Tað hevur eydnast at venda búskaparligu gongdini nógv skótari enn politikarar, búskaparfrøðingar og vanligi føroyingurin høvdu ímyndað sær.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Harvið er ikki sagt, at henda samgongan eigur allan heiðurin.</s>
                <s>Tær ofta illa dámdu avgerðirnar, sum skiftandi landsstýri tóku seinast í 80’unum og í 90-árunum, og sum vóru neyðugar at fremja, hava skapt grundarlagið, og borgararnir hava borið tungar byrðar.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tær ytru umstøðurnar hava eisini verið sera góðar.</s>
                <s>Skipini hava fiskað nógv, fiskaprísirnir hava verið sera høgir, og rentustigið hevur verið metlágt.</s>
                <s>Hetta eru alt viðurskifti, sum vit hava lítla ella onga ávirkan á, og vit mugu gera okkum greitt, at hesar góðu umstøður fara ikki at standa við í allari framtíð.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tað krevur breiðar herðar at bera góðar tíðir, og umráðandi er, at vit taka við læru av fortíðini og framhaldandi reka ein varnan búskaparpolitikk, ikki bert í restini av hesum valskeiðnum, men eisini í árunum, sum koma.</s>
                <s>Tað er av avgerandi týdningi, at tað er breið undirtøka í Løgtinginum fyri hesum politikki, og at fólkið somuleiðis sær tað skilagóða í einum varnum búskaparpolitikki og tekur undir við honum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ein stór ábyrgd hvílir á okkum sum politikarar.</s>
                <s>Vit kunnu velja at leita eftir trupulleikum og leggja hvør eftir øðrum í endaleysum brigsli.</s>
                <s>Tá er víst, at vit lata ábyrgdina í hendurnar á tilvildini, og at heimurin kring okkum tekur allar avgerðirnar fyri okkum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Vit kunnu hinvegin eisini velja at taka tøkini saman, sum vit hava gjørt áður – hóast vit eru ósamd politisk á nógvum økjum.</s>
                <s>Tað er við hesi vón at eg ynski øllum eina mennandi tingsetu og øllum eina góða ólavsøku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <pb n="13" />
        <div type="chapter">
          <head rend="bold center">Partur II</head>
          <div>
            <head rend="bold">Uttanlandsmál</head>
            <div>
              <p>
                <s>Størsta uttanlandsmálið, sum landsstýrið arbeiðir við, eru samráðingarnar við Danmark um føroyskt fullveldi.</s>
                <s>Hesar samráðingar verða umrøddar undir sjálvstýrismálum.</s>
                <s>Eitt annað uttanlandsmál er fiskirættindasamstarv við onnur lond.</s>
                <s>Tað verður viðgjørt undir fiskivinnumálum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Á trygdarpolitiska økinum arbeiðir landsstýrið við at gera nærri útgreiningar av støðu Føroya undir kalda krígnum.</s>
                <s>Hetta fer fram í rannsóknum, sum søgufrøðingar gera í USA, Bretlandi, Danmark, Týsklandi og Russlandi.</s>
                <s>Eftir er at gera kanningar í Týsklandi og Russlandi, áðrenn ein fullfíggjað frágreiðing er greidd úr hondum.</s>
                <s>Landsstýrið ger harumframt kanningar av framtíðar trygdarpolitiska týdningi Føroya.</s>
                <s>Hesar kanningar fara seinni væntandi at verða grundarlag undir einum trygdarpolitiskum orðaskifti á Løgtingi.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Rættarstøða Føroya sum danskur ríkislutur hevur havt við sær, at Føroyar hava havt sera avmarkaðar møguleikar fyri altjóða samstarvi.</s>
                <s>Tað samstarv, sum hóast alt er komið undan, er avmarkað til at fevna um ávíst samstarv innan karmarnar av fríhandilssáttmálum og fiskirættindasáttmálum.</s>
                <s>Men eisini her eru týðiligar avmarkingar.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tá ið Danmark fór upp í EF í 1973, fór landið samstundis úr EFTA, og Føroyar fylgdu við.</s>
                <s>EFTA hevur í dag eitt sera tætt og umfevnandi samstarv við ES í tí sokallaðu EBS skipanini umframt fríhandilssáttmálar við øll tey Eysturevropisku londini.</s>
                <s>Harumframt er EFTA í ferð við at gera fríhandilssáttmálar við lond uttan fyri Evropa, ið hava týdningarmiklar innmarknaðir við stórum handilsmøguleikum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Sum EFTA limur høvdu Føroyar av sær sjálvum luttikið í nevnda samstarvi.</s>
                <s>Føroyar eru sum danskur ríkislutur uttan fyri EFTA ikki áhugaverdar hjá øðrum londum at gera fríhandilssáttmálar við, uttan í teimum førum, har sergrundir eru fyri samstarvi.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Til tess at bøta um støðu Føroya í samstarvinum í Evropa fer landsstýrið, sum áður boðað frá at taka samstarvið við ES upp til nýggja viðgerð.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Av tí, at Føroyar ikki hava møguleika fyri at samstarva innan karmin av EBS skipanini, hava eyguni verið vend móti øðrum møguleikum.</s>
                <s>Herfyri gjørdu Sveis og ES sínámillum sjey sáttmálar, sum í høvuðsheitum fevna um innihaldið í EBS skipanini.</s>
                <s>Tað vil siga, at hetta samstarv fevnir um tey fýra frælsini, har vørur, tænastur, kapitalur og persónar hava frítt at fara um landamørk.</s>
                <s>Í EBS skipanini er eisini sokallað vatnrætt samstarv, ið er knýtt afturat teimum fýra frælsunum.</s>
                <s>Vatnrætta samstarvið fevnir millum annað um mentanarligt samstarv, vinnuligt samstarv, umhvørvissamstarv og mangt annað.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tann mannagongd, sum tykist rættast í hesum føri at nýta, er at leggja uppskot fyri Løgtingið til samtyktar um at boða ES til samráðingar.</s>
                <s>Hetta verður væntandi gjørt í heyst.</s>
                <s>Um Løgtingið tekur undir við, at landsstýrið fer undir samráðingar við ES um eina nýggja skipan, fer løgmaður til Brússel seint í heyst at handa formanninum í ES nevndini eina áheitan um <pb n="14" /> samráðingar samsvarandi grein 35 í handilssáttmálanum.</s>
                <s>Sostatt, um alt gongur eftir ætlan, verður farið undir samráðingar einaferð seint í komandi ári.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Nýgjørdi heilsufrøðiligi ískoytissáttmálin við ES er gjørdur sambært grein 35 í handilssáttmálanum.</s>
                <s>Tí er henda mannagongd longu nýtt á ein úrslitagóðan hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Samráðingarnar við ávikavist Russland og Lettland um sínámillum fríhandilssáttmálar, eru um at vera loknar.</s>
                <s>Seinni og seinasti samráðingarfundur við Russland verður eftir ætlan í Tórshavn tann 30. august.</s>
                <s>Sáttmálin við Russland verður eftir samráðingartilgongdin at døma ein fullkomin fríhandilssáttmáli við ongum avmarkingum fyri vøruhandil.</s>
                <s>Triðji samráðingarfundur við Lettland verður væntandi í oktober mánaði í Riga.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Aðrar samráðingar um fríhandil við onnur lond eru ikki í løtuni.</s>
                <s>Løgmansskrivstovan arbeiðir saman við danska uttanríkisráðnum við at fáa í lag samráðingar við eysturevropisku londini umframt ávís týðandi lond uttan fyri Evropa.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Undir heitinum The Northern Periphery verður í næstum eitt økispolitiskt samstarv skipað millum Føroyar, Grønland, Ísland, Skottland, Noreg, Svøríki og Finnland.</s>
                <s>Endamálið við samstarvinum, ið er íkomið í ES, er at fremja eina samfelda, javnvigandi og burðadygga menning.</s>
                <s>Við hesum í huga verður miðað eftir einum samstarvi, ið hevur við sær búskaparliga og samfelagsliga samanrenning millum londini umframt menning av viðkomandi samstarvsøkjum.</s>
                <s>Listin yvir samstarvsøki verður gjørdur liðugur um stutta tíð.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Eftir marknasáttmálan við Bretland í fjør stendur spurningurin um miðlinjuna millum Føroyar og Íslands eftir sum einasti óloysti marknaspurningurin hjá Føroyum innan fyri 200 fjórðingar.</s>
                <s>At hesin spurningur framvegis stendur óloystur, er í longdini hvørki nøktandi fyri Føroyar ella Ísland.</s>
                <s>Samband hevur verið við Ísland um málið.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Nú ágangurin móti grindadrápi aftur er í hæddini, hevur landsstýrið sett eina miðvísa kunning í verk, ið serstakliga er ætlað útlendingum.</s>
                <s>Eitt av tiltøkum landsstýrisins á hesum sinni er ein heimasíða á alnótini, sum í høvuðsheitum viðger allar spurningar viðvíkjandi grind.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Norðuratlantiska bryggjan</head>
              <p>
                <s>&quot;Den Nordatlantiske Brygge&quot; – er ein miðdepil fyri norðuratlantiska mentan, gransking og vinnu, sum ætlanin er at skapa á Grønlendska Handilsplássinum í Keypmannahavn.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Føroyingar fáa møguleika fyri at gerast partur av hesari verkætlan, sum hevur til endamáls at skapa ein depil:</seg>
                <lb />
                <!-- TODO: extract sentence here!-->
                <list rend="bullet">
                  <item>har Føroyar, Grønland, Ísland og Danmark kunnu samvinna í einum framtíðarsinnaðum umhvørvi, ið m.a. skal hýsa umboðsstovum, myndugleikum og stovnum, kirkju og samkomum, framsýningum, matstovum og vinnulívi,</item>
                  <item>har viðskiftafólk og vitjandi kunnu koma at fáa vitan og upplýsingar um norðuratlantiska søgu og nútíð og søkja sær sambond,</item>
                  <item>har granskarar kunnu búgva og virka í styttri tíðarskeið í sambandi við útnorðursamstarv um granskingarverkætlanir og høgt raðfest granskingarøki annars, og</item>
                  <item>har skipað verður fyri sølustevnum og vinnufremjandi tiltøkum serstakliga á økjum sum fiskivinna, ráevni og ferðavinna.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s>Føroyingum stendur í boði at fáa 4. hædd í húsinum, sum er umleið 1000 fermetrar.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tað fer at kosta 102 mió. kr. at keypa og umvæla bygningin.</s>
                <s>Danski staturin hevur latið bygningin, sum hevur eitt virði upp á 40 mió. kr.</s>
                <s>A. P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond hevur latið 20 mió kr., útnorðurlondini gjalda tilsamans 22,5 mió kr. - Føroyar 4,5 mió. kr., Grønland 6,75 mió. kr. og Ísland 11,25 mió kr.</s>
                <s>Restin verður fíggjað við 17 mió. kr. í lánum og 2,5 mió. kr. úr almennum grunnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Starvsfólkapolitikkur</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Kommunumál</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Sjálvstýrismál</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Løgmál</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Norðurlandamál</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fíggjar- og búskaparmál</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fiskivinnumál</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Vinnumál</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Oljumál</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Umhvørvismál</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Almanna- og heilsumál</head>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Undirvísingar- og mentamál</head>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Partur III</head>
          <!-- omitted! -->
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>