<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>LM-021/2000: Uppskot til samtyktar um frágreiðing frá § 19 nevndini um 80-árini</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
          </availability>
          <date when="2025-11-18"/>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName>Finnbogi Ísakson</persName>
              <roleName>løgtingsformaður</roleName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/6387"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2000-12-01">1. desember 2000</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
          </correction>
          <segmentation>
            <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
          </segmentation>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <ab rend="bold">
            <persName>Finnbogi Ísakson <lb/><roleName>løgtingsformaður</roleName></persName>
          </ab>
          <ab rend="bold">Løgtingið</ab>
          <space type="vertical"/>
          <head rend="bold">Uppskot til samtyktar um frágreiðing frá § 19 nevndini um 80-árini</head>
          <space type="vertical"/>
          <ab rend="bold center">Uppskot <lb/> til <lb/> samtyktar</ab>
          <p>
            <s xml:id="gvroygve76">Løgtingið tekur til eftirtektar viðløgdu frágreiðing frá nevndini, sum sambært § 19 í stýrisskipanarlógini var sett at kanna møguligar óregluligar politiskar og umsitingarligar avgerðir frá 1980 og frameftir.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
            <p>
              <s xml:id="wih5j2zron">Í januar mánaði 1995 løgdu átta tingmenn, umboðandi allar flokkar á tingi, uppskot fram um kanning av møguligum óregluligum og umsitingarligum avgerðum frá 1980 og frameftir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="objir76ltz">17. februar sama ár hevði tingið 1.viðgerð av uppskotinum, og málið fór í rættarnevndina, sum legði fram álit 1. juni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tyytqqhcux">Ein samd rættarnevnd tók undir við málinum og setti fram soljóðandi uppskot til samtyktar:</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zgf4xleu45">Løgtingið samtykkir at seta eina tingnevnd av 3 løgtingsmonnum, samsvarandi løgtingslóg nr. 1 frá 13.05.1948 um stýrisskipan Føroya í sermálum, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 2 frá 02.01.1985 § 18 (eftir ólavsøkudag 1995 verður heimildin fyri kanningarnevndina løgtingslóg nr. 103 frá 26.07.1994 um stýrisskipan Føroya § 19).</s>
              <s xml:id="df2dwyamcv">Tey trý umboðini í nevndini verða vald av tinginum samb. uppskot.</s>
              <s xml:id="ctsaathl3m">Við støði í teim málum og hendingum, sum m.a. eru lýstar í løgtings- og landsgrannskoðarafrágreiðingunum frá 1980 og frameftir, skal nevndin geva eina frágreiðing, sum verður løgd fyri løgtingi til støðutakan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cl6zxuylb4">2. viðgerð var 1. juni 1995, og uppskotið varð samtykt við 18 atkvøðum, eingin ímóti, við teirri broyting, at 5 løgtingslimir vórðu valdir í nevndina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qbvh4xk4ec">Nevndin hevði sín seinasta fund í apríl 1998, av tí at løgtingsval var útskrivað, og í september mánaði sama ár varð nýggj nevnd vald, hesaferð mannað við 6 limum umboðandi allar flokkar á tingi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="sh3ivf6nea">Nevndin var liðug við frágreiðingina á sumri ár 2000, og í november mánaði var hon í prentaðum líki handað løgtingsformanninum sum umboð fyri Løgtingið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mlajd6ppja">Nú hevur almenningurin eins og allir løgtingsmenn havt høvi til at lesa frágreiðingina, og er tíðin nú komin til, at Løgtingið umrøður frágreiðingini.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="uwjdjlepwp">Ógreiða hevur verið um, á hvønn hátt frágreiðingin skal leggjast fyri tingið til støðutakan, og hevur formansskapur tingsins tí gjørt av, at løgtingsformaðurin leggur fyri tingið uppskot til samtyktar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="signature">
            <closer>
              <dateline>
                <hi class="signature-date" rend="bold center">
                  <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2000-12-01">1. desember 2000</date></hi>
              </dateline>
              <signed rend="bold center">
                <persName>Finnbogi Ísakson <lb/><roleName>løgtingsformaður</roleName></persName>
              </signed>
            </closer>
          </div>
        </div>
        <ab rend="italic">1. viðgerð 12. desember 2000. Málið beint í rættarnevndina, sum tann 30. januar 2001 legði fram soljóðandi</ab>
        <div>
          <!-- FROM: https://www.logting.fo/logtingsmal/logtingsmal00/vanlig%20tingmal/021.00%20um%20fragreiding%20fra%20grein%2019%20nevndini%20um%2080arini.htm#Upprunauppskot -->
          <head rend="bold center">Álit</head>
          <p>
            <s xml:id="p77us6gi4u">Løgtingsformaðurin hevur lagt uppskotið fram tann 5. desember 2000, og eftir 1. viðgerð tann 12. desember 2000 er tað beint rættarnevndini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d6u4s5tv6j">Nevndin hevur viðgjørt málið á fundum 4., 11., 16. og 25. januar 2001.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Undir nevndarviðgerðini hevur nevndin umrøtt spurningarnar, um</seg>
            <list rend="bulleted">
              <item>revsirættarlig stig skulu verða tikin ímóti einstaklingum og</item>
              <item>politisk stig skulu verða tikin ímóti persónum, sum sita í almennum álitisstørvum vegna atburð teirra í 80’unum</item>
            </list>
            <note>
              <s xml:id="jlazi6guf7">Undir nevndarviðgerðini hevur nevndin umrøtt spurningarnar, um revsirættarlig stig skulu verða tikin ímóti einstaklingum og politisk stig skulu verða tikin ímóti persónum, sum sita í almennum álitisstørvum vegna atburð teirra í 80’unum.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="svv6q254pk">Nevndin tekur undir við, at Løgtingið tekur til eftirtektar frágreiðingina frá nevndini, sum sambært § 19 í stýrisskipanarlógini var sett at kanna møguligar óregluligar politiskar og umsitingarligar avgerðir frá 1980 og frameftir.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Nevndin er samd um, at § 19 nevndin hevur fylgt tí málsetningi, sum henni varð settur í uppskotinum um kanning av 80unum:</seg>
            <quote>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="qzkmxt4hf3">Løgtingið samtykkir at seta 3. manna tingnevnd samb.</s>
                    <s xml:id="wjr43zpxhv">grein 18 í stýrisskipannarlógini at ganga ígjøgnum og kanna møgulig óreglulig viðurskifti í politiskum og umsitingarligum avgerðum, og um staðfestast kann ein politisk/umsitingarlig ábyrgd í hesum sambandi.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="yg64bz3qwu">Kanningin verður grundað á tær upplýsingar, sum komnar eru fram í frágreiðingunum frá landsgrannskoðaranum og løgtingsgrannskoðarunum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>3)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="dpf5bcd5i5">Tá kanningin er gjørd, verður úrslitið lagt fyri løgtingið at taka støðu til.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>4)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="xrmyh3mu2x">Fíggjarligur stuðul verður veittur nevndini til tess at útvega neyðuga sakkøna hjálp til kanningararbeiðið.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <seg>(<s xml:id="gs3cn2pnvv">Í originalálitinum er endurgivin arbeiðssetningurin hjá § 18-nevndini, sum varð sett sambært løgtingsmáli nr. 37/1994.</s></seg>
            <seg>Undir viðgerðini vísti rættarnevndarformaðurin á, at rættari hevði verið at endurgivið arbeiðssetningin í løgtingsmáli nr. 21/2000, sum er soljóðandi:</seg>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="dnencrx725">Løgtingið samtykkir samsvarandi § 19 í stýrisskipanarlógini at seta tingnevnd við 6 løgtingsmonnum, einum úr hvørjum flokki á tingi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dxtyjqspv7">Við støði í teimum málum og hendingum, sum m.a. eru lýstar í løgtings- og landsgrannskoðarafrágreiðingum frá 1980 og frameftir, skal nevndin geva eina frágreiðing, sum verður løgd fyri løgtingið til støðutakan.</s>
                <seg>).</seg>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oig23eue2i">Frágreiðingin um 80ini lýsir, hvat tað vóru fyri tættir, bæði fyrisitingarliga og politiskt, sum førdu til, at samfelagsskútan kollsigldi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="u6eni3l36s">Øll málini, sum viðgjørd eru í frágreiðingini, eru fyrnað, og tí er ikki grundarlag fyri at fara rættarliga vegin við nøkrum av teimum, og hevur nevndin tikið tað til eftirtektar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="b4riij5dth">Tað, at fyrningarfreistin er farin, útilokar tí bæði at gera rættarliga ábyrgd galdandi og møguleikan hjá umrøddu persónunum at verja seg.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Tí er nevndin samd við niðurstøðuni í kanningini á síðu 32, har sagt verður:</seg>
            <quote>
              <seg>"Hildið verður, at neyvan er grundarlag fyri aðrari avleiðing vegna heimildarloysi enn, at tað harðliga verður funnist at veiku, tilvildarligu og ófullfíggjaðu politisku og umsitingarligu støðuni í 80-árunum. Stórt eftiransni eigur at verða víst á lóggávuøkinum hereftir."</seg>
            </quote>
            <note>
              <s xml:id="ynihyngmjp">Tí er nevndin samd við niðurstøðuni í kanningini á síðu 32, har sagt verður: "Hildið verður, at neyvan er grundarlag fyri aðrari avleiðing vegna heimildarloysi enn, at tað harðliga verður funnist at veiku, tilvildarligu og ófullfíggjaðu politisku og umsitingarligu støðuni í 80-árunum. Stórt eftiransni eigur at verða víst á lóggávuøkinum hereftir."</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d7vaqs4jc3">Nevndin ásannar, at ávís stig eru tikin rætta vegin, hvat viðvíkjir lóggávu og ábyrgdarbýti í hesum samanhangi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zodqjv5eat">Nevndin er samd um at heita á landsstýrið um at taka stig til, at øll lóggáva, sum kann føra til somu mistøk, verður endurskoðað við tí fyri eyga at binda um heilan fingur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pzlorwayhf">Eisini er nevndin samd um, at fyrisitingarligar reglur eiga at vera, sum byggja uppundir sama málsetning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tfnrcreu7l">Nevndin heldur tað vera týdningarmikið, at skeivleikar og mistøk, ið eru gjørd, verða ikki gloymd, men verður lærdómur fyri eftirtíðina.</s>
            <s xml:id="ynpre36dl4">Um so er, hevur § 19 frágreiðingin loyst eina týðandi uppgávu.</s>
          </p>
          <ab rend="italic">
            <seg>2. viðgerð 1. februar 2001. Uppskot til samtyktar samtykt 26-1-0.</seg>
            <s xml:id="ez2hjwoftc">Málið avgreitt.</s>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>LM-021/2000: Uppskot til samtyktar um frágreiðing frá § 19 nevndini um 80-árini</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
          </availability>
          <date when="2025-11-18"/>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName>Lisbeth L. Petersen</persName>
              <roleName>formaður</roleName>
            </author>
            <author>
              <persName>Heini O. Heinesen</persName>
            </author>
            <author>
              <persName>Eyðun Viderø</persName>
            </author>
            <author>
              <persName>Jóannes Eidesgaard</persName>
            </author>
            <author>
              <persName>Jákup Sverri Kass</persName>
            </author>
            <author>
              <persName>Jenis av Rana</persName>
            </author>
            <author>
              <persName>Hans Petur Weihe</persName>
              <roleName>kanningarráðgevi</roleName>
            </author>
            <ref target="http://tilfar.lms.fo/logir/alit/2000.08%20Fr%C3%A1grei%C3%B0ing%20um%2080-%C3%A1rini.pdf"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2000-12-01">1. desember 2000</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
          </correction>
          <segmentation>
            <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
          </segmentation>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <ab rend="bold right">Føroya Løgting §19-nevndin</ab>
          <space type="vertical"/>
          <head rend="bold right">Frágreiðing <lb/> um 80-árini</head>
          <pb n="9"/>
          <div>
            <head>Inngangur</head>
            <div>
              <head rend="bold">§19-nevndin</head>
              <p>
                <s xml:id="thyrzaowob">Í 1995 setti Løgtingið eina tingnevnd við 5 tinglimum við tí endamáli at útgreina og lýsa tey viðurskifti, tær fyritreytir og framferðir, politiskt og umsitingarliga, sum hava verið atvoldin til skeivleikar og mistøk í 80-árunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ybh2ziamjf">Í nevndina vórðu vald: Atli Hansen, Jørgen Niclasen, Sverri Midjord, Heini O. Heinesen og Helena Dam á Neystabø.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qhsg6yemkr">Á fyrsta fundi í nevndini 2. oktober 1995 varð Atli Hansen valdur til formann og Jørgen Niclasen til næstformann.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="eywh5r3j3e">Í november 1996 kom Jóannes Eidesgaard í nevndina fyri Sverra Midjord.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zkr5l3qfpy">Henda nevnd hevði seinasta fund sín 20. apríl 1998, og nevndin gjørdi av, at ongin fundur skuldi vera fyri løgtingsvalið, og at tann nevndin, sum varð vald eftir valið, skuldi áseta nýggjan fund.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a3ot7ra4mz">Í nýggju nevndina vórðu hesir løgtingslimir valdir: Heini O. Heinesen, Jørgen Niclasen, Jóannes Eidesgaard, Lisbeth L. Petersen, Jákup Sverri Kass og Jenis av Rana.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pk2k3b2neh">Á fundi 22. september 1998 varð Jørgen Niclasen valdur til formann og Jóannes Eidesgaard til næstformann.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iwsf3z4puo">Tá ið Jørgen Niclasen gjørdist landsstýrismaður, varð Eyðun Viderø valdur í hansara stað, og 7. januar 1999 skipaði nevndin seg av nýggjum.</s>
                <s xml:id="zbcnc2cvuy">Lisbeth L. Petersen varð vald til formann og Jákup Sverri Kass varð valdur til næstformann.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rcbyz7jntn">Juli til oktober 1999 hevði Jákup Sverri Kass farloyvi.</s>
                <s xml:id="tltq5w2wpn">Hesa tíðina var Ronald Poulsen limur í nevndini.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Uppgávan</head>
              <p>
                <s xml:id="ffvwvyalca">Uppgávan, ið §19-nevndin skuldi loysa, tyktist at vera stór og óavmarkað.</s>
                <s xml:id="hcjdeud5gs">Nevndin skuldi „kanna 80-árini“ og skriva eina frágreiðing, sum skuldi verða løgd fyri Løgtingið til støðutakan.</s>
                <s xml:id="oprmlh54jt">Hetta skuldi byggja á mál og tilburðir, sum m.a. vóru lýst í løgtings- og landsgrannskoðanarfrágreiðingunum frá 1980 og frameftir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fcnrbvurma">Hetta var ógvuliga stór uppgáva.</s>
                <s xml:id="vrmei6fcfc">Slík uppgáva hevur ikki verið loyst í Føroyum, og í Danmark var í 20. øld bert 1 fyridømi, ið kortini gagnaði ikki nevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rlxblc4of3">Fyrsta tiltakið hjá nevndini var sostatt at royna at avmarka uppgávuna og royna at útgreina og lýsa tær fyritreytir og framferðir, ið vóru atvoldin til trupulleikarnar, m.a. í 80-árunum.</s>
                <s xml:id="fgpnavejmv">Herundir kom m.a. almenna stuðulsskipanin, dagføring viðvíkjandi lóggávuverkinum, politiski førleikin, fyrisitingarligi førleikin, peningastovnarnir, ráðgevar.</s>
                <s xml:id="xvfb6m3e6i">Í hesum sambandi slapst ikki undan at vísa landskassastuðlinum, t.e. studninginum, lángevingini og veðhaldi til fiskivinnuna, serligan áhuga.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="10"/>
            <div>
              <head rend="bold">Arbeiði nevndarinnar</head>
              <p>
                <s xml:id="jgtneyevsb">Nevndin hevur havt tilsamans 55 fundir.</s>
                <s xml:id="sqs5d2im6c">Tilfarið, nevndarlimirnir hava havt høvi at lesa, hevur verið rúgvusmikið.</s>
                <s xml:id="rmxihitpke">Nevnast kann m.a. gerðabøkur hjá Landsstýrinum, Fíggjarnevndini og Búskaparráðnum, árligu frágreiðingarnar upp ígjøgnum 80-árini frá „Det rådgivende udvalg vedrørende Færøerne“, løgtings- og landsgrannskoðanarfrágreiðingarnar, skjøl viðvíkjandi einstøkum málum, lóggávuna viðvíkjandi landskassastuðuli, lóggávuna viðvíkjandi roknskaparviðurskiftunum í landsumsitingini og á privata økinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kz37vry3nm">Nevndin hevur heitt á fólk og fingið skrivligar frágreiðingar frá teimum, sum nevndin helt kundu geva upplýsingar um 80-árini og greiða frá umstøðunum í 80-árunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="h6fof2yu54">Nevndin hevur eisini havt fund við týðandi politikarar og umsitarar í 80-árunum.</s>
                <s xml:id="cxm76nzuzz">Eisini fólk í bankaheiminum hava fingið skrivligar fyrispurningar frá nevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pdnyixdu2u">Heldur onkur, at nógv fleiri áttu at verið spurd skrivliga og munnliga, so er nevndin samd í hesum, men nevndin var noydd at seta mark fyri kanningararbeiðinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="e5yjrh72hg">Arbeiðið hevur verið drúgt.</s>
                <s xml:id="v6noh5lgow">Hetta kemst ikki bara av, at uppgávan var stór, men eisini tí nevndarlimirnir, bæði í fyrru og seinnu nevndini, hava havt aðrar uppgávur og onnur størv at røkja.</s>
                <s xml:id="bu4skki6jv">Eisini lá arbeiðið stilt í meira enn 1/2 ár í 1998, tí at løgtingsval var, og tá ið nýggj nevnd varð vald, høvdu flestu nevndarlimirnir, ið vóru nývaldir, úr at gera at kunna seg um rúgvumikla tilfarið, ið lá eftir fyrru nevndina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gmdufubafa">Hans Petur Weihe, advokatur, hevur verið kanningarráðgevi bæði hjá fyrru og seinnu nevndini, og hansara hjálp hevur verið avgerandi táttur í kanningararbeiðinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Úrskurður</head>
              <p>
                <s xml:id="ki2esypznn">Spurningurin er so, hvat nevndin hevur fingið burtur úr kanningararbeiðinum.</s>
                <s xml:id="h654teinxk">Her skal m.a. verða víst til heildarniðurstøðu nevndarinnar.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Hóast nevndini ikki var álagt at reisa ákæru ímóti ella fella dóm yvir navngivin fólk, skal nevndin her í stuttum staðfesta, at kanningararbeiðið m.a. hevur víst hetta:</seg>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="idjvrgm3tx">Føroysku politikararnir vóru ikki nóg dugnaligir.</s>
                <s xml:id="uqbrc63zcs">Teir lurtaðu ikki eftir ávaringum frá ráðgevum og frá embætisverkinum.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="cx27vivkph">Á fleiri týðandi økjum var lóggávan ógreið, ófullfíggjað og fyrnað í 80-árunum, og ofta áðrenn komið var í 80-árini.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="ylbryhxwdq">Landsumsitingin var veik.</s>
                <s xml:id="lek2hvnnoy">Henni vantaði arbeiðsmegi, og á fleiri økjum vantaði førleiki.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="x2xul3rqin">Málsviðgerin skuldi ofta umsita fleiri málsøki, enn hann var førur fyri.</s>
                <s xml:id="u23vyzgt5y">Málsviðgerðin var ikki eins frá máli til mál og ikki nóg neyv.</s>
                <s xml:id="aun4jnnfqp">Tí gjørdist tapsvandin hjá landinum stórur, og munur var <pb n="11"/> gjørdur á monnum.</s>
                <s xml:id="vxg6fduiej">Trupulleikar stóðust av, at politikarar vóru partur av umsitingini.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="g5ddlaozqd">Politiska eftirlitið – fíggjarnevnd, løgtingsgrannskoðarar, landsstýrismálanevnd – sveik.</s>
                <s xml:id="stjor4bb4h">Landskassin varð bundin uttan lógarheimild.</s>
                <s xml:id="ml7i556rui">Fylgjurnar gjørdust álvarsamar: Milliardatap hjá landskassanum og álvarsamir trupulleikar hjá einstaklingum.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="iwtjxa6gr4">Ábyrgdin fyri álvarsligu skeivleikarnar og mistøkini í 80-árunum lá hjá politisku leiðsluni í 80-árunum, men eisini í 60- og 70- árunum, har tiltøk vórðu gjørd, ið fingu avleiðingar í 80-árunum og fyrstu árini í 90-árunum.</s>
                <s xml:id="mvngefiitp">Leikluturin hjá stigtakarum, ráðgevum og peningastovnum skal eisini verða nevndur í hesum sambandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fortíð og framtíð</head>
              <p>
                <s xml:id="orlma6xjel">§19-nevndin hevur kannað eina farna tíð.</s>
                <s xml:id="xfenocjsaw">Kanningin var grundað á fólkakrav.</s>
                <s xml:id="jhavfcgajo">Politikararnir høvdu tikið avgerðir.</s>
                <s xml:id="tdw4eo2zhp">Fólkið skuldi gjalda rokningina m.a. fyri skip, ið fóru av landinum fyri lítið og onki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jolyc2asuk">§19-nevndin vísir ikki frá sær, at politikararnir høvdu vilja til at gera umstøðurnar betri hjá landi og fólki, men nevndin má samstundis sanna, at politikararnir evnaðu ikki at skapa tær neyðugu fyritreytirnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bgnnzewllq">Tað er uppgávan hjá Løgtinginum at taka støðu til frágreiðingina frá §19-nevndini.</s>
                <s xml:id="fjkzuhbap6">Nevndin vil tí ikki vísa á avleiðingar.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Nevndin hevur ta vón, at kanningin fær tað endamál, ið álitið gav</seg>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg>at varðveita rættartrygdina</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at endurreisa álitið á samfelagsskipanina</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at bøta um almenna umdømi føroyinga</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at byrgja fyri endurtøku.</seg>
                  </item>
                </list>
                <note>
                  <s xml:id="j32b6t7uy3">Nevndin hevur ta vón, at kanningin fær tað endamál, ið álitið gav at varðveita rættartrygdina, at endurreisa álitið á samfelagsskipanina, at bøta um almenna umdømi føroyinga, at byrgja fyri endurtøku.</s>
                </note>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bu32adtkm3">Nevndin heldur tað vera týdningarmikið, at skeivleikar og mistøk, ið eru gjørd, verða ikki gloymd, men verða lærdómur fyri eftirtíðina.</s>
                <s xml:id="exmplhfowq">Um so er, hevur §19-frágreiðingin loyst eina týðandi uppgávu.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Tøkk</head>
              <p>
                <s xml:id="tmgwpjcjce">§19-nevndin takkar teimum nógvu, ið hava svarað skrivligu fyrispurningunum og verið á fundi við nevndini.</s>
                <s xml:id="miwyocbezm">Nevndin takkar Landsstýrinum og stovnum, ið hava lænt nevndini gerðabøkur og skjalamappur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="r3oky4qpef">Nevndin takkar Arne Juul Arnskov, ið hevur gjørt notat til kapittulin um yvirtøkupolitikkin, og takkar Gjaldstovuni við Leif Abrahamsen stjóra á odda fyri teir nógvu og týðandi upplýsingarnar, ið Gjaldstovan hevur givið nevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bhv6idp474">Serliga tøkk eigur Leivur Harryson, landsgrannskoðari, fyri góð ráð og vegleiðing og hjálp, tá kapitlarnir um fíggjarlógarmannagongdina við landskassagrunnunum og roknskaparlóggávuna skuldu verða skrivaðir, og tøkk fái hann og Leif Abrahamsen og teirra medarbeiðarar fyri at <pb n="12"/> útgreina roknskaparligu lyklatølini, ið eru við í kapitlunum um stuðuls-, láns- og veðhaldsútreiðslur í 80-árunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pbmkvyjotj">Nevndin takkar Landsgrannskoðanini, ið hevur verið skrivarastovnur hjá nevndini, bæði tí fyrru og tí seinnu, og §19-nevndin takkar ikki minst Ásu Justinussen, ið hevur gjørt eitt ómetaliga stórt arbeiði sum skrivari hjá nevndini og hjá Hans Peturi Weihe, kanningarráðgeva.</s>
                <s xml:id="nzawvtnram">Fyri rættlestur hevur Svenning Tausen serliga tøkk uppiborna.</s>
              </p>
              <!-- TODO: add signatures -->
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Jenis av Rana 21.08.2000</head>
              <p>
                <s xml:id="mkymcdj2oy">Tá løgtingsmál nr. 37/1994 – <hi rend="bold">kanning av møguligum politiskum og umsitingarligum avgerðum frá 1980 og frameftir</hi> – varð lagt fyri Føroya Løgting, var tingmaður Miðfloksins millum uppskotsstillararnar.</s>
                <s xml:id="vxzez22cv2">Tá Løgtingið í juni sama ár atkvøddi um uppskotið, vóru atkvøður Miðfloksins ikki at finna millum tey, ið atkvøddu fyri.</s>
                <s xml:id="th3qdf5giu">Orsøkin til hesa broyttu støðu floksins var tann útvatnandi broyting, ið uppskotið hevði gjøgnumgingið í Rættarnevnd Løgtingsins.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lwfyjxuwph">Tá løgtingsumboð vórðu vald í sokallaðu §19-nevndina, vórðu umboð fyri gomlu flokkarnir vald í hesa, meðan Kristiligi Fólkaflokkurin, Verkamannafylkingin og Miðflokkurin vórðu hildin uttanfyri og onga umboðan fingu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tiqgzks6tf">Á sumri 1998, eftir at nýtt Løgting var valt, varð nýggj nevnd vald, men nú víðkað við einum nevndarlimi – úr Miðflokkinum.</s>
                <s xml:id="pmtbvcltk4">Løgtingsumboð Miðfloksins mótmælti og bað um ikki at verða valdur í eitt arbeiði, ið longu hevði vart í 3 ár – men til fánýtis.</s>
                <s xml:id="uhbp4awxmn">Sostatt var flokkurin ikki umboðaður tey fyrstu trý árini, tá grundleggjandi kanningararbeiðið má metast at hava verið lagt úr hondum.</s>
                <s xml:id="lkeztqb5ql">Ella sagt á annan hátt: <hi rend="bold">Miðflokkinum varð bert tillutað luttøku í kanningararbeiði nevndarinnar í tveimum av teimum fimm árunum granskannararbeiðið av 80-unum fór fram</hi>.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qoa53lm7yh"><hi rend="bold">Henda roynd Løgtingsins</hi> at halda Miðflokkin uttanfyri grundleggjandi kanningararbeiðið, fyri síðani at enda at draga flokkin inn í tað, <hi rend="bold">forðar undirritaða at verða við í niðurstøðu nevndarinnar</hi>.</s>
                <s xml:id="b46ixiosla">Tá eg loksins fyri tveimum árum síðani varð valdur í nevndina, umhugsaði eg tó at krevja kanningararbeiðið, ið eg ikki hevði verið partur av, gjørt umaftur, men slepti hesi ætlan, væl vitandi, at hetta neyvan fór at verða eftirlíkað.</s>
                <s xml:id="szn6s4vgky">Eg valdi tí heldur at líta framá, havi nýtt politisku orkuna til onnur mál, men harmist tó um lagnuna, ið tingmáli nr. 37/1994 var fyri.</s>
              </p>
              <!-- TODO: add signature -->
            </div>
          </div>
          <pb n="14"/>
          <div>
            <head rend="bold">Stýrisskipanarviðurskifti</head>
            <div>
              <head rend="bold">Lóg um Stýrisskipan Føroya í sermálum</head>
              <p>
                <s xml:id="toygzz3eyx">Løgtingslóg nr. 1 frá 13. mai 1948, ið seinni varð broytt við løgtingslóg nr. 2 frá 3. januar 1985, setti í næstan hálvthundrað ár karmarnar um stýrisskipan Føroya í sermálum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ooposofol7">Lógin staðfesti, at lóggávuvaldið lá hjá Løgtinginum, og at Løgtingið skuldi seta Landsstýrið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="swlijtvdu5">§19-nevndin skal serliga vísa á hesar greinirnar, ið eisini vóru galdandi í 80-árunum.</s>
              </p>
              <quote rend="italic">
                <list rend="numbered">
                  <label>§ 19.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="qkfu6vcuxt">Eingin skattur má verða álagdur, broyttur ella avtikin uttan við løgtingslóg.</s>
                      <s xml:id="rkzaxjorau">Lán, ið skuldbindur Løgtingið, má ikki verða tikið, og má heldur ikki søla ella onnur latan av hendi av fastognum landsins ella nýtslurætti teirra fara fram uttan samsvarandi løgtingslóg.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <label>§ 20.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="a65uteizdu">Í hvørjari vanligari tingsetu leggur Landsstýrið áðrenn 1. september uppskot fram um fíggjarlóg fyri komandi fíggjarár.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="izynszh2t6">Frá 1. januar 1985 verður kalendaraárið fíggjarár.</s>
                      <s xml:id="kjjnjnzl2u">Um útlit er til, at uppskot til fíggjarlóg ikki er liðugt viðgjørt, áðrenn fíggjarársbyrjan, leggur Landsstýrið fram uppskot um eina fyribils játtanarlóg.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <label>§ 21.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="jiyg6apqop">Áðrenn fíggjarlóg ella bráðfeingis fíggjarlóg er samtykt á Løgtingi, má skattur ikki verða kravdur.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="mphsr6jwwq">Eingin útreiðsla má verða goldin, ið ikki er heimilað í fíggjarlóg, galdandi tá ið útreiðslan verður ávíst, ella í aðrari galdandi heimildarlóg.</s>
                      <s xml:id="deji46nolf">Tær játtanir, ið eru ásettar í fíggjarlóg ella aðrari heimildarlóg, mega bert verða goldnar í tí fíggjarári, sum fíggjarlógin er galdandi.</s>
                      <s xml:id="x66rptlh7p">Tó kann Landsstýrið í tíðarskeiði inntil 3 mánaðir, aftan á fíggjarárið er endað, ávísa pening, ið er játtaður á fíggjarlógini fyri árið, ið fór.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <label>§ 22.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="d5rs6y7yf6">Løgtingið velur ein ella fleiri løntar roknskapargranskarar.</s>
                      <s xml:id="ijqouwicvf">Teir granska ársroknskapirnar og ansa, at inntøkur landsins allar eru taldar, og at onki er goldið uttan heimild í fíggjarlóg ella aðrari heimildarlóg.</s>
                      <s xml:id="vt74n7tc5k">Teir kunnu krevja at fáa allar upplýsingar og øll skjøl, ið teimum tørvar.</s>
                      <s xml:id="gt6erg4oyc">Ársroknskapirnir við viðmerking grannskaranna verða at leggja fyri Løgtingið til viðgerðar og samtyktar.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="jguvxwqmau">Grannskoðaraviðurskifti landsins verða at skipa við lóg.</s>
                    </p>
                  </item>
                </list>
              </quote>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Lóg um umboðsvald Føroya</head>
              <p>
                <s xml:id="f6ztsy7ygb">Løgtingslóg nr. 2 frá 13. mai 1948 setti karmarnar um umboðsvald Føroya viðvíkjandi føroyskum sermálum.</s>
                <s xml:id="v73j2xhx64">Umsitingin skuldi liggja hjá Landsstýrinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ddgkcila7c">Eisini henda lóg setti í høvuðsheitum karmarnar um umsitingina í Føroyum í næstan hálvthundrað ár.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ki4omgdtj5">§19-nevndin leggur í sínum kanningararbeiði dent á hesar greinirnar.</s>
              </p>
              <pb n="15"/>
              <quote rend="italic">
                <list rend="numbered">
                  <label>§ 9.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="twu72hqrw6">Hvør landsstýrismaður hevur yvir fyri Løgtinginum ábyrgd av at røkja tað umboðsvald og ta umsitan, sum teimum er latin upp í hendur, beint og forsvarliga.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="iwsgz7kb2y">Umboðanina av teimum økjum, ið eru undir Landsstýrisins ræði, býta landsstýrismenn sín ámillum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="plunedi2o3">Løgmaður ávísir allar útreiðslur úr kassa landsins og ansar, at hesar útreiðslur eru ikki størri enn tær játtanir, sum tingið hevur samtykt</s>
                    </p>
                  </item>
                  <label>§ 12.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="gvyowzditm">Tað er skylda Landsstýrisins at ansa, at ongar úteiðslur verða goldnar, sum ikki hava heimild í fíggjarlóg, ið er galdandi, tá ávísan fer fram, ella í aðrari galdandi heimildarlóg.</s>
                      <s xml:id="d56sc4dd7m">Tær játtanir, sum eru ásettar við fíggjarlóg ella aðrari heimildarlóg, kunnu bert verða goldnar í tí fíggjarári, tá fíggjarlógin er galdandi, eins og yvirflytan frá einum posti til annan ikki kann fara fram uttan greiniliga heimild til hetta í lógini.</s>
                      <s xml:id="nxxz2gynnc">Landsstýrið hevur tó heimild til í einum tíðarskeiði av inntil 3 mánaðar, aftan á at fíggjarárið er lokið, at ávísa pening, sum er játtaður í fíggjarlógini fyri farna árið.</s>
                    </p>
                  </item>
                </list>
              </quote>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">§ 19 í Stýrisskipanarlógini</head>
              <p>
                <seg>§ 18 í gomlu stýrisskipanarlógini, sum er avrit av § 51 í grundlógini, verður endurtikin í § 19 í galdandi stýrisskipanarlóg og er soleiðis orðað:</seg>
                <quote>
                  <list rend="numbered">
                    <label>§ 19.</label>
                    <item>
                      <p>
                        <s xml:id="sgdspcqbwl">Løgtingið kann skipa nevndir av tingmonnum at kanna alment umvarðandi mál.</s>
                        <s xml:id="y33unbcmln">Nevndirnar hava rætt at krevja skrivligar ella munnligar upplýsingar frá einskildum borgarum eins væl og frá almennum embætismonnnum.</s>
                      </p>
                    </item>
                  </list>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jzcby4zq7k">Hóast henda reglugerðin sambært løgtingslóg hevur verið galdandi í Føroyum í 50 ár, hevur hon ongantíð verið nýtt áður.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nbsfjvhwp5">Tað er ein treyt, at málini, ið skulu kannast, eru almenn týðandi, ella rættari, alment umvarðandi.</s>
                <s xml:id="bi43ytiqat">Tað er Løgtingið, ið ger av, um tað einstaka málið er alment umvarðandi, og tað er ein rættarlig skylda skrivliga ella munnliga at greiða nevndini frá.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cwvs7hzdbe">Í Danmark er greinin um „parlamentariskar“ kanningarnevndir bert nýtt fáar ferðir, og kanningararbeiðið hevur kanska ikki verið væleydnað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="magmulxmke">Tey seinastu 100 árini hevur fólkatingið/landstingið bert sett tvær kanningarnevndir, í 1918 og í 1945.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qnj2lez44z">Hin fyrra viðvíkti donskum-føroyskum viðurskiftum, m.a. „fólkaadressuni“ í mars 1917 og „telegramminum“ í mars 1918 frá danska løgmálaráðharranum til amtmannin í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="g2fhtmrfrw">Kanningarnevndin legði sína frágreiðing fyri landstingið í 1919.</s>
                <s xml:id="uvscfhhm33">Frágreiðingin fekk í Føroyum heitið „Fúlabók“.</s>
                <s xml:id="svja4zbrkb">Vísast kann til „Beretning til Landstinget afgivet af den af tinget i henhold til grundlovens § 45 nedsatte kommision til undersøgelse af forskellige færøske forhold.“</s>
                <s xml:id="y4ozkexioo">Bókin varð prentað hjá J. H. Schultz A/S í 1919.</s>
              </p>
              <pb n="16"/>
              <p>
                <s xml:id="rsxtwbodil">Kanningarnevndin, ið varð sett eftir seinna veraldarbardaga, sat í nógv ár, varð endurskipað eftir hvørt ríkisdagsval, men fekk ongantíð gjørt sítt arbeiði liðugt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <pb n="17"/>
          <div>
            <head rend="bold">Avmarking í uppgávuni</head>
            <div>
              <head rend="bold">Løgtingsmál nr. 6/1994:</head>
              <p>
                <s xml:id="qumzjo7ydv">Kanning av politisku og umsitingarligu ábyrgdini í sambandi við skipabygging, veðhald og útgjalding av upphøggingarstuðuli og annað.</s>
              </p>
              <space type="vertical"/>
              <p>
                <s xml:id="yukrvkdr2z">Tann 8. november 1994 legði Kristiligi Fólkaflokkurin, Føroya Framburðs og Fiskivinnuflokkur málið fyri tingið.</s>
                <lb/>
                <seg>Uppskot til samtyktar var soleiðis orðað:</seg>
                <lb/>
                <quote rend="italic">
                  <p>
                    <s xml:id="k23brlb7oi">Føroya Løgting samtykkir beinanvegin at seta kanning í verk av politisku og umsitingarligu ábyrgdini í sambandi við skipabygging, veðhald og útgjalding av upphøggingarstuðli o.a. Víst verður í hesum sambandi til viðmerkingar og frágreiðingar í áliti í løgtingsmáli nr. 47-15/93: Grannskoðan av almennum roknskapum – landskassin.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cahai3k5lg">Málið varð beint í Rættarnevndina 24. november 1994, og 23. mai 1995 mælti Rættarnevndin frá at samtykkja uppskotið og vísti til løgtingsmál nr. 37/1994.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fv3j4nsczl">Mál nr. 6/1994 varð sostatt ikki samtykt.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Løgtingsmál nr. 37/1994:</head>
              <p>
                <s xml:id="pbmtxgxxod">Kanning av møguligum óregluligum politiskum og umsitingarligum avgerðum frá 1980 og frameftir.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Tann 27. januar 1995 løgdu átta tingmenn, umboðandi allar flokkar á tingi, fram soleiðis orðað uppskot til samtyktar:</seg>
                <quote>
                  <list rend="numbered">
                    <label>1.</label>
                    <item>
                      <s xml:id="sbd7vuxlcj">Løgtingið samtykkir at seta 3-manna tingnevnd samb. grein 18 í stýrisskipannarlógini at ganga ígjøgnum og kanna møgulig óreglulig viðurskifti í politiskum og umsitingarligum avgerðum, og um staðfestast kann ein politisk/umsitingarlig ábyrgd í hesum sambandi.</s>
                    </item>
                    <label>2.</label>
                    <item>
                      <s xml:id="i4nm2nf2jm">Kanningin verður grundað á tær upplýsingar, sum komnar eru fram í frágreiðingunum frá landsgrannskoðaranum og løgtingsgrannskoðarunum.</s>
                    </item>
                    <label>3.</label>
                    <item>
                      <s xml:id="p45atz3uja">Tá kanningin er gjørd, verður úrslitið lagt fyri Løgtingið at taka støðu til.</s>
                    </item>
                    <label>4.</label>
                    <item>
                      <s xml:id="hfibatbt2v">Fíggjarligur stuðul verður veittur nevndini til tess at útvega neyðuga sakkøna hjálp til kanningararbeiðið.</s>
                    </item>
                  </list>
                </quote>
              </p>
              <space type="vertical"/>
              <p>
                <seg>Uppskotið hevði m.a. hesar viðmerkingar:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    <seg>§ 18 í løgtingslóg nr. 1 frá 13. mai 1948 um Stýrisskipan Føroya í sermálum er soljóðandi:</seg>
                  </p>
                  <p>
                    <seg>„</seg>
                    <s xml:id="e277gxq4wf">Tingið kann skipa nevndir av tingmonnum at kanna almenn týðandi mál.</s>
                    <s xml:id="v5a6karv3v">Tílíkar nevndir hava rætt til at krevja skrivligar ella munnligar <pb n="18"/> frágreiðingar frá privatum borgarum eins og frá almennum embætismonnum.</s>
                    <s xml:id="b3g276pa6k">Val av nevndarmonnum og umboðan fer fram við lutfalsvali.</s>
                    <seg>“</seg>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="tjxnasgubt">Endamálið við hesi kanning er at fáa greiðu á, um nøkur politisk og/ ella umsitingarlig ábyrgd kann staðfestast í sambandi við ávís ivasom viðurskifti, sum lands- og løgtingsgrannskoðararnir hava víst á í nøkrum sera atfinningarsomum frágreiðingum, serstakliga viðvíkjandi almennum láni- og veðhaldsheimildum, umframt krøvum viðvíkjandi eginpeningi í sambandi við skipabygging.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="mxc7ngv2zk">Mett verður, at umrødda heimild í stýrisskipannnarlógini kann nýtast á ein slíkan hátt, at ein haldgóð og forsvarlig kanning kann fremjast á hesum grundarlag.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="d7m56zzqbu">Mælt verður til, at arbeiðssetningurin hjá nevndini verður avmarkaður til bert at viðgera tey ítøkiligu viðurskiftini, sum nevnd eru í viðkomandi grannskoðarafrágreiðingum, fyri á tann hátt at seta greiðar karmar um uppgávu og endamál við kanningini.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <seg>Málið var til 1. viðgerð 17. februar 1995 og varð beint í Rættarnevndina, sum 1. juni 1995 legði fram álit soleiðis orðað:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="j65hkf4azh">Rættarnevndin hevur viðgjørt málið, og mælir ein samd rættarnevnd til, at sett verður ein 3 manna nevnd av løgtingsmonnum samb.</s>
                    <s xml:id="wpbia6f4sf">§ 18 í stýrisskipanarlógini at kanna ávís ivasom viðurskifti í landsumsitingini, við støði í grannskoðara- og løgtingsgrannskoðarafrágreiðingunum frá 1980 og frameftir.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="m6bnioklh7">Innihaldið í nevndu frágreiðingum gevur greiðar ábendingar um álvarsligar skeivleikar og politiskt og umsitingarligt ábyrgdarloysi í føroyska samfelagnum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="navoqgd5ui">Skal rættartrygdin varðveitast og álitið á samfelagsskipanina endurreisast, er tískil neyðugt við eini djúptøknari kanning av hesum viðurskiftum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="gdxfhlunpg">Eisini hevur ein slík kanning ovurstóran týdning fyri almenna umdømi føroyinga, sum ofta hevur liðið undir skuldsetingum um at vilja dylja og káva út yvir egin ivasom viðurskifti, meðan ólíka lættari hevur verið at givið øðrum skuldina fyri óskilið, sum hevur valdað innan bæði politisk, umsitingarlig og fíggjarlig viðurskifti v.m.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="w5q52xp6lx">Aðalmálið er at útgreina og lýsa tey viðurskifti í sjálvari tí politisku skipanini, sum hevur verið orsøkin til teir skeivleikar og mistøk, sum umrødd eru í grannskoðarafrágreiðingunum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ohrqwp5p25">Tað eigur tí at viðurkennast, at um tað skal eydnast okkum at forða fyri, at somu mistøk verða gjørd aftur, so krevur hetta, at ein neyv lýsing av orsøkunum til áður tiknar skeivar avgerðir, verður fingin til vega.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="cuisqzfakr">Hildið verður skilagott, at nevndin verður mannað við trimum persónum heldur enn færri ella fleiri limum, tá tað av royndum er staðfest, at hetta er eitt hóskandi tal, um nevndararbeiði av slíkum slagi skal vera skjótt og effektivt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="g3ydzrccgo">Umráðandi er at skapa virðing og álit um tað arbeiði, nevndin hevur <pb n="19"/> sett sær fyri at greiða úr hondum.</s>
                    <s xml:id="jsdp5ixruo">Veitast skal trygd fyri, at kanningin verður framd á einum høgum halddyggum støði, sum nøktar øll faklig krøv til dygd og førleika hjá tí ella teimum, ið skulu hjálpa nevndini við eini slíkari kanning.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="abwpo3purx">Í hesum sambandi verður álagt nevndini at taka sær serkøna løgfrøðiliga hjálp til at taka sær av dagligu fyrisitingini, praktiska arbeiðinum við at savna saman tilfar, fyrireika og skipa fyri fundum umframt at útgreina lýsingar og niðurstøður í fundarfrágreiðingunum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="vek6g3x6t2">Nevndin leggur dent á, at teir løgtingslimir, sum valdir verða í hesa kanningarnevnd, eru fullkomuliga óheftir og ikki á nakran hátt kunnu leggjast undir at hava havt nakran leiklut í teimum avgerðum, sum umrøddar eru í grannskoðarafrágreiðingunum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="syzle6aiu7">Endamálið við kanningini verður fyrst og fremst at geva eina gjølliga lýsing av teimum fyritreytum og tí framferð, sum vóru atvoldin til hesar avgerðir, og í hvønn mun manglar og brek í skipanini og/ella menniskjanslig mistøk vóru atvoldin til møguligu skeivu avgerðirnar.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="nbeb4s5jyt">Herundir eigur at verða nomið við spurningin um evt.</s>
                    <s xml:id="whdrngczgv">ófullfíggjað lógarverk, tørvandi samskipan av reglunum, og/ella vantandi fyrisitingarligur førleiki var ein grund til atfinningarsomu politisku og/ella umsitingarligu avgerðirnar í hesum tíðarskeiði.</s>
                  </p>
                  <ab rend="center">- – - – -</ab>
                  <p>
                    <seg>Út frá frammanfyri nevndu fyritreytum setir ein samd rættarnevnd fram soljóðandi uppskot til samtyktar:</seg>
                    <lb/>
                    <p rend="bold">
                      <s xml:id="kyczmsqv3o">Løgtingið samtykkir at seta eina tingnevnd av 3 løgtingsmonnum, samsvarandi løgtingslóg nr. 1 frá 13.05.1948 um stýrisskipan Føroya í sermálum, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 2 frá 02.01.1985 § 18 (eftir ólavsøkudag 1995 verður heimildin fyri kanningarnevndina løgtingslóg nr. 103 frá 26.07.1994 um stýrisskipan Føroya § 19).</s>
                    </p>
                    <p rend="bold">
                      <s xml:id="tpwbroqvuy">Tey trý umboðini í nevndini verða vald av tinginum samb.</s>
                      <s xml:id="jfa7xdqinv">uppskot.</s>
                    </p>
                    <p rend="bold">
                      <s xml:id="sjmszv2oz2">Við støði í teimum málum og hendingum, sum m.a. eru lýstar í løgtings- og landsgrannskoðarafrágreiðingunum frá 1980 og frameftir, skal nevndin geva eina frágreiðing, sum verður løgd fyri Løgtingið til støðutakan.</s>
                    </p>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tkj4yellh6">2. viðgerð var 1. juni 1995, og uppskotið varð samtykt við 18 atkvøðum, ongin ímóti, við teirri broyting, at 5 løgtingslimir vórðu valdir í nevndina.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fyrisetningur/kommisorium</head>
              <p>
                <seg>Nevndin hevur fingið henda fyrisetning:</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jxy2k5quyc">Við støði í teimum málum og hendingum, sum m.a. eru lýstar í <pb n="20"/> løgtings- og landsgrannskoðanarfrágreiðingunum frá 1980 og frameftir, skal nevndin geva eina frágreiðing, sum verður løgd fyri Løgtingið til støðutakan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="adqcy7kwvq">§19-nevndin mátti skjótt sanna, at hesin fyrisetningur er ógvuliga víðfevndur.</s>
                <s xml:id="jdlucknfus">Tíðin er long, og tann „sakliga“ avmarkingin vantar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lahxefn2fo">Í fyrsta uppskotinum mælti Rættarnevndin til, at arbeiðssetningurin bert var at viðgera tey ítøkiligu viðurskiftini, sum nevnd eru í viðkomandi grannskoðarafrágreiðingum, fyri á tann hátt at gera greiðar karmar um uppgávu og endamál við kanningini.</s>
                <s xml:id="hinrsm4nex">Hesin setningur varð ikki endurtikin í endaliga álitinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qyyj2qtpbm">§19-nevndin skilir tí endaliga álitið soleiðis, at Rættarnevndin hevur gjørt av ikki at seta greiðar karmar um uppgávuna.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Álitið gevur kortini hesa vegleiðing:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p rend="bold">
                    <s xml:id="dx3nrd44uo">Aðalmálið skal vera at útgreina og lýsa tey viðurskifti, tær fyritreytir og framferðir, politiskt og umsitingarligt, sum hava verið atvoldin til skeivleikar og mistøk í 80-árunum.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="g7e4cgrf3q">Álitið gevur kanningini hetta endamál</s>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg>at varðveita rættartrygdina</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at endurreisa álitið á samfelagsskipanina</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at bøta um almenna umdømi føroyinga</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at byrgja fyri endurtøku</seg>
                  </item>
                </list>
                <note>
                  <s xml:id="flep3rd3oi">Álitið gevur kanningini hetta endamál: at varðveita rættartrygdina, at endurreisa álitið á samfelagsskipanina, at bøta um almenna umdømi føroyinga og at byrgja fyri endurtøku.</s>
                </note>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="ri2mzhsiv4">Eftir hesum arbeiðssetningum kennir §19-nevndin tað sum sína uppgávu at geva eina gjølliga frágreiðing, bygda á neyvt kanningararbeiði, uttan ásakan móti einstøkum fólkum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jb2ek74jm3">§19-nevndin hevur lagt dent á, at hon hevur ikki til uppgávu at reisa ákæru ímóti ella fella dóm yvir navngivin fólk.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="w6slkbmvfm">Hvat praktiska kanningararbeiðinum viðvíkur heldur nevndin, at tað letur seg ikki gera at kanna øll mál, ið hava verið til viðgerðar í 80-árunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qx4yjhbuws">Nevndin hevur tí roynt at avmarka uppgávuna til at taka einstøk tilvildarlig mál og einstakar tilburðir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tr2bc2pcxp">Nevndin hevur eisini hildið, at neyðugt var at seta „fokus“ á lóggávuna um veðhald og lán til skipabygging, skipaumvæling, skipakeyp o.a.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="voz5sj3tmy">Nevndin hevur eisini kent tað sum sína uppgávu at lesa rættarbøkur og dómsbøkur í Heygadrangsmálinum og Skálafjalsmálinum, har m.a. spurningurin um lóggávu og umsiting viðvíkjandi krøvunum til eginpening er viðgjørdur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <pb n="21"/>
          <div>
            <head rend="bold">Lóggávan</head>
            <div>
              <head rend="bold">Tær einstøku lógirnar</head>
              <p>
                <s xml:id="c6dexv6ao7">Tá talan er um landskassastuðul, verður hugsað um stuðul í víðari merking t.d. studning, lán og veðhald.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="p5ljxuc34q">Frá 1960 og frameftir hevur lóggávan á hesum økinum verið sera fjølbroytt.</s>
                <s xml:id="udimhrdyu4">Lógirnar eru nógvar, og eyðsæð er, at ein stórur partur av lóggávuarbeiðinum á Løgtingi og í Landsstýrinum hevur snúð seg um lógir um almennan stuðul av ymiskum slag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dmfemanqoh">Ofta hevur talan verið um stuðul til kommunur, grunnar, stovnar og einstøk húski.</s>
                <s xml:id="x26zhjt5ab">Summar lógir hava verið avmarkaðar til eitt ella fá fíggjarár.</s>
                <s xml:id="ax7l7ujstw">Sovorðnar lógir, sum á ein ella annan hátt „bundu“ landskassan, eru okkurt um 200 í tali.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uwuwxgygri">Bert fáar av hesum lógum hava havt við skip og skipabygging at gera.</s>
                <seg>Talan er um m.a. hesar:</seg>
                <list rend="bulleted">
                  <item>Nr. 17 frá 25.04.1960: Skipabygging, mark 40 mió.kr. (ikki galdandi eftir fíggjarárið 64/65)</item>
                  <item>Nr. 48 frá 30.05.1964: Endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, m.a. um leinging av skipum, veðhald upp í 30% av skipavirðinum aftaná leingingina (úr gildi 28/70).</item>
                  <item>Nr. 4 frá 24.03.1965: Bygging av fiskiskipum, bygging av deksfiskiførum og sáttmálaveðhald (úr gildi 28/70).</item>
                  <item>Nr. 15 frá 31.03.1966: Stuðul til bygging av farmaskipum, sáttmálaveðhald, hægst 4 mió.kr. hvørt fíggjarár 66/67 til 69/70.</item>
                  <item>Nr. 13 frá 02.05.1967: Prioritetslán til fiskiskip, ikki upp um 50 mió.kr.</item>
                  <item>Nr. 28 frá 30.05.1970: Endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, veðhald upp í 70% av íleggingini eftir meting (úr gildi 24/78).</item>
                  <item>Nr. 24 frá 01.06.1978: Endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, upp í 70% av íleggingini eftir meting, bygging av deksfiskiførum (úr gildi 102/88).</item>
                  <item>Nr. 103 frá 11.12.1980: Endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, hægst 20% av keypsprísinum, ikki eldri enn 2 ár (úr gildi 31.12.1981).</item>
                  <item>Nr. 77 frá 02.12.1981: Fiskiskip og fiskavirkir, fíggjarárið 81/82, ikki upp um 15 mió.kr. (úr gildi 31.12.1981).</item>
                  <item>Nr. 99 frá 30.09.1982: Fiskiskip og fiskavirkir, fíggjarárið 82/83, veðhald í alt ikki upp um 15 mió.kr.</item>
                  <item>Nr. 35 frá 03.05.1984: Endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, broyting til lóg nr. 24 frá 1. juni 1978 (úr gildi 102/88).</item>
                  <item>Nr. 4 frá 09.01.1986: Fiskiskip og fiskavirkir, veðhald ikki upp um 25 mió.kr. íalt (galdandi í fíggjarárinum 86).</item>
                  <pb n="22"/>
                  <item>Nr. 38 frá 20.05.1988: Stuðul til bygging av fiskiførum til útflutnings. Fiskifør bygd á føroyskum skipasmiðjum.</item>
                  <item>Nr. 102 frá 19.08.1988: Endurnýgging av fiskiskipaflotanum, upp í 30% av íleggingini eftir meting (umbygging) og 10% av byggikostnaðinum (nýbygningar).</item>
                  <item>Nr. 44 frá 30.03.1990: Endurnýgging av fiskiskipaflotanum, ískoyti til lóg nr. 102, 09.08.1988.</item>
                  <item>Nr. 61 frá 30.05.1990: Landskassaveðhald. Broytingar til ymsar lógir viðvíkjandi landskassaveðhaldi.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="whrhwevaan">Nógvar av hesum lógum eru ógvuliga stuttar og lúka akkurát endamálið í stýrisskipanarlógini um, at lán, ið skuldbinda Løgtingið, má ikki verða tikið..... „uttan samsvarandi løgtingslóg“.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Landsumsitingin og lóggávan.</head>
              <p>
                <s xml:id="t2xuo252cl">Ikki sjáldan hevur umsiting og lóggávuvald mist yvirlitið.</s>
                <s xml:id="ju7tm63ibd">Lógir, ið eftir egnum reglum skuldu endurskoðast, eru ikki endurskoðaðar og onkrar ikki farnar úr gildi við lóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dk2yphahvy">Eitt av dømunum um ógreiða lóggávu er lóg nr. 15 frá 31. mars 1966 um stuðul til bygging av farmaskipum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jmi4koj63c">Lógin varð avmarkað til veðhald fyri veðhaldslánum til 4 mió.kr. hvørt av teimum 4 fíggjarárunum 1966/67 til 1969/70.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wh4suvonhe">Lógin kom í gildi 1. apríl 1966 og skuldi verða endurskoðað í løgtingssetuni 1969.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>20 ár seinni er lógin enn „á lívi“:</seg>
                <lb/>
                <seg>Í lóg nr. 61 frá 30. mai 1990 samtykti Løgtingið m.a.:</seg>
                <quote>
                  <seg>„Í løgtingslóg nr. 15 frá 31. mars 1966 um stuðul til bygging av farmaskipum við seinni broytingum verður innsett sum nýggj:“§ 4A. Veðhald
                    eftir hesi lóg verður veitt sum einfalt veðhald. Í serligum førum kann tó
                    sjálvskuldaraábyrgd veitast fyri útlendskum prioritetslánum““.</seg>
                  <!-- TODO: fix formatting etc... -->
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="nd7bbebnc3">Í løgtingslóg nr. 15 frá 31. mars 1966 um stuðul til bygging av farmaskipum við seinni broytingum verður innsett sum nýggj:“§ 4A. Veðhald eftir hesi lóg verður veitt sum einfalt veðhald. Í serligum førum kann tó sjálvskuldaraábyrgd veitast fyri útlendskum prioritetslánum“.</s>
                    </p>
                  </note>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="d2umbge3f5">Lóg nr. 103, frá 11.12.1980 um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, hevur serstøðu.</s>
                <s xml:id="a3v5drswda">Í lógartekstinum er staðfest, at hon fór úr gildi 31. desember 1981.</s>
                <s xml:id="ibnxkj3en4">Næstan 7 ár seinni varð staðfest í lóg nr. 102 frá 19.08.1988, at lóg nr. 103 frá 11.12.1980 fór úr gildi!</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kndlhaqfns">§19-nevndin hevur lisið gerðabøkurnar hjá Landsstýrinum frá 1980 og frameftir.</s>
                <s xml:id="udnu4phdiv">Henda gjøgnumgongd hevur víst, at tað var ofta, at lán og veðhald vórðu givin, og í gerðabókini varð ikki nevnt, hvør heimildin hevur verið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gpmvheshdp">Heimildin var í flestu málum umrødd í áliti, ið fylgdi við málinum.</s>
                <s xml:id="jxk6wc3h2z">§19-nevndin heldur, at tað var ein veikleiki <lb/> at tað ikki í gerðabókini hjá Landsstýrinum, í øllum førum har landskassin skuldi stuðla, varð víst til lógarheimild, <lb/> og at landsumsitingin í 80-árunum, har hámark var nevnt í lógini, hevði ikki skipað eftirlit við, nær hámarksloftið var rokkið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rgnabvbqnx">Henda umsitingarliga veikleika átti Landsstýrismálanevndin kanska at bøtt um.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Landsstýrismálanevndin</head>
              <p>
                <s xml:id="k6kf4ehoys">Við tí endamáli at taka sær av og hava eftirlit við gerðabók Landsstýrisins hevur Landsstýrismálanevnd verið vald.</s>
                <s xml:id="qlh6dim2fj">Nevndin hevði 3 limir, valdir fyri hvørja tingsetu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="igh2m2kl7t">Nevndin hevði tá bert gerðabøkurnar at halda seg til, og álitini, ið løgd vóru fram í 80-árunum, vísa, at nevndin sum oftast hevur býtt seg í ein meiriluta og ein minniluta.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gj3ouh6y3u">Við fáum undantøkum skeyt meirilutin upp, at Løgtingið skuldi góðkenna tær avgerðir, sum Landsstýrið hevði tikið sambært gerðabókunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bnlglogxd6">Hóast minnilutin ofta hevði nógvar viðmerkingar til gerðabókina, varð uppskotið frá meirilutanum tó samtykt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wttm7g2a4t">Vanliga vóru viðmerkingar meirilutans stuttorðaðar, hóast 70 til 80 landsstýrisfundir stóðu í gerðabókini hvørt árið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jijplszwjx">§19-nevndin hevur frá fyrrverandi limum í Landsstýrismálanevndini fingið at vita, at gerðabøkurnar vanliga søgdu ikki so nógv.</s>
                <s xml:id="d2sklv4mjx">Oftast var bert í stuttum nevnt hvørji málini vóru, og um tey vórðu samtykt, ikki samtykt ella útsett.</s>
                <s xml:id="ywgi5pezhz">Av og á stóð tó, at onkur landsstýrismaður kravdi sínar viðmerkingar førdar í gerðabókina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iv26vjhk3u">Minnilutin gjørdi tó ofta meira burturúr bæði evnisliga og politiskt.</s>
                <s xml:id="ts2kufzj2r">Minnilutin vísti ofta á, at har viðgerðin var útsett, vóru mál, sum „endaðu blint“, og orðingin kundi vera soleiðis: <lb/><quote>„Tað er áskoðan minnilutans, at núverandi Landsstýri hevur ikki tak á viðurskiftunum, avgerðirnar eru skiftandi, og ongin bein kós sæst at vera í støðutakanini“</quote>.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Minnilutin kundi eisini málbera seg soleiðis:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    <seg>„Her eru nevnd nøkur dømi burturúr einari lítið áhugaverdari gerðabók<lb/> hjá Landsstýrinum<lb/> … … … … … … … … … … … …<lb/> Minnilutin kann ikki mæla tinginum til at góðkenna gerðabókina“</seg>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="z2rogl7xfl">Onkuntíð var eisini skrivað, at meirilutin í Landsstýrismálanevndini hevði viðmerkingar, sum vístu, at meirilutin var ikki samdur við Landsstýrið, ið hevði ábyrgdina av gerðabókini avvarðandi skeið.</s>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <seg>„</seg>
                    <s xml:id="s7asml7n53">Skilliga sæst, at tilvildin hevur valdað innan landsins stýri hetta skeiðið.</s>
                    <s xml:id="o2irdwxunf">Heilt nógv mál hava fingið misjavna undirtøku við gerðabókaførdum serstøðum, og skilst av hesum, at undanfarna Landsstýri ikki á nakran hátt hevur verið ført fyri at virka sum ein eind.</s>
                    <seg>“</seg>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a2qry3nrar">§19-nevndin heldur, at Landsstýrismálanevndin átti at verið eygleiðari Løgtingsins og havt neyvt eftirlit við, um Landsstýrið í øllum førum <pb n="24"/> fylgdi lóggávuni og gav teim einstøku málunum eins viðgerð, so munur varð ikki gjørdur millum borgarar landsins.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lbdwrjs7jz">Hetta fekk Landsstýrismálanevndin ikki høvi til: Meirilutin gjørdi stutt av, og styðjaði Landsstýrið.</s>
                <s xml:id="ykjaumovh2">Minnilutin gjørdi viðmerkingar, ið ofta vóru politiskar meira enn „sakligar“.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mne6ccrko3">§19-nevndin heldur, at álitini, ið Landsstýrismálanevndin legði fyri Løgtingið, høvdu fingið eina gjølligari viðgerð í Løgtinginum, umboðaði meirilutin í nevndini altíð flokkar, ið ikki vóru landsstýrisflokkar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sgjizplibe">Eisini átti reglugerðin fyri nevndina at tryggja, at nevndin í sínum arbeiði gjørdi ikki politiskar, men „sakligar“ metingar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="imgt75243c">Nógv var vunnið, hevði Landsstýrismálanevndin t.d. longu í 70- árunum víst á, at tað var eitt mistak, at landsumsitingin hevði ikki skipað eftirlit við, nær hámarksloftið í veðhaldslógunum var rokkið.</s>
                <s xml:id="n4zhss4hwo">Eitt dømi er lóg nr. 13 frá 1967.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Lóg nr. 13 frá 1967</head>
              <p>
                <seg>Løgtingslóg nr. 13 frá 2. mai 1967 um prioritetslán til fiskiskip er soleiðis orðað:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="sd2f7mgwtl">Landsstýrinum er heimilt saman við Fíggjarnevndini landskassans vegna at ganga í veð fyri prioritetslánum til nýbygd fiskiskip.</s>
                      <s xml:id="cgldwpp2je">Hetta veðhald má tilsamans ikki fara uppum 50 mió.kr.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <label>1.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="mfkybd4q4h">Henda lóg kemur í gildi beinanvegin og verður at endurskoða í løgtingssetuni 1969.</s>
                    </p>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="aoypjrpaom">Lógin varð ikki endurskoðað í 1969.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nau3blcexc">Eftir uppskotinum skuldi lógin galda so leingi sum lóg nr. 4 frá 24. mars 1965 um bygging av fiskiførum.</s>
                <s xml:id="le7ms576gf">§ 2 í hesari lóg staðfesti, at lógin skuldi endurskoðast í løgtingssetuni 1969.</s>
                <s xml:id="peuabggsxv">Soleiðis varð eisini.</s>
                <s xml:id="xx65qe4xgj">Lóg nr. 4/65 fór úr gildi samstundis sum lóg nr. 28 frá 30. mai 1970 um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum varð viðtikin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="adf25anlq5">Ongin nýggj lóg kom ístaðin fyri lóg nr. 13 frá 1967.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="s4dqyjsiwf">Í álitinum til lóg nr. 13/1967 verður m.a. skrivað, at inntil tað er eydnast at útvega bíligari pening „eigur Landsstýrinum at vera heimilt at ganga í veð fyri nevndu lánum.....“</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fqvz7vlgsp">Lóg nr. 13 frá 1967 verður heldur ikki nevnd í seinni lógum.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Lóg nr. 28/70 um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum hevði í § 11 hesa orðing:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="o3b4r57cxh">Landsstýrinum verður heimilað, í samráð við Fíggjarnevndina, landskassans vegna at veðhalda fyri lánum til bygging av deksfiskiførum, og fyri at føroyskar skipasmiðjur lúka treytirnar eftir sáttmálanum um bygging av fiskiskipum.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ovorsgcpvj">Henda greinin varð endurtikin í lóg nr. 24/78 um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum.</s>
              </p>
              <pb n="25"/>
              <p>
                <s xml:id="yptdtjsyiz">Við løgtingslóg nr. 103/80 um broyting í løgtingslóg um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, varð í § 11 skoytt uppí, sum nýtt stk. 2: <quote>„Í heilt serligum føri verður Landsstýrinum heimilað, eftir góðkenning Fíggjarnevndarinnar, landskassans vegna at veðhalda fyri prioritetslánum uppá hægst 20% av keypsprísinum í samband við keyp til landið av skipum ikki eldri enn 2 ár, tá talan er um veruliga nýskipan í veiði ella viðgerðarhættum innan fiskivinnuna, ella útvegan av veiðiorku til givnar fiskimøguleikar, ið ikki verða nýttir til fulnar“</quote>.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sqfyxzc2n2">Heldur ikki henda lógarbroyting gevur eina heimild, sum svarar til § 1 í lóg nr. 13/67 um veðhald fyri prioritetslánum til nýbygd fiskiskip.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Í lóg nr. 102/88 um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum eitur tað í § 11, stk. 2, at</seg>
                <quote>
                  <seg>„Landsstýrinum verður heimilað, eftir góðkenning Fíggjarnevndarinnar,
                    landskassans vegna at veðhalda fyri prioritetslánum uppá hægst 10% av
                    byggikostnaðinum í sambandi við bygging av fiskiskipum yvir 20 BRT.
                    Um bygt verður í Føroyum tó upp til 15%“</seg>
                </quote>
                <note>
                  <p>
                    <s xml:id="g5uz4fl3ji">Landsstýrinum verður heimilað, eftir góðkenning Fíggjarnevndarinnar, landskassans vegna at veðhalda fyri prioritetslánum uppá hægst 10% av byggikostnaðinum í sambandi við bygging av fiskiskipum yvir 20 BRT.</s>
                    <s xml:id="wbgr2zyc2u">Um bygt verður í Føroyum tó upp til 15%.</s>
                  </p>
                </note>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="y6innfoywm">Lóg nr. 13/67, ið skuldi endurskoðast í 1969, hevur verið nýtt í umleið 20 ár sum grundarlag undir veðhaldum fyri prioritetslánum í nýbygdum fiskiskipum.</s>
                <s xml:id="j63pbxfe6h">Í einum notati dagfest 7. januar 1982 skrivaði skrivstovustjórin í Landsstýrinum: <quote>
                    „Onki mark er í lógini sett fyri einkulta lánið og heldur ikki krav um,
                    hvussu tað skal tryggjast. Vanliga markið í praksis er, at hámarkið er
                    14% av metingarvirðinum og at lánið, ið veðhildið verður fyri, hevur
                    prioritet í skipinum innanfyri 70% av virðinum... Lógin er serliga nýtt
                    við skipabygging í Noregi“.</quote></s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="o56tmalhlu">9. mars 1987 gjørdi skrivstovustjórin annað notat: <quote>
                    „Nú kann sigast, at 1967-lógin er galdandi enn. Tað man tó vera meira
                    enn ivasamt, og sjálvt um so skuldi verið, er farið upp um markið, 50
                    mió.kr., ikki bert eina ferð, men fleiri ferðir. Hóast hesa tørvandi heimild,
                    hava bæði Landsstýrið og Fíggjarnevndin játtað veðhald fyri prioritetslánum, og veðhaldsumsóknir til nýbyggingar liggja fyri.
                    Mælt verður tí til at fáa veðhaldsheimildina endurnýggjaða“.</quote></s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a3u4z23hhb">§19-nevndin hevur ikki sæð uppgerð yvir øll veðhaldini, givin sambært lóg nr. 13/67, men hóast onkrar veðhalds skyldur eru dotnar burtur, tí at lán eru goldin aftur, hevur lógin verið nýtt sum heimildargrundarlag fyri veðhaldum langt eftir tað, at stoytt er ímóti hámarksloftinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nwbi7z4fhp">Í frágreiðingini frá Grannskoðanardeild Landskassans viðvíkjandi roknskapinum 1989-91 verður m.a. sagt: <quote>„Nevnast kann, at givnar tilsøgnir í 1982/83 um veðhald fyri prioritetslánum (oftast 25% í hesum tíðarskeiði) einsamallar vóru nóg stórar til at &lt;pb/&gt; náa markið í lógini, t.d. „fylti“ bara tað eina skipið nærum 50% av markinum“</quote>.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>§19-nevndin hevur ta meting</seg>
                <list rend="simple">
                  <item><hi rend="underline">at</hi> løgtingslóg nr. 13/67, um veðhald fyri prioritetslánum í nýbygdum fiskiskipum, skuldi endurskoðast í 1969</item>
                  <item><hi rend="underline">at</hi> tað var skeivt, at lógin ikki varð endurskoðað saman við „systurlógini“, lóg nr. 4/65 um bygging av fiskiskipum</item>
                  <item><hi rend="underline">at</hi> lógin tí ikki átti at verið nýtt sum heimild fyri veðhald fyri veðhaldslánum og nýbygdum fiskiskipum, í tíðini frá 1970 og frameftir, uttan at alla tíðina varð havt eftirlit við, um hámarksloftið var rokkið</item>
                  <item><hi rend="underline">at</hi> lógin, í hvussu so er, átti ikki at verið nýtt, eftir at øll (aktuellu) veðhaldini vóru komin upp á ásetta markið</item>
                  <item><hi rend="underline">at</hi> upplýsingar eru um, at hámarkið var rokkið fyrst í 80-árunum – meira enn so!</item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Eginpeningur</head>
              <p>
                <s xml:id="sbifg52kl6">Kravið um eginpening, har almennur stuðul á ein ella annan hátt skuldi veitast, hevur verið við í lóggávuni í umleið 50 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Lógargrundarlagið í 80-árunum var m.a. hetta:</seg>
                <list rend="simple">
                  <item>Ll.nr. 15 frá 31.03.1966 Stuðul til bygging av farmaskipum.</item>
                  <item>Ll.nr. 24 frá 01.06.1978 Endurnýgging av skipaflotanum</item>
                  <item>Ll.nr. 4 frá 09.01.1986 Veðhald fyri lánum til fiskiskip og fiskavirkir v.m.</item>
                  <item>Ll.nr. 102 frá 19.08.1988 Endurnýgging av fiskiskipaflotanum Kunngerð nr. 44 frá 11.05.1989 um eginpening.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="inuxfgl2yn">Í lógini frá 1966 er treytað, „<hi rend="italic">at viðkomandi byggiharri/skipaeigari eigur í minsta lagi 10% av byggipeninginum eftir sáttmála ella virði skipsins eftir meting</hi>“.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mw3eaxhg2m">Í lógini frá 1978 er í stuttum tilskilað, at „<hi rend="italic">lánsveitingin er treytað av, at viðkomandi eigari hevur í eginpeningi í minsta lagi 10% av virði skipsins</hi>“.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cvry4o5kkz">Lógin um veðhald fyri lánum til fiskiskip og fiskavirki v.m. frá 1986 er eitt sindur fjølbroyttari.</s>
                <s xml:id="ah3jvrj4t2">Har talan er um fiskavirki ella smolt- og alibrúk, skal „<hi rend="italic">eginpeningurin verða hækkaður við í minsta lagi 10% av veðhaldna láninum.</hi>“</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="m4qzsgt4p2">Har talan er um fiskiskip, er kravið tað sama, tá ognarin er partafelag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="up732ha2fp">Er talan um fiskiskip, har einstaklingur, partsreiðari ella slíkur er ognari, er treytin, at í minsta lagi verður goldið inn „<hi rend="italic">út yvir kravda eginpeningin, spardur skattur, sum stavar frá avskriving uppá skipið skattaárini 82-83, 83-84, 84 og 85, og at nýinngoldin verða 10% av veðhaldsláninum</hi>“.</s>
              </p>
              <pb n="27"/>
              <p>
                <s xml:id="osqximqhcl">Eyðsæð var, at tað var torført, bæði í landsumsitingini, í bankunum og hjá vinnulívinum til fulnar at skilja, hvussu og nær krøvini til eginpening skuldu lúkast.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bedprgs3bv">Tørvur var á at fáa viðurskiftini viðvíkjandi eginpeningi kannað, og Landsstýrið setti tí eina nevnd at kanna málið.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Henda nevnd legði fram tilmæli 22. august 1986:</seg>
                <quote rend="italic">
                  <ab>„</ab>
                  <div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Endamálið við arbeiðinum</head>
                      <p>
                        <seg>Nevndin hevur sæð tað sum sína uppgávu at meta um, hvørt núgaldandi mannagongd tryggjar, at eginpeningurin er til staðar so sum kravt í lógini, og at umleggja mannagongdina, um tað verður mett, at mannagongdin ikki tryggjar, at eginpeningurin er til staðar...</seg>
                        <note>
                          <s xml:id="q2my742wcc">Nevndin hevur sæð tað sum sína uppgávu at meta um, hvørt núgaldandi mannagongd tryggjar, at eginpeningurin er til staðar so sum kravt í lógini, og at umleggja mannagongdina, um tað verður mett, at mannagongdin ikki tryggjar, at eginpeningurin er til staðar.</s>
                        </note>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Galdandi mannagongd</head>
                      <p>
                        <s xml:id="eowerwtwgm">Tilsagnir um veitingar sambært omanfyri nevndu lógum verða givnar av Landsstýrinum og Fíggjarnevndini við tí fyritreyt, at prógv skal fyrliggja áðrenn ein nærri ásettan dag, um at tann kravdi eginpeningurin finst.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="n5x5nxow7d">Váttan frá sakførara ella banka um, at umsøkjarin hevur tann kravda eginpeningin innistandandi á einari konto, verður góðkend sum prógv fyri at eginpeningurin finst.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="fdeil77r5g">Umframt hesa váttan verður kravt, at um lán verður tikið fyri at fáa eginpeningin til vega, so kann lánið ikki hava veð í skipinum ella í felagnum, ið eigur skipið.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <seg>Veitingarnar verða latnar endaliga, tá skipið er liðugt, og meting fyriliggur, ið prógvar, at tað hevur tað ætlaða virðið...</seg>
                        <note>
                          <s xml:id="c3linas4nh">Veitingarnar verða latnar endaliga, tá skipið er liðugt, og meting fyriliggur, ið prógvar, at tað hevur tað ætlaða virðið.</s>
                        </note>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Hví krevja eginpening?</head>
                      <p>
                        <seg>Nevndin metir, at orsøkin, til at lógin krevur ein ávísan eginpening, er, at ein ynskir, at eisini tann, ið ger íløguna, má bera ein part av tí tapsvanda, ið er við íløguni, og at hann eigur at koma fyrst í raðfylgjuni, tá tað snýr seg um tapsvandan...</seg>
                        <note>
                          <s xml:id="lblcuoh6kz">Nevndin metir, at orsøkin, til at lógin krevur ein ávísan eginpening, er, at ein ynskir, at eisini tann, ið ger íløguna, má bera ein part av tí tapsvanda, ið er við íløguni, og at hann eigur at koma fyrst í raðfylgjuni, tá tað snýr seg um tapsvandan.</s>
                        </note>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Ynskiligt at íleggjarin átekur sær tapsvanda</head>
                      <p>
                        <s xml:id="ztncf46kny">Niðurstøðan er, at tað er neyðugt, at íleggjarin, ið jú er tann, sum tekur stigið til íløguna, átekur sær ein ávísan tapsvanda og eitt ávíst økonomiskt andsvar í samband við íløguna, og at hann verður tann fyrsti, ið verður fyri tapi, um illa berst í hond.</s>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Hetta verður ikki tryggjað nóg væl við galdandi mannagongd</head>
                      <p>
                        <s xml:id="tvud4rs6lk">Galdandi mannagongd gevur ikki møguleika fyri at staðfesta, hvørt eginpeningurin veruliga umboðar tapsvanda og andsvar fyri íleggjaran, við tað at tað ikki verður upplýst, hvaðani hesin eginpeningur stavar, og hvussu hann er framkomin.</s>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Krøv til eginpeningin framyvir</head>
                      <p>
                        <seg>Um eginpeningurin skal kunna umboða tapsvanda og økonomiskt andsvar fyri íleggjaran, má ein seta hesi høvuðskrøv til eginpeningin</seg>
                        <list rend="numbered">
                          <label>1.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="mqmbbp7jbe">Partaeigarar/reiðarar skulu veruliga eiga ella hefta fult út persónligt fyri tann eginpening, teir skjóta inn.</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>2.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="fumsk7lsev">Eginpeningurin skal vera til staðar, tá avtalan verður gjørd.</s>
                              <s xml:id="y3aq5a6ygc">Hetta merkir, at eginpeningur, ið kemur fram beinleiðis ella óbeinleiðis í samband við sjálvt skipakeypið ella, sum stavar frá tí, ikki eigur at telja við sum eginpeningur, tá játtan um veðhald ella stuðulslán verða givin, men má í staðin nýtast til at niðurskriva skipsvirðið tilsvarandi.</s>
                            </p>
                          </item>
                        </list>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="szq4qlnw6j">Nevndin ásannar, at tað verður torført til fulnar at tryggja, at íleggjararnir veruliga koma at átaka sær tapsvanda, og at reellur eginpeningur er til staðar frammanundan.</s>
                        <seg>Hon metir kortini, at nógv verður bøtt um støðuna, um ein</seg>
                        <list rend="numbered">
                          <item>krevur fleiri upplýsingar frá stuðulsumsøkjarunum, serstakliga um hvussu eginpeningurin er framkomin,</item>
                          <item>ásetir, at ávís sløg av fígging ikki kunnu góðkennast sum eginpeningur, og</item>
                          <item>leggur áherðslu á, at tað er umsøkjarin sjálvur, sum skal prógva, at eginpeningurin er reellur, og at hann umboðar ein tapsvanda fyri umsøkjaran.</item>
                        </list>
                        <note>
                          <s xml:id="amorsggjrl">Hon metir kortini, at nógv verður bøtt um støðuna, um ein krevur fleiri upplýsingar frá stuðulsumsøkjarunum, serstakliga um hvussu eginpeningurin er framkomin, ásetir, at ávís sløg av fígging ikki kunnu góðkennast sum eginpeningur, og leggur áherðslu á, at tað er umsøkjarin sjálvur, sum skal prógva, at eginpeningurin er reellur, og at hann umboðar ein tapsvanda fyri umsøkjaran.</s>
                        </note>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Vegleiðandi krøv til mannagongd</head>
                      <p>
                        <seg>Nevndin mælir á hesum grundarlagi til, at fylgjandi krøv framyvir verða vegleiðandi í viðgerðini av stuðulsumsóknunum til staðfesting av eginpeningi:</seg>
                        <list>
                          <label>1.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="xvwbqllbee">Tá gamalt skip verður keypt av skipasmiðju í samband við, at nýtt skip verður kontraktað, skal gamla skipið virðismetast av óvildugum persónum ella stovni, og helst av meklara uttanlands, um treytin samstundis er, at skipið skal seljast av landinum.</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>2.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="u2kmngt67a">Peningur, ið beinleiðis ella óbeinleiðis verður veittur keypara frá skipasmiðju, motorleverandørum, øðrum leverandørum av útgerð ella frá almennum myndugleikum (t.d. ríkis- ella landspartamyndugleikum), skal ikki teljast við, tá kravdi eginpeningurin verður gjørdur upp.</s>
                              <s xml:id="cylpc6i372">Samsýning fyri byggieftirlit kann tó innan fyri ávíst rímiligt mark verða tald við.</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>3.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="ahohxxexor">Lán, ið verða veitt keypara til fígging av eginpeningi beinleiðis ella óbeinleiðis frá skipasmiðju, motorleverandørum øðrum leverandørum av útgerð ella frá almennum myndugleikum kunnu bert telja við sum eginpeningur, um fullgott prógv verður veitt fyri, at hesi lán eru grundað á haldgott pant ella kredittvirði frá keyparanum.</s>
                              <s xml:id="dtubyzeflp">Somuleiðis kunnu lán móti transporti í studningi frá almennum myndugleikum, veri seg frá føroyskum ella útlendskum myndugleikum, ikki teljast <pb n="28"/> við sum eginpeningur.</s>
                              <s xml:id="iqicrrdwfh">Lán, ið bera brá av at vera fiktiv, kunnu heldur ikki teljast við.</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>4.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="sqi3vxxdkt">Tað áliggur umsøkjaranum at prógva, at ásetingarnar í pkt. 2 og 3 verða hildnar.</s>
                              <s xml:id="l3o4r5pjig">Váttan skal fyriliggja frá sakførara, banka og reiðara, um at tær eftir teirra vitan verða hildnar.</s>
                              <s xml:id="tps54vqlxm">Umsøkjarin skal somuleiðis vera til reiðar fyri egnu rokning at fáa til vega ognaruppgerð, roknskap við ognarvirðismetingum o.s.fr.</s>
                              <s xml:id="qszdossggp">Annars er tað upp til málsviðgerðaran at krevja annað tilfar, um hann metir tað vera neyðugt fyri at kunna taka avgerð í málinum.</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>5.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="rh3vbvvpby">Umsóknirnar eiga yvirhøvur ikki at verða realitetsviðgjørdar, fyrr enn fullgott prógv er veitt fyri, at reellur eginpeningur er til staðar</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>6.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="q3oq3acadh">Í málsviðgerðini skal eisini síggjast til, at treytirnar í lógini, um at lán og veðhald skulu tryggjast við pantirætti innan fyri 90%, verða loknar</s>
                            </p>
                          </item>
                        </list>
                      </p>
                    </div>
                  </div>
                  <seg>“</seg>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lbabjlexaw">Hóast tað var átrokandi, at nýggj reglugerð viðvíkjandi eginpeningi varð gjørd, hendi kortini onki avgerandi tey næstu 2 árini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xmtmdmp2jl">§19-nevndin hevur sæð fleiri dømi um, at málsviðgerðin í landsumsitingini ikki varð avgerandi broytt, hóast eginpeninganevndin hevði lagt fram tilmæli.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qedooi2eyy">Lógin frá 1988, um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, endurtekur í § 3 treytina um lánsveiting, ið nevnd er í lógini frá 1978, at eigarin skuldi hava eginpening, ið var í minsta lagi 10% av virði skipsins.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="un3jx4irgb">Ikki fyrr enn í mai 1989 kunngjørdi Landsstýrið reglur um eginpening.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="y6wppfn3po">Tær eru í høvuðsheitum tillagaðar uppskotinum frá eginpeninganevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>§19-nevndin hevur hesa niðurstøðu viðvíkjandi eginpeningaspurninginum:</seg>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> krøvini í lóggávuni til eginpening vóru ógreið,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> støðan hevði í nógv ár verið tann sama, eisini langt áðrenn komið varð í 80-árini,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> Landsstýrið átti at sett greiðar reglur um eginpening longu fyrstu ferð, almenn hjálp var treytað av eginpeningi,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> vantandi reglur um eginpening legði grundarlag fyri einari haltandi og óeins málsviðgerð,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> krøvini um váttan frá ráðgevum og bankum vóru ikki nóg neyv,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> dømi eru um, at váttanirnar av somu grund vóru ófullfíggjaðar, ósannar og ikki svaraðu til „andan“ í lógini,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> hetta áttu ráðgevar og peningastovnar at vitað um,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> leiðandi politikarar og málsviðgerar í landsumsitingini áttu eisini at vitað um hetta,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> í sínum kanningararbeiði er §19-nevndin komin fram á fleiri dømi, har málsviðgerar í landsumsitingini kravdu, sum skjótast, at fáa greiðar reglur um eginpening,</seg>
                </item>
                <pb n="30"/>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> politiska leiðslan í Landsstýrinum kortini læt alt ov langa tíð ganga, áðrenn reglur vórðu gjørdar,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> ábyrgdin av vantandi reglum um eginpening ikki lá bara hjá tí Landsstýri, ið setti nevnd at kanna málið, men eisini hjá Landsstýrunum fleiri setur frammanundan, og sum í mongum førum veittu stuðul við treyt um eginpening,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> reglurnar, ið vórðu settar við kunngerðini frá 11.05.1989, herdu krøvini til próvførslu um eginpening, men hetta var ikki nóg mikið,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> neyðugt verður at fylgja neyvt við hesum partinum av umsitingini og at víðka reglurnar, undir hesum</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> lán og veðhald verða eisini treytað av, at felagið regluliga sendir roknskap fyri stutt skifti, og einaferð um árið ársroknskap til avvarðandi deild í landsumsitingini.</seg>
                </item>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nideybdeek">§19-nevndin er vís í, at eisini tey nýggju krøvini um eginpening kundu gerast virðisleys, gav raksturin hall.</s>
                <s xml:id="wqqmqag4gw">Svarar hallið í stødd til eginpeningin, er eginpeningurin brúktur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hexetf5cxl">Av at kanna einstøk mál frá 80-árunum hevur §19-nevndin eisini fingið prógv fyri, at eginpeningurin kunstiga er hildin uppi, við at ongin niðurskriving av virðum, skipum ella virkjum varð gjørd í ársroknskapinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Ein „serlóg“</head>
              <p>
                <s xml:id="hzsoyaczei">Sum dømi um ófullfíggjað lógarverk í ólukkumát, skal verða víst á lóg nr. 38/1984 um veðhald fyri láni til og partapening í p/f Blue North.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j73qkg2yik">Lógin er stutt orðað, har Landsstýrinum verður heimilað at veita veðhald fyri upp í 2,8 mió. kr. í privatum partafelag.</s>
                <s xml:id="ntoqidqg56">Lánið skuldi tryggjast við panti í fastogn innan fyri 70% av tí virði, fastognin hevði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ockcx5r5bs">Samstundis varð Landsstýrinum heimilað at seta seg fyri 20% av partapeninginum í nevnda partafelag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pc2taouqhm">§19-nevndin heldur, at her er talan um óvandaverk.</s>
                <s xml:id="k7kc2zqf7n">Roynt verður at lúka krøvini í stýrisskipanarlógini um, at ongin útreiðsla má verða goldin uttan við lógarheimild.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a7aziuvd4s">Ein sovorðin lóg, har almennur peningur verður skotin inn í eitt einstakt privat virki, setur krøv til fjølbroytta reglugerð, góða vegleiðing og neyvt eftirlit, um ikki almenni peningurin skal fara fyri skeytið.</s>
                <s xml:id="suzthw7z2v">Hesi krøvini vóru ikki lokin</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="emybrbef3h">Aðrastaðni í frágreiðingini (í kapittul 7) er hetta mál umrøtt, og har sæst, at landskassin misti mangar ferðir meira enn hámarkið í lógini!</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold"> Lóg um serlán</head>
              <p>
                <s xml:id="omsval7fcb">Seinnapartin í 80-árunum kom lóg nr. 41/1988 um serlán til fiskifør.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j3m6ok46hk">Sambært hesi lóg kundu lán verða veitt fiskiførum, sum vóru komin í fíggjarliga trongstøðu av broyttu fortreytunum fyri at reka fiskiskap.</s>
              </p>
              <pb n="31"/>
              <p>
                <s xml:id="dycmpbk75h">Lánini skuldu verða nýtt til at fíggja terminsgjøld, ognarar og til íleggingar, við tí endamáli at gera fiskifarið ført fyri at fáa sum mest burtur úr veiðuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fnkuo26zjg">Kravið var, at eginpeningurin skuldi verða hækkaður upp í 20%, tó peningur mótroknaður, sum var goldin til raksturin, „tó ikki um hetta er inngoldið í sambandi við onnur kreppu- ella serlán“.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lhm4q7shag">Eisini aðrar treytir vóru knýttar at málinum sambært kunngerð nr. 48/1988.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hkd2isgvyv">Frágreiðingin frá grannskoðanardeild landskassans (1989-91) vísir á, at 67 skip fingu goldið út tilsamans 125 mió.kr. árini 1988 til 1991.</s>
                <seg>Nú, ið §19-nevndin hevur kunnað seg um einstøk dømi, kann hon taka undir við grannskoðanardeild landskassans og m.a. staðfesta</seg>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> tilfarið, ið serlánsnevndin hevur havt, tykist at hava vantað týðandi upplýsingar</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> grannskoðaður roknskapur var ikki altíð hjálagdur</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> rakstrarætlanir vóru ofta órealistiskar</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> neyðug próvførsla um eginpening vantaði ofta</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> hon heldur, at tað minni enn so altíð var grundarlag fyri at halda, at skipið, sum treytað í kunngerðini, var ført fyri at bera seg fíggjarliga, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> tað umsitingarliga, og kanska eisini politiskt, var eitt álvarsligt mistak at veita skipum serlán, tá ið serlánsnevndin hevði gjørt vart við, at „ongin vón“ var fyri framhaldandi rakstri.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Heimildarloysi</head>
              <p>
                <s xml:id="enbxrjflna">Gerðabøkurnar, bæði hjá Landsstýrinum og hjá Fíggjarnevndini, vísa, at heimildarspurningurin hevur ikki verið tann parturin av málsviðgerðini, ið var serliga umrøddur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="els7wom772">Skjalamappurnar, ið §19-nevndin hevur havt høvi til at lesa, vísa kortini, at heimildin í flestum førum varð staðfest.</s>
                <s xml:id="zsbr7ehfbk">Tað er bert alt ov ofta, at heimildin ikki er umrødd í gerðabókunum, tá ið málið var til viðgerðar í Landsstýrinum, og tá ið Fíggjarnevndin tók undir við málinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dehcqaisco">Tá ið talan er um lóg nr. 13/67 er eyðsæð, at hon hevur verið nýtt sum heimild í veðhaldsmálum, hóast ongin heimild var.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gehbk7pyg4">Spurningurin er so, um „heimildarloysið“ átti at fingið avleiðingar?</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="az4mes6d6q">Nevndin hevur havt høvi at lesa notat frá 2. juni 1981 frá Bent Christensen, professara, sála, til forsætismálaráðið.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Ein partur av notatinum er soleiðis orðaður:</seg>
                <!-- TODO: include danish text later -->
              </p>
              <pb n="32"/>
              <p>
                <seg>Bent Christensen heldur fram í sínum notati:</seg>
                <!-- TODO: include danish text later -->
              </p>

              <p>
                <seg>§19-nevndin heldur</seg>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> Landsstýrið í fleiri førum hevur tikið avgerðir ikki við lógarheimild</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> prógv er ikki fyri, at tann hjá professaranum umrødda „odiøse hensigt“ var til staðar, tá hetta hendi, og um hetta skal verða sagt</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> lóggávan hevur verið ógreið og yvirlit vanta</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> málsviðgerðin ofta var tilvildarlig og ófullfíggjað, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> ofta hevur verið gjørt ov lítið burturúr at lata viðgerðina av sjálvum heimildarspurninginum vera ein avgerandi part av málsviðgerðini.</seg>
                  </item>
                </list>
                <note>
                  <p>
                    <s xml:id="enlbscbouj">§19-nevndin heldur at Landsstýrið í fleiri førum hevur tikið avgerðir ikki við lógarheimild at prógv er ikki fyri, at tann hjá professaranum umrødda „odiøse hensigt“ var til staðar, tá hetta hendi, og um hetta skal verða sagt at lóggávan hevur verið ógreið og yvirlit vanta at málsviðgerðin ofta var tilvildarlig og ófullfíggjað, og at ofta hevur verið gjørt ov lítið burturúr at lata viðgerðina av sjálvum heimildarspurninginum vera ein avgerandi part av málsviðgerðini.</s>
                  </p>
                </note>
              </p>
              <p rend="bold">
                <seg>Avleiðing:</seg>
                <s xml:id="q45gatebmr">Hildið verður, at neyvan er grundarlag fyri aðrari avleiðing vegna heimildarloysi enn, at tað harðliga verður funnist at veiku, tilvildarligu og ófullfíggjaðu politisku og umsitingarligu støðuni í 80-árunum.</s>
                <s xml:id="n5rnioxdir">Stórt eftiransni eigur at verða víst á lóggávuøkinum hereftir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Yvirtøkupolitikkurin</head>
            <div>
              <head rend="bold">Heimastýrislógin</head>
            </div>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>