<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>LM-021/2000: Uppskot til samtyktar um frágreiðing frá § 19 nevndini um 80-árini</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
          </availability>
          <date when="2025-11-18"/>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName>Finnbogi Ísakson</persName>
              <roleName>løgtingsformaður</roleName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/6387"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2000-12-01">1. desember 2000</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
          </correction>
          <segmentation>
            <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
          </segmentation>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <ab rend="bold">
            <persName>Finnbogi Ísakson <lb/><roleName>løgtingsformaður</roleName></persName>
          </ab>
          <ab rend="bold">Løgtingið</ab>
          <space type="vertical"/>
          <head rend="bold">Uppskot til samtyktar um frágreiðing frá § 19 nevndini um 80-árini</head>
          <space type="vertical"/>
          <ab rend="bold center">Uppskot <lb/> til <lb/> samtyktar</ab>
          <p>
            <s xml:id="gvroygve76">Løgtingið tekur til eftirtektar viðløgdu frágreiðing frá nevndini, sum sambært § 19 í stýrisskipanarlógini var sett at kanna møguligar óregluligar politiskar og umsitingarligar avgerðir frá 1980 og frameftir.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
            <p>
              <s xml:id="wih5j2zron">Í januar mánaði 1995 løgdu átta tingmenn, umboðandi allar flokkar á tingi, uppskot fram um kanning av møguligum óregluligum og umsitingarligum avgerðum frá 1980 og frameftir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="objir76ltz">17. februar sama ár hevði tingið 1.viðgerð av uppskotinum, og málið fór í rættarnevndina, sum legði fram álit 1. juni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tyytqqhcux">Ein samd rættarnevnd tók undir við málinum og setti fram soljóðandi uppskot til samtyktar:</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zgf4xleu45">Løgtingið samtykkir at seta eina tingnevnd av 3 løgtingsmonnum, samsvarandi løgtingslóg nr. 1 frá 13.05.1948 um stýrisskipan Føroya í sermálum, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 2 frá 02.01.1985 § 18 (eftir ólavsøkudag 1995 verður heimildin fyri kanningarnevndina løgtingslóg nr. 103 frá 26.07.1994 um stýrisskipan Føroya § 19).</s>
              <s xml:id="df2dwyamcv">Tey trý umboðini í nevndini verða vald av tinginum samb. uppskot.</s>
              <s xml:id="ctsaathl3m">Við støði í teim málum og hendingum, sum m.a. eru lýstar í løgtings- og landsgrannskoðarafrágreiðingunum frá 1980 og frameftir, skal nevndin geva eina frágreiðing, sum verður løgd fyri løgtingi til støðutakan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cl6zxuylb4">2. viðgerð var 1. juni 1995, og uppskotið varð samtykt við 18 atkvøðum, eingin ímóti, við teirri broyting, at 5 løgtingslimir vórðu valdir í nevndina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qbvh4xk4ec">Nevndin hevði sín seinasta fund í apríl 1998, av tí at løgtingsval var útskrivað, og í september mánaði sama ár varð nýggj nevnd vald, hesaferð mannað við 6 limum umboðandi allar flokkar á tingi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="sh3ivf6nea">Nevndin var liðug við frágreiðingina á sumri ár 2000, og í november mánaði var hon í prentaðum líki handað løgtingsformanninum sum umboð fyri Løgtingið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mlajd6ppja">Nú hevur almenningurin eins og allir løgtingsmenn havt høvi til at lesa frágreiðingina, og er tíðin nú komin til, at Løgtingið umrøður frágreiðingini.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="uwjdjlepwp">Ógreiða hevur verið um, á hvønn hátt frágreiðingin skal leggjast fyri tingið til støðutakan, og hevur formansskapur tingsins tí gjørt av, at løgtingsformaðurin leggur fyri tingið uppskot til samtyktar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="signature">
            <closer>
              <dateline>
                <hi class="signature-date" rend="bold center">
                  <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2000-12-01">1. desember 2000</date></hi>
              </dateline>
              <signed rend="bold center">
                <persName>Finnbogi Ísakson <lb/><roleName>løgtingsformaður</roleName></persName>
              </signed>
            </closer>
          </div>
        </div>
        <ab rend="italic">1. viðgerð 12. desember 2000. Málið beint í rættarnevndina, sum tann 30. januar 2001 legði fram soljóðandi</ab>
        <div>
          <!-- FROM: https://www.logting.fo/logtingsmal/logtingsmal00/vanlig%20tingmal/021.00%20um%20fragreiding%20fra%20grein%2019%20nevndini%20um%2080arini.htm#Upprunauppskot -->
          <head rend="bold center">Álit</head>
          <p>
            <s xml:id="p77us6gi4u">Løgtingsformaðurin hevur lagt uppskotið fram tann 5. desember 2000, og eftir 1. viðgerð tann 12. desember 2000 er tað beint rættarnevndini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d6u4s5tv6j">Nevndin hevur viðgjørt málið á fundum 4., 11., 16. og 25. januar 2001.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Undir nevndarviðgerðini hevur nevndin umrøtt spurningarnar, um</seg>
            <list rend="bulleted">
              <item>revsirættarlig stig skulu verða tikin ímóti einstaklingum og</item>
              <item>politisk stig skulu verða tikin ímóti persónum, sum sita í almennum álitisstørvum vegna atburð teirra í 80’unum</item>
            </list>
            <note>
              <s xml:id="jlazi6guf7">Undir nevndarviðgerðini hevur nevndin umrøtt spurningarnar, um revsirættarlig stig skulu verða tikin ímóti einstaklingum og politisk stig skulu verða tikin ímóti persónum, sum sita í almennum álitisstørvum vegna atburð teirra í 80’unum.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="svv6q254pk">Nevndin tekur undir við, at Løgtingið tekur til eftirtektar frágreiðingina frá nevndini, sum sambært § 19 í stýrisskipanarlógini var sett at kanna møguligar óregluligar politiskar og umsitingarligar avgerðir frá 1980 og frameftir.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Nevndin er samd um, at § 19 nevndin hevur fylgt tí málsetningi, sum henni varð settur í uppskotinum um kanning av 80unum:</seg>
            <quote>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="qzkmxt4hf3">Løgtingið samtykkir at seta 3. manna tingnevnd samb.</s>
                    <s xml:id="wjr43zpxhv">grein 18 í stýrisskipannarlógini at ganga ígjøgnum og kanna møgulig óreglulig viðurskifti í politiskum og umsitingarligum avgerðum, og um staðfestast kann ein politisk/umsitingarlig ábyrgd í hesum sambandi.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="yg64bz3qwu">Kanningin verður grundað á tær upplýsingar, sum komnar eru fram í frágreiðingunum frá landsgrannskoðaranum og løgtingsgrannskoðarunum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>3)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="dpf5bcd5i5">Tá kanningin er gjørd, verður úrslitið lagt fyri løgtingið at taka støðu til.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>4)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="xrmyh3mu2x">Fíggjarligur stuðul verður veittur nevndini til tess at útvega neyðuga sakkøna hjálp til kanningararbeiðið.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <seg>(<s xml:id="gs3cn2pnvv">Í originalálitinum er endurgivin arbeiðssetningurin hjá § 18-nevndini, sum varð sett sambært løgtingsmáli nr. 37/1994.</s></seg>
            <seg>Undir viðgerðini vísti rættarnevndarformaðurin á, at rættari hevði verið at endurgivið arbeiðssetningin í løgtingsmáli nr. 21/2000, sum er soljóðandi:</seg>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="dnencrx725">Løgtingið samtykkir samsvarandi § 19 í stýrisskipanarlógini at seta tingnevnd við 6 løgtingsmonnum, einum úr hvørjum flokki á tingi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dxtyjqspv7">Við støði í teimum málum og hendingum, sum m.a. eru lýstar í løgtings- og landsgrannskoðarafrágreiðingum frá 1980 og frameftir, skal nevndin geva eina frágreiðing, sum verður løgd fyri løgtingið til støðutakan.</s>
                <seg>).</seg>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oig23eue2i">Frágreiðingin um 80ini lýsir, hvat tað vóru fyri tættir, bæði fyrisitingarliga og politiskt, sum førdu til, at samfelagsskútan kollsigldi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="u6eni3l36s">Øll málini, sum viðgjørd eru í frágreiðingini, eru fyrnað, og tí er ikki grundarlag fyri at fara rættarliga vegin við nøkrum av teimum, og hevur nevndin tikið tað til eftirtektar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="b4riij5dth">Tað, at fyrningarfreistin er farin, útilokar tí bæði at gera rættarliga ábyrgd galdandi og møguleikan hjá umrøddu persónunum at verja seg.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Tí er nevndin samd við niðurstøðuni í kanningini á síðu 32, har sagt verður:</seg>
            <quote>
              <seg>"Hildið verður, at neyvan er grundarlag fyri aðrari avleiðing vegna heimildarloysi enn, at tað harðliga verður funnist at veiku, tilvildarligu og ófullfíggjaðu politisku og umsitingarligu støðuni í 80-árunum. Stórt eftiransni eigur at verða víst á lóggávuøkinum hereftir."</seg>
            </quote>
            <note>
              <s xml:id="ynihyngmjp">Tí er nevndin samd við niðurstøðuni í kanningini á síðu 32, har sagt verður: "Hildið verður, at neyvan er grundarlag fyri aðrari avleiðing vegna heimildarloysi enn, at tað harðliga verður funnist at veiku, tilvildarligu og ófullfíggjaðu politisku og umsitingarligu støðuni í 80-árunum. Stórt eftiransni eigur at verða víst á lóggávuøkinum hereftir."</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d7vaqs4jc3">Nevndin ásannar, at ávís stig eru tikin rætta vegin, hvat viðvíkjir lóggávu og ábyrgdarbýti í hesum samanhangi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zodqjv5eat">Nevndin er samd um at heita á landsstýrið um at taka stig til, at øll lóggáva, sum kann føra til somu mistøk, verður endurskoðað við tí fyri eyga at binda um heilan fingur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pzlorwayhf">Eisini er nevndin samd um, at fyrisitingarligar reglur eiga at vera, sum byggja uppundir sama málsetning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tfnrcreu7l">Nevndin heldur tað vera týdningarmikið, at skeivleikar og mistøk, ið eru gjørd, verða ikki gloymd, men verður lærdómur fyri eftirtíðina.</s>
            <s xml:id="ynpre36dl4">Um so er, hevur § 19 frágreiðingin loyst eina týðandi uppgávu.</s>
          </p>
          <ab rend="italic">
            <seg>2. viðgerð 1. februar 2001. Uppskot til samtyktar samtykt 26-1-0.</seg>
            <s xml:id="ez2hjwoftc">Málið avgreitt.</s>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>LM-021/2000: Uppskot til samtyktar um frágreiðing frá § 19 nevndini um 80-árini</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
          </availability>
          <date when="2025-11-18"/>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName>Lisbeth L. Petersen</persName>
              <roleName>formaður</roleName>
            </author>
            <author>
              <persName>Heini O. Heinesen</persName>
            </author>
            <author>
              <persName>Eyðun Viderø</persName>
            </author>
            <author>
              <persName>Jóannes Eidesgaard</persName>
            </author>
            <author>
              <persName>Jákup Sverri Kass</persName>
            </author>
            <author>
              <persName>Jenis av Rana</persName>
            </author>
            <author>
              <persName>Hans Petur Weihe</persName>
              <roleName>kanningarráðgevi</roleName>
            </author>
            <ref target="http://tilfar.lms.fo/logir/alit/2000.08%20Fr%C3%A1grei%C3%B0ing%20um%2080-%C3%A1rini.pdf"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2000-12-01">1. desember 2000</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
          </correction>
          <segmentation>
            <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
          </segmentation>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <ab rend="bold right">Føroya Løgting §19-nevndin</ab>
          <space type="vertical"/>
          <head rend="bold right">Frágreiðing <lb/> um 80-árini</head>
          <pb n="9"/>
          <div>
            <head>Inngangur</head>
            <div>
              <head rend="bold">§19-nevndin</head>
              <p>
                <s xml:id="thyrzaowob">Í 1995 setti Løgtingið eina tingnevnd við 5 tinglimum við tí endamáli at útgreina og lýsa tey viðurskifti, tær fyritreytir og framferðir, politiskt og umsitingarliga, sum hava verið atvoldin til skeivleikar og mistøk í 80-árunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ybh2ziamjf">Í nevndina vórðu vald: Atli Hansen, Jørgen Niclasen, Sverri Midjord, Heini O. Heinesen og Helena Dam á Neystabø.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qhsg6yemkr">Á fyrsta fundi í nevndini 2. oktober 1995 varð Atli Hansen valdur til formann og Jørgen Niclasen til næstformann.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="eywh5r3j3e">Í november 1996 kom Jóannes Eidesgaard í nevndina fyri Sverra Midjord.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zkr5l3qfpy">Henda nevnd hevði seinasta fund sín 20. apríl 1998, og nevndin gjørdi av, at ongin fundur skuldi vera fyri løgtingsvalið, og at tann nevndin, sum varð vald eftir valið, skuldi áseta nýggjan fund.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a3ot7ra4mz">Í nýggju nevndina vórðu hesir løgtingslimir valdir: Heini O. Heinesen, Jørgen Niclasen, Jóannes Eidesgaard, Lisbeth L. Petersen, Jákup Sverri Kass og Jenis av Rana.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pk2k3b2neh">Á fundi 22. september 1998 varð Jørgen Niclasen valdur til formann og Jóannes Eidesgaard til næstformann.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iwsf3z4puo">Tá ið Jørgen Niclasen gjørdist landsstýrismaður, varð Eyðun Viderø valdur í hansara stað, og 7. januar 1999 skipaði nevndin seg av nýggjum.</s>
                <s xml:id="zbcnc2cvuy">Lisbeth L. Petersen varð vald til formann og Jákup Sverri Kass varð valdur til næstformann.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rcbyz7jntn">Juli til oktober 1999 hevði Jákup Sverri Kass farloyvi.</s>
                <s xml:id="tltq5w2wpn">Hesa tíðina var Ronald Poulsen limur í nevndini.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Uppgávan</head>
              <p>
                <s xml:id="ffvwvyalca">Uppgávan, ið §19-nevndin skuldi loysa, tyktist at vera stór og óavmarkað.</s>
                <s xml:id="hcjdeud5gs">Nevndin skuldi „kanna 80-árini“ og skriva eina frágreiðing, sum skuldi verða løgd fyri Løgtingið til støðutakan.</s>
                <s xml:id="oprmlh54jt">Hetta skuldi byggja á mál og tilburðir, sum m.a. vóru lýst í løgtings- og landsgrannskoðanarfrágreiðingunum frá 1980 og frameftir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fcnrbvurma">Hetta var ógvuliga stór uppgáva.</s>
                <s xml:id="vrmei6fcfc">Slík uppgáva hevur ikki verið loyst í Føroyum, og í Danmark var í 20. øld bert 1 fyridømi, ið kortini gagnaði ikki nevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rlxblc4of3">Fyrsta tiltakið hjá nevndini var sostatt at royna at avmarka uppgávuna og royna at útgreina og lýsa tær fyritreytir og framferðir, ið vóru atvoldin til trupulleikarnar, m.a. í 80-árunum.</s>
                <s xml:id="fgpnavejmv">Herundir kom m.a. almenna stuðulsskipanin, dagføring viðvíkjandi lóggávuverkinum, politiski førleikin, fyrisitingarligi førleikin, peningastovnarnir, ráðgevar.</s>
                <s xml:id="xvfb6m3e6i">Í hesum sambandi slapst ikki undan at vísa landskassastuðlinum, t.e. studninginum, lángevingini og veðhaldi til fiskivinnuna, serligan áhuga.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="10"/>
            <div>
              <head rend="bold">Arbeiði nevndarinnar</head>
              <p>
                <s xml:id="jgtneyevsb">Nevndin hevur havt tilsamans 55 fundir.</s>
                <s xml:id="sqs5d2im6c">Tilfarið, nevndarlimirnir hava havt høvi at lesa, hevur verið rúgvusmikið.</s>
                <s xml:id="rmxihitpke">Nevnast kann m.a. gerðabøkur hjá Landsstýrinum, Fíggjarnevndini og Búskaparráðnum, árligu frágreiðingarnar upp ígjøgnum 80-árini frá „Det rådgivende udvalg vedrørende Færøerne“, løgtings- og landsgrannskoðanarfrágreiðingarnar, skjøl viðvíkjandi einstøkum málum, lóggávuna viðvíkjandi landskassastuðuli, lóggávuna viðvíkjandi roknskaparviðurskiftunum í landsumsitingini og á privata økinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kz37vry3nm">Nevndin hevur heitt á fólk og fingið skrivligar frágreiðingar frá teimum, sum nevndin helt kundu geva upplýsingar um 80-árini og greiða frá umstøðunum í 80-árunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="h6fof2yu54">Nevndin hevur eisini havt fund við týðandi politikarar og umsitarar í 80-árunum.</s>
                <s xml:id="cxm76nzuzz">Eisini fólk í bankaheiminum hava fingið skrivligar fyrispurningar frá nevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pdnyixdu2u">Heldur onkur, at nógv fleiri áttu at verið spurd skrivliga og munnliga, so er nevndin samd í hesum, men nevndin var noydd at seta mark fyri kanningararbeiðinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="e5yjrh72hg">Arbeiðið hevur verið drúgt.</s>
                <s xml:id="v6noh5lgow">Hetta kemst ikki bara av, at uppgávan var stór, men eisini tí nevndarlimirnir, bæði í fyrru og seinnu nevndini, hava havt aðrar uppgávur og onnur størv at røkja.</s>
                <s xml:id="bu4skki6jv">Eisini lá arbeiðið stilt í meira enn 1/2 ár í 1998, tí at løgtingsval var, og tá ið nýggj nevnd varð vald, høvdu flestu nevndarlimirnir, ið vóru nývaldir, úr at gera at kunna seg um rúgvumikla tilfarið, ið lá eftir fyrru nevndina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gmdufubafa">Hans Petur Weihe, advokatur, hevur verið kanningarráðgevi bæði hjá fyrru og seinnu nevndini, og hansara hjálp hevur verið avgerandi táttur í kanningararbeiðinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Úrskurður</head>
              <p>
                <s xml:id="ki2esypznn">Spurningurin er so, hvat nevndin hevur fingið burtur úr kanningararbeiðinum.</s>
                <s xml:id="h654teinxk">Her skal m.a. verða víst til heildarniðurstøðu nevndarinnar.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Hóast nevndini ikki var álagt at reisa ákæru ímóti ella fella dóm yvir navngivin fólk, skal nevndin her í stuttum staðfesta, at kanningararbeiðið m.a. hevur víst hetta:</seg>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="idjvrgm3tx">Føroysku politikararnir vóru ikki nóg dugnaligir.</s>
                <s xml:id="uqbrc63zcs">Teir lurtaðu ikki eftir ávaringum frá ráðgevum og frá embætisverkinum.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="cx27vivkph">Á fleiri týðandi økjum var lóggávan ógreið, ófullfíggjað og fyrnað í 80-árunum, og ofta áðrenn komið var í 80-árini.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="ylbryhxwdq">Landsumsitingin var veik.</s>
                <s xml:id="lek2hvnnoy">Henni vantaði arbeiðsmegi, og á fleiri økjum vantaði førleiki.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="x2xul3rqin">Málsviðgerin skuldi ofta umsita fleiri málsøki, enn hann var førur fyri.</s>
                <s xml:id="u23vyzgt5y">Málsviðgerðin var ikki eins frá máli til mál og ikki nóg neyv.</s>
                <s xml:id="aun4jnnfqp">Tí gjørdist tapsvandin hjá landinum stórur, og munur var <pb n="11"/> gjørdur á monnum.</s>
                <s xml:id="vxg6fduiej">Trupulleikar stóðust av, at politikarar vóru partur av umsitingini.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="g5ddlaozqd">Politiska eftirlitið – fíggjarnevnd, løgtingsgrannskoðarar, landsstýrismálanevnd – sveik.</s>
                <s xml:id="stjor4bb4h">Landskassin varð bundin uttan lógarheimild.</s>
                <s xml:id="ml7i556rui">Fylgjurnar gjørdust álvarsamar: Milliardatap hjá landskassanum og álvarsamir trupulleikar hjá einstaklingum.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="iwtjxa6gr4">Ábyrgdin fyri álvarsligu skeivleikarnar og mistøkini í 80-árunum lá hjá politisku leiðsluni í 80-árunum, men eisini í 60- og 70- árunum, har tiltøk vórðu gjørd, ið fingu avleiðingar í 80-árunum og fyrstu árini í 90-árunum.</s>
                <s xml:id="mvngefiitp">Leikluturin hjá stigtakarum, ráðgevum og peningastovnum skal eisini verða nevndur í hesum sambandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fortíð og framtíð</head>
              <p>
                <s xml:id="orlma6xjel">§19-nevndin hevur kannað eina farna tíð.</s>
                <s xml:id="xfenocjsaw">Kanningin var grundað á fólkakrav.</s>
                <s xml:id="jhavfcgajo">Politikararnir høvdu tikið avgerðir.</s>
                <s xml:id="tdw4eo2zhp">Fólkið skuldi gjalda rokningina m.a. fyri skip, ið fóru av landinum fyri lítið og onki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jolyc2asuk">§19-nevndin vísir ikki frá sær, at politikararnir høvdu vilja til at gera umstøðurnar betri hjá landi og fólki, men nevndin má samstundis sanna, at politikararnir evnaðu ikki at skapa tær neyðugu fyritreytirnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bgnnzewllq">Tað er uppgávan hjá Løgtinginum at taka støðu til frágreiðingina frá §19-nevndini.</s>
                <s xml:id="fjkzuhbap6">Nevndin vil tí ikki vísa á avleiðingar.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Nevndin hevur ta vón, at kanningin fær tað endamál, ið álitið gav</seg>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg>at varðveita rættartrygdina</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at endurreisa álitið á samfelagsskipanina</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at bøta um almenna umdømi føroyinga</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at byrgja fyri endurtøku.</seg>
                  </item>
                </list>
                <note>
                  <s xml:id="j32b6t7uy3">Nevndin hevur ta vón, at kanningin fær tað endamál, ið álitið gav at varðveita rættartrygdina, at endurreisa álitið á samfelagsskipanina, at bøta um almenna umdømi føroyinga, at byrgja fyri endurtøku.</s>
                </note>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bu32adtkm3">Nevndin heldur tað vera týdningarmikið, at skeivleikar og mistøk, ið eru gjørd, verða ikki gloymd, men verða lærdómur fyri eftirtíðina.</s>
                <s xml:id="exmplhfowq">Um so er, hevur §19-frágreiðingin loyst eina týðandi uppgávu.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Tøkk</head>
              <p>
                <s xml:id="tmgwpjcjce">§19-nevndin takkar teimum nógvu, ið hava svarað skrivligu fyrispurningunum og verið á fundi við nevndini.</s>
                <s xml:id="miwyocbezm">Nevndin takkar Landsstýrinum og stovnum, ið hava lænt nevndini gerðabøkur og skjalamappur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="r3oky4qpef">Nevndin takkar Arne Juul Arnskov, ið hevur gjørt notat til kapittulin um yvirtøkupolitikkin, og takkar Gjaldstovuni við Leif Abrahamsen stjóra á odda fyri teir nógvu og týðandi upplýsingarnar, ið Gjaldstovan hevur givið nevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bhv6idp474">Serliga tøkk eigur Leivur Harryson, landsgrannskoðari, fyri góð ráð og vegleiðing og hjálp, tá kapitlarnir um fíggjarlógarmannagongdina við landskassagrunnunum og roknskaparlóggávuna skuldu verða skrivaðir, og tøkk fái hann og Leif Abrahamsen og teirra medarbeiðarar fyri at <pb n="12"/> útgreina roknskaparligu lyklatølini, ið eru við í kapitlunum um stuðuls-, láns- og veðhaldsútreiðslur í 80-árunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pbmkvyjotj">Nevndin takkar Landsgrannskoðanini, ið hevur verið skrivarastovnur hjá nevndini, bæði tí fyrru og tí seinnu, og §19-nevndin takkar ikki minst Ásu Justinussen, ið hevur gjørt eitt ómetaliga stórt arbeiði sum skrivari hjá nevndini og hjá Hans Peturi Weihe, kanningarráðgeva.</s>
                <s xml:id="nzawvtnram">Fyri rættlestur hevur Svenning Tausen serliga tøkk uppiborna.</s>
              </p>
              <!-- TODO: add signatures -->
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Jenis av Rana 21.08.2000</head>
              <p>
                <s xml:id="mkymcdj2oy">Tá løgtingsmál nr. 37/1994 – <hi rend="bold">kanning av møguligum politiskum og umsitingarligum avgerðum frá 1980 og frameftir</hi> – varð lagt fyri Føroya Løgting, var tingmaður Miðfloksins millum uppskotsstillararnar.</s>
                <s xml:id="vxzez22cv2">Tá Løgtingið í juni sama ár atkvøddi um uppskotið, vóru atkvøður Miðfloksins ikki at finna millum tey, ið atkvøddu fyri.</s>
                <s xml:id="th3qdf5giu">Orsøkin til hesa broyttu støðu floksins var tann útvatnandi broyting, ið uppskotið hevði gjøgnumgingið í Rættarnevnd Løgtingsins.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lwfyjxuwph">Tá løgtingsumboð vórðu vald í sokallaðu §19-nevndina, vórðu umboð fyri gomlu flokkarnir vald í hesa, meðan Kristiligi Fólkaflokkurin, Verkamannafylkingin og Miðflokkurin vórðu hildin uttanfyri og onga umboðan fingu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tiqgzks6tf">Á sumri 1998, eftir at nýtt Løgting var valt, varð nýggj nevnd vald, men nú víðkað við einum nevndarlimi – úr Miðflokkinum.</s>
                <s xml:id="pmtbvcltk4">Løgtingsumboð Miðfloksins mótmælti og bað um ikki at verða valdur í eitt arbeiði, ið longu hevði vart í 3 ár – men til fánýtis.</s>
                <s xml:id="uhbp4awxmn">Sostatt var flokkurin ikki umboðaður tey fyrstu trý árini, tá grundleggjandi kanningararbeiðið má metast at hava verið lagt úr hondum.</s>
                <s xml:id="lkeztqb5ql">Ella sagt á annan hátt: <hi rend="bold">Miðflokkinum varð bert tillutað luttøku í kanningararbeiði nevndarinnar í tveimum av teimum fimm árunum granskannararbeiðið av 80-unum fór fram</hi>.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qoa53lm7yh"><hi rend="bold">Henda roynd Løgtingsins</hi> at halda Miðflokkin uttanfyri grundleggjandi kanningararbeiðið, fyri síðani at enda at draga flokkin inn í tað, <hi rend="bold">forðar undirritaða at verða við í niðurstøðu nevndarinnar</hi>.</s>
                <s xml:id="b46ixiosla">Tá eg loksins fyri tveimum árum síðani varð valdur í nevndina, umhugsaði eg tó at krevja kanningararbeiðið, ið eg ikki hevði verið partur av, gjørt umaftur, men slepti hesi ætlan, væl vitandi, at hetta neyvan fór at verða eftirlíkað.</s>
                <s xml:id="szn6s4vgky">Eg valdi tí heldur at líta framá, havi nýtt politisku orkuna til onnur mál, men harmist tó um lagnuna, ið tingmáli nr. 37/1994 var fyri.</s>
              </p>
              <!-- TODO: add signature -->
            </div>
          </div>
          <pb n="14"/>
          <div>
            <head rend="bold">Stýrisskipanarviðurskifti</head>
            <div>
              <head rend="bold">Lóg um Stýrisskipan Føroya í sermálum</head>
              <p>
                <s xml:id="toygzz3eyx">Løgtingslóg nr. 1 frá 13. mai 1948, ið seinni varð broytt við løgtingslóg nr. 2 frá 3. januar 1985, setti í næstan hálvthundrað ár karmarnar um stýrisskipan Føroya í sermálum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ooposofol7">Lógin staðfesti, at lóggávuvaldið lá hjá Løgtinginum, og at Løgtingið skuldi seta Landsstýrið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="swlijtvdu5">§19-nevndin skal serliga vísa á hesar greinirnar, ið eisini vóru galdandi í 80-árunum.</s>
              </p>
              <quote rend="italic">
                <list rend="numbered">
                  <label>§ 19.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="qkfu6vcuxt">Eingin skattur má verða álagdur, broyttur ella avtikin uttan við løgtingslóg.</s>
                      <s xml:id="rkzaxjorau">Lán, ið skuldbindur Løgtingið, má ikki verða tikið, og má heldur ikki søla ella onnur latan av hendi av fastognum landsins ella nýtslurætti teirra fara fram uttan samsvarandi løgtingslóg.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <label>§ 20.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="a65uteizdu">Í hvørjari vanligari tingsetu leggur Landsstýrið áðrenn 1. september uppskot fram um fíggjarlóg fyri komandi fíggjarár.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="izynszh2t6">Frá 1. januar 1985 verður kalendaraárið fíggjarár.</s>
                      <s xml:id="kjjnjnzl2u">Um útlit er til, at uppskot til fíggjarlóg ikki er liðugt viðgjørt, áðrenn fíggjarársbyrjan, leggur Landsstýrið fram uppskot um eina fyribils játtanarlóg.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <label>§ 21.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="jiyg6apqop">Áðrenn fíggjarlóg ella bráðfeingis fíggjarlóg er samtykt á Løgtingi, má skattur ikki verða kravdur.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="mphsr6jwwq">Eingin útreiðsla má verða goldin, ið ikki er heimilað í fíggjarlóg, galdandi tá ið útreiðslan verður ávíst, ella í aðrari galdandi heimildarlóg.</s>
                      <s xml:id="deji46nolf">Tær játtanir, ið eru ásettar í fíggjarlóg ella aðrari heimildarlóg, mega bert verða goldnar í tí fíggjarári, sum fíggjarlógin er galdandi.</s>
                      <s xml:id="x66rptlh7p">Tó kann Landsstýrið í tíðarskeiði inntil 3 mánaðir, aftan á fíggjarárið er endað, ávísa pening, ið er játtaður á fíggjarlógini fyri árið, ið fór.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <label>§ 22.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="d5rs6y7yf6">Løgtingið velur ein ella fleiri løntar roknskapargranskarar.</s>
                      <s xml:id="ijqouwicvf">Teir granska ársroknskapirnar og ansa, at inntøkur landsins allar eru taldar, og at onki er goldið uttan heimild í fíggjarlóg ella aðrari heimildarlóg.</s>
                      <s xml:id="vt74n7tc5k">Teir kunnu krevja at fáa allar upplýsingar og øll skjøl, ið teimum tørvar.</s>
                      <s xml:id="gt6erg4oyc">Ársroknskapirnir við viðmerking grannskaranna verða at leggja fyri Løgtingið til viðgerðar og samtyktar.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="jguvxwqmau">Grannskoðaraviðurskifti landsins verða at skipa við lóg.</s>
                    </p>
                  </item>
                </list>
              </quote>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Lóg um umboðsvald Føroya</head>
              <p>
                <s xml:id="f6ztsy7ygb">Løgtingslóg nr. 2 frá 13. mai 1948 setti karmarnar um umboðsvald Føroya viðvíkjandi føroyskum sermálum.</s>
                <s xml:id="v73j2xhx64">Umsitingin skuldi liggja hjá Landsstýrinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ddgkcila7c">Eisini henda lóg setti í høvuðsheitum karmarnar um umsitingina í Føroyum í næstan hálvthundrað ár.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ki4omgdtj5">§19-nevndin leggur í sínum kanningararbeiði dent á hesar greinirnar.</s>
              </p>
              <pb n="15"/>
              <quote rend="italic">
                <list rend="numbered">
                  <label>§ 9.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="twu72hqrw6">Hvør landsstýrismaður hevur yvir fyri Løgtinginum ábyrgd av at røkja tað umboðsvald og ta umsitan, sum teimum er latin upp í hendur, beint og forsvarliga.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="iwsgz7kb2y">Umboðanina av teimum økjum, ið eru undir Landsstýrisins ræði, býta landsstýrismenn sín ámillum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="plunedi2o3">Løgmaður ávísir allar útreiðslur úr kassa landsins og ansar, at hesar útreiðslur eru ikki størri enn tær játtanir, sum tingið hevur samtykt</s>
                    </p>
                  </item>
                  <label>§ 12.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="gvyowzditm">Tað er skylda Landsstýrisins at ansa, at ongar úteiðslur verða goldnar, sum ikki hava heimild í fíggjarlóg, ið er galdandi, tá ávísan fer fram, ella í aðrari galdandi heimildarlóg.</s>
                      <s xml:id="d56sc4dd7m">Tær játtanir, sum eru ásettar við fíggjarlóg ella aðrari heimildarlóg, kunnu bert verða goldnar í tí fíggjarári, tá fíggjarlógin er galdandi, eins og yvirflytan frá einum posti til annan ikki kann fara fram uttan greiniliga heimild til hetta í lógini.</s>
                      <s xml:id="nxxz2gynnc">Landsstýrið hevur tó heimild til í einum tíðarskeiði av inntil 3 mánaðar, aftan á at fíggjarárið er lokið, at ávísa pening, sum er játtaður í fíggjarlógini fyri farna árið.</s>
                    </p>
                  </item>
                </list>
              </quote>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">§ 19 í Stýrisskipanarlógini</head>
              <p>
                <seg>§ 18 í gomlu stýrisskipanarlógini, sum er avrit av § 51 í grundlógini, verður endurtikin í § 19 í galdandi stýrisskipanarlóg og er soleiðis orðað:</seg>
                <quote>
                  <list rend="numbered">
                    <label>§ 19.</label>
                    <item>
                      <p>
                        <s xml:id="sgdspcqbwl">Løgtingið kann skipa nevndir av tingmonnum at kanna alment umvarðandi mál.</s>
                        <s xml:id="y33unbcmln">Nevndirnar hava rætt at krevja skrivligar ella munnligar upplýsingar frá einskildum borgarum eins væl og frá almennum embætismonnnum.</s>
                      </p>
                    </item>
                  </list>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jzcby4zq7k">Hóast henda reglugerðin sambært løgtingslóg hevur verið galdandi í Føroyum í 50 ár, hevur hon ongantíð verið nýtt áður.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nbsfjvhwp5">Tað er ein treyt, at málini, ið skulu kannast, eru almenn týðandi, ella rættari, alment umvarðandi.</s>
                <s xml:id="bi43ytiqat">Tað er Løgtingið, ið ger av, um tað einstaka málið er alment umvarðandi, og tað er ein rættarlig skylda skrivliga ella munnliga at greiða nevndini frá.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cwvs7hzdbe">Í Danmark er greinin um „parlamentariskar“ kanningarnevndir bert nýtt fáar ferðir, og kanningararbeiðið hevur kanska ikki verið væleydnað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="magmulxmke">Tey seinastu 100 árini hevur fólkatingið/landstingið bert sett tvær kanningarnevndir, í 1918 og í 1945.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qnj2lez44z">Hin fyrra viðvíkti donskum-føroyskum viðurskiftum, m.a. „fólkaadressuni“ í mars 1917 og „telegramminum“ í mars 1918 frá danska løgmálaráðharranum til amtmannin í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="g2fhtmrfrw">Kanningarnevndin legði sína frágreiðing fyri landstingið í 1919.</s>
                <s xml:id="uvscfhhm33">Frágreiðingin fekk í Føroyum heitið „Fúlabók“.</s>
                <s xml:id="svja4zbrkb">Vísast kann til „Beretning til Landstinget afgivet af den af tinget i henhold til grundlovens § 45 nedsatte kommision til undersøgelse af forskellige færøske forhold.“</s>
                <s xml:id="y4ozkexioo">Bókin varð prentað hjá J. H. Schultz A/S í 1919.</s>
              </p>
              <pb n="16"/>
              <p>
                <s xml:id="rsxtwbodil">Kanningarnevndin, ið varð sett eftir seinna veraldarbardaga, sat í nógv ár, varð endurskipað eftir hvørt ríkisdagsval, men fekk ongantíð gjørt sítt arbeiði liðugt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <pb n="17"/>
          <div>
            <head rend="bold">Avmarking í uppgávuni</head>
            <div>
              <head rend="bold">Løgtingsmál nr. 6/1994:</head>
              <p>
                <s xml:id="qumzjo7ydv">Kanning av politisku og umsitingarligu ábyrgdini í sambandi við skipabygging, veðhald og útgjalding av upphøggingarstuðuli og annað.</s>
              </p>
              <space type="vertical"/>
              <p>
                <s xml:id="yukrvkdr2z">Tann 8. november 1994 legði Kristiligi Fólkaflokkurin, Føroya Framburðs og Fiskivinnuflokkur málið fyri tingið.</s>
                <lb/>
                <seg>Uppskot til samtyktar var soleiðis orðað:</seg>
                <lb/>
                <quote rend="italic">
                  <p>
                    <s xml:id="k23brlb7oi">Føroya Løgting samtykkir beinanvegin at seta kanning í verk av politisku og umsitingarligu ábyrgdini í sambandi við skipabygging, veðhald og útgjalding av upphøggingarstuðli o.a. Víst verður í hesum sambandi til viðmerkingar og frágreiðingar í áliti í løgtingsmáli nr. 47-15/93: Grannskoðan av almennum roknskapum – landskassin.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cahai3k5lg">Málið varð beint í Rættarnevndina 24. november 1994, og 23. mai 1995 mælti Rættarnevndin frá at samtykkja uppskotið og vísti til løgtingsmál nr. 37/1994.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fv3j4nsczl">Mál nr. 6/1994 varð sostatt ikki samtykt.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Løgtingsmál nr. 37/1994:</head>
              <p>
                <s xml:id="pbmtxgxxod">Kanning av møguligum óregluligum politiskum og umsitingarligum avgerðum frá 1980 og frameftir.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Tann 27. januar 1995 løgdu átta tingmenn, umboðandi allar flokkar á tingi, fram soleiðis orðað uppskot til samtyktar:</seg>
                <quote>
                  <list rend="numbered">
                    <label>1.</label>
                    <item>
                      <s xml:id="sbd7vuxlcj">Løgtingið samtykkir at seta 3-manna tingnevnd samb. grein 18 í stýrisskipannarlógini at ganga ígjøgnum og kanna møgulig óreglulig viðurskifti í politiskum og umsitingarligum avgerðum, og um staðfestast kann ein politisk/umsitingarlig ábyrgd í hesum sambandi.</s>
                    </item>
                    <label>2.</label>
                    <item>
                      <s xml:id="i4nm2nf2jm">Kanningin verður grundað á tær upplýsingar, sum komnar eru fram í frágreiðingunum frá landsgrannskoðaranum og løgtingsgrannskoðarunum.</s>
                    </item>
                    <label>3.</label>
                    <item>
                      <s xml:id="p45atz3uja">Tá kanningin er gjørd, verður úrslitið lagt fyri Løgtingið at taka støðu til.</s>
                    </item>
                    <label>4.</label>
                    <item>
                      <s xml:id="hfibatbt2v">Fíggjarligur stuðul verður veittur nevndini til tess at útvega neyðuga sakkøna hjálp til kanningararbeiðið.</s>
                    </item>
                  </list>
                </quote>
              </p>
              <space type="vertical"/>
              <p>
                <seg>Uppskotið hevði m.a. hesar viðmerkingar:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    <seg>§ 18 í løgtingslóg nr. 1 frá 13. mai 1948 um Stýrisskipan Føroya í sermálum er soljóðandi:</seg>
                  </p>
                  <p>
                    <seg>„</seg>
                    <s xml:id="e277gxq4wf">Tingið kann skipa nevndir av tingmonnum at kanna almenn týðandi mál.</s>
                    <s xml:id="v5a6karv3v">Tílíkar nevndir hava rætt til at krevja skrivligar ella munnligar <pb n="18"/> frágreiðingar frá privatum borgarum eins og frá almennum embætismonnum.</s>
                    <s xml:id="b3g276pa6k">Val av nevndarmonnum og umboðan fer fram við lutfalsvali.</s>
                    <seg>“</seg>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="tjxnasgubt">Endamálið við hesi kanning er at fáa greiðu á, um nøkur politisk og/ ella umsitingarlig ábyrgd kann staðfestast í sambandi við ávís ivasom viðurskifti, sum lands- og løgtingsgrannskoðararnir hava víst á í nøkrum sera atfinningarsomum frágreiðingum, serstakliga viðvíkjandi almennum láni- og veðhaldsheimildum, umframt krøvum viðvíkjandi eginpeningi í sambandi við skipabygging.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="mxc7ngv2zk">Mett verður, at umrødda heimild í stýrisskipannnarlógini kann nýtast á ein slíkan hátt, at ein haldgóð og forsvarlig kanning kann fremjast á hesum grundarlag.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="d7m56zzqbu">Mælt verður til, at arbeiðssetningurin hjá nevndini verður avmarkaður til bert at viðgera tey ítøkiligu viðurskiftini, sum nevnd eru í viðkomandi grannskoðarafrágreiðingum, fyri á tann hátt at seta greiðar karmar um uppgávu og endamál við kanningini.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <seg>Málið var til 1. viðgerð 17. februar 1995 og varð beint í Rættarnevndina, sum 1. juni 1995 legði fram álit soleiðis orðað:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="j65hkf4azh">Rættarnevndin hevur viðgjørt málið, og mælir ein samd rættarnevnd til, at sett verður ein 3 manna nevnd av løgtingsmonnum samb.</s>
                    <s xml:id="wpbia6f4sf">§ 18 í stýrisskipanarlógini at kanna ávís ivasom viðurskifti í landsumsitingini, við støði í grannskoðara- og løgtingsgrannskoðarafrágreiðingunum frá 1980 og frameftir.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="m6bnioklh7">Innihaldið í nevndu frágreiðingum gevur greiðar ábendingar um álvarsligar skeivleikar og politiskt og umsitingarligt ábyrgdarloysi í føroyska samfelagnum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="navoqgd5ui">Skal rættartrygdin varðveitast og álitið á samfelagsskipanina endurreisast, er tískil neyðugt við eini djúptøknari kanning av hesum viðurskiftum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="gdxfhlunpg">Eisini hevur ein slík kanning ovurstóran týdning fyri almenna umdømi føroyinga, sum ofta hevur liðið undir skuldsetingum um at vilja dylja og káva út yvir egin ivasom viðurskifti, meðan ólíka lættari hevur verið at givið øðrum skuldina fyri óskilið, sum hevur valdað innan bæði politisk, umsitingarlig og fíggjarlig viðurskifti v.m.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="w5q52xp6lx">Aðalmálið er at útgreina og lýsa tey viðurskifti í sjálvari tí politisku skipanini, sum hevur verið orsøkin til teir skeivleikar og mistøk, sum umrødd eru í grannskoðarafrágreiðingunum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ohrqwp5p25">Tað eigur tí at viðurkennast, at um tað skal eydnast okkum at forða fyri, at somu mistøk verða gjørd aftur, so krevur hetta, at ein neyv lýsing av orsøkunum til áður tiknar skeivar avgerðir, verður fingin til vega.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="cuisqzfakr">Hildið verður skilagott, at nevndin verður mannað við trimum persónum heldur enn færri ella fleiri limum, tá tað av royndum er staðfest, at hetta er eitt hóskandi tal, um nevndararbeiði av slíkum slagi skal vera skjótt og effektivt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="g3ydzrccgo">Umráðandi er at skapa virðing og álit um tað arbeiði, nevndin hevur <pb n="19"/> sett sær fyri at greiða úr hondum.</s>
                    <s xml:id="jsdp5ixruo">Veitast skal trygd fyri, at kanningin verður framd á einum høgum halddyggum støði, sum nøktar øll faklig krøv til dygd og førleika hjá tí ella teimum, ið skulu hjálpa nevndini við eini slíkari kanning.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="abwpo3purx">Í hesum sambandi verður álagt nevndini at taka sær serkøna løgfrøðiliga hjálp til at taka sær av dagligu fyrisitingini, praktiska arbeiðinum við at savna saman tilfar, fyrireika og skipa fyri fundum umframt at útgreina lýsingar og niðurstøður í fundarfrágreiðingunum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="vek6g3x6t2">Nevndin leggur dent á, at teir løgtingslimir, sum valdir verða í hesa kanningarnevnd, eru fullkomuliga óheftir og ikki á nakran hátt kunnu leggjast undir at hava havt nakran leiklut í teimum avgerðum, sum umrøddar eru í grannskoðarafrágreiðingunum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="syzle6aiu7">Endamálið við kanningini verður fyrst og fremst at geva eina gjølliga lýsing av teimum fyritreytum og tí framferð, sum vóru atvoldin til hesar avgerðir, og í hvønn mun manglar og brek í skipanini og/ella menniskjanslig mistøk vóru atvoldin til møguligu skeivu avgerðirnar.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="nbeb4s5jyt">Herundir eigur at verða nomið við spurningin um evt.</s>
                    <s xml:id="whdrngczgv">ófullfíggjað lógarverk, tørvandi samskipan av reglunum, og/ella vantandi fyrisitingarligur førleiki var ein grund til atfinningarsomu politisku og/ella umsitingarligu avgerðirnar í hesum tíðarskeiði.</s>
                  </p>
                  <ab rend="center">- – - – -</ab>
                  <p>
                    <seg>Út frá frammanfyri nevndu fyritreytum setir ein samd rættarnevnd fram soljóðandi uppskot til samtyktar:</seg>
                    <lb/>
                    <p rend="bold">
                      <s xml:id="kyczmsqv3o">Løgtingið samtykkir at seta eina tingnevnd av 3 løgtingsmonnum, samsvarandi løgtingslóg nr. 1 frá 13.05.1948 um stýrisskipan Føroya í sermálum, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 2 frá 02.01.1985 § 18 (eftir ólavsøkudag 1995 verður heimildin fyri kanningarnevndina løgtingslóg nr. 103 frá 26.07.1994 um stýrisskipan Føroya § 19).</s>
                    </p>
                    <p rend="bold">
                      <s xml:id="tpwbroqvuy">Tey trý umboðini í nevndini verða vald av tinginum samb.</s>
                      <s xml:id="jfa7xdqinv">uppskot.</s>
                    </p>
                    <p rend="bold">
                      <s xml:id="sjmszv2oz2">Við støði í teimum málum og hendingum, sum m.a. eru lýstar í løgtings- og landsgrannskoðarafrágreiðingunum frá 1980 og frameftir, skal nevndin geva eina frágreiðing, sum verður løgd fyri Løgtingið til støðutakan.</s>
                    </p>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tkj4yellh6">2. viðgerð var 1. juni 1995, og uppskotið varð samtykt við 18 atkvøðum, ongin ímóti, við teirri broyting, at 5 løgtingslimir vórðu valdir í nevndina.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fyrisetningur/kommisorium</head>
              <p>
                <seg>Nevndin hevur fingið henda fyrisetning:</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jxy2k5quyc">Við støði í teimum málum og hendingum, sum m.a. eru lýstar í <pb n="20"/> løgtings- og landsgrannskoðanarfrágreiðingunum frá 1980 og frameftir, skal nevndin geva eina frágreiðing, sum verður løgd fyri Løgtingið til støðutakan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="adqcy7kwvq">§19-nevndin mátti skjótt sanna, at hesin fyrisetningur er ógvuliga víðfevndur.</s>
                <s xml:id="jdlucknfus">Tíðin er long, og tann „sakliga“ avmarkingin vantar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lahxefn2fo">Í fyrsta uppskotinum mælti Rættarnevndin til, at arbeiðssetningurin bert var at viðgera tey ítøkiligu viðurskiftini, sum nevnd eru í viðkomandi grannskoðarafrágreiðingum, fyri á tann hátt at gera greiðar karmar um uppgávu og endamál við kanningini.</s>
                <s xml:id="hinrsm4nex">Hesin setningur varð ikki endurtikin í endaliga álitinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qyyj2qtpbm">§19-nevndin skilir tí endaliga álitið soleiðis, at Rættarnevndin hevur gjørt av ikki at seta greiðar karmar um uppgávuna.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Álitið gevur kortini hesa vegleiðing:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p rend="bold">
                    <s xml:id="dx3nrd44uo">Aðalmálið skal vera at útgreina og lýsa tey viðurskifti, tær fyritreytir og framferðir, politiskt og umsitingarligt, sum hava verið atvoldin til skeivleikar og mistøk í 80-árunum.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="g7e4cgrf3q">Álitið gevur kanningini hetta endamál</s>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg>at varðveita rættartrygdina</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at endurreisa álitið á samfelagsskipanina</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at bøta um almenna umdømi føroyinga</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at byrgja fyri endurtøku</seg>
                  </item>
                </list>
                <note>
                  <s xml:id="flep3rd3oi">Álitið gevur kanningini hetta endamál: at varðveita rættartrygdina, at endurreisa álitið á samfelagsskipanina, at bøta um almenna umdømi føroyinga og at byrgja fyri endurtøku.</s>
                </note>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="ri2mzhsiv4">Eftir hesum arbeiðssetningum kennir §19-nevndin tað sum sína uppgávu at geva eina gjølliga frágreiðing, bygda á neyvt kanningararbeiði, uttan ásakan móti einstøkum fólkum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jb2ek74jm3">§19-nevndin hevur lagt dent á, at hon hevur ikki til uppgávu at reisa ákæru ímóti ella fella dóm yvir navngivin fólk.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="w6slkbmvfm">Hvat praktiska kanningararbeiðinum viðvíkur heldur nevndin, at tað letur seg ikki gera at kanna øll mál, ið hava verið til viðgerðar í 80-árunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qx4yjhbuws">Nevndin hevur tí roynt at avmarka uppgávuna til at taka einstøk tilvildarlig mál og einstakar tilburðir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tr2bc2pcxp">Nevndin hevur eisini hildið, at neyðugt var at seta „fokus“ á lóggávuna um veðhald og lán til skipabygging, skipaumvæling, skipakeyp o.a.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="voz5sj3tmy">Nevndin hevur eisini kent tað sum sína uppgávu at lesa rættarbøkur og dómsbøkur í Heygadrangsmálinum og Skálafjalsmálinum, har m.a. spurningurin um lóggávu og umsiting viðvíkjandi krøvunum til eginpening er viðgjørdur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <pb n="21"/>
          <div>
            <head rend="bold">Lóggávan</head>
            <div>
              <head rend="bold">Tær einstøku lógirnar</head>
              <p>
                <s xml:id="c6dexv6ao7">Tá talan er um landskassastuðul, verður hugsað um stuðul í víðari merking t.d. studning, lán og veðhald.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="p5ljxuc34q">Frá 1960 og frameftir hevur lóggávan á hesum økinum verið sera fjølbroytt.</s>
                <s xml:id="udimhrdyu4">Lógirnar eru nógvar, og eyðsæð er, at ein stórur partur av lóggávuarbeiðinum á Løgtingi og í Landsstýrinum hevur snúð seg um lógir um almennan stuðul av ymiskum slag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dmfemanqoh">Ofta hevur talan verið um stuðul til kommunur, grunnar, stovnar og einstøk húski.</s>
                <s xml:id="x26zhjt5ab">Summar lógir hava verið avmarkaðar til eitt ella fá fíggjarár.</s>
                <s xml:id="ax7l7ujstw">Sovorðnar lógir, sum á ein ella annan hátt „bundu“ landskassan, eru okkurt um 200 í tali.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uwuwxgygri">Bert fáar av hesum lógum hava havt við skip og skipabygging at gera.</s>
                <seg>Talan er um m.a. hesar:</seg>
                <list rend="bulleted">
                  <item>Nr. 17 frá 25.04.1960: Skipabygging, mark 40 mió.kr. (ikki galdandi eftir fíggjarárið 64/65)</item>
                  <item>Nr. 48 frá 30.05.1964: Endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, m.a. um leinging av skipum, veðhald upp í 30% av skipavirðinum aftaná leingingina (úr gildi 28/70).</item>
                  <item>Nr. 4 frá 24.03.1965: Bygging av fiskiskipum, bygging av deksfiskiførum og sáttmálaveðhald (úr gildi 28/70).</item>
                  <item>Nr. 15 frá 31.03.1966: Stuðul til bygging av farmaskipum, sáttmálaveðhald, hægst 4 mió.kr. hvørt fíggjarár 66/67 til 69/70.</item>
                  <item>Nr. 13 frá 02.05.1967: Prioritetslán til fiskiskip, ikki upp um 50 mió.kr.</item>
                  <item>Nr. 28 frá 30.05.1970: Endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, veðhald upp í 70% av íleggingini eftir meting (úr gildi 24/78).</item>
                  <item>Nr. 24 frá 01.06.1978: Endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, upp í 70% av íleggingini eftir meting, bygging av deksfiskiførum (úr gildi 102/88).</item>
                  <item>Nr. 103 frá 11.12.1980: Endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, hægst 20% av keypsprísinum, ikki eldri enn 2 ár (úr gildi 31.12.1981).</item>
                  <item>Nr. 77 frá 02.12.1981: Fiskiskip og fiskavirkir, fíggjarárið 81/82, ikki upp um 15 mió.kr. (úr gildi 31.12.1981).</item>
                  <item>Nr. 99 frá 30.09.1982: Fiskiskip og fiskavirkir, fíggjarárið 82/83, veðhald í alt ikki upp um 15 mió.kr.</item>
                  <item>Nr. 35 frá 03.05.1984: Endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, broyting til lóg nr. 24 frá 1. juni 1978 (úr gildi 102/88).</item>
                  <item>Nr. 4 frá 09.01.1986: Fiskiskip og fiskavirkir, veðhald ikki upp um 25 mió.kr. íalt (galdandi í fíggjarárinum 86).</item>
                  <pb n="22"/>
                  <item>Nr. 38 frá 20.05.1988: Stuðul til bygging av fiskiførum til útflutnings. Fiskifør bygd á føroyskum skipasmiðjum.</item>
                  <item>Nr. 102 frá 19.08.1988: Endurnýgging av fiskiskipaflotanum, upp í 30% av íleggingini eftir meting (umbygging) og 10% av byggikostnaðinum (nýbygningar).</item>
                  <item>Nr. 44 frá 30.03.1990: Endurnýgging av fiskiskipaflotanum, ískoyti til lóg nr. 102, 09.08.1988.</item>
                  <item>Nr. 61 frá 30.05.1990: Landskassaveðhald. Broytingar til ymsar lógir viðvíkjandi landskassaveðhaldi.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="whrhwevaan">Nógvar av hesum lógum eru ógvuliga stuttar og lúka akkurát endamálið í stýrisskipanarlógini um, at lán, ið skuldbinda Løgtingið, má ikki verða tikið..... „uttan samsvarandi løgtingslóg“.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Landsumsitingin og lóggávan.</head>
              <p>
                <s xml:id="t2xuo252cl">Ikki sjáldan hevur umsiting og lóggávuvald mist yvirlitið.</s>
                <s xml:id="ju7tm63ibd">Lógir, ið eftir egnum reglum skuldu endurskoðast, eru ikki endurskoðaðar og onkrar ikki farnar úr gildi við lóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dk2yphahvy">Eitt av dømunum um ógreiða lóggávu er lóg nr. 15 frá 31. mars 1966 um stuðul til bygging av farmaskipum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jmi4koj63c">Lógin varð avmarkað til veðhald fyri veðhaldslánum til 4 mió.kr. hvørt av teimum 4 fíggjarárunum 1966/67 til 1969/70.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wh4suvonhe">Lógin kom í gildi 1. apríl 1966 og skuldi verða endurskoðað í løgtingssetuni 1969.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>20 ár seinni er lógin enn „á lívi“:</seg>
                <lb/>
                <seg>Í lóg nr. 61 frá 30. mai 1990 samtykti Løgtingið m.a.:</seg>
                <quote>
                  <seg>„Í løgtingslóg nr. 15 frá 31. mars 1966 um stuðul til bygging av farmaskipum við seinni broytingum verður innsett sum nýggj:“§ 4A. Veðhald
                    eftir hesi lóg verður veitt sum einfalt veðhald. Í serligum førum kann tó
                    sjálvskuldaraábyrgd veitast fyri útlendskum prioritetslánum““.</seg>
                  <!-- TODO: fix formatting etc... -->
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="nd7bbebnc3">Í løgtingslóg nr. 15 frá 31. mars 1966 um stuðul til bygging av farmaskipum við seinni broytingum verður innsett sum nýggj:“§ 4A. Veðhald eftir hesi lóg verður veitt sum einfalt veðhald. Í serligum førum kann tó sjálvskuldaraábyrgd veitast fyri útlendskum prioritetslánum“.</s>
                    </p>
                  </note>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="d2umbge3f5">Lóg nr. 103, frá 11.12.1980 um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, hevur serstøðu.</s>
                <s xml:id="a3v5drswda">Í lógartekstinum er staðfest, at hon fór úr gildi 31. desember 1981.</s>
                <s xml:id="ibnxkj3en4">Næstan 7 ár seinni varð staðfest í lóg nr. 102 frá 19.08.1988, at lóg nr. 103 frá 11.12.1980 fór úr gildi!</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kndlhaqfns">§19-nevndin hevur lisið gerðabøkurnar hjá Landsstýrinum frá 1980 og frameftir.</s>
                <s xml:id="udnu4phdiv">Henda gjøgnumgongd hevur víst, at tað var ofta, at lán og veðhald vórðu givin, og í gerðabókini varð ikki nevnt, hvør heimildin hevur verið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gpmvheshdp">Heimildin var í flestu málum umrødd í áliti, ið fylgdi við málinum.</s>
                <s xml:id="jxk6wc3h2z">§19-nevndin heldur, at tað var ein veikleiki <lb/> at tað ikki í gerðabókini hjá Landsstýrinum, í øllum førum har landskassin skuldi stuðla, varð víst til lógarheimild, <lb/> og at landsumsitingin í 80-árunum, har hámark var nevnt í lógini, hevði ikki skipað eftirlit við, nær hámarksloftið var rokkið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rgnabvbqnx">Henda umsitingarliga veikleika átti Landsstýrismálanevndin kanska at bøtt um.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Landsstýrismálanevndin</head>
              <p>
                <s xml:id="k6kf4ehoys">Við tí endamáli at taka sær av og hava eftirlit við gerðabók Landsstýrisins hevur Landsstýrismálanevnd verið vald.</s>
                <s xml:id="qlh6dim2fj">Nevndin hevði 3 limir, valdir fyri hvørja tingsetu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="igh2m2kl7t">Nevndin hevði tá bert gerðabøkurnar at halda seg til, og álitini, ið løgd vóru fram í 80-árunum, vísa, at nevndin sum oftast hevur býtt seg í ein meiriluta og ein minniluta.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gj3ouh6y3u">Við fáum undantøkum skeyt meirilutin upp, at Løgtingið skuldi góðkenna tær avgerðir, sum Landsstýrið hevði tikið sambært gerðabókunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bnlglogxd6">Hóast minnilutin ofta hevði nógvar viðmerkingar til gerðabókina, varð uppskotið frá meirilutanum tó samtykt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wttm7g2a4t">Vanliga vóru viðmerkingar meirilutans stuttorðaðar, hóast 70 til 80 landsstýrisfundir stóðu í gerðabókini hvørt árið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jijplszwjx">§19-nevndin hevur frá fyrrverandi limum í Landsstýrismálanevndini fingið at vita, at gerðabøkurnar vanliga søgdu ikki so nógv.</s>
                <s xml:id="d2sklv4mjx">Oftast var bert í stuttum nevnt hvørji málini vóru, og um tey vórðu samtykt, ikki samtykt ella útsett.</s>
                <s xml:id="ywgi5pezhz">Av og á stóð tó, at onkur landsstýrismaður kravdi sínar viðmerkingar førdar í gerðabókina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iv26vjhk3u">Minnilutin gjørdi tó ofta meira burturúr bæði evnisliga og politiskt.</s>
                <s xml:id="ts2kufzj2r">Minnilutin vísti ofta á, at har viðgerðin var útsett, vóru mál, sum „endaðu blint“, og orðingin kundi vera soleiðis: <lb/><quote>„Tað er áskoðan minnilutans, at núverandi Landsstýri hevur ikki tak á viðurskiftunum, avgerðirnar eru skiftandi, og ongin bein kós sæst at vera í støðutakanini“</quote>.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Minnilutin kundi eisini málbera seg soleiðis:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    <seg>„Her eru nevnd nøkur dømi burturúr einari lítið áhugaverdari gerðabók<lb/> hjá Landsstýrinum<lb/> … … … … … … … … … … … …<lb/> Minnilutin kann ikki mæla tinginum til at góðkenna gerðabókina“</seg>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="z2rogl7xfl">Onkuntíð var eisini skrivað, at meirilutin í Landsstýrismálanevndini hevði viðmerkingar, sum vístu, at meirilutin var ikki samdur við Landsstýrið, ið hevði ábyrgdina av gerðabókini avvarðandi skeið.</s>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <seg>„</seg>
                    <s xml:id="s7asml7n53">Skilliga sæst, at tilvildin hevur valdað innan landsins stýri hetta skeiðið.</s>
                    <s xml:id="o2irdwxunf">Heilt nógv mál hava fingið misjavna undirtøku við gerðabókaførdum serstøðum, og skilst av hesum, at undanfarna Landsstýri ikki á nakran hátt hevur verið ført fyri at virka sum ein eind.</s>
                    <seg>“</seg>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a2qry3nrar">§19-nevndin heldur, at Landsstýrismálanevndin átti at verið eygleiðari Løgtingsins og havt neyvt eftirlit við, um Landsstýrið í øllum førum <pb n="24"/> fylgdi lóggávuni og gav teim einstøku málunum eins viðgerð, so munur varð ikki gjørdur millum borgarar landsins.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lbdwrjs7jz">Hetta fekk Landsstýrismálanevndin ikki høvi til: Meirilutin gjørdi stutt av, og styðjaði Landsstýrið.</s>
                <s xml:id="ykjaumovh2">Minnilutin gjørdi viðmerkingar, ið ofta vóru politiskar meira enn „sakligar“.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mne6ccrko3">§19-nevndin heldur, at álitini, ið Landsstýrismálanevndin legði fyri Løgtingið, høvdu fingið eina gjølligari viðgerð í Løgtinginum, umboðaði meirilutin í nevndini altíð flokkar, ið ikki vóru landsstýrisflokkar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sgjizplibe">Eisini átti reglugerðin fyri nevndina at tryggja, at nevndin í sínum arbeiði gjørdi ikki politiskar, men „sakligar“ metingar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="imgt75243c">Nógv var vunnið, hevði Landsstýrismálanevndin t.d. longu í 70- árunum víst á, at tað var eitt mistak, at landsumsitingin hevði ikki skipað eftirlit við, nær hámarksloftið í veðhaldslógunum var rokkið.</s>
                <s xml:id="n4zhss4hwo">Eitt dømi er lóg nr. 13 frá 1967.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Lóg nr. 13 frá 1967</head>
              <p>
                <seg>Løgtingslóg nr. 13 frá 2. mai 1967 um prioritetslán til fiskiskip er soleiðis orðað:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="sd2f7mgwtl">Landsstýrinum er heimilt saman við Fíggjarnevndini landskassans vegna at ganga í veð fyri prioritetslánum til nýbygd fiskiskip.</s>
                      <s xml:id="cgldwpp2je">Hetta veðhald má tilsamans ikki fara uppum 50 mió.kr.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <label>1.</label>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="mfkybd4q4h">Henda lóg kemur í gildi beinanvegin og verður at endurskoða í løgtingssetuni 1969.</s>
                    </p>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="aoypjrpaom">Lógin varð ikki endurskoðað í 1969.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nau3blcexc">Eftir uppskotinum skuldi lógin galda so leingi sum lóg nr. 4 frá 24. mars 1965 um bygging av fiskiførum.</s>
                <s xml:id="le7ms576gf">§ 2 í hesari lóg staðfesti, at lógin skuldi endurskoðast í løgtingssetuni 1969.</s>
                <s xml:id="peuabggsxv">Soleiðis varð eisini.</s>
                <s xml:id="xx65qe4xgj">Lóg nr. 4/65 fór úr gildi samstundis sum lóg nr. 28 frá 30. mai 1970 um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum varð viðtikin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="adf25anlq5">Ongin nýggj lóg kom ístaðin fyri lóg nr. 13 frá 1967.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="s4dqyjsiwf">Í álitinum til lóg nr. 13/1967 verður m.a. skrivað, at inntil tað er eydnast at útvega bíligari pening „eigur Landsstýrinum at vera heimilt at ganga í veð fyri nevndu lánum.....“</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fqvz7vlgsp">Lóg nr. 13 frá 1967 verður heldur ikki nevnd í seinni lógum.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Lóg nr. 28/70 um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum hevði í § 11 hesa orðing:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="o3b4r57cxh">Landsstýrinum verður heimilað, í samráð við Fíggjarnevndina, landskassans vegna at veðhalda fyri lánum til bygging av deksfiskiførum, og fyri at føroyskar skipasmiðjur lúka treytirnar eftir sáttmálanum um bygging av fiskiskipum.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ovorsgcpvj">Henda greinin varð endurtikin í lóg nr. 24/78 um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum.</s>
              </p>
              <pb n="25"/>
              <p>
                <s xml:id="yptdtjsyiz">Við løgtingslóg nr. 103/80 um broyting í løgtingslóg um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, varð í § 11 skoytt uppí, sum nýtt stk. 2: <quote>„Í heilt serligum føri verður Landsstýrinum heimilað, eftir góðkenning Fíggjarnevndarinnar, landskassans vegna at veðhalda fyri prioritetslánum uppá hægst 20% av keypsprísinum í samband við keyp til landið av skipum ikki eldri enn 2 ár, tá talan er um veruliga nýskipan í veiði ella viðgerðarhættum innan fiskivinnuna, ella útvegan av veiðiorku til givnar fiskimøguleikar, ið ikki verða nýttir til fulnar“</quote>.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sqfyxzc2n2">Heldur ikki henda lógarbroyting gevur eina heimild, sum svarar til § 1 í lóg nr. 13/67 um veðhald fyri prioritetslánum til nýbygd fiskiskip.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Í lóg nr. 102/88 um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum eitur tað í § 11, stk. 2, at</seg>
                <quote>
                  <seg>„Landsstýrinum verður heimilað, eftir góðkenning Fíggjarnevndarinnar,
                    landskassans vegna at veðhalda fyri prioritetslánum uppá hægst 10% av
                    byggikostnaðinum í sambandi við bygging av fiskiskipum yvir 20 BRT.
                    Um bygt verður í Føroyum tó upp til 15%“</seg>
                </quote>
                <note>
                  <p>
                    <s xml:id="g5uz4fl3ji">Landsstýrinum verður heimilað, eftir góðkenning Fíggjarnevndarinnar, landskassans vegna at veðhalda fyri prioritetslánum uppá hægst 10% av byggikostnaðinum í sambandi við bygging av fiskiskipum yvir 20 BRT.</s>
                    <s xml:id="wbgr2zyc2u">Um bygt verður í Føroyum tó upp til 15%.</s>
                  </p>
                </note>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="y6innfoywm">Lóg nr. 13/67, ið skuldi endurskoðast í 1969, hevur verið nýtt í umleið 20 ár sum grundarlag undir veðhaldum fyri prioritetslánum í nýbygdum fiskiskipum.</s>
                <s xml:id="j63pbxfe6h">Í einum notati dagfest 7. januar 1982 skrivaði skrivstovustjórin í Landsstýrinum: <quote>
                    „Onki mark er í lógini sett fyri einkulta lánið og heldur ikki krav um,
                    hvussu tað skal tryggjast. Vanliga markið í praksis er, at hámarkið er
                    14% av metingarvirðinum og at lánið, ið veðhildið verður fyri, hevur
                    prioritet í skipinum innanfyri 70% av virðinum... Lógin er serliga nýtt
                    við skipabygging í Noregi“.</quote></s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="o56tmalhlu">9. mars 1987 gjørdi skrivstovustjórin annað notat: <quote>
                    „Nú kann sigast, at 1967-lógin er galdandi enn. Tað man tó vera meira
                    enn ivasamt, og sjálvt um so skuldi verið, er farið upp um markið, 50
                    mió.kr., ikki bert eina ferð, men fleiri ferðir. Hóast hesa tørvandi heimild,
                    hava bæði Landsstýrið og Fíggjarnevndin játtað veðhald fyri prioritetslánum, og veðhaldsumsóknir til nýbyggingar liggja fyri.
                    Mælt verður tí til at fáa veðhaldsheimildina endurnýggjaða“.</quote></s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a3u4z23hhb">§19-nevndin hevur ikki sæð uppgerð yvir øll veðhaldini, givin sambært lóg nr. 13/67, men hóast onkrar veðhalds skyldur eru dotnar burtur, tí at lán eru goldin aftur, hevur lógin verið nýtt sum heimildargrundarlag fyri veðhaldum langt eftir tað, at stoytt er ímóti hámarksloftinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nwbi7z4fhp">Í frágreiðingini frá Grannskoðanardeild Landskassans viðvíkjandi roknskapinum 1989-91 verður m.a. sagt: <quote>„Nevnast kann, at givnar tilsøgnir í 1982/83 um veðhald fyri prioritetslánum (oftast 25% í hesum tíðarskeiði) einsamallar vóru nóg stórar til at &lt;pb/&gt; náa markið í lógini, t.d. „fylti“ bara tað eina skipið nærum 50% av markinum“</quote>.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>§19-nevndin hevur ta meting</seg>
                <list rend="simple">
                  <item><hi rend="underline">at</hi> løgtingslóg nr. 13/67, um veðhald fyri prioritetslánum í nýbygdum fiskiskipum, skuldi endurskoðast í 1969</item>
                  <item><hi rend="underline">at</hi> tað var skeivt, at lógin ikki varð endurskoðað saman við „systurlógini“, lóg nr. 4/65 um bygging av fiskiskipum</item>
                  <item><hi rend="underline">at</hi> lógin tí ikki átti at verið nýtt sum heimild fyri veðhald fyri veðhaldslánum og nýbygdum fiskiskipum, í tíðini frá 1970 og frameftir, uttan at alla tíðina varð havt eftirlit við, um hámarksloftið var rokkið</item>
                  <item><hi rend="underline">at</hi> lógin, í hvussu so er, átti ikki at verið nýtt, eftir at øll (aktuellu) veðhaldini vóru komin upp á ásetta markið</item>
                  <item><hi rend="underline">at</hi> upplýsingar eru um, at hámarkið var rokkið fyrst í 80-árunum – meira enn so!</item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Eginpeningur</head>
              <p>
                <s xml:id="sbifg52kl6">Kravið um eginpening, har almennur stuðul á ein ella annan hátt skuldi veitast, hevur verið við í lóggávuni í umleið 50 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Lógargrundarlagið í 80-árunum var m.a. hetta:</seg>
                <list rend="simple">
                  <item>Ll.nr. 15 frá 31.03.1966 Stuðul til bygging av farmaskipum.</item>
                  <item>Ll.nr. 24 frá 01.06.1978 Endurnýgging av skipaflotanum</item>
                  <item>Ll.nr. 4 frá 09.01.1986 Veðhald fyri lánum til fiskiskip og fiskavirkir v.m.</item>
                  <item>Ll.nr. 102 frá 19.08.1988 Endurnýgging av fiskiskipaflotanum Kunngerð nr. 44 frá 11.05.1989 um eginpening.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="inuxfgl2yn">Í lógini frá 1966 er treytað, „<hi rend="italic">at viðkomandi byggiharri/skipaeigari eigur í minsta lagi 10% av byggipeninginum eftir sáttmála ella virði skipsins eftir meting</hi>“.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mw3eaxhg2m">Í lógini frá 1978 er í stuttum tilskilað, at „<hi rend="italic">lánsveitingin er treytað av, at viðkomandi eigari hevur í eginpeningi í minsta lagi 10% av virði skipsins</hi>“.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cvry4o5kkz">Lógin um veðhald fyri lánum til fiskiskip og fiskavirki v.m. frá 1986 er eitt sindur fjølbroyttari.</s>
                <s xml:id="ah3jvrj4t2">Har talan er um fiskavirki ella smolt- og alibrúk, skal „<hi rend="italic">eginpeningurin verða hækkaður við í minsta lagi 10% av veðhaldna láninum.</hi>“</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="m4qzsgt4p2">Har talan er um fiskiskip, er kravið tað sama, tá ognarin er partafelag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="up732ha2fp">Er talan um fiskiskip, har einstaklingur, partsreiðari ella slíkur er ognari, er treytin, at í minsta lagi verður goldið inn „<hi rend="italic">út yvir kravda eginpeningin, spardur skattur, sum stavar frá avskriving uppá skipið skattaárini 82-83, 83-84, 84 og 85, og at nýinngoldin verða 10% av veðhaldsláninum</hi>“.</s>
              </p>
              <pb n="27"/>
              <p>
                <s xml:id="osqximqhcl">Eyðsæð var, at tað var torført, bæði í landsumsitingini, í bankunum og hjá vinnulívinum til fulnar at skilja, hvussu og nær krøvini til eginpening skuldu lúkast.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bedprgs3bv">Tørvur var á at fáa viðurskiftini viðvíkjandi eginpeningi kannað, og Landsstýrið setti tí eina nevnd at kanna málið.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Henda nevnd legði fram tilmæli 22. august 1986:</seg>
                <quote rend="italic">
                  <ab>„</ab>
                  <div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Endamálið við arbeiðinum</head>
                      <p>
                        <seg>Nevndin hevur sæð tað sum sína uppgávu at meta um, hvørt núgaldandi mannagongd tryggjar, at eginpeningurin er til staðar so sum kravt í lógini, og at umleggja mannagongdina, um tað verður mett, at mannagongdin ikki tryggjar, at eginpeningurin er til staðar...</seg>
                        <note>
                          <s xml:id="q2my742wcc">Nevndin hevur sæð tað sum sína uppgávu at meta um, hvørt núgaldandi mannagongd tryggjar, at eginpeningurin er til staðar so sum kravt í lógini, og at umleggja mannagongdina, um tað verður mett, at mannagongdin ikki tryggjar, at eginpeningurin er til staðar.</s>
                        </note>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Galdandi mannagongd</head>
                      <p>
                        <s xml:id="eowerwtwgm">Tilsagnir um veitingar sambært omanfyri nevndu lógum verða givnar av Landsstýrinum og Fíggjarnevndini við tí fyritreyt, at prógv skal fyrliggja áðrenn ein nærri ásettan dag, um at tann kravdi eginpeningurin finst.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="n5x5nxow7d">Váttan frá sakførara ella banka um, at umsøkjarin hevur tann kravda eginpeningin innistandandi á einari konto, verður góðkend sum prógv fyri at eginpeningurin finst.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="fdeil77r5g">Umframt hesa váttan verður kravt, at um lán verður tikið fyri at fáa eginpeningin til vega, so kann lánið ikki hava veð í skipinum ella í felagnum, ið eigur skipið.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <seg>Veitingarnar verða latnar endaliga, tá skipið er liðugt, og meting fyriliggur, ið prógvar, at tað hevur tað ætlaða virðið...</seg>
                        <note>
                          <s xml:id="c3linas4nh">Veitingarnar verða latnar endaliga, tá skipið er liðugt, og meting fyriliggur, ið prógvar, at tað hevur tað ætlaða virðið.</s>
                        </note>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Hví krevja eginpening?</head>
                      <p>
                        <seg>Nevndin metir, at orsøkin, til at lógin krevur ein ávísan eginpening, er, at ein ynskir, at eisini tann, ið ger íløguna, má bera ein part av tí tapsvanda, ið er við íløguni, og at hann eigur at koma fyrst í raðfylgjuni, tá tað snýr seg um tapsvandan...</seg>
                        <note>
                          <s xml:id="lblcuoh6kz">Nevndin metir, at orsøkin, til at lógin krevur ein ávísan eginpening, er, at ein ynskir, at eisini tann, ið ger íløguna, má bera ein part av tí tapsvanda, ið er við íløguni, og at hann eigur at koma fyrst í raðfylgjuni, tá tað snýr seg um tapsvandan.</s>
                        </note>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Ynskiligt at íleggjarin átekur sær tapsvanda</head>
                      <p>
                        <s xml:id="ztncf46kny">Niðurstøðan er, at tað er neyðugt, at íleggjarin, ið jú er tann, sum tekur stigið til íløguna, átekur sær ein ávísan tapsvanda og eitt ávíst økonomiskt andsvar í samband við íløguna, og at hann verður tann fyrsti, ið verður fyri tapi, um illa berst í hond.</s>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Hetta verður ikki tryggjað nóg væl við galdandi mannagongd</head>
                      <p>
                        <s xml:id="tvud4rs6lk">Galdandi mannagongd gevur ikki møguleika fyri at staðfesta, hvørt eginpeningurin veruliga umboðar tapsvanda og andsvar fyri íleggjaran, við tað at tað ikki verður upplýst, hvaðani hesin eginpeningur stavar, og hvussu hann er framkomin.</s>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Krøv til eginpeningin framyvir</head>
                      <p>
                        <seg>Um eginpeningurin skal kunna umboða tapsvanda og økonomiskt andsvar fyri íleggjaran, má ein seta hesi høvuðskrøv til eginpeningin</seg>
                        <list rend="numbered">
                          <label>1.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="mqmbbp7jbe">Partaeigarar/reiðarar skulu veruliga eiga ella hefta fult út persónligt fyri tann eginpening, teir skjóta inn.</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>2.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="fumsk7lsev">Eginpeningurin skal vera til staðar, tá avtalan verður gjørd.</s>
                              <s xml:id="y3aq5a6ygc">Hetta merkir, at eginpeningur, ið kemur fram beinleiðis ella óbeinleiðis í samband við sjálvt skipakeypið ella, sum stavar frá tí, ikki eigur at telja við sum eginpeningur, tá játtan um veðhald ella stuðulslán verða givin, men má í staðin nýtast til at niðurskriva skipsvirðið tilsvarandi.</s>
                            </p>
                          </item>
                        </list>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="szq4qlnw6j">Nevndin ásannar, at tað verður torført til fulnar at tryggja, at íleggjararnir veruliga koma at átaka sær tapsvanda, og at reellur eginpeningur er til staðar frammanundan.</s>
                        <seg>Hon metir kortini, at nógv verður bøtt um støðuna, um ein</seg>
                        <list rend="numbered">
                          <item>krevur fleiri upplýsingar frá stuðulsumsøkjarunum, serstakliga um hvussu eginpeningurin er framkomin,</item>
                          <item>ásetir, at ávís sløg av fígging ikki kunnu góðkennast sum eginpeningur, og</item>
                          <item>leggur áherðslu á, at tað er umsøkjarin sjálvur, sum skal prógva, at eginpeningurin er reellur, og at hann umboðar ein tapsvanda fyri umsøkjaran.</item>
                        </list>
                        <note>
                          <s xml:id="amorsggjrl">Hon metir kortini, at nógv verður bøtt um støðuna, um ein krevur fleiri upplýsingar frá stuðulsumsøkjarunum, serstakliga um hvussu eginpeningurin er framkomin, ásetir, at ávís sløg av fígging ikki kunnu góðkennast sum eginpeningur, og leggur áherðslu á, at tað er umsøkjarin sjálvur, sum skal prógva, at eginpeningurin er reellur, og at hann umboðar ein tapsvanda fyri umsøkjaran.</s>
                        </note>
                      </p>
                    </div>
                    <div>
                      <head rend="bold">Vegleiðandi krøv til mannagongd</head>
                      <p>
                        <seg>Nevndin mælir á hesum grundarlagi til, at fylgjandi krøv framyvir verða vegleiðandi í viðgerðini av stuðulsumsóknunum til staðfesting av eginpeningi:</seg>
                        <list>
                          <label>1.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="xvwbqllbee">Tá gamalt skip verður keypt av skipasmiðju í samband við, at nýtt skip verður kontraktað, skal gamla skipið virðismetast av óvildugum persónum ella stovni, og helst av meklara uttanlands, um treytin samstundis er, at skipið skal seljast av landinum.</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>2.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="u2kmngt67a">Peningur, ið beinleiðis ella óbeinleiðis verður veittur keypara frá skipasmiðju, motorleverandørum, øðrum leverandørum av útgerð ella frá almennum myndugleikum (t.d. ríkis- ella landspartamyndugleikum), skal ikki teljast við, tá kravdi eginpeningurin verður gjørdur upp.</s>
                              <s xml:id="cylpc6i372">Samsýning fyri byggieftirlit kann tó innan fyri ávíst rímiligt mark verða tald við.</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>3.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="ahohxxexor">Lán, ið verða veitt keypara til fígging av eginpeningi beinleiðis ella óbeinleiðis frá skipasmiðju, motorleverandørum øðrum leverandørum av útgerð ella frá almennum myndugleikum kunnu bert telja við sum eginpeningur, um fullgott prógv verður veitt fyri, at hesi lán eru grundað á haldgott pant ella kredittvirði frá keyparanum.</s>
                              <s xml:id="dtubyzeflp">Somuleiðis kunnu lán móti transporti í studningi frá almennum myndugleikum, veri seg frá føroyskum ella útlendskum myndugleikum, ikki teljast <pb n="28"/> við sum eginpeningur.</s>
                              <s xml:id="iqicrrdwfh">Lán, ið bera brá av at vera fiktiv, kunnu heldur ikki teljast við.</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>4.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="sqi3vxxdkt">Tað áliggur umsøkjaranum at prógva, at ásetingarnar í pkt. 2 og 3 verða hildnar.</s>
                              <s xml:id="l3o4r5pjig">Váttan skal fyriliggja frá sakførara, banka og reiðara, um at tær eftir teirra vitan verða hildnar.</s>
                              <s xml:id="tps54vqlxm">Umsøkjarin skal somuleiðis vera til reiðar fyri egnu rokning at fáa til vega ognaruppgerð, roknskap við ognarvirðismetingum o.s.fr.</s>
                              <s xml:id="qszdossggp">Annars er tað upp til málsviðgerðaran at krevja annað tilfar, um hann metir tað vera neyðugt fyri at kunna taka avgerð í málinum.</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>5.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="rh3vbvvpby">Umsóknirnar eiga yvirhøvur ikki at verða realitetsviðgjørdar, fyrr enn fullgott prógv er veitt fyri, at reellur eginpeningur er til staðar</s>
                            </p>
                          </item>
                          <label>6.</label>
                          <item>
                            <p>
                              <s xml:id="q3oq3acadh">Í málsviðgerðini skal eisini síggjast til, at treytirnar í lógini, um at lán og veðhald skulu tryggjast við pantirætti innan fyri 90%, verða loknar</s>
                            </p>
                          </item>
                        </list>
                      </p>
                    </div>
                  </div>
                  <seg>“</seg>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lbabjlexaw">Hóast tað var átrokandi, at nýggj reglugerð viðvíkjandi eginpeningi varð gjørd, hendi kortini onki avgerandi tey næstu 2 árini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xmtmdmp2jl">§19-nevndin hevur sæð fleiri dømi um, at málsviðgerðin í landsumsitingini ikki varð avgerandi broytt, hóast eginpeninganevndin hevði lagt fram tilmæli.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qedooi2eyy">Lógin frá 1988, um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, endurtekur í § 3 treytina um lánsveiting, ið nevnd er í lógini frá 1978, at eigarin skuldi hava eginpening, ið var í minsta lagi 10% av virði skipsins.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="un3jx4irgb">Ikki fyrr enn í mai 1989 kunngjørdi Landsstýrið reglur um eginpening.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="y6wppfn3po">Tær eru í høvuðsheitum tillagaðar uppskotinum frá eginpeninganevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>§19-nevndin hevur hesa niðurstøðu viðvíkjandi eginpeningaspurninginum:</seg>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> krøvini í lóggávuni til eginpening vóru ógreið,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> støðan hevði í nógv ár verið tann sama, eisini langt áðrenn komið varð í 80-árini,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> Landsstýrið átti at sett greiðar reglur um eginpening longu fyrstu ferð, almenn hjálp var treytað av eginpeningi,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> vantandi reglur um eginpening legði grundarlag fyri einari haltandi og óeins málsviðgerð,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> krøvini um váttan frá ráðgevum og bankum vóru ikki nóg neyv,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> dømi eru um, at váttanirnar av somu grund vóru ófullfíggjaðar, ósannar og ikki svaraðu til „andan“ í lógini,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> hetta áttu ráðgevar og peningastovnar at vitað um,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> leiðandi politikarar og málsviðgerar í landsumsitingini áttu eisini at vitað um hetta,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> í sínum kanningararbeiði er §19-nevndin komin fram á fleiri dømi, har málsviðgerar í landsumsitingini kravdu, sum skjótast, at fáa greiðar reglur um eginpening,</seg>
                </item>
                <pb n="30"/>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> politiska leiðslan í Landsstýrinum kortini læt alt ov langa tíð ganga, áðrenn reglur vórðu gjørdar,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> ábyrgdin av vantandi reglum um eginpening ikki lá bara hjá tí Landsstýri, ið setti nevnd at kanna málið, men eisini hjá Landsstýrunum fleiri setur frammanundan, og sum í mongum førum veittu stuðul við treyt um eginpening,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> reglurnar, ið vórðu settar við kunngerðini frá 11.05.1989, herdu krøvini til próvførslu um eginpening, men hetta var ikki nóg mikið,</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> neyðugt verður at fylgja neyvt við hesum partinum av umsitingini og at víðka reglurnar, undir hesum</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg><hi rend="underline">at</hi> lán og veðhald verða eisini treytað av, at felagið regluliga sendir roknskap fyri stutt skifti, og einaferð um árið ársroknskap til avvarðandi deild í landsumsitingini.</seg>
                </item>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nideybdeek">§19-nevndin er vís í, at eisini tey nýggju krøvini um eginpening kundu gerast virðisleys, gav raksturin hall.</s>
                <s xml:id="wqqmqag4gw">Svarar hallið í stødd til eginpeningin, er eginpeningurin brúktur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hexetf5cxl">Av at kanna einstøk mál frá 80-árunum hevur §19-nevndin eisini fingið prógv fyri, at eginpeningurin kunstiga er hildin uppi, við at ongin niðurskriving av virðum, skipum ella virkjum varð gjørd í ársroknskapinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Ein „serlóg“</head>
              <p>
                <s xml:id="hzsoyaczei">Sum dømi um ófullfíggjað lógarverk í ólukkumát, skal verða víst á lóg nr. 38/1984 um veðhald fyri láni til og partapening í p/f Blue North.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j73qkg2yik">Lógin er stutt orðað, har Landsstýrinum verður heimilað at veita veðhald fyri upp í 2,8 mió. kr. í privatum partafelag.</s>
                <s xml:id="ntoqidqg56">Lánið skuldi tryggjast við panti í fastogn innan fyri 70% av tí virði, fastognin hevði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ockcx5r5bs">Samstundis varð Landsstýrinum heimilað at seta seg fyri 20% av partapeninginum í nevnda partafelag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pc2taouqhm">§19-nevndin heldur, at her er talan um óvandaverk.</s>
                <s xml:id="k7kc2zqf7n">Roynt verður at lúka krøvini í stýrisskipanarlógini um, at ongin útreiðsla má verða goldin uttan við lógarheimild.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a7aziuvd4s">Ein sovorðin lóg, har almennur peningur verður skotin inn í eitt einstakt privat virki, setur krøv til fjølbroytta reglugerð, góða vegleiðing og neyvt eftirlit, um ikki almenni peningurin skal fara fyri skeytið.</s>
                <s xml:id="suzthw7z2v">Hesi krøvini vóru ikki lokin</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="emybrbef3h">Aðrastaðni í frágreiðingini (í kapittul 7) er hetta mál umrøtt, og har sæst, at landskassin misti mangar ferðir meira enn hámarkið í lógini!</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold"> Lóg um serlán</head>
              <p>
                <s xml:id="omsval7fcb">Seinnapartin í 80-árunum kom lóg nr. 41/1988 um serlán til fiskifør.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j3m6ok46hk">Sambært hesi lóg kundu lán verða veitt fiskiførum, sum vóru komin í fíggjarliga trongstøðu av broyttu fortreytunum fyri at reka fiskiskap.</s>
              </p>
              <pb n="31"/>
              <p>
                <s xml:id="dycmpbk75h">Lánini skuldu verða nýtt til at fíggja terminsgjøld, ognarar og til íleggingar, við tí endamáli at gera fiskifarið ført fyri at fáa sum mest burtur úr veiðuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fnkuo26zjg">Kravið var, at eginpeningurin skuldi verða hækkaður upp í 20%, tó peningur mótroknaður, sum var goldin til raksturin, „tó ikki um hetta er inngoldið í sambandi við onnur kreppu- ella serlán“.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lhm4q7shag">Eisini aðrar treytir vóru knýttar at málinum sambært kunngerð nr. 48/1988.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hkd2isgvyv">Frágreiðingin frá grannskoðanardeild landskassans (1989-91) vísir á, at 67 skip fingu goldið út tilsamans 125 mió.kr. árini 1988 til 1991.</s>
                <seg>Nú, ið §19-nevndin hevur kunnað seg um einstøk dømi, kann hon taka undir við grannskoðanardeild landskassans og m.a. staðfesta</seg>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> tilfarið, ið serlánsnevndin hevur havt, tykist at hava vantað týðandi upplýsingar</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> grannskoðaður roknskapur var ikki altíð hjálagdur</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> rakstrarætlanir vóru ofta órealistiskar</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> neyðug próvførsla um eginpening vantaði ofta</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> hon heldur, at tað minni enn so altíð var grundarlag fyri at halda, at skipið, sum treytað í kunngerðini, var ført fyri at bera seg fíggjarliga, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="italic">at</hi> tað umsitingarliga, og kanska eisini politiskt, var eitt álvarsligt mistak at veita skipum serlán, tá ið serlánsnevndin hevði gjørt vart við, at „ongin vón“ var fyri framhaldandi rakstri.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Heimildarloysi</head>
              <p>
                <s xml:id="enbxrjflna">Gerðabøkurnar, bæði hjá Landsstýrinum og hjá Fíggjarnevndini, vísa, at heimildarspurningurin hevur ikki verið tann parturin av málsviðgerðini, ið var serliga umrøddur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="els7wom772">Skjalamappurnar, ið §19-nevndin hevur havt høvi til at lesa, vísa kortini, at heimildin í flestum førum varð staðfest.</s>
                <s xml:id="zsbr7ehfbk">Tað er bert alt ov ofta, at heimildin ikki er umrødd í gerðabókunum, tá ið málið var til viðgerðar í Landsstýrinum, og tá ið Fíggjarnevndin tók undir við málinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dehcqaisco">Tá ið talan er um lóg nr. 13/67 er eyðsæð, at hon hevur verið nýtt sum heimild í veðhaldsmálum, hóast ongin heimild var.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gehbk7pyg4">Spurningurin er so, um „heimildarloysið“ átti at fingið avleiðingar?</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="az4mes6d6q">Nevndin hevur havt høvi at lesa notat frá 2. juni 1981 frá Bent Christensen, professara, sála, til forsætismálaráðið.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Ein partur av notatinum er soleiðis orðaður:</seg>
                <!-- TODO: include danish text later -->
              </p>
              <pb n="32"/>
              <p>
                <seg>Bent Christensen heldur fram í sínum notati:</seg>
                <!-- TODO: include danish text later -->
              </p>

              <p>
                <seg>§19-nevndin heldur</seg>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> Landsstýrið í fleiri førum hevur tikið avgerðir ikki við lógarheimild</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> prógv er ikki fyri, at tann hjá professaranum umrødda „odiøse hensigt“ var til staðar, tá hetta hendi, og um hetta skal verða sagt</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> lóggávan hevur verið ógreið og yvirlit vanta</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> málsviðgerðin ofta var tilvildarlig og ófullfíggjað, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> ofta hevur verið gjørt ov lítið burturúr at lata viðgerðina av sjálvum heimildarspurninginum vera ein avgerandi part av málsviðgerðini.</seg>
                  </item>
                </list>
                <note>
                  <p>
                    <s xml:id="enlbscbouj">§19-nevndin heldur at Landsstýrið í fleiri førum hevur tikið avgerðir ikki við lógarheimild at prógv er ikki fyri, at tann hjá professaranum umrødda „odiøse hensigt“ var til staðar, tá hetta hendi, og um hetta skal verða sagt at lóggávan hevur verið ógreið og yvirlit vanta at málsviðgerðin ofta var tilvildarlig og ófullfíggjað, og at ofta hevur verið gjørt ov lítið burturúr at lata viðgerðina av sjálvum heimildarspurninginum vera ein avgerandi part av málsviðgerðini.</s>
                  </p>
                </note>
              </p>
              <p rend="bold">
                <seg>Avleiðing:</seg>
                <s xml:id="q45gatebmr">Hildið verður, at neyvan er grundarlag fyri aðrari avleiðing vegna heimildarloysi enn, at tað harðliga verður funnist at veiku, tilvildarligu og ófullfíggjaðu politisku og umsitingarligu støðuni í 80-árunum.</s>
                <s xml:id="n5rnioxdir">Stórt eftiransni eigur at verða víst á lóggávuøkinum hereftir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Yvirtøkupolitikkurin</head>
            <div>
              <head rend="bold">Heimastýrislógin</head>
              <p>
                <s xml:id="qj2t65mebp">Lógin um Føroya heimastýri kom í gildi 1. apríl 1948.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>§ 2 í lógini er soleiðis orðað:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    „Tey mál og málsøki, sum sett eru undir A í tí lista, ið sum skjal er bundin
                    til hesa lóg, verða principielt at rokna sum føroysk sermál. Føroyska
                    heimastýrið ... kann gera av, at øll hesi mál og málsøki ella nøkur av
                    teimum verða beinan vegin at flyta til heimastýrið við teirri fylgju, at
                    heimastýrið tekur uppá seg tær útreiðslur, ið fylgja við teimum. Við somu
                    fylgju kann heimastýrið seinni gera av, at mál og málsøki, sum ikki beinan
                    vegin verða yvirtikin, skulu verða flutt til heimastýrið. Á líknandi hátt
                    hevur heimastýrið skyldu at taka við málum og málsøkjum á listanum, tá
                    ríkisvaldið ynskir tað.“
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <seg>Í § 9 stendur:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    „Eftir samráðing verður semja gjørd um, í hvørjum føri og í hvørjari vídd
                    tað er møguligt innanfyri øki, sum eru felagsmál, at geva heimastýrinum
                    í hendi at áseta nærri reglur fyri teimum serligu føroysku viðurskiftunum
                    og taka við umsitanini av avvarðandi økjum.
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="az76ri3z6b">Listin yvir føroysk sermál (listi A) fevndi m.a. um 3 stór mál: Almenn Forsorg, Skúlamál og Post/telegrafmál.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cq26yhe6ik">§19-nevndin hevur biðið Arne Juul Arnskov, løgfrøðing, greiða frá yvirtøkuni viðvíkjandi føroysku sermálunum.</s>
                <s xml:id="v3ibwt3jdc">A. J. Arnskov hevur tey seinastu 35 árini arbeitt við løgfrøðiligum spurningum, sum hava við landsumsitingina at gera.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Hjemmestyrets overtagelser i årene 1975-1988 m.v.</head>
              <!-- Add danish text later... -->
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Samantak</head>
              <p>
                <s xml:id="znd6arjy6j">§19-nevndin hevur ikki kent tað sum sína uppgávu at taka støðu til tann politiska partin av yvirtøkuspurninginum.</s>
                <s xml:id="mzmxquyjhg">Nevndin tekur til eftirtektar, at yvirtøkur eru framdar.</s>
                <s xml:id="nmocixoiud">Spurningurin er so, um framferðin var røtt?</s>
                <s xml:id="t2uqof3l2t">Vórðu yvirtøkurnar nóg væl fyrireikaðar, og fingu teir stovnar, ið hereftir skuldu loysa uppgávurnar, neyðugu amboðini?</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pwzqdsiwdy">Svarið hjá nevndini er, at yvirtøkurnar vóru ikki nóg væl fyrireikaðar, og at politiska leiðslan ikki gav nýggju stovnunum, Almannastovuni og Landsskúlafyrisitingini, neyðuga stuðulin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="whscosvwry">Almannastovan hevði í mong ár bert 1 løgfrøðing, almannastjóran, sum áður hevði verið fulltrúi á ríkisumboðnum við møguleika fyri at leggja serlig mál fyri skrivstovustjóran og ríkisumboðsmannin.</s>
                <s xml:id="hx3oy36d7a">Almannastjórin sat nú sum stjóri og einasti løgfrøðingur, og skuldi taka støðu til øll mál, ið vóru til viðgerðar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ennjecj4nq">Landsskúlafyrisitingini vantaði eisini arbeiðsmegi, hóast øll undirvísing í landinum var løgd undir stýrið.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>§19-nevndin er sannførd um</seg>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg>at uppgávurnar í Føroyum, á nevndu økjum og á øðrum almennum økjum, eru eins fjølbroyttar, sum í einum stórum samfelag</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at uppgávurnar eru færri á teimum einstøku serøkjunum í tí lítla samfelagnum</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at málsviðgerin fær tí ikki vunnið sær serkunnleika og handahógv, og at tey einstøku málini tí eru drúgv at viðgera, og</seg>
                  </item>
                  <pb n="41"/>
                  <item>
                    <seg>at hesir stovnar fingu fleiri og vaksandi uppgávur, men arbeiðsmegin vaks ikki samsvarandi.</seg>
                  </item>
                </list>
                <note>
                  <p>
                    <s xml:id="zsf43fwgwu">§19-nevndin er sannførd um at uppgávurnar í Føroyum, á nevndu økjum og á øðrum almennum økjum, eru eins fjølbroyttar, sum í einum stórum samfelag at uppgávurnar eru færri á teimum einstøku serøkjunum í tí lítla samfelagnum at málsviðgerin fær tí ikki vunnið sær serkunnleika og handahógv, og at tey einstøku málini tí eru drúgv at viðgera, og at hesir stovnar fingu fleiri og vaksandi uppgávur, men arbeiðsmegin vaks ikki samsvarandi.</s>
                  </p>
                </note>
              </p>
              <p>
                <seg>§19-nevndin heldur</seg>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> tað hevur eisini darvað „framleiðslumegina“, at stovnarnir skuldu nýta lutfalsliga stóra orku til lóggávuarbeiðið og aðra almenna reglugerð.</seg>
                  </item>
                </list>
                <note>
                  <p>
                    <s xml:id="t2oznxu2vg">§19-nevndin heldur at tað hevur eisini darvað „framleiðslumegina“, at stovnarnir skuldu nýta lutfalsliga stóra orku til lóggávuarbeiðið og aðra almenna reglugerð.</s>
                  </p>
                </note>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Stuðuls-, láns- og veðhaldsútreiðslur</head>
            <div>
              <head rend="bold">Inngangur</head>
              <p>
                <s xml:id="upk2alvga6">Sambært arbeiðssetninginum skal §19-nevndin í frágreiðing síni byggja á lands- og løgtingsgrannskoðanarfrágreiðingar frá 1980 og frameftir.</s>
                <s xml:id="gwpcv2abts">Serliga viðvíkjandi veittum veðahaldum, lánum og stuðuli til vinnulívið í áttatiárunum hava løgtingsgrannskoðararnir í fleiri uppskotum til samtyktar um at góðkenna almennar roknskapir verið atfinningarsamir, men dentur skal verða lagdur á, at tey komu altíð fleiri ár ov seint.</s>
                <s xml:id="ou6gjtchkn">Í hesum parti skal nevndin meira yvirskipað lýsa nakrar stórar stuðulsútreiðslur úr landskassanum, og í hesum sambandi verður eisini í stuttum tikið saman um nakrar viðmerkingar frá løgtingsgrannskoðarunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Høvuðsyvirlit yvir stuðulsveitingar o.a.</head>
              <p>
                <seg>Eftir landsroknskapunum síðani 1980/81 hevur nevndin sett upp niðanfyri eitt yvirlit, sum gevur eina mynd av stuðuls-, láns- og veðahaldsútreiðslum í áttatiárunum:</seg>
                <!-- TODO: include table later... -->
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lpuk4t7c7w">Yvirlitið vísir árligu stuðulsupphæddirnar o.a., sum eru veittar til tær ymsu vinnugreinirnar, t.e. § 16 Fiskivinnu o.t., § 17 Landbúnað, § 18 Handil og ídnað o.t., umframt veðhaldsútreiðslur á § 21.</s>
                <s xml:id="llbfleguo4">Frá 1980- 1990 er talan um tilsamans uml. 5,123 mia.kr.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gritbcg52k">Fyrst í 90-árunum var talan um stórar útreiðslur, sum stavaðu frá 80- árunum.</s>
                <s xml:id="mmiqrkqwgr">Hesar útreiðslur eru í yvirlitinum gjørdar upp til uml. 956 mió.kr. Talan er serliga um veðhaldsútreiðslur, upphøggingarstuðul og stuðul undir § 18 til at endurreisa Menningargrunnin.</s>
                <s xml:id="ux47r5xa6c">Gjørt upp á henda hátt, eru stuðuls-, láns- og veðhaldsútreiðslurnar til vinnulívið, <pb n="44"/> sum kunnu sigast at viðvíkja áttatiárunum, gjørdar upp til tilsamans góðar 6 mia.kr.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bj33ntdmip">Nevndin ger vart við, at høvuðsyvirlitið kann ikki verða tulkað sum ein uppgerð yvir, hvat áttatiárini „kostaðu“.</s>
                <s xml:id="h4z2pr7ai7">Stóri almenni stuðulin hevur í ávísum tíðarbilum óivað sett í verk virksemi, sum síðani hevur kastað nógv av sær til føroyska samfelagið, men á øðrum økjum hevur stuðulin avlagað vinnuliga virksemið og forðað fyri, at peningur, vøru-, fólka- og annað tilfeingi eru nýtt á ein burðardyggan hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iwoevihbzf">Somuleiðis verður hildið, at nevndin hevur ikki fortreytir fyri at gera upp, hvussu stórur partur av teim ovurstóru upphæddunum, sum bankabjargingarnar kostaðu landskassanum fyrst í nítiárunum, kann sigast at stava frá fiskaloysi og lágum prísum, skeivum politiskum og umsitingarligum avgerðum í áttatiárunum, ella skeivum avgerðum í peningastovnum ella vinnuni í áttatiárunum.</s>
                <s xml:id="mvj6pnhvc6">Eisini kann verða nevnt, at stóra arbeiðsloysið og tann ógvusliga fókafráflytingin fyrst í nítiárunum hevði við sær menniskjansligar sorgarleikir og ein miss fyri samfelagið, sum neyvan kann verða gjørdur upp.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nxofo4hepv">Nevndin hevur tí tikið burturúr tær størstu og støðugastu stuðulsútreiðslur o.a., sum skrásettar eru í landsroknskapunum, og í talvu 2 er gjølligari útgreinað, hvussu komið er fram til teirra.</s>
                <s xml:id="ttwops65my">Niðanfyri verður gjølligari greitt frá stuðulsveitingunum til tær ymsu vinnugreinirnar, og í hesum sambandi verða eisini tiknar við nakrar av viðmerkingunum frá løgtingsgrannskoðarunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fiskivinna, sigling o.t.</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="isvlippvxd">Størstu stuðulsveitingarnar úr landskassanum í áttatiárunum eru játtaðar á § 16, Fiskivinna, sigling o.t. Eftir høvuðsyvirlitinum er tilsamans talan um uml. 3,8 mia.kr. Niðanfyri verður gjølligari greitt frá teim einstøku stuðulsskipanunum.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold italic">Grunnur til endurnýggjan av fiskiskipaflotanum, 324 mió.kr.</head>
                <p>
                  <s xml:id="qdxdh46fto">Úr hesum grunni vórðu veitt stuðulslán, likviditetslán, kurstapslán, rentustudningur og farmagjaldsstudningur við heimild í lógunum at endurnýggja fiskiskipaflotan.</s>
                  <s xml:id="weclf52hfh">Rentuinntøkur og goldnir avdráttir av lánum eru bókað í grunninum, og eftir talvu 2 er nettonýtslan úr hesum grunni í áttatiárunum gjørd upp til 324 mió.kr. Fyri bygging á føroyskum skipasmiðjum eru haraftrat rindaðar tíggjutals mió.kr. í tollendurgjaldi, sum ikki síggjast sum útreiðsla í landsroknskapinum, men er mótbókað undir tollinntøkum.</s>
                  <s xml:id="ciidjpxnuu">Hesar útreiðslur eru ikki við í uppgerðini.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold italic">Fiskiskipaupphøgging, 274 mió.kr</head>
                <p>
                  <s xml:id="cm5i765pbg">92 mió.kr. í upphøggingarstuðuli vórðu veittar 22 skipum sambært reglugerð nr. 27/1988.</s>
                  <s xml:id="ysxmaybo2z">33 skip fingu 182 mió.kr. í upphøggingarstuðli sambært Ll.nr. 46/1990.</s>
                  <s xml:id="b47jgbofad">Í løgtingsmáli nr. 4-1/ 1995, uppskot til samtyktar frá løgtingsgrannskoðarunum um at góðkenna landskassaroknskapin &lt;pb/&gt; fyri árini 1989-1991, átala løgtingsgrannskoðararnir, at upphøggingarstuðulin, sum varð veittur eftir reglugerð nr. 27/1988, var ikki í øllum førum veittur samsvarandi reglugerðini.</s>
                  <s xml:id="f5woyhsotj">Hildið varð, at stuðulin serliga hevði verið til fyrimuns fyri feløg, peningastovnar og einstaklingar og hevði hjálpt teimum burtur úr fíggjarligum trupulleikum.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold italic">Rakstrarstuðul úr Lønjavningar- og Ráfiskagrunninum, 3,1 mia. kr</head>
                <p>
                  <s xml:id="jsyapf2faf">Tann størsta stuðulsupphæddin á fíggjarlógini øll áttatiárini bar heitið „Minstaløn til fiskivinnu“, og eftir talvu 2 var talan um tilsamans uml. 3,4 mia.kr. Heitið á játtanini er ikki nóg neyvt, tí bert ein lítil partur varð nýttur til minstuløn o.t., tilsamans uml. 330 mió.kr. Í talvu 1 er hesin parturin drigin frá.</s>
                  <s xml:id="zn3ko74vcq">Hin parturin, góðar 3 mia.kr., var rakstrarstuðul av ymiskum slag, sum varð goldin úr Lønjavningar- og Ráfiskagrunninum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="yqyg25eaxl">Í løgtingsmáli nr. 47/1 1993, uppskot til samtyktar frá løgtingsgrannskoðarunum um at góðkenna roknskapirnar hjá Lønjavningar- og Ráfiskagrunnunum fyri árini 1986-1991, eru roknskapartølini hesi árini gjølligari útgreinað.</s>
                  <s xml:id="lqtf444vmy">Løgtingsgrannskoðararnir halda, at ásannast má, at milliardastuðulin úr Lønjavningar- og Ráfiskagrunninum hesi árini, eftir einum heildarsjónarmiði, hevur ikki verið samfelagnum til gagns, soleiðis sum ætlanin var við hesum lógum, serliga tá ið hugsað verður um tær stóru upphæddir, sum eisini eru goldnar í stuðli, lánum og veðhaldsúttøkum at byggja og umbyggja skip og fiskavirki fyri, íløgur, sum í mongum førum eru grundaðar á støðugt útgoldnan prísmun úr Ráfiskagrunninum.</s>
                  <s xml:id="hgttqprgll">Hildið verður eisini, at játtanarviðurskiftini á fiskivinnuøkinum hava verið ógvuliga ógreið, og at umsitingin og skrásetingin viðvíkjandi teim ymsu útreiðslunum, m.a. av hesum, hevur ikki verið nøktandi.</s>
                  <s xml:id="xpyjg5jpv3">Sum heild er tað tí torført at meta, um játtaði peningurin er nýttur á besta hátt og til ætlaða endamálið.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold italic">Serlán og onnur útlán, 171 mió.kr.</head>
                <p>
                  <s xml:id="cauipdidae">Eftir talvunum 1 og 2 eru flestu lánini veitt við heimild í Ll. nr. 41/ 1988.</s>
                  <s xml:id="langzixanm">Í løgtingsmáli nr. 4-1/1995, uppskot til samtyktar frá løgtingsgrannskoðarunum um at góðkenna landskassaroknskapirnar 1989-1991, átala løgtingsgrannskoðararnir m.a., at treytirnar fyri lánsveitingum sambært lóg/kunngerð í fleiri førum vóru ikki hildnar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Landbúnaður</head>
              <p>
                <s xml:id="ae7sasdixt">Landbúnaðarstuðulin úr landskassanum í áttatiárunum var uml. 210 mió.kr., og eftir talvunum er studningurin til mjólk og mjólkarúrdráttir 95 mió.kr. tann størsta einstaka stuðulsupphæddin.</s>
                <s xml:id="q3fvrakkfi">Aftur at hesum studningi veitti Jarðarráðið í áttatiárunum festarum stuðul uml. 40 mió.kr. av festikonto til íløgur og nýdyrkan, og Jarðarráðið veitti í áttatiárunum eisini lán úr Jarðargrunninum góðar 100 mió.kr.</s>
              </p>
              <pb n="46"/>
              <p>
                <s xml:id="ivm46gzwtx">Flestu lánini vórðu nýtt til íløgur í fjós.</s>
                <s xml:id="oiu5tzcsjj">Í løgtingsmáli nr. 103-3/1991, uppskot til samtyktar frá løgtingsgrannskoðarunum um at góðkenna roknskapirnar hjá Jarðargrunninum árini 1985-1990, átala løgtingsgrannskoðararnir m.a., at Jarðarráðið ikki hevur í øllum førum víst neyðugt varsemi og tryggjað, at lán bert verða veitt til burðardyggar íløgur.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Handil, ídnaður o.t.</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="t37p6awyf5">Eftir høvuðsyvirlitinum er allur stuðulin til handil, ídnað o.t. góðar 400 mió.kr. Av hesum er meginparturin, tilsamans uml. 280 mió. kr., farin til Menningargrunnin, 75 mió.kr. til Ídnaðargrunnin, og stuðulin úr Grunninum til Ídnaðarfremjandi Endamál er uml. 47 mió.kr.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold italic">Menningargrunnurin</head>
                <p>
                  <s xml:id="pascivbgzi">Síðani 1991 hevur Menningargrunnurin so at siga ikki veitt nýggj lán.</s>
                  <s xml:id="ekrjgnqghq">Grunnurin verður nú tikin av, og einasta endamálið nú er at krevja inn tey lán, ið eftir eru.</s>
                  <s xml:id="xsjz44cwip">Eftir talvu 2 er allur stuðulin úr landskassanum til Menningargrunnin 1980-1990 122 mió.kr. Í áttatiárunum veitti grunnurin føroyska vinnulívinum nógv lán, og í 1989 vóru útlánini komin upp í umleið 330 mió.kr. Hesi árini vóru ikki nógv tap staðfest í roknskapunum, men fyrst í nítiárunum vóru tapini ógvuliga stór, og Løgtingið veitti grunninum 160 mió.kr. sum stuðul/eftirgivin lán, so at allur stuðulin úr landskassanum síðani 1980 er uml. 280 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Av teimum lánum, sum vórðu veitt føroyska vinnulívinum, hevur Menningargrunnurin mist umleið 320 mió.kr. Hesi tap kunnu verða útgreind soleiðis, býtt á vinnugreinir:</seg>
                  <!-- TODO: include table later... -->
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold italic">Ídnaðargrunnurin</head>
                <p>
                  <s xml:id="aavcvhlvre">Grunnurin fekk upprunaliga eitt stovnsfæ 4,5 mió.kr. Stovnsfæið ikki talt uppí, so hevur grunnurin ikki beinleiðis fingið játtað pening á fíggjarlógini fyrr enn í 1993 og í 1994, tá ið hann fekk 75 mió.kr. sum kapitalinnskot og fekk skuld eftirgivnan, tí at egingpeningurin, av stóru tapunum, var vorðin negativur.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="oxxrfcw34k">Síðani fíggjarliga afturgongdin av álvara rakti Ídnaðargrunnin fyrst í nítiárunum, eru ongi lán veitt til nýggjar íløgur.</s>
                  <seg>Av teimum lánum, sum eru veitt føroyska vinnulívinum, hevur Ídnaðargrunnurin síðani miðskeiðis í áttatiárunum mist umleið 140 mió.kr. Hesi tap kunnu verða útgreind soleiðis, býtt á vinnugreinir:</seg>
                  <pb n="47"/>
                  <!-- TODO: include table later... -->
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold italic">Viðmerkingar frá løgtingsgrannskoðarunum</head>
                <p>
                  <s xml:id="dfzj3vfluz">Í løgtingsmáli nr. 103/1 1991, uppskot til samtyktar frá løgtingsgrannskoðarunum um at góðkenna roknskapirnar hjá Menningargrunninum fyri árini 1985-1991, átala løgtingsgrannskoðararnir, at viðgerðin viðvíkjandi umsóknum og samvinnan við m.a. Búskaparráðið, Ídnaðargrunnin, Menningarstovuna og Landsstýrið, til tess at tryggja ein skynsaman og samskipaðan stuðuls- og útlánspolitikk at menna og umskipa ídnað, handverks- og tænastufyritøkur, hevur ikki verið nóg væl skipað.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Effektivar veðhaldsútreiðslur</head>
              <p>
                <seg>Veðhaldsútreiðslur til vinnulívið, sum kunnu sigast at viðvíkja áttatiárunum, eru gjørdar upp til tilsamans 1,6 mia.kr., og kunnu verða útgreindar soleiðis, býttar á vinnugreinir:</seg>
                <!-- TODO: include table later... -->
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ysi57757kn">Av talvunum sæst, at nærum øll áttatiárini varð ov lítið játtað á fíggjarlógini afturímóti nýtsluni úr grunninum.</s>
                <s xml:id="whhjlj7g4a">Øll nýtslan úr grunninum frá 1980-1990 var uml. 1 mia.kr. Hesi árini vóru játtanirnar á fíggjarlógini uml. 400 mió.kr. Í 1987 og 1988 vórðu partar av rakstraravlopi landskassans tilsamans uml. 300 mió.kr. avsettar í grunnin.</s>
                <s xml:id="ubjxw6kgvb">Tá ið grunnurin varð tikin av seinast í 1990, var akkumuleraða meirnýtslan úr grunninum uml. 300 mió.kr.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Viðmerkingar frá løgtingsgrannskoðarunum</head>
              <p>
                <s xml:id="znpzg3c7cz">Í uppskotum til samtyktar frá løgtingsgrannskoðarunum um at góðkenna landskassaroknskapirnar í áttatiárunum átala løgtingsgrannskoðararnir, hvussu Landsstýrið hevur umsitið veðhaldini og kravt inn veðhaldsúttøk, og at alt ov lítið varð játtað á fíggjarlógini afturímóti útreiðslunum úr grunninum.</s>
                <seg>Niðanfyri verður tikið saman um nakrar av viðmerkingunum frá løgtingsgrannskoðarunum í løgtingsmáli nr. 4-1/ 1995, uppskot til samtyktar frá løgtingsgrannskoðarunum um at góðkenna landskassaroknskapirnar fyri árini 1989-1991:</seg>
              </p>
              <pb n="48"/>
              <p>
                <s xml:id="uyqg7z6vqq">Løgtingsgrannskoðararnir halda, at tey nógvu veðhaldini og stuðulslánini o.a., í sambandi við at <hi rend="underline">byggja og umbyggja skip</hi>, hava ikki verið samfelagnum til gagns, soleiðis sum ætlanin var.</s>
                <s xml:id="kjzwzjdfkp">Ein av orsøkunum er óivað, at tær politisku avgerðirnar hava ikki bygt á nóg gott fakligt grundarlag, hvørki tá ið talan var um einstøk mál ella eftir vinnuligari og samfelagsligari heildarmetan.</s>
                <s xml:id="mojes7wst7">Rakstrarætlanirnar hava ikki verið nóg realistiskar og eftirfarandi, og fleiri av íløgunum áttu neyvan at verið gjørdar, serliga um tað eisini vísir seg, at eginpeningurin, sum stórur dentur varð lagdur á í sambandi við, at hesar verkætlanir vórðu góðkendar í Fíggjarnevndini, í fleiri førum hevur ikki verið tøkur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="z5richpyzd">Hildið verður, at fleiri av teimum veðhaldum fyri lánum til tær nógvu afturatbyggingarnar á <hi rend="underline">flakavirkjum</hi>, ið gjørdar eru, áttu nógv meira at bygt á eina vinnuliga heildarmeting av tørvinum á framleiðsluorku samanborið tilfeingi/fiskanøgd.</s>
                <s xml:id="gft5tu77yw">Løgtingsgrannskoðararnir átala eisini mannagongd Landsstýrisins í sambandi við fleiri av teimum veðhaldum, ið veitt vórðu til <hi rend="underline">onnur virki</hi>.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="s4ibahpavv">Viðvíkjandi <hi rend="underline">innkrevjing</hi> átala løgtingsgrannskoðararnir, at Landsstýrið hevði ikki sýnt neyðugt fíggjarligt umhugsni viðvíkjandi útláns- og veðhaldsvirksemi landsins, alt ov nógv umsitið givin lán og veðhald, og ikki fylgt nóg væl við og tikið neyðug stig viðvíkjandi lántakarum, ið ikki hava hildið skyldur sínar.</s>
                <s xml:id="kwitwhkiv5">Hildið verður, at hetta hevur økt munandi um landskassans tap og ført við sær stórar meirrentuútreiðslur, og at tað hevur verið til skaða fyri og forðað fyri at menna tann partin av vinnuni, ið hevur roynt at hildið sínar skyldur og bygt á eitt meira umhugsað grundarlag.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">§19-nevndin viðmerkir</head>
              <p>
                <s xml:id="r6hztm2td4">§19-nevndin kann taka undir við álvarsomu viðmerkingunum frá Løgtingsgrannskoðarunum.</s>
                <s xml:id="ne5doqyuqx">Tað var spell, at hesar viðmerkingar vórðu ofta gjørdar nógv ár aftaná, at landskassaroknskapurin við frágreiðing var latin Løgtinginum.</s>
                <s xml:id="zp72hoqki5">Viðmerkingarnar fingu tí ikki altíð avleiðingar fyri landsumsitingina, og tað Landsstýrið, ið hevði ábyrgdina av roknskapinum, svaraði ikki spurningunum.</s>
                <s xml:id="imtkjfqn4y">Í flestum førum var tað farið frá, tá ið løgtingsgrannskoðararnir høvdu gjørt álit sítt.</s>
              </p>
              <p rend="bold">
                <s xml:id="z24morlxci">Nevndin heldur tað vera ógvuliga atfinningarsamt, at løgtingsgrannskoðararnir, ið vóru og eru partur í politisku skipanini, ikki skjótast gjørligt gjørdu vart við teir skeivleikar og mistøk, ið komu undan kavi í grannskoðanarfrágreiðingunum.</s>
              </p>
              <!-- TODO: include tables later... -->
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Einstøk mál og hendingar</head>
            <div>
              <p>
                <s xml:id="v3gky3ddzq">§19-nevndin hevur m.a. fingið til uppgávu at kanna ávís ivasom viðurskifti í landsumsitingini eftir grannskoðanar- og løgtingsgrannskoðanarfrágreiðingunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gitz3megks">Tey mál, sum eru umrødd í grannskoðanarfrágreiðingunum, eru tilvildarliga tikin burturúr við stakroyndum, og eru tí bert ein lítil partur av øllum útgjaldingum, sum farnar eru fram í 80-árunum.</s>
                <s xml:id="fxttlc3x4f">Í teimum førum, tá ið grannskoðanin hevur staðfest, at ávísar ásetingar í lóggávu ella kunngerð eru ikki hildnar, er ofta torført at staðfesta, hvør hevur ábyrgdina av teimum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="irlwewap2c">Orsøkin er m.a., at avgerðir, um t.d. at veita lán og veðhald, í flestum førum vóru einmæltar, ella tiknar við meirilutaavgerð á landsstýrisfundum, og í flestum førum var á fíggjarlóg ella í aðrari lóggávu ásett, at Landsstýrið skuldi taka hesar avgerðir saman við ella við góðkenning frá Fíggjarnevndini.</s>
                <s xml:id="on4nf52l23">Henda skipan var galdandi øll 80-árini, men er síðani broytt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qnvykkocme">Aðalmálið hjá nevndini er, sum áður nevnt, „<hi rend="italic">at útgreina og lýsa tey viðurskifti í sjálvari tí politisku skipanini, sum hava verið orsøk til teir skeivleikar og mistøk, sum umrødd eru í grannskoðanarfrágreiðingunum</hi>“.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wdtor4odp4">Fyri at geva eina mynd av málum, talan er um, hevur nevndin viðgjørt dømi, sum eru nevnd í grannskoðanarfrágreiðingunum, nøkur mál tilvildarliga tikin burturúr og Heygadrangsmálið og Skálafjalsmálið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qzxex35kvm">Her fáa málini bert eina aðaltáttaða viðgerð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xxdpyttwje">Heygadrangsmálið og Skálafjalsmálið vórðu skotin inn fyri Føroya Rætt, og Heygadrangsmálið eisini fyri Landsrættin.</s>
                <s xml:id="k5skdr7bix">Bara rættar- og dómsbøkurnar fylla fleiri enn túsund síður.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="g34hhzo7nd">Um skjalamappurnar læntar úr Landsstýrinum kann sum heild verða sagt, at tær í fleiri førum vóru ófullfíggjaðar og skjølini ikki altíð dagskipað ella samskipað á annan hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ts56vv4ez2">Onkur heldur tí, at umrøðan, tey einstøku málini hava fingið, er eintáttað og ófullfíggjað og gevur ikki ta myndina, hann heldur vera ta røttu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ohssdddcwy">Nevndin skal tí einaferð enn vísa á, at hon hevur ikki ákæru- ella dómsvald og hevur ikki sum uppgávu at reisa ákæru ella fella dóm yvir navngivin fólk.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lxfvtuml5k">Nevndin undirstrikar, at tað er ein avgerandi og umráðandi táttur í einum samfelag sum tí føroyska, at rættarverndin hjá tí einstaka verður tryggjað.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Heygadrangsmálið</head>
              <div>
                <p>
                  <seg>Grannskoðanarafrágreiðingin hevur hesa umrøðu viðvíkjandi málinum:</seg>
                  <lb/>
                  <quote rend="italic">
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="w257nqlcna">Í skrivi dagfest 20. februar 1986 frá Skála Skipasmiðju til Føroya Landsstýri varð boðað frá, at skipasmiðjan hevði gjørt sáttmála um bygging <pb n="53"/> av einum frystitrolara til P/F Heygar, og at skipið fekk bygginummar 46.</s>
                      <s xml:id="ngwb4qxwtc">Avtalað var, at skipasmiðjan skuldi syrgja fyri byggiláni, og í hesum sambandi søkir skipasmiðjan Landsstýrið um veðhald fyri byggiláni uppá 90% av sáttmálaprísinum, 87,5 mió.kr., og somuleiðis varð søkt um sáttmálaveðhald.</s>
                    </p>
                  </quote>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Búskaparráðið</head>
                <quote rend="italic">
                  <p>
                    <s xml:id="bywtrjn6g6">Vísandi til skriv frá Fíggjarnevndini dagfest 28. mai 1986 boðaði Búskaparráðið í skrivi 5. juni 1986 til Fíggjarnevndina frá, at ráðið hevði viðgjørt umsóknina frá P/F Heygar um loyvi at byggja ein svartkjaftatrolara uppá 87,5 mió.kr.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="qne2rdmwp4">Sagt varð frá, at Búskaparráðið hevði kannað ta framløgdu rakstrarætlanina og metti, at rakstrarkostnaðurin var alt ov lágt settur, og at inntøkurnar vóru yvirmettar.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="w6amjub4bq">Niðurstøðan var, at ongar búskaparligar orsøkir talaðu fyri at fremja ætlaðu íløguna í svartkjaftatrolaran til at landa svartkjaft til matna.</s>
                    <s xml:id="swb5krgk7r">Sagt varð, at trolarin væntandi kom at hava stórt rakstrarhall, og landsbúskaparliga kom trolarin bert at minka um framleiðsluvirðið í samfelagnum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="oib5zawsba">Búskaparráðið legði aftrat, at sambært teimum frágreiðingum Búskaparráðið hevði fingið frá ráfiskanevndini, so vóru ongar vónir í løtuni um, at útflutningsprísurin t.d. á svartkjaftafarsi fór at hækka.</s>
                    <s xml:id="davugv6ksj">Tvørturímóti bendu seinastu frágreiðingarnar frá sølumonnum á, at prísurin á svartkjaftafarsi framyvir fór at liggja á lægri støði.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="a5cquaehrd">At enda varð sagt, at sostatt var bert tann møguleikin eftir at byggja ein svartkjaftatrolara til framleiðslu umborð.</s>
                    <s xml:id="kqow6ansty">Búskaparráðið boðaði frá, at tað ikki hevði kannað henda møguleika nærri.</s>
                  </p>
                </quote>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Sáttmálin við P/F Heygar</head>
                <quote rend="italic">
                  <p>
                    <s xml:id="lxntph6tgw">P/F Heygar hevði upprunaliga gjørt sáttmála við Langsten skipasmiðju í Noregi uppá 58 mio. N.kr. (uml. 72 mio. d.kr.), og hevði Føroya Landsstýri í hesum sambandi játtað at veðhalda fyri 20% ella 14,4 mió.kr.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="mbzqgw4mdt">Seinni varð gjørt av at byggja á Skála skipasmiðju í staðin, og varð sáttmáli uppá 87,5 mió.kr. gjørdur 5. februar 1986.</s>
                    <s xml:id="teqiamse3q">Í sáttmálaprísinum uppá 87,5 mió.kr. var íroknað tveir uppískoytissáttmálar uppá 5 og 5,75 mió.kr. til ávíkavist útgerð v.m. og til reiðaríið at ráða yvir til broytingar í byggitíðini.</s>
                    <s xml:id="qjpymnna4q">Hesir undirsáttmálar vórðu tó ikki sendir við umsóknini til Landssýrið um veðhald.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="bbzzjqcwbc">Tilmælið frá Búskaparráðnum dagfest 5. juni 1986 varð handað nevndarlimunum í Fíggjarnevndini á fundi 11. juni 1986.</s>
                    <s xml:id="g6namgvsjy">Samtykt varð at játta P/F Heygar 10% veðhald av kr. 15,5 mió.kr. kostnaðarhækkan treytað av, at prosjektið verður broytt til djúpvatnsfrystibát/verksmiðjubát, av sama slag sum tann ið P/F Vál, Skála, letur byggja á Skála Skipasmiðju.</s>
                    <s xml:id="sx35t6axml">Somuleiðis varð samtykt at veita vanligt sáttmálaveðhald og vanligt byggilánsvehald fyri bátin.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="pgexiw33ff">Í skrivi frá Føroya Landsstýri dagfest 25. juni 1986 til reiðaríið varð &lt;pb/&gt; sagt frá, at Landsstýrið og Fíggjarnevnd Løgtingsins nú høvdu samtykt harumframt at játta 10% veðhald av kostnaðarhækkingini uppá 15,5 mió.kr. í sambandi við Skála-sáttmálan treytað av at prosjektið varð broytt til djúpvatnsfrystibát/verksmiðjubát av sama slag sum tann, ið P/F Vál læt byggja á Skála Skipasmiðju.</s>
                    <s xml:id="uub3wn6bwx">Samlaða veðhaldstilsøgnin varð við hesum sostatt komin uppá 15,95 mió.kr.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="gbjj25jc5n">Í skrivum til skipasmiðjuna dagfest sama dag varð boðað frá, at Landsstýrið og Fíggjarnevndin høvdu samtykt at veita sáttmálaveðhald og veðhald fyri byggiláni uppá 90% av 87,5 mió.kr.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="noibldje3m">Stutt aftaná at hava móttikið hetta skrivið fór skipasmiðjan undir at byggja.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="yotsogebe5">Sambært sáttmálanum millum P/F Heygar og Skála skipasmiðju skuldi P/F Heygar rinda 4,375 mió.kr. tá skipasmiðjan hevði útvegað byggilánið og 4,375 mió.kr. í seinasta lagi 6 mánaðir seinni (§ 4) – tær írestandi 78,75 mió.kr. skuldu rindast aftaná liðuggerð.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ledxldkluf">Tann 29. august søkti skipasmiðjan Handelsbanken um byggilán.</s>
                    <s xml:id="ozta6jb6qe">Lánisáttmáli uppá 78,75 mió. kr. við áriti um landskassaveðhald varð undirskrivað 11. november 1986 – umleið 4 mðr. aftaná, at skipasmiðjan var farin undir at byggja.</s>
                    <s xml:id="y7j4vtp4v4">Reiðaríið rindaði tó ikki í hesum sambandi 1. og 2. ratu av sáttmálaprísinum (tilsamans 8,75 mió.kr.).</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="pte2qnpqdt">Skibskreditfonden boðaði í skrivi dagfest 2. september 1986 frá, at grunnurin var sinnaður at veita prioritetslán í skipinum uppá 70 mió.kr., tó at supplerandi trygd varð kravd fyri 38,85 mió. kr.</s>
                    <seg>Í skrivi dagfest 31. oktober 1986 boðaði Landsstýrið P/F Heygar frá, at Landsstýrið hevði samtykt at játta 10% stuðulslán (8,75 mió.kr.) og 15% rentustudning (13,125 mió.kr.) av sáttmálaprísinum uppá 87,5 mió.kr., og kann ætlanin um endaliga fígging hjá P/F Heygar sostatt setast upp soleiðis:</seg>
                    <!-- TODO: include table later... -->
                  </p>
                  <p>
                    <seg>Tann írestandi trygdin til skipskreditgrunnin uppá 38,85 mió.kr. var ætlað útvegað soleiðis:</seg>
                    <!-- TODO: include table later... -->
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ah6clkqa7n">Í áminningarskrivi dagfest 12. januar 1988 varð P/F Heygar biðið um at gjalda 1. og 2. ratu av sáttmálaprísinum samstundis sum boðað varð frá, at skipasmiðjan fór at slíta sáttmálan um ikki goldið varð innan 14 dagar <pb n="55"/> – um hetta mundið var eisini greitt, at Føroya Banki ikki var sinnaður at veita omanfyristandandi veðhald uppá 9,775 mió.kr., og at fortreytirnar fyri lánitilsøgnina frá Skibskreditfonden sostatt ikki vóru til staðar.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="iu6nbkawb2">Tann 3. februar 1988 segði skipasmiðjan sáttmálan upp, og gjørdur varð ein uppískoytissáttmáli aftrat millum skipasmiðjuna og P/F Heygar uppá 16,83 mió.kr., soleiðis at endaliga sáttmálaprísurin kom uppá 104,33 mió.kr., og varð Landsstýrið í hesum sambandi søkt um stuðulslán, rentustudning og veðhald.</s>
                    <s xml:id="hrykndvngm">Í teim 16,83 mió.kr. vóru 4,683 mió.kr. tøkur peningur hjá reiðarínum, soleiðis at reiðaríið saman við teim 5,75 mió.kr., sambært uppískoytissáttmálanum frá 5. februar 1986, hereftir samlað hevði 10,443 mió.kr. at ráða yvir, svarandi til eginpeningin, umframt 5 mió.kr til útgerð o.a. Umsóknin varð tó ongantíð viðgjørd í Landsstýrinum, m.a. tí man ikki helt P/F Heygar vera ført fyri at rinda eginpeningin.</s>
                  </p>
                </quote>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Landskassans tap</head>
                <quote rend="italic">
                  <p>
                    <s xml:id="ee2kekf4vk">Tá skipasmiðjan kom í likviditetstrupulleikar fyrst í 1988, vóru einar 70 mió.kr. bókaðar sum nýttar til skipið, og svaraði hetta á leið til tað, ið útgoldið var av byggiláninum, tá tær góðar 8 mió.kr., sum fluttar vóru av byggilánum til eina, seinni tvær konti í Fossbankanum, verða tiknar við.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="y3s6vgj3sf">Árini 1988, 1989 og 1990 vóru nýttar ávikavist 1,7 mió.kr., 1,8 mió.kr. og 0,5 mió.kr., íalt einar 4 mió.kr. beinleiðis til bygginr. 46, mest útreiðslur til at hava skipið liggjandi.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <seg>Nettoútlegg/tap landskassans viðvíkjandi bygginr. 46 kann uppsetast soleiðis:</seg>
                    <!-- TODO: include table later... -->
                  </p>
                  <p>
                    <seg>Við útgangsstøði í teim útreiðslum, ið beinleiðis vóru bókaðar á bygginr. 46, sammett við tað, ið var útgoldið av byggiláni, kann tap landskassans nærri útgreinast soleiðis:</seg>
                    <!-- TODO: include table later... -->
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="hqkbfhz7bn">Í sambandi við at skipasmiðjan fór í likvidatión, vóru tær 8-9 mió.kr. í Fossbankanum, sum sambært avtalu/ratuplani og ársroknskapinum vóru bundnar uppá byggilánið, fluttar á konto hjá búnum.</s>
                  </p>
                </quote>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Rættarmálini viðvíkjandi nr. 46</head>
                <quote rend="italic">
                  <p>
                    <s xml:id="a5ucvdasid">Likvidatorarnar í P/F Skála Skipasmiðju í likvidatión lótu tann 25. januar 1990 frágreiðing um bygginr. 46.</s>
                    <s xml:id="svxw45yt7h">Frágreiðingin varð gjørd eftir áheitan frá Landsstýrinum.</s>
                    <s xml:id="yqjnbkmbyt">Niðurstøðan var, at fleiri viðurskifti í byggimálinum eftir tykki lividatoranna vóru óvanlig, og at talan antin mátti vera um viðurskifti, ið kunnu hava revsing við sær, ella um politiskt og umsitingarligt ábyrgdarloysi.</s>
                    <s xml:id="zaivqe75ho">Mælt varð til, at Landsstýrið umhugsaði at leggja málið fyri politivaldið til kanningar.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="je6ysuzwai">Landsstýrið heitti síðani á fútan um at kanna viðurskiftini, og varð í hesum sambandi reist ákæra ímóti høvuðspartaeigaranum/stjóranum í P/F Heygar, sakførara felagsins, og tveimum fyrrverandi stjórum á Skála Skipasmiðju.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="zr3vtztsym">Hesir vórðu ákærdir fyri at hava framt svik móti Landsstýrinum við 1) at uppgeva sáttmálaupphæddina ov høga í mun til veruliga kostnaðin (við omanfyrinevndu undirsáttmálum) og við 2) at geva Landsstýrinum varhugan av, at P/F Heygar vildi/var ført fyri at útvega eginpening uppá 10% av sáttmálaupphæddini, og harvið at fáa Landsstýrið at veita stuðulslán, veðhaldstilsøgn v.m. so at skipið kundi fíggjast uttan eginpening og tapsvandin hjá reiðarínum varð førdur yvir á Landsstýrið.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="fkskmuxvgf">Harumframt vórðu teir ákærdir fyri eisini at hava roynt at fremja svik móti Landsstýrinum í sambandi við uppískoytissáttmálan frá februar 1988.</s>
                  </p>
                  <seg>“</seg>
                </quote>
                <p>
                  <s xml:id="yorqpost2p">Teir ákærdu vórðu allir frídømdir bæði í Føroya Rætti og í Landsrættinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="kwmvwlugdz">Grundgevingin fyri frídømingini er fjølbroytt, og kanska ikki heilt eintáttað.</s>
                  <s xml:id="b732tei4wa">Stutt sagt: báðir rættir komu fram til, at tað var ikki ført prógv fyri, at teir ákærdu vóru sekir sambært ákæruna.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Føroya Rættur hevur í grundgevingini hesi punktini um:</seg>
                  <!-- TODO: include danish text later... -->
                </p>
                <ab rend="bold">II. Rættarbókin um eginpening:</ab>
                <p>
                  <s xml:id="vanldeutkd">Rættarbókin fyri Føroya Rætt hevur m.a. endurgivið hesar frágreiðingar (bert brot eru tikin við, tølini í klombrum eru síðutølini í rættarbókini).</s>
                </p>
                <pb n="63"/>
                <!-- TOOD: include danish text later -->
                <ab rend="bold">Landsrættardómurin („summariskt“ endurgivin):</ab>
                <p>
                  <s xml:id="oz5vvfwqrk">Dómurin í Føroya Rætti varð staðfestur í Eystara Landsrætti tann 6. oktober 1993.</s>
                </p>
                <pb n="64"/>
                <p>
                  <seg>Um Heygadrangsmálið hevur Gjaldstovan upplýst (august 1999):</seg>
                  <!-- TODO: include table later... -->
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="dxnytbvcr7">Tapið varð sostatt, sum Landsgrannskoðanin áður hevur víst á, góðar 71 mió.kr.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Skálafjalsmálið</head>
              <div>
                <head rend="bold">Rættarmálið</head>
                <p>
                  <s xml:id="y6jnoj2ujt">Í hesum málinum vóru fleiri menn ákærdir í Føroya Rætti.</s>
                  <s xml:id="mkmbtqcv3b">Dómur fall 5. desember 1995.</s>
                  <s xml:id="g5qjsdwe3s">Allir vórðu frídømdir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="gmq6mlm3ki">Rætturin skuldi taka støðu til, um teir ákærdu kundu verða dømdir fyri svik í sambandi við fígging og endaliga lántøku viðvíkjandi M/S Skálafjalli, sum reiðaríið P/F Vál læt byggja á Skála Skipasmiðju.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="algdyhlci4">Rætturin hevði hesa grundgeving (nakað umskrivað).</s>
                </p>
                <!-- TOOD: include danish text later... -->
                <pb n="66"/>
                <p>
                  <seg>Um Skálafjalsmálið hevur Gjaldstovan upplýst (august 1999):</seg>
                  <!-- TODO: include table later... -->
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="zbomsu4k2w">Tapið hjá landskassanum varð sostatt 36 mió.kr.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar í Heygadrangsmálinum og Skálafjalsmálinum</head>
                <p>
                  <s xml:id="qmmwsxrzav">Tað er torført hjá §19-nevndini at gera eina niðurstøðu í hesum báðum sakarmálum.</s>
                  <s xml:id="k2ucg2ms3i">Høvuðsorsakirnar eru, at dómar eru falnir, og at hesi bæði málini eru 2 av mongum skipabyggimálum, har ongar viðmerkingar av nøkrum slagi eru, hóast viðgerðin umsitingarliga og politiskt helst hevur verið tann sama.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="krhqypfcso">Nevndin heldur, at játtandi myndugleikar, tað er Landsstýrið og Fíggjarnevndin, – bæði politiska og embætisliga síðan – hava havt „positivar intentiónir“, tá ið mál hava verið viðgjørd.</s>
                  <s xml:id="buxzd2dtso">Teir veikleikar, dómarnir vísa á, eru millum aðrar í tí umsitingarliga partinum.</s>
                  <s xml:id="qoynxxyej2">Viðgerðirnar og fyrireikingarnar hava ikki havt ta fakligu tyngdina, sum krevst.</s>
                  <s xml:id="xrzw7ytafl">Haraftrat skilst, at umsitingin hoknaði undir einari stórari <pb n="67"/> arbeiðsbyrðu.</s>
                  <s xml:id="idskpglhir">Manningin var ikki stór, hvørki í fiskivinnudeildini, fíggjarog búskapardeildini, lógardeildini ella í Fíggjarnevndini.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="pzhhnvsogu">Viðvíkjandi politiska partinum av hesum málum, so kann §19-nevndin, sum leikfólk, ikki gera annað enn at vísa til „premissirnar“ í dóminum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="tcwsnbugdh">Politiska leiðslan átti at verið ansnari og tryggjað sær, at politiska viðgerðin fór ikki fram sum hon gjørdi, men mangt bendir á, at politiska „toleransan“ í Landsstýrinum og í Fíggjarnevndini, í samgongu og møguliga eisini í andstøðu, góðtók hesa framferð.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="fhxw2kgj4f">Nevndin tekur til eftirtektar, at teir ákærdu eru frídømdir.</s>
                  <s xml:id="spwzuvsdjr">Ístaðin eru falnir dómar yvir eina veika umsiting og tørvandi politiskan fastleika, sum ikki vardi fólksins ágóðar nóg væl.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Andrias í Hvannasundi</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="ek3yrxtw7z">Bygdur í 1986 í Noregi.</s>
                  <s xml:id="ltbsvjvyge">Sáttmálaprísur uml. 86 mió.kr. November 1988 seldur á tvingsilsuppboði.</s>
                  <s xml:id="owezpwffwr">Februar 1989 útfluttur til Noregs.</s>
                  <s xml:id="xuziibkmul">Strikaður í skipaskrástingini.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Mannagongdin í stuttum</head>
                <p>
                  <s xml:id="cvaeybeahz">Í august 1984 søkti skipsmeklaravirkið Albert Mortensen Landsstýrið um stuðulslán 20% og landskassaveðhald 15% av kostnaðinum til ein frystitrolara.</s>
                  <s xml:id="b3t34asafn">Ætlanin var tá at byggja trolaran í Frederikshavn.</s>
                  <s xml:id="sabsqfbelo">Trolarin varð mettur at kosta umleið 65 mió.kr. Endaligi sáttmálin varð gjørdur við norska skipasmiðju.</s>
                  <s xml:id="jn5urbgi4e">Í september endurtók reiðaríið sína umsókn til Landsstýrið</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ijyu63hvov">Landsstýrið samtykti á fundi 10. mai 1985 at ganga umsóknini á møti og legði málið fyri Fíggjarnevndina.</s>
                  <s xml:id="ms5rtoh2sh">Prísurin varð nú upplýstur at vera 77 mió.kr., og upplýst varð, at skipið fór at hava 30 – 40 arbeiðspláss.</s>
                  <s xml:id="u2mpw3b3he">Ein meiriluti í Fíggjarnevndini tók undir við málinum, og varð játtað 20% í veðhaldi av sáttmálaprísinum 77 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="cet4bapbpd">Ein minniluti kundi ikki taka undir við málinum og viðmerkti, at djúpvatnsroyndirnar høvdu enn ikki víst, at sovorðin fiskiskapur var lønsamur.</s>
                  <s xml:id="zspgv46ete">Minnilutin mælti tí til, at støðutakanin til umsóknina varð útsett, inntil royndir vóru gjørdar við øðrum skipi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="i6fj7r6niq">Nógv skip vóru til viðgerðar í Fíggjarnevndini henda dagin 20. mai 1985, og ein av nevndarlimunum spurdi, um øll hesi nýggju skipini skuldu verða fíggjað við ongum eginpening, tí í summum førum varð upplýst, at fíggingin frá Realinum, bankum og veðhaldum vóru upp í 100% av kostnaðinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ebki6u3tfi">Formaðurin í Fíggjarnevndini upplýsti, at sum heild var treytin í hvørjari umsókn, at eginpeningur var tøkur.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="eioxvexn6x">17. juni 1985 boðaði Landsstýrið reiðarínum frá, at landið skuldi veðhalda við 20% av tí láni, sum var neyðugt fyri at fíggja kostnaðin.</s>
                  <s xml:id="ry6wqh5icn">Treytin var, at Landsstýrið innan 3 mánaðir fekk prógv fyri, at eginpeningurin, sum svaraði til 10% av kostnaðinum, var tøkur.</s>
                </p>
                <pb n="68"/>
                <p>
                  <s xml:id="tgnqwpdehh">1. juli 1985 boðaði Landsstýrið reiðarínum frá, at veðhaldið/garantiurin skuldi tryggjast við panti í skipinum upp í 90% av metingarprísinum.</s>
                  <s xml:id="exwbpau5l3">Eisini varð boðað frá, einaferð enn, at tað var ein treyt, at reiðaríið hevði eginpening, sum svaraði til 10% av kontraktsprísinum.</s>
                  <s xml:id="frxygcfz7l">Enn einaferð varð freistin sett til 3 mánaðir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="fpvz67kurp">Ongi tekin eru um, at málið hevur verið lagt fyri Búskaparráðið.</s>
                  <s xml:id="sepoatq7mc">Málið er ikki í yvirlitinum yvir mál, ið hava verið viðgjørd í Búskaparráðnum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="prd7xc6wpd">30. august 1985 boðaði advokaturin hjá reiðarínum frá, at „<hi rend="italic">eginpeningurin kr. 2 mió er goldin</hi>“.</s>
                  <s xml:id="zxxbnzj4cl">Møguliga er her talan um partapeningin?</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="aejxoho2ih">5. september 1985 boðaði Sjóvinnubankin meklaravirkinum skrivliga frá, at P/F Havfiskur hevði kr. 7.947.440 standandi inni á konto nr. 100.646.2 í bankanum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="y6nofaxnhr">Í sambandi við at heildarkostnaðurin hækkaði, boðaði bankin í skrivi 7. mars 1986 meklaravirkinum frá, at á hesi somu konto hevði partafelagið nú standandi inni kr. 725.000.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="kyrs45rydu">Sama dag, t.e. 7. mars 1986, sendi meklaravirkið Landsstýrinum ljóstak av brævinum frá bankanum og boðaði frá, at eginpeningurin var hækkaður kr. 725.000, soleiðis at allur eginpeningurin nú var kr. 8.672.000, ella 10% av sáttmálaprísinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="cavt5yuxoo">23. juli 1986 boðaði meklaravirkið Landsstýrinum frá, at 2 mió.kr. av øllum eginpeninginum var partapeningur, og kr. 6.672.440 var „ansvarligur innskotskapitalur“.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="tus6wuk7g2">12. august 1987 samtykti Landsstýrið at veita reiðarínum stuðul til royndir at skera svartkjaft til skræðuleys einkultfløk.</s>
                  <s xml:id="lioncb47qz">Stuðulin varð settur til 1 mió.kr., og eitt lán eisini 1 mió.kr., av konto „serligur grunnur til fiskivinnuna, mest til at stuðla veiðu, sum ikki hevur verið munandi táttur í samfelagnum higartil, men kann gerast tað“.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="uyzhzfqj32">Rakstrarroknskapurin fyri tíðina frá stovnan og til 31. desember 1986 kom í seinna helmingi av august 1987.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="xrxv6sfg74">Hallið var góðar 5,5 mió.kr., men provisión í sambandi við skipabyggingina kr. 5.947.000 gjørdi, at endaliga úrslitið bleiv eitt avlop góðar 400 t.kr.!</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="w5gf7b42n4">Undir aktivum er skipið bókað til „kostprís“ góðar 92 mió.kr. Ongin avskriving er gjørd.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="h2jjrdxlta">Á henda hátt er „eginognin“ góðar 3,8 mió.kr.!</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="i4iyvy3774">Støðan er sostatt hættislig longu 1. árið, og fáar mánaðir aftaná, at roknskapurin fyri 1986 var gjørdur, skrivaði grannskoðarin hjá felagnum til Landsstýrið um falna skuld og rentur til PKFinans.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="enka73ed2a">19. mai 1988 varð málið viðgjørt á landsstýrisfundi.</s>
                  <s xml:id="mqvpu6rmb5">Til viðgerðar er spurningur frá 1. veðrættarhavara, PK-Finans, um Landsstýrið vil keypa skipið fyri 68 til 69 mió.kr. Landsstýrið tók ikki av tilboðnum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bz56kcapnh">Bert 1/2 ár seinni varð skipið selt P/F O.W. 2384 Tórshavn á tvingsilsuppboði.</s>
                  <s xml:id="oop5js3lyu">Boðið var kr. 5.100.000.</s>
                </p>
                <pb n="69"/>
                <p>
                  <seg>Um málið „Andreas í Hvannasundi“ hevur Gjaldstovan upplýst (august 1999):</seg>
                  <!-- TODO: include table later... -->
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar</head>
                <p>
                  <seg>Myndin her vísir m.a.</seg>
                  <list rend="simple">
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> Búskaparráðið varð ikki tikið við upp á ráð,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> eginpeningurin, um hann, tá ið samanum kom, var tøkur, longu var mistur fyrsta árið,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> veðhaldsúttøkan varð størri enn skrásetta veðhaldið, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> landskassin misti 23 mió.kr. eftir fáum árum.</seg>
                    </item>
                  </list>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="n7lrtarswa">Myndin her vísir m.a. at Búskaparráðið varð ikki tikið við upp á ráð, at eginpeningurin, um hann, tá ið samanum kom, var tøkur, longu var mistur fyrsta árið, at veðhaldsúttøkan varð størri enn skrásetta veðhaldið, og at landskassin misti 23 mió.kr. eftir fáum árum.</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Glyvraberg</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="yul3dpxeyz">Lítið fiskifar, 50 BRT, smíðað í Humlebæk 1947.</s>
                  <s xml:id="r57pnawy6d">Fyrr nevnt „Fossá“ og „Aldubáran“.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Mannagongdin í stuttum</head>
                <p>
                  <s xml:id="zzs4sad6fx">30 ár gingu, áðrenn landskassin av álvara kom upp í málið.</s>
                  <s xml:id="pat47jvk64">15. februar 1978 sigldi skipið á land og fór so illa, at tað stóð á beding tað mesta av vártíðini.</s>
                  <s xml:id="zeyixmrfzx">Reiðaríið hevði tí í hyggju at umbyggja skipið; tað høvdu teir ætlað leingi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ncql2w4nbu">3. mars 1978 søkti reiðaríið Landsstýrið um studning til umbyggingina og at installera motor.</s>
                  <s xml:id="ysbqfzliah">Eisini varð søkt um størst møguligt kreppulán.</s>
                  <s xml:id="ngzbi55c2e">Teir væntaðu, at allar útreiðslurnar fóru at koma upp í 770 t.kr., av hesum vóru 300 t.kr. eginfígging.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="c5aco4azg4">Málið varð lagt fyri Búskaparráðið, sum 19. apríl 1978 mælti Landsstýrinum til at ganga umsóknini á møti og játta umsøkta lán og studning eftir „lógini“.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="f3k5iygv6y">24. apríl 1978 legði Landsstýrið málið fyri Fíggjarnevndina og skrivar í tilmælinum, at Landsstýrið hevði samtykt fyri sín part at veita veðhald fyri einum láni 400 t.kr. við heimild í løgtingslóg nr. 5 frá 2. mars 1978.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="dqoioxwmmi">Kreppulánið varð eisini samtykt í Fíggjarnevndini, men í notati 2. mai 1978 skrivaði málsviðgerin á landsskrivstovuni soleiðis: „<quote rend="italic">Tá nýggja lógin um endurnýgging av fiskiskipaflotanum ikki bleiv viðtikin á Løgtingi fyrr enn 12. apríl, og ikki er lýst enn, verður mælt til at veita studning eftir lógini frá 1970</quote>“.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="caqk5rba7e">5. mai 1978 varð boðað reiðarínum frá, at samtykt var at veita kreppulán við teirri treyt, at Landsstýrið fekk prógv fyri, at eginpeningur 15% var tøkur, og at lánið var tryggjað við panti í skipinum.</s>
                  <s xml:id="c3eadxppjw">8 mánaðir seinni <pb n="70"/> sendi Landsstýrið áminningarbræv og fekk 14. februar 1979 hetta svar frá Føroya Banka: „<quote rend="italic">Vísandi til skriv tykkara 12. februar í ár verður við hesum váttað, at eginpeningurin 15% er goldin</quote>“, og 20. februar 1979 skrivar Landsstýrið undir átekning á skuldarbræv til Føroya Banka stórt 400 t.kr.</s>
                  <s xml:id="ngqxnvevih">Átekningin ljóðar: „<quote rend="italic">Við heimild í løgtingslóg nr. 5 frá 2. mars 1978 innistendur Landsstýrið landskassans vegna fyri afturrindanini av hesi skuld</quote>“.</s>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="igudajagqj">Stutt eftir hetta fekk reiðaríið trupulleikar við at gjalda falna skuld.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="h32fkszzyg">Ársroknskapurin fyri 1978, sum ikki varð gjørdur fyrr enn í mai 1980, vísti hall 128 t.kr. Hóast skipið varð tikið við í roknskapin við fullum virði, og ongin avskriving gjørd, er eginognin 31. desember 1978 46 t.kr. Var vanlig avskriving gjørd, hevði reiðaríið onga eginogn tann 1. januar 1979, hóast Føroya Banki kundi vátta, at eginpeningurin 15% „er goldin“.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="s5itjqoy3d">Fyrst í 1980 var falna skuldin vaksin, og grannskoðarin hjá reiðarínum søkti í mai 1980 Landsstýrið um „kreppulán“.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="hjhinbt5kl">7. juli 1980 boðaði Landsstýrið reiðarínum frá, at Landsstýrið og Fíggjarnevndin høvdu samtykt at veita reiðarínum lán upp í 271 t.kr. at rinda falna skuld.</s>
                  <s xml:id="hmdq4ccn65">Lánið varð nevnt „serlán“, eftir løgtingslóg nr. 8 frá 16. januar 1980.</s>
                  <s xml:id="clzjitc25a">Roknskapirnir fyri øll árini og 1987 vístu, at raksturin kundi ikki svara fyri rentubyrðuna, og tí heldur ikki avdráttir.</s>
                  <s xml:id="rs6qgpfguo">Í umsókn frá grannskoðaranum til Landsstýrið um „serlán“, stórt kr. 1.620.000, verður upplýst, at talan er um laksaskip, sum eisini er á kalva- og feskfiskaveiðu.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="nwp4ly52u3">Grannskoðarin upplýsir eisini, at skipið hevur virði umleið 3 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="km4eagjiqr">Vert er at geva far um, at reiðaríið í fleiri skjølum verður nevnt partsreiðarí, hóast ein ávísur maður er skrásettur sum eigari øll tey seinastu árini.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="c4piu6lgdq">Á fundum í januar 1989 samtykti Landsstýrið og Fíggjarnevndin at veita „serlán“ stórt kr. 1.450.486.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="tpslukdtyr">Grundarlagið fyri hesari lánveiting var rakstrarætlan frá grannskoðara, dagfest september 1988.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="cb6irat6sf">Rakstrarætlanin vísti m.a., at roknað varð við eginpeningi 324 t.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="pc2my6ps4s">Í rakstrarætlanini skrivar grannskoðarin m.a.: „<quote rend="italic">Av eginpeninginum eru uml. kr. 170.000 inngoldnar í 1981 og 1984 í sambandi við umbyggingar o.a.</quote>“</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="deje6nvnua">Hetta eigur at verða samanborið við ársroknskapin fyri 1985 og 1986.</s>
                  <s xml:id="euno53isin">Bæði árini er eginognin undir „passiv“ góðar 700 t.kr. Sambært gerðabók Landsstýrisins 13. januar 1989 var umsóknin løgd fyri serlánsnevndina, sum hevði tilmælt, at lánið varð veitt.</s>
                  <s xml:id="fbaedsgxgm">Lánið kr. 1.450.000 skuldi nýtast til at gjalda eftirstøður til Føroya Banka, Gjaldstovuna og ymsar kreditorar/ognarar.</s>
                </p>
                <pb n="71"/>
                <p>
                  <s xml:id="a2evnmchs5">Rentubyrðan gjørdist støðugt tyngri.</s>
                  <s xml:id="zi4agz7yu6">Í 1992 var avlopið fyri rentur góðar 40.000 kr., men hallið, aftaná at rentuútreiðslur vóru drignar frá, var uml. 400 t.kr. Í roknskapinum er virðið sett til uml. kr. 2.150.000; men „fremmand fíggjan“ er sett til uml. kr. 4.450.000.</s>
                  <s xml:id="vh4gou4q44">Eginognin er sostatt negativ uml. 2,3 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="yag5jsa2xr">Ársroknskapurin fyri 1992 varð gjørdur 5. mars 1993.</s>
                  <s xml:id="pnkm2hurkq">Longu 27. apríl sama ár boðar fútarætturin frá, at skipið verður selt á tvingsilssølu 16. juli 1993.</s>
                  <s xml:id="ydzihepgcg">Stutt eftir fráboðanina varð tvingsilssølan avlýst.</s>
                  <s xml:id="dxhaypk5kx">Í mai 1993 hevði grannskoðarin hjá reiðarínum gjørt rakstrar- og gjaldførisætlan fyri 1993-1997.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Í frágreiðingini sigur grannskoðarin m.a. frá hesum:</seg>
                  <quote rend="italic">
                    <p>
                      <seg>„</seg>
                      <s xml:id="r27ygly3lg">Roknað er við, sambært løgtingslóg nr. 34 frá 4. mars 1993, einum árligum íløgustuðli uppá 177 t.kr. næstu 5 árini eftir § 3, stk. 1, ltr. 12, fyri „útróðrarbát 40-59,99 BRT við serligum fiskiloyvi“.</s>
                      <s xml:id="xvpk3hswsw">Viðmerkjast skal, at íløgustuðulin er eftir § 3, stk. 4, treytaður av, at allur fiskurin verður landaður í Føroyum og eftir § 3, stk. 5, at í minsta lagi 33% av veiðuni verða seld á uppboðssølu.</s>
                      <seg>“</seg>
                    </p>
                  </quote>
                </p>
                <p>
                  <seg>Grannskoðarin skoytir uppí, at roknað verður við</seg>
                  <lb/>
                  <quote rend="italic">
                    „at partsreiðararnir inngjalda 1/2 mió.kr. í innskotspeningi til reiðaríið.
                    Upplýsast skal, at higartil hava eigararnir longu inngoldið 300 t.kr. í
                    sambandi við útleigan av báti til fiskiskap eystureftir.“
                  </quote>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="x7kuasiaeq">Grannskoðarin skoytir uppí, at roknað verður við at partsreiðararnir inngjalda 1/2 mió.kr. í innskotspeningi til reiðaríið.</s>
                      <s xml:id="qvsodrdcbo">Upplýsast skal, at higartil hava eigararnir longu inngoldið 300 t.kr. í sambandi við útleigan av báti til fiskiskap eystureftir.</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="zudkwr562u">At enda skrivar grannskoðarin: „<hi rend="italic">Ætlanin er sera viðbrekin fyri broyttum fyritreytum</hi>“.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="fipmjf2vzr">Samstundis varð søkt at leggja serlán frá 1988 um til stuðulslán sambært løgtingslóg nr. 34 frá 4. mars 1993.</s>
                  <s xml:id="g5nwyeztpg">Hetta samtyktu Landsstýrið og Fíggjarnevndin í desember 1993.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bt3654aj7a">Serlánið frá 1988/89, sum upprunaliga hevði ein høvuðsstól kr. 1.450.000, hevði nú navnvirði 1,8 mió.kr., tá ið fallin skuld og falnar rentur vórðu taldar uppí.</s>
                  <s xml:id="cdihf3rjny">Veðskuldin, ið skuldi verða umløgd, var kr. 1.160.389.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="kaengpfeqq">Tey nýggjastu skjølini vísa, at landskassin í august 1995 hevur goldið Føroya Banka 1.637.430 kr. fyri falna skuld.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="olcrcsg37j">Í apríl 1996 gjørdi Føroya Fiskimannafelag úrtøku í skipinum fyri uml. 175 t.kr., og 13.06.1996 boðaði fútarætturin frá, at skipið skuldi seljast á tvingsilssølu 5. september 1996.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lbyinhc43p">Skjølini vísa ikki, um og nær skipið varð selt.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Um Glyvraberg hevur Gjaldstovan upplýst (august 1999):</seg>
                  <!-- TODO: include table later... -->
                </p>
                <!-- TODO: include table later... -->
              </div>
              <pb n="72"/>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar</head>
                <p>
                  <seg>Hetta mál er m.a. dømi um</seg>
                  <table rend="simple">
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> Landsstýrið fær áheitan um studning longu í 1978,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> studningurin verður veittur eftir lóggávu frá 1970,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> Landsstýrið, tá ið stuðul fyrst er veittur, verður „bundið“ at málinum,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> eitt lutfalsvíst lítið og væl avmarkað lán elvir til lánsbyrðu, sum</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> enda vaks munandi,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> umsitingin í Landsstýrinum gav ikki málinum nóg gjølla viðgerð,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> roknskapir og rakstrarætlanir góvu ikki røttu myndina av fíggjarstøðuni,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> tann myndin, ið reiðarí og grannskoðari teknaðu, var ikki beinleiðis ósonn, men ófullfíggjað, í skrásetingini var eigarin einstakur maður.</seg>
                    </item>
                  </table>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="pxphtpzfo3">Hetta mál er m.a. dømi um at Landsstýrið fær áheitan um studning longu í 1978, at studningurin verður veittur eftir lóggávu frá 1970, at Landsstýrið, tá ið stuðul fyrst er veittur, verður „bundið“ at málinum, at eitt lutfalsvíst lítið og væl avmarkað lán elvir til lánsbyrðu, sum at enda vaks munandi, at umsitingin í Landsstýrinum gav ikki málinum nóg gjølla viðgerð, at roknskapir og rakstrarætlanir góvu ikki røttu myndina av fíggjarstøðuni, at tann myndin, ið reiðarí og grannskoðari teknaðu, var ikki beinleiðis ósonn, men ófullfíggjað, í skrásetingini var eigarin einstakur maður.</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Ranin (frá 1975 til 85: „Hvilvtenni“)</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="ubwgrjlntc">Skipið varð bygt í 1969 í Tórshavn, stórt 248 BRT fiskiskip.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Mannagongdin í stuttum</head>
                <p>
                  <seg>13. mai 1968 váttaði Føroya Banki fyri Landsstýrinum, at eginpeningurin „<quote rend="italic">10% av sáttmálaupphæddini kr. 2.861.000 allur er til taks hjá okkum, ÷ kr. 65.000, ið vit hava ábyrgd fyri frá P/F Sjóvinnubankanum.....</quote>“</seg>
                  <note>
                    <s xml:id="re6zhdggf6">13. mai 1968 váttaði Føroya Banki fyri Landsstýrinum, at eginpeningurin „10% av sáttmálaupphæddini kr. 2.861.000 allur er til taks hjá okkum, ÷ kr. 65.000, ið vit hava ábyrgd fyri frá P/F Sjóvinnubankanum“.</s>
                  </note>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="b6grj7qsvg">Umsókn um studningslán til nýbygning, byggikostnaður uml. 3 mió.kr., var til viðgerðar í nevndini viðvíkjandi endurnýgging av fiskiskipaflotanum tann 9. apríl 1968.</s>
                  <s xml:id="wgbtrfgl52">Nevndin samtykti „<quote rend="italic">at mæla til studning og byggifinansiering undir vanligum treytum.</quote>“</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="nxv46np3dd">18. mai 1968 gav Landsstýrið byggiharranum fyribils tilsøgn um studningslán.</s>
                  <s xml:id="qxzdf4dvuz">Longu í mars 1969 gjørdi aðalfundur í partafelagnum, ið hevði fingið tilsøgn um stuðulslán, av, at taka felagið av.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="roghqdok3f">Ístaðin fyri varð stovnað eitt nýtt partafelag undir sama navni við 30.000 kr. í partapeningi.</s>
                </p>
                <pb n="73"/>
                <p>
                  <s xml:id="uhhaw3t6wl">Nýggja partafelagið skuldi vera komplimentarur í einum samløgufelag (kommanditfelag).</s>
                  <s xml:id="of35oqmulw">Tilsamans skuldu komplimentarur og samløgufelagseigarar skjóta inn kr. 290.000.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="qdxi5okuca">Longu í mars søkti nýggja samløgufelagið Landsstýrið um at fáa studningslán.</s>
                  <s xml:id="wo3kvzm43j">Samstundis gjørdi samløgufelagið avtalu við skipasmiðjuna at yvirtaka byggisáttmálan.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ea52rfcau3">Umsóknin frá nýggja samløgufelagnum varð beinanvegin játtað.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="w6ve4t6xh3">Í juli 1969 var skipið liðugt, og metingarmenn frá Realkreditstovninum mettu virðið til 3.020.000 kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="hdmz6bcfrp">Tá ið ársroknskapurin fyri 1969 kom í mai mánaði í 1970, var avlopið uml. 140.000 kr. „Ábyrgdarinnskotið“ var upplýst at vera 320.000 kr., 10% av metingini.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="u7cc3rb6ru">Umsóknin um stuðulslán til nýbygning varð ikki løgd fyri Búskaparráðið.</s>
                  <s xml:id="umdrrsfsc5">Í januar 1971 søkti reiðaríið um veðhald fyri láni, 70% av kr. 225.000, til útgerð til veiðu eftir rækjum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="u3z7cvej2e">Henda umsókn varð løgd fyri Búskaparráðið, sum á fundi 8. mars 1971 samtykti at svara Landsstýrinum, at ráðið helt, at eigararnir fyrst sjálvir áttu at veðhalda fyri tí láni, teir høvdu fingið í Føroya Banka, og veðhald landskassans skuldi vera sekundert, hægst 70% av kr. 150.000 ella tað, sum umleggingin til veiðu eftir rækjum fór at kosta.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="q62hdx5v62">Líkt er til, at Landsstýrið fylgdi ráðunum frá Búskaparráðnum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="fdepjtk36f">Í 1971 og 72 søkti reiðaríið Landsstýrið um hjálp, m.a. um studning til yvirdekking og tekniskar innleggingar í skipið.</s>
                  <s xml:id="atflncefj4">Útreiðslurnar vórðu mettar til kr. 300.000.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="qc6sae6xft">Umsóknin varð send Búskaparráðnum til ummælis.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Í januar 1973 skrivaði Búskaparráðið m.a. soleiðis til Landsstýrið:</seg>
                  <quote>
                    „Vísandi til umsóknina dugir ráðið ikki at síggja, at tey har ávístu arbeiði,
                    ið gerast skulu við skipið, koma undir heitið „tekniskar innleggingar“
                    uttan radarin, sum er mettur til kr. 59.000.
                    Sostatt mælir Búskaparráðið Føroya Landsstýri frá at veita umsóknunum
                    studning, burtursæð frá 15% av tí, ein nýggjur radari kostar.“
                  </quote>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="ocnjyd2c25">Vísandi til umsóknina dugir ráðið ikki at síggja, at tey har ávístu arbeiði, ið gerast skulu við skipið, koma undir heitið „tekniskar innleggingar“ uttan radarin, sum er mettur til kr. 59.000.</s>
                      <s xml:id="rkrofxxeal">Sostatt mælir Búskaparráðið Føroya Landsstýri frá at veita umsóknunum studning, burtursæð frá 15% av tí, ein nýggjur radari kostar.</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="r7sfn3xzkw">Í juni 1973 mettu metingarmenn hjá Færøernes Realkreditinstitutti, at skipið, eftir umbygging í Noregi, hevði virðið 3,5 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="tkbqbrdst4">29. juni 1973 skrivaði reiðaríið til Landsstýrið og boðaði frá, at Færøernes Realkreditinstitut hevði givið tilsøgn um lán kr. 225.000.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ofzqwaexez">Tí varð Landsstýrið biðið um, sum veðhavari, at „respektera“ hetta lánið.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Talan var um, at hesi lánini frá Landsstýrinum skuldu „respektera“ onnur lán:</seg>
                  <list rend="numbered">
                    <item>
                      <seg>Studningslán, sum í juni 1973 var kr. 641.750</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg>Kurstapslán kr. 89.200</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg>Studningslán til rækjur kr. 22.892.</seg>
                    </item>
                  </list>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="b3x6324nyc">Talan var um, at hesi lánini frá Landsstýrinum skuldu „respektera“ onnur lán: studningslán, sum í juni 1973 var kr. 641.750, kurstapslán kr. 89.200 og studningslán til rækjur kr. 22.892.</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
                <pb n="74"/>
                <p>
                  <s xml:id="uef5pw4p2c">Landsstýrið skuldi sostatt, við lánum tilsamans góðar 750.000 kr., „respektera“ nýggja lánið frá Realinum.</s>
                  <s xml:id="rrgaul4htw">Hetta gekk Landsstýrið við til.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="otqaatb3qz">Samløgufelagið seldi tvey ár seinni, í apríl 1975, P/R Hvilvtenni skipið.</s>
                  <s xml:id="tjheomxbbh">Prísurin var 4,5 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="gpqox4quy4">Handilin var m.a. treytaður av, at keyparin kundi yvirtaka tey lán, sum vóru í skipinum, samstundis sum, at seljarin varð fráloystur og fekk kontant og í virðisbrøvum umleið 2,7 mió.kr. Landsstýrið samtykti at lata síni lán, studningslán og kurstapslán, sum nú vóru kr. 640.000, verða standandi við panti í skipinum.</s>
                  <s xml:id="m6is5oz3ln">Landsstýrið samtykti eisini at víkja fyri pantibrævi frá keypara til seljara stórt 500.000 kr. og láni, sum seljarin tók í Føroya Banka, stórt 600.000 kr.</s>
                  <s xml:id="nit7uk765t">Landsstýrið víkti sostatt fyri einari prioritetsskuld uml. 3 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="zy34scuhzr">Í ársroknskapinum fyri 1977 er virðið á skipinum knappar 5 mió.kr. Eginpeningurin er bókaður til góðar 2,5 mió.kr. Tó er onki avskrivað.</s>
                  <s xml:id="gmew5jt25f">Netto var vunnið 474.000 kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="kclaa5jw3g">Í 1978 søkti reiðaríið Landsstýrið um stuðulslán til nýggjan motor og nýtt trolspæl, kostnaður uml. 3 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="yynejqduin">Málið varð lagt fyri Búskaparráðið, sum mælti Landsstýrinum til at ganga umsóknini á møti.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vpthzciopj">Landsstýrið gav sostatt stuðulslán, stórt 240.000 kr. móti veð í skipinum.</s>
                  <s xml:id="fn5qovyjl6">Prioritetslánini, ið Landsstýrið víkti fyri, vóru nú tilsamans knappar 5 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="gb5uuyl26s">5 ár seinni, 14. juni 1984, varð skipið selt P/F Rananum fyri 8,5 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ebr7fxwqte">Í juli 1986 varð skipið selt Fiskeriselskabet Ranin Aps, boks 210, 3900 Nuuk.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="mttksrlh44">Landskassin hevur onki bókað tap.</s>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <seg>Um eitt annað P/F Ranan (Arctic Prawns) hevur Gjaldstovan upplýst (august 1999):</seg>
                  <!-- TOOD: include table later... -->
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar</head>
                <!-- TODO: extract this list later... -->
                <p>
                  <list rend="simple">
                    <item>
                      <seg>at her er enn eitt dømi um, at lítið veðhald/lán endar við lutfalsliga stórum upphæddum</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg>at Landsstýrið hevur havt góða nyttu av at spyrja Búskaparráðið til ráðs,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg>at Landsstýrið kortini víkti fyri stórum lánum,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg>at tapsvandin hjá Landsstýrinum av tí gjørdist stórur,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg>at roknskapur og rakstrarætlan verða ov lítið nýtt sum málsviðgerðaramboð,</seg>
                    </item>
                    <pb n="75"/>
                    <item>
                      <seg>at skipanin um lán og møguleikarnir fyri lánum, stuðuli og veðhaldi gjørdi, at vinnufeløg í øllum førum, smáum sum stórum, heittu á Landsstýrið um hjálp, og á tann hátt tyngdu landsumsitingina meir enn rímiligt var.</seg>
                    </item>
                  </list>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="gfq7gixiu5">Nevndin viðmerkir at her er enn eitt dømi um, at lítið veðhald/lán endar við lutfalsliga stórum upphæddum at Landsstýrið hevur havt góða nyttu av at spyrja Búskaparráðið til ráðs, at Landsstýrið kortini víkti fyri stórum lánum, at tapsvandin hjá Landsstýrinum av tí gjørdist stórur, at roknskapur og rakstrarætlan verða ov lítið nýtt sum málsviðgerðaramboð, at skipanin um lán og møguleikarnir fyri lánum, stuðuli og veðhaldi gjørdi, at vinnufeløg í øllum førum, smáum sum stórum, heittu á Landsstýrið um hjálp, og á tann hátt tyngdu landsumsitingina meir enn rímiligt var.</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Sverri Ólason</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="vlopi33g7m">Skipið varð bygt í Vági í 1988.</s>
                  <seg>519 BRT., 155 netto.</seg>
                </p>
                <p>
                  <!-- TODO: look at this sentence later... -->
                  <seg>Ognarrættur: Mars 1988 P/F Vágs Skipasmiðja, ið varð avtikin í mai 1989, har skipið um Føroya Landsstýri sum eigara, varð skeytað P/F Trídrangi fyri góðar 31 mió.kr.</seg>
                </p>
                <p>
                  <seg>November 1996: Tvingsilsuppboð 17 mió.kr. Danmarks Skibskreditfond áogn knappar 25 mió.kr. Keypari íslendskur reiðari.</seg>
                </p>
                <p>
                  <seg>Januar 1997: strikað í skipaskrásetingini.</seg>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Mannagongdin í stuttum</head>
                <p>
                  <s xml:id="do7b6rpunp">15. desember 1986 boðaði Landsstýrið Fíggjarnevndini frá, at Landsstýrið hevði samtykt at ganga umsókn á møti um stuðul at byggja trolara á Vágs Skipasmiðju, sáttmálaprísur 29 mió.kr. Umsóknin varð góðkend í Fíggjarnevndini soleiðis, at allur stuðulin var 10% í stuðulsláni, 15% í rentustudningi og 15% í veðhaldi fyri láni.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ahpregizer">15. januar 1987 gav Føroya Banki reiðarínum, P/F Trídrangi í stovnan, hesa váttan: <quote rend="italic">„Sambært áheitan skal bankin við hesum vátta, at á konto tygara nr. 261.685.2 standa í dag inni kr. 2.900.000,00“</quote>.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bb6poexsd2">Hesi boðini sendi skipsmeklaravirkið, ið umboðaði reiðaríið, Landsstýrinum 27. januar 1987.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="j53m5air6x">25. februar 1987 samtykti bæði Landsstýrið og Løgtingið umsókn um byggilán, veðhald og sáttmálaveðhald 90% av 29 mió.kr. sambært lóg nr. 24, § 11, frá 1. juli 1978.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Í september 1987 varð sáttmálaprísurin hækkaður upp í góðar 31 mió.kr., og 10. september 1987 sendi Landsstýrið soleiðis orðað skriv til Fíggjarnevndina:</seg>
                  <quote rend="italic">
                    <seg>„Viðvíkjandi bygginr. 9 á Vágs Skipasmiðju til P/F Trídrang, Vágur.
                      Landsstýrið og Fíggjarnevndin hava áður samtykt at játta av
                      29.000.000 kr.:</seg>
                    <!-- TODO: add table later... -->
                    <p>
                      <s xml:id="pr7rnnek52">Skrokkurin er bygdur í Danmark og er av skipasmiðjuni mettur til kr. 10.100.000 kr.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="q2hh2tih5f">Stuðulslán og rentustudningur verða ikki givin til tann part av arbeiðinum, <pb n="76"/> sum er gjørdur í útlandinum.</s>
                      <s xml:id="frnhepr6ee">Tó er tað so, at stuðulslán og rentustudningur er givin av tilfari av tí partinum, sum er bygdur í Danmark, her verða 2/3 givnir.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <seg>Fyri danska partin verða játtanirnar hesar:</seg>
                      <!-- TODO: add table later... -->
                    </p>
                    <space type="vertical"/>
                    <p>
                      <s xml:id="iekrwa23qr">Príshækkan, skipið kemur nú at kosta 31.150.000 kr., ein prísøking uppá 2.150.000 kr.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="kixlx57zo3">Í skrivi 5. oktober 1987 søkir Niclas Magnussen um, at stuðulslán, rentustudning og veðhald verða roknað av kr. 31.150.000.</s>
                      <seg>Føroyski parturin av bygninginum verður so</seg>
                      <!-- TODO: add table later... -->
                    </p>
                    <p>
                      <seg>Samlaða luttøka landskassans verður so henda, um hetta verður samtykt:</seg>
                    </p>
                  </quote>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="pskgh2yo3f">Sama dag samtykti meirilutin í Fíggjarnevndini umsóknina.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Sambært skjalatilfarinum, gav Landsstýrið ikki reiðarínum boð um játtanina, men sendi 14. januar 1988 umboðnum hjá reiðarínum soleiðis orðað skriv:</seg>
                  <quote>
                    <p>
                      <seg>„</seg>
                      <s xml:id="n3suw7rp65">Tygum hava í skrivi dagfest tann 5. november 1987 vegna P/F Trídrang, Vági, søkt um hægri stuðulslán, rentustudning og veðhald.</s>
                      <seg>Áðrenn Landsstýrið kann avgreiða umsókn tygara er neyðugt at greiða fæst á niðanfyri nevndu spurningum:</seg>
                      <list rend="numbered">
                        <label>1)</label>
                        <item>
                          <list rend="numbered">
                            <label>a)</label>
                            <item>
                              <seg>Endalig prioritering av skipinum 1., 2. og 3. prioritetur o.s.v.</seg>
                            </item>
                          </list>
                          <list rend="numbered">
                            <label>b)</label>
                            <item>
                              <s xml:id="imwl2ubrej">Hvørji veðhald verða?</s>
                            </item>
                          </list>
                        </item>
                        <label>2)</label>
                        <item>
                          <list rend="numbered">
                            <label>a)</label>
                            <item>
                              <s xml:id="twuayyl2ys">Hvør er partseigari í P/F Trídrangi?</s>
                            </item>
                          </list>
                          <list rend="numbered">
                            <label>b)</label>
                            <item>
                              <s xml:id="q5h56bue67">Eginpeningurin skal ikki hava pant í skipinum ella vera lán frá partseigarum.</s>
                            </item>
                          </list>
                        </item>
                      </list>
                      <seg>Onkur krøv viðvíkjandi eginpeningi kunnu verða sett seinri“</seg>
                      <note>
                        <s xml:id="ouctvknvag">Onkur krøv viðvíkjandi eginpeningi kunnu verða sett seinri.</s>
                      </note>
                    </p>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <seg>Umboðið hjá reiðarínum svaraði 28. januar 1988 soleiðis</seg>
                  <!-- TODO: include table here! -->
                  <quote rend="italic">
                    .....DK’s Skibskreditfond hevur í brævi dagfest 23.11.1987 játtað at hækka
                    lánið við kr. 1.720.000 til kr. 24.920.000 móti supplerandi trygd fyri alt
                    eykalánið, ið er kr. 1.720.000. Vit hava í brævi av 5/11-1987 biðið
                    Landsstýrið um at økja sínar tilsøgnir í mun til tann økta sáttmálaprísin.
                    Partaeigararnir í P/F Trídrangi eru hesir: ...(3 nøvn)...
                    NN eigur áleið 99% av partapeninginum. Eginpeningurin fær ikki
                    pant í skipinum. Vinarlig heilsan. Niclas Magnussen.
                    Hjálagt: Veðhald frá Føroya Banka dagfest 19/1-1987“
                  </quote>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="nmgr3w7s3b">Danmarks Skibskreditfond hevur í brævi dagfest 23.11.1987 játtað at hækka lánið við kr. 1.720.000 til kr. 24.920.000 móti supplerandi trygd fyri alt eykalánið, ið er kr. 1.720.000.</s>
                      <s xml:id="fb3wste5b4">Vit hava í brævi av 5/11-1987 biðið Landsstýrið um at økja sínar tilsøgnir í mun til tann økta sáttmálaprísin.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="owirzcxov3">NN eigur áleið 99% av partapeninginum.</s>
                      <s xml:id="wu7v5u5i3j">Eginpeningurin fær ikki pant í skipinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="vjocs4cszi">Hjálagt: Veðhald frá Føroya Banka dagfest 19/1-1987.</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ef6rffsg7p">Í skjalamappuni er onki „veðhald“ frá 19. januar 1987.</s>
                  <s xml:id="w2o6a7xhrp">Tí er hugsandi, at ársgamla veðhaldið í veruleikanum bert er brævið frá bankanum dagfest 15. januar 1987 um eginpening.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ttbz5pynot">Tað vísir seg, at Landsstýrið hevur biðið um aðra váttan fyri eginpening, og tá ið Landsstýrið við brævi frá umboðsmanninum hjá reiðarínum einaferð enn fekk bankaváttanina, dagfesta 15. januar 1987, boðaði Landsstýrið 28. juni 1988 frá, at váttanin „<hi rend="italic">als ikki (kundi) góðkennast sum váttan fyri eginpening</hi>“.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bogdqwhcwc">Skjalatilfarið, sum §19-nevndin hevur havt til láns, gevur ikki upplýsingar um, hvørji tiltøk Landsstýrið annars gjørdi, hvat viðvíkur eginpeningsspurninginum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="sxpur4md2b">Í juli 1989 gav Danmarks Skibskreditfond tilboð um indexlán stórt knappar 25 mió.kr. ímóti 1. prioriteti í skipi og ímóti veðhaldi frá Landsstýrinum og Føroya Banka fyri tí partinum av láninum, ið lá yvir 6.765.000 kr..</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="qorao54keo">26. juli 1989 søgdu metingarmenn hjá Realinum, at virðið á skipinum varð sett til 45 mió.kr. við hesari grundgeving: „<hi rend="italic">Sýn umborð á skipinum við bryggju í Vági tann 29. januar 1988 og tann 19. juli 1989 og sammetingar við líknandi skip. Alt eftir bestu sannføring.</hi>“</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ubgrk6bbl6">Roknskapurin fyri 1989 gav hall góða 1 mió. kr.</s>
                  <s xml:id="ecwf6vj3xw">Eginognin er upplýst at vera góðar 2 mió. kr., og skipið er undir aktiv sett til góðar 31 mió. kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="w3luhupx6a">Hallið í 1990 var eisini umleið 1 mió. kr., og eginognin er nú fallin niður í umleið 1 mió. kr.</s>
                  <s xml:id="euna5yqgc6">Í 1991 er hallið umleið 360 t. kr. og eginognin 1,3 mió. kr.!</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="zv5ubbflc6">Í ársroknskapinum fyri 1991 er undir aktiv upplýst millumrokning við ein av eigarunum tilgóðar 3 mió. kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Danmarks Skibskreditfond, sum í 2 ár hevði biðið um at fáa roknskapin viðvíkjandi skipinum, fekk í september 1992 ársroknskapin viðvíkjandi 1989, 1990 og 1991, og skrivaði beinanvegin til Føroya Banka, ið veðhelt fyri einum parti av láninum frá Danmarks Skibskreditfond, soleiðis:</seg>
                  <!-- TODO: include danish text later... -->
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="mlcbebzjyr">Skipskreditfondurin kundi sostatt í september 1992 staðfesta, at eginpeningurin ongantíð hevur verið tøkur.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="uifupojr74">Onki sæst í skjølunum í Landsstýrinum, hvussu Føroya Banki hevur svarað Skipskreditfondinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Roknskapurin fyri 1993 hevur m.a. hesa grannskoðanarátekning:</seg>
                  <quote>
                    <seg>„</seg>
                    <div>
                      <head>Fyrivarni</head>
                      <p>
                        <s xml:id="x3dx6vun2x">Viðvíkjandi tí ið felagið eigur tilgóðar hjá høvuðspartaeigaranum skal viðmerkjast, at skuldarin hevur ikki virðir at gjalda við.</s>
                        <s xml:id="a5vg5roubp">Tey seinastu roknskaparárini er millumrokningin hjá høvuðspartaeigaranum við P/F Trídrang vaksin við 2,4 mió. kr.</s>
                        <s xml:id="k7xmjlxjbn">Av hesum stava 3,9 mió. kr. frá lánsgjøldum, sum partafelagið hevur goldið fyri privat lán hjá høvuðspartaeigaranum í P/F Føroya Banka.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="swpnpx33rq">Innlánsbók í Føroya Banka nr. 7306096, sum við árslok hevði eina saldo uppá 4,8 mió. kr., er veðsett til P/F Føroya Banka fyri skuld hjá P/F Trídrangi og/ella høvuðspartaeigaranum.</s>
                        <s xml:id="bha3arasrz">Pr. 31/12-1993 var skuldin hjá høvuðspartaeigaranum til P/F Føroya Banka umleið 2,5 mió. kr.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="j4fmduxg2h">Ein hækking av partapeninginum í 1989 uppá t.kr. 3.095 er – sæð í samband við veðsetingina av tí inngoldna partapeninginum – eftir okkara fatan í stríð við partafelagslógina.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="gvkxl5xwcg">Framhaldandi rakstur av felagnum, og virðisásetingin av postunum í fíggjarstøðuni, er treytaður av, at lángevararnir eru sinnaðir at fíggja felagið, og at raksturin framyvir fer at geva avlop.</s>
                      </p>
                    </div>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="qiunjffemv">Tvey ár seinni vísa notat, ið bert vóru til innanhýsis nýtslu í Landsstýrinum, at tað varð ikki hildið, at „Sverri Ólason“ kundi fáa stuðul sambært lóg nr. 34, § 7, frá 4. mars 1993.</s>
                  <s xml:id="l6yrhyfxoz">Eisini varð frárátt, at Landsstýrið gav fleiri veðhald til bankarnar.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bevgrrzo6s">8. november 1996 varð skipið selt íslendskum keypara á tvingsilsuppboði fyri 17 mió. kr.</s>
                </p>
                <pb n="79"/>
                <p>
                  <seg>Um Sverra Ólason hevur Gjaldstovan upplýst (august 1999):</seg>
                  <!-- TODO: include table later... -->
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="enjfeqtljh">Landskassin misti sostatt slakar 10 mió. kr.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar</head>
                <p>
                  <list rend="simple">
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> umstøður í áður nevndum málum verða endurtiknar her</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> landsumsitingin, bað hon um og fekk ársroknskapin, átti at gjørt somu viðmerkingar viðvíkjandi eginpeninginum, sum Danmarks Skibskreditfond gjørdi</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> málsviðgerar longu tíðliga boðaðu frá, at skjalprógvið um eginpening kundi ikki verða góðtikið.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> spurningurin hóast tað varð ikki loystur, men at landskassin tvørturímóti varð bundin av málinum</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> eigarin frá september 1989 var partafelag, men</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> samspælið við høvuðspartabrævaeigaran ongantíð bleiv fult avgreitt.</seg>
                    </item>
                  </list>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="uyutxgvvto">Nevndin viðmerkti í hesum málið at umstøður í áður nevndum málum verða endurtiknar her at landsumsitingin, bað hon um og fekk ársroknskapin, átti at gjørt somu viðmerkingar viðvíkjandi eginpeninginum, sum Danmarks Skibskreditfond gjørdi at málsviðgerar longu tíðliga boðaðu frá, at skjalprógvið um eginpening kundi ikki verða góðtikið.</s>
                      <s xml:id="fog27gtdsg">Harumframt viðmerkti nevndin at spurningurin hóast tað varð ikki loystur, men at landskassin tvørturímóti varð bundin av málinum at eigarin frá september 1989 var partafelag, men at samspælið við høvuðspartabrævaeigaran ongantíð bleiv fult avgreitt.</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Drekin</head>
              <div>
                <div>
                  <p>
                    <s xml:id="tsmuzhehdc">Skjalamappan í Landsstýrinum gongur undir navninum „Drekin“.</s>
                    <s xml:id="vzc3blzpl6">Navnið merkir bæði samognarfelagið Drekin og P/F Drekin.</s>
                    <s xml:id="o7nh52l63w">Skjalatilfarið er ikki fullfíggjað.</s>
                    <s xml:id="lsxwlmkr4u">Drekin og Skipafelagið Føroyar hava átt fleiri skip, ið vórðu viðgjørd undir sama skjalatilfari.</s>
                  </p>
                </div>
                <div>
                  <head rend="italic">Sofia Lasson</head>
                  <p>
                    <s xml:id="q5qrr7kel7">Bygt á Skála í 1969, selt Skipafelagnum Føroyum í 1972 og fekk navnið Svanur (I).</s>
                    <s xml:id="mg32rdmagg">Í 1982 selt av landinum.</s>
                    <s xml:id="hypf4oxnmp">Landskassin hevur onki skrásett tap av Svani (I).</s>
                    <s xml:id="hjv7yanuxy">Hetta skip er ikki sama skip sum Svanur hjá P/F Drekanum.</s>
                  </p>
                </div>
                <div>
                  <head rend="italic">Ólavur Gregersen (I)</head>
                  <p>
                    <s xml:id="rmdkdkxjmw">Skipið bygt á Skála í 1983.</s>
                    <s xml:id="wzfwsyuvaq">Sakk á Flesjunum 10. januar 1984.</s>
                    <s xml:id="llb467axma">Strikað úr skipaskránni juni 1985.</s>
                    <s xml:id="ew65a6jvcr">Landskassin hevur onki skrásett tap av Ólavi Gregersen (I).</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="qnq7gb4njf">Sum eigari var skrásettur P/R Drekin.</s>
                    <s xml:id="jxw6k63zcn">Tá fyrsti Ólavur Gregersen sakk, keypti P/F Drekin og ikki P/R Drekin tvey nýggj skip úr Noregi.</s>
                  </p>
                </div>
                <div>
                  <head rend="italic">Ólavur Gregersen (II)</head>
                  <p>
                    <!-- TODO: review this later... -->
                    <seg>Frystifarmaskip.</seg>
                    <seg>Skrásett í Føroyum juli 1985.</seg>
                    <seg>Selt av landinum til Faroe Ship Norge A/S juli 1988 fyri 15 mió. gylden.</seg>
                  </p>
                </div>
                <div>
                  <head rend="italic">Svanur (II)</head>
                  <p>
                    <seg>Frystifarmaskip.</seg>
                    <seg>Skrásett í Føroyum juli 1985.</seg>
                    <seg>Selt av landinum til Faroe Ship Norge A/S juli 1988 fyri 13 mió. DM.</seg>
                    <s xml:id="ouclcu4s62">Skrásetta tap landskassans viðvíkjandi hesum báðum skipum var góðar 60 mió. kr.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Mannagongdin í stuttum</head>
                <p>
                  <s xml:id="ycki73a5mc">P/F Drekin søkti 29. mars 1984 Landsstýrið um stuðulslán og veðhald fyri lánum at byggja 2 frystifarmaskip í Noregi.</s>
                  <s xml:id="kaxluhjizp">Kostnaðurin var 71,5 mió. NOK fyri hvørt skipið.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="foqd5ecxyp">Í juni 1984 boðaði Landsstýrið reiðarínum frá, at Landsstýrið og Fíggjarnevndin høvdu samtykt at veita 5% í stuðulsláni og veðhalda fyri 20% í láni av byggikostnaðinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="minvo22qrj">Ólavur Gregersen (II) kom til Føroya í juli 1985, og um nýggjársleitið 1985/86 kom Svanur (II).</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Longu í 1987 sær tað út, sum at reiðaríið er komið í fíggjarliga trongstøðu: 15 oktober 1987 skrivaði Føroya Sjóvátrygging soleiðis til ein panthavara, skipasmiðju í Noregi:</seg>
                  <!-- TOOD: include norwegian text later... -->
                  <note>
                    <s xml:id="fuqd3ib3vw">Longu í 1987 sær tað út, sum at reiðaríið er komið í fíggjarliga trongstøðu.</s>
                  </note>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="bp4a2s67cq">Ársroknskapurin 1.4.1986 til 31.3.1987 gav úrslit knappar 1,3 mió. kr. fyri avskrivingar, men aftaná at rentustuðul uml. 8,6 mió. kr. var taldur uppí.</s>
                  <s xml:id="s5ixz4ehld">Bæði skipini eru við undir status við virði 180 mió. kr., t.e. næstan sama virði sum í roknskapinum árið fyri, tá ið eginognin var 9 mió. kr.</s>
                  <s xml:id="mx4amwz7ln">Í roknskapinum 1986/87 var eginognin 6,7 mió. kr.</s>
                  <s xml:id="wbj5ud5mmq">Ongin avskriving varð gjørd.</s>
                  <s xml:id="tb6ptbzbhy">Vanlig avskriving 31.3.1987 hevði givið negativa eginogn.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lunfpiidkq">Í februar 1988 skrivaði reiðaríið til Landsstýrið og boðaði frá, at tað hevði fíggjarligar trupulleikar.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Í brævi dagfest 15. februar 1988 skrivaði reiðaríið til Landsstýrið m.a. soleiðis:</seg>
                  <lb/>
                  <quote>
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="mdydd43lmg">Sum kunnugt er støðan í altjóða sigling tann, at kappingin er vorðin fullkomuliga avlagað av teimum stuðulsskipanum, sum tær flestu landastjórnir hava sett í verk at stuðla teirra handilsflotum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="qi7bnctggz">Hjá skipum undir føroyskum flaggi, við føroyskari manning, hava tí møguleikarnir at klára seg í altjóða sigling verið smáir, og er tað serliga tann nýggjari parturin av flotanum, sum hevur tær størstu fíggjarskyldurnar, ið hevur havt tað trupult.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="difbadie5d">Skipini hjá P/F Drekanum eru onki undantak, og verður onki gjørt at &lt;pb/&gt; umskipa lánini, so 1. veðhavarin sleppur sínum kravi, ber, við núverandi rakstrarvánum, ikki til at sleppa felagnum undan húsagangi.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="vczmacyvvy">Vit hava kannað hjá ymsum meklarum, hvat virðið á skipunum í løtuni er, og tykir semja vera um, at tað liggur um 40-45 mill. krónur fyri hvørt skipið.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="raezt3uo2z">Á eini tvingsilssølu verður sostatt neyvan boðið upp um 1. veðhaldið, og mugu aftanfyristandandi veðhavarar tí rokna við at verða kravdir at gjalda.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="crmaff4rht">Í eini roynd at fyribyrgja hesum skjóta vit tí upp, at roynt verður at varðveita felagið á henda hátt:</s>
                      <list rend="bulleted">
                        <item>
                          <seg>Nýggjur eginpeningur verður teknaður</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <seg>Føroya Landsstýri innfríar Norges Skibshypotek móti at hesir avskriva nakað av teirra krøvum</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <seg>Ein akkordskipan verður gjørd við kreditorar og veðhavarar framman fyri Landsstýrið</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <seg>Føroya Landsstýri veitir eitt langfreistað, lágt rentað lán við panti í skipunum.</seg>
                        </item>
                      </list>
                      <note>
                        <p>
                          <s xml:id="zg5cdbndme">Nýggjur eginpeningur verður teknaður.</s>
                          <s xml:id="s66cgyh42g">Føroya Landsstýri innfríar Norges Skibshypotek móti at hesir avskriva nakað av teirra krøvum.</s>
                          <s xml:id="xivpmofyyj">Ein akkordskipan verður gjørd við kreditorar og veðhavarar framman fyri Landsstýrið.</s>
                          <s xml:id="wad7pomm34">Føroya Landsstýri veitir eitt langfreistað, lágt rentað lán við panti í skipunum.</s>
                        </p>
                      </note>
                    </p>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="toy72gcsmv">Svarað varð 8. mars 1988, at Landsstýrið kundi ikki ganga umsóknini á møti um at varðveita felagið, sum skotið upp í skrivi felagsins.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="yarduj4eyq">Landsstýrið var kortini sinnað at gjalda tann partin av lánunum í skipunum, sum landskassin veðhelt fyri.</s>
                  <s xml:id="oykmaujjyd">Tilsøgnin var m.a.við teirri treyt, at teir, ið áttu nýggja eginpeningin, saman við hinum ognarunum, samdust um, hvussu málið skuldi verða loyst.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lcvixhyibl">Málið varð ikki loyst soleiðis, sum skotið varð upp.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>22. juni 1988 skrivaði Norges Hypotekinstitut m.a. soleiðis til Landsstýrið:</seg>
                  <!-- TODO: include Norwegian text later... -->
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="oq2pwrtm5l">Fyrst í juli 1988 gav Landsstýrið útflutningsloyvi, og bæði skipini vórðu, sum áður nevnt, seld Faroe Ship Norge A/S.</s>
                </p>
                <pb n="82"/>
                <p>
                  <seg>Um P/F Drekan og skipini Ólav Gregersen (II) og Svan (II) hevur Gjaldstovan upplýst (august 1999)</seg>
                  <!-- TODO: include tables here! -->
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="jrhex6s3wl">Alt tapið fyri landskassan var sostatt, sum áður nevnt, góðar 60 mió. kr.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar</head>
                <p>
                  <seg>Myndin her er tann sama, sum áður nevnt</seg>
                  <list rend="simple">
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> eginpeningur tykist ikki veruliga at hava verið tøkur</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> eginpeningaspurningurin kemur ikki inn í myndina fyrr enn seint</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> ein nágreinilig gjøgnumgongd viðvíkjandi roknskapinum fyri tey fyrstu árini hevði víst, at eginognin var negativ</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> tað er eitt stórt mistak, at vanlig avskriving varð ikki gjørd</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> Landsstýrið, við at binda seg til stuðul og stór veðhald í 1984, skapti fyritreytir fyri stórum tapi fá ár seinni</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="italic">at</hi> ikki sæst, um Búskaparráðið varð spurt til ráðs, og ikki sæst, um landsumsitingin metti nágreiniliga ætlanir og virði, áðrenn játtanirnar vórðu givnar.</seg>
                    </item>
                  </list>
                  <note>
                    <s xml:id="labqqojxd5">Myndin her er tann sama, sum áður nevnt at eginpeningur tykist ikki veruliga at hava verið tøkur, at eginpeningaspurningurin kemur ikki inn í myndina fyrr enn seint, at ein nágreinilig gjøgnumgongd viðvíkjandi roknskapinum fyri tey fyrstu árini hevði víst, at eginognin var negativ, at tað er eitt stórt mistak, at vanlig avskriving varð ikki gjørd, at Landsstýrið, við at binda seg til stuðul og stór veðhald í 1984, skapti fyritreytir fyri stórum tapi fá ár seinni, og at ikki sæst, um Búskaparráðið varð spurt til ráðs, og ikki sæst, um landsumsitingin metti nágreiniliga ætlanir og virði, áðrenn játtanirnar vórðu givnar.</s>
                  </note>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">P/R Snoddið</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="nkmf35am7n">Fiskiskipið, nevnt „Snoddið“ varð bygt í Noregi í 1984.</s>
                  <s xml:id="wmz6ziusjn">Støddin var 741 BRT og 225 netto register tons.</s>
                  <s xml:id="tdxebs5gqp">Sambært skrásetingina var eigarin Partsreiðaríið „Snodd“.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="dg2twkq6cn">Í mars 1991 varð skipið selt til Íslands og strikað í skrásetingini.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Mannagongdin í stuttum</head>
                <p>
                  <s xml:id="awytqyq67e">november 1982 søkti felag í stovnan Landsstýrið um innflutningsloyvi til ein feskfiskatrolara.</s>
                  <s xml:id="y4ci3liwxu">Ein grundgeving var, at flakavirkið „Nykur“ á Toftum var í fíggjarligari trongstøðu, og ein orsøkin var, at virkið fekk ov lítið av fiski til virkisorkuna.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>24. mai 1983 legði Landsstýrið málið fyri Fíggjarnevndina:</seg>
                  <lb/>
                  <quote rend="italic">
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="jalr5osq45">Felag undir stovnan á Toftum v/J. I. Olsen o.fl. hevur søkt Landsstýrið &lt;pb/&gt; um 20% stuðulslán til feskfiskatrolara, ið ætlanin er at byggja í Noregi, mettur byggikostnaður Nkr. 29 mió.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="j33m6bpxmc">Landsstýrið hevur á fundi tann 11. mai viðgjørt umsóknina og varð samtykt at játta veðhald fyri prioritetsláni svarandi til 25% av skipavirðinum eftir meting.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="lyql4xsrb6">Málið verður við hesum lagt fyri Fíggjarnevndina</s>
                    </p>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="tryv2rut4g">27. mai 1983 samtykti Fíggjarnevndin játtanina.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bes5ebum2h">Fyrst í 1984 kom skipið til Føroya.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="m355peuhgz">Í roknskapunum næstu árini er virðið í skipinum sett til góðar 40 mió.kr.</s>
                  <seg>Á roknskapinum fyri 1987 hevur grannskoðarin hesa viðmerking:</seg>
                  <quote rend="italic">
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="lfhiyxlzcj">Frammanfyristandandi roknskap hava vit reviderað.</s>
                      <s xml:id="g5z5cvkbsa">Viðmerkjast skal, at tað er ikki avskrivað uppá m/s Snoddið.</s>
                      <s xml:id="zqg5twlydu">Endalig uppgerð er ikki gjørd við Langsten Skibsverft viðvíkjandi ensileringsanlegginum v.m.</s>
                    </p>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="djh6oesjyy">Avlopið í 1987 var góðar 2,3 mió. kr., tá rakstrarstudningur og rentustuðul góðar 3 mió. kr. vórðu tiknir við.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="wet63oifdp">Roknskapurin fyri 1987 var undirskrivaður 22. juni 1988.</s>
                  <seg>Bert 6 dagar seinni søkti grannskoðari felagsins Landsstýrið um størst møguligt serlán eftir lóg nr. 41 frá 20.5.1988:</seg>
                  <quote>
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="skrhacimbb">Felagið yvirtók í 1984 tann nýbygda trolaran „Snoddið“.</s>
                      <s xml:id="w2lpaalhcu">Tvey tey fyrstu árini hevði trolarin nógvar trupulleikar og misti fiskitíð.</s>
                      <s xml:id="lsjn3d2zru">Trupulleikar vóru við spælinum, akselgeneratorurin gekk fyri, og seinni vóru teir varir við, at skrúvan helt ov nógvan gang, og at hetta var orsøk til, at tað ikki gekst so væl við fiskiskapinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="svmocdawzo">Fyrsta heila árið skipið var í vinnu var í 1985, og hesi trý árini frá 1985-87 hevur veiðan verið ávikavist: 1980, 2280 og 2278 tons.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="qwv6m6rf3q">Fram til 6.6.1988 fekk skipið 1.110 tons, og tað hevur avreitt fyri kr. 5.693.000 í ár.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="mzo2ryboim">Í løtuni er Snoddið til 4-ára klassing á Tórshavnar Skipasmiðju.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <seg>Hóast roknskapurin hevur víst avlop áðrenn avskriving, so hevur felagið á hvørjum ári havt likviditetsundirskot, av tí at ov lítið hevur verið eftir til avskrivingar, sum niðanfyri víst:</seg>
                      <!-- TODO: include table later... -->
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="ivwwctoonj">Í komandi árum fer likviditetshallið at verða nógv størri.</s>
                      <s xml:id="g3yazlosyu">Hetta kemst av, at í 1988 er byrjað at gjalda avdráttir av láninum frá PK-finans.</s>
                      <s xml:id="t52xuv4vfy">Hetta lánið var avdráttarfrítt fýra tey fyrstu árini.</s>
                      <s xml:id="w5yh72yms2">Samstundis er rentustudningurin úr Noregi minkaður, og seinasta gjaldið kemur á vári í 1989.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="uuwhsj34pl">Sambært hjáløgdu budgett sæst, at likviditetshallið í ár er mett til 3,622 milliónir krónur og í 1989 til 2,657 milliónir krónur.</s>
                      <s xml:id="gvbgtgds4p">Likviditetstørvurin framgongur av bankaskuldini í statusbudgettinum.</s>
                    </p>
                    <pb n="83"/>
                    <p>
                      <s xml:id="b6s5oymo2f">Samanumtikið kann sigast, at „Snoddið“ er eitt skip, sum gevur avlop til avskrivingar, og at tað skuldi havt góðar møguleikar at klára seg, men at tað stendur fyri eini álvarsligari likviditetskreppu, sum tað ikki kann loysa við egnari hjálp.</s>
                    </p>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="k6cznnerhr">Við umsóknini varð m.a. hjálagt rakstrarætlan fyri 1988 og 1989, har úrslitið fyri avdrátt var sett til 2 mió. kr. í 1988 og 1,8 mió. kr. í 1989.</s>
                  <s xml:id="syt2vcmc3w">Í 1988 er rakstrarstudningurin og rentustuðulin settir til 2,5 mió. kr. og í 1989 til 2 mió. kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="roojma6ij7">6. oktober 1988 boðaði Landsstýrið virkinum frá, at serlán kundi ikki verða veitt eftir lóg nr. 41 frá 1988 „soleiðis sum málið er upplýst“.</s>
                  <s xml:id="hxhja34i5y">Roknskapurin fyri 1988 gav avlop fyri avskrivingar knappar 3 mió. kr. og fyri 1989 hall fyri avskrivingar góðar 2,5 mió. kr.</s>
                  <s xml:id="flslobepx3">Í 1988 var millumrokning við parthavarar góðar 8 mió. kr. og í 1989 fallin niður í góðar 5,5 mió. kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="f7yks74g4g">Roknskapurin fyri árið 1989 er undirskrivaður 22. juni 1990, og undir status er virðið á skipinum næstan óbroytt, umleið 43 mió. kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="l6zmiqzfat">Longu í apríl 1990 hevði felagið søkt um upphøggingarstuðul, og 14. februar 1991 boðaði Landsstýrið felagnum frá, at Landsstýrið hevði samtykt at koma umsóknini á møti.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="as6ecemzuh">7. mars 1991 boðaði sakførarin hjá felagnum Landsstýrinum frá, at felagið tók av tilboðnum um upphøggingarstuðul.</s>
                  <s xml:id="l7vc7lxahl">Samstundis varð sagt frá, at skipið var selt til Íslands.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Í skrivi 8. mars 1991 gav Landsstýrið felagnum hesa uppgerð:</seg>
                  <quote>
                    „Í framhaldi av skrivi Landsstýrisins dagfest 14. februar 1991 viðvíkjandi
                    tilsøgn um upphøggingarstuðul fyri m/s „Snoddið“ verður sagt frá, at
                    Landsstýrið hevur gjørt upphæddina, sum latin verður í stuðli, soleiðis upp:
                  </quote>
                  <!-- TODO: include table later... -->
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <seg>Í skipaskrásetingini er upplýst, at skipið varð selt Valbjørn H/F, Íslandi, sølupeningur: DKR. 21.800,00.</seg>
                  <s xml:id="xzpgvg5t7r">Ætlandi er talan um ein søluprís 21,8 mió. kr.?</s>
                  <note>
                    <s xml:id="n6jjp2rmt7">Í skipaskrásetingini er upplýst, at skipið varð selt Valbjørn H/F.</s>
                  </note>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <seg>Um P/F Snoddið hevur Gjaldstovan upplýst (august 1999)</seg>
                  <!-- TODO: include table later... -->
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar</head>
                <p>
                  <list rend="simple">
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> skjalatilfarið gevur ikki serligar upplýsingar um, á hvønn hátt landsumsitingin fekk próvførslu fyri eginpeningi</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> raksturin gav „avlop“ tey fyrstu árini</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> raksturin gav hall, um ongin rakstrarstudningur og rentustuðul varð givin</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> onki ár frá 1984 til 1989 varð skipið avskrivað.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">P/F Sólsker (fyrst „Vestfart“ og seinni „Vársól“)</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="ajjxw77w6r">Skipið varð bygt í Noregi í 1986 og gjørt liðugt í Vági sum frystilínuskip.</s>
                  <seg>593 brutto, 177 netto register tons.</seg>
                  <seg>Juli 1987 skrásettur eigari: P/F Sólsker.</seg>
                </p>
                <p>
                  <seg>Juni 1990, tvingsilsuppboð: Selt Færøernes Realkreditinstitutti.</seg>
                </p>
                <p>
                  <seg>Januar 1991, eigari: P/F Ergifossur.</seg>
                </p>
                <p>
                  <seg>September 1992, tvingsilsuppboð.</seg>
                  <seg>Eigari: Færøernes Realkreditinstitut.</seg>
                </p>
                <p>
                  <!-- TODO: reconsider... -->
                  <seg>Oktober 1992, selt til Russlands og strikað í skipaskrásetingini.</seg>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Mannagongdin í stuttum</head>
                <p>
                  <seg>Landsstýrið søkti 14. mai 1985 Fíggjarnevndina um heimild at játta vanliga fígging í sambandi við at útvega 4 frystilínuskip og skrivaði m.a. soleiðis:</seg>
                  <quote>
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="fg6ymdvbg3">Feløgini, ið søkja, eru P/F Kallur, Klaksvík, P/F Brøður Olsen, Klaksvík, P/F Vøruklettur II og P/F Sólsker, Eiði.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="gllwqibfww">Skipini kosta ímillum 14 og 19 mill.kr., t.v.s. ein samlað íløga uppá umleið 65 mill. kr., um øll fýra verða bygd.</s>
                    </p>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="zggevawlxc">Í oktober 1985 søkti reiðaríið Landsstýrið um innflutningsloyvi til línuskip úr Noregi.</s>
                  <s xml:id="jesyk6vahv">Reiðaríið vísti á, at fíggjarkostnaðurin fór at verða væl hægri, um skipið skuldi verða bygt í Føroyum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="mcrxkfhazb">Ráðgevin hjá reiðarínum kundi vísa á, at bíligasta loysnin var at byggja skrokkin í Noregi og gera skipið liðugt í Føroyum á Vágs Skipasmiðju.</s>
                  <s xml:id="c45ay2en7t">Sáttmálaupphæddin fór tilsamans at verða 27.830.000 kr.</s>
                  <s xml:id="fa2jdu42zn">Av hesum fór kostnaðurin á Vágs Skipasmiðju at gera skipið liðugt at verða 12.396.000 kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vozrwzpazx">Tí varð søkt um 25% í stuðulsláni av kr. 12.396.000 og 20% í landskassaveðhaldi av láni í Skibskreditfonden.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="zouggykqnk">Í brævinum til Landsstýrið vísti ráðgevin eisini á, at hesi skip fóru at kunna fiska um 280 til 300 tons av blokkfrystum svartkalva og kongafiski hvønn túrin.</s>
                  <s xml:id="yvff7opf5b">Samanumtikið varð tí hildið, at framtíðar vánirnar fyri hetta skipið og hini frystilínuskipini vóru ljósar, „ikki minst tí teir vera at nøkta fremstu treytirnar fyri at fáa tann hægsta prísin á marknaðinum: snotuligt hægreidd dygdarvøra, „frozen at sea““.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="o6wyrzv6ph">13. mars 1986 varð málið aftur lagt fyri Fíggjarnevndina.</s>
                  <seg>Landsstýrið skrivar m.a.</seg>
                  <pb n="86"/>
                  <quote>
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="bzqlyb5h7b">Sáttmálaprísurin er nú settur at vera DKR. 27.830.000 fyri hvørt skipið.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="zmdz72lgj2">Henda príshækkan stavar frá, at skipið er væl størri enn upprunaliga prosjektið, tí tað varð hildið, at upprunaligi lastakapasiteturin var ov lágur, – umframt dýrkan vegna seinking og annað.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="mwf5yexhe7">Landsstýrið hevur á fundi 27.02.1986 samtykt at geva 20% veðhald fyri tann partin, sum verður gjørdur í Noregi (20% av DKR.</s>
                      <s xml:id="ex367lw4tm">15.434.000) og tað sama av tí, sum verður gjørt í Føroyum (20% av 12.386.000) og 25% stuðulslán av føroyska partinum (25% av 12.386.000).</s>
                    </p>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="icbma5hsab">Longu 21. mars 1986 kundi Landsstýrið boða reiðarínum frá, at Landsstýrið og Fíggjarnevndin høvdu samtykt at ganga umsóknini á møti um veðhald og stuðul.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="svkhfsxzbm">Í apríl 1986 samtyktu Landsstýrið og Fíggjarnevndin at veðhalda fyri Vágs Skipasmiðju fyri 90% av byggiláninum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="wp2fpad3bm">Eginpeningaspurningurin er ikki umrøddur í fyrsta partinum av tí skjalatilfari, ið Landsstýrið hevur lænt §19-nevndini, men greitt er, at spurningurin hevur verið reistur, tí 15. mai 1986 skrivaði Fossbankin soleiðis til Landsstýrið: „<quote>Undirritaði, P/F FOSSBANKIN, Tórshavn, váttar hervið, at P/F Sólsker, Eiði, hevur innistandandi á konto nr. 260.090.1 eina upphædd, stóra kr. 2.783.000,00.</quote>“</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="gzvfy5r2sq">Kontoavrit viðvíkjandi kontonr. 260.090.1 frá 16. mai 1986 vísir, at kr. 2.783.000 eru settar á kontoina 15. mai!</s>
                  <s xml:id="xwygr3aowm">Kontoin hevur hesa viðmerking: <lb/> „<quote rend="italic">Inngoldin eginpeningur til P/F Sólsker</quote>“.</s>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <seg>Sakførarin hjá reiðarínum boðaði 30. mars 1987 Landsstýrinum frá, at endaligi sáttmálaprísurin varð kr. 29.165.000 og at fíggingin var ætlað soleiðis:</seg>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="xijufx3bh2">Tí varð søkt um veðhald fyri 10% av nýggja sáttmálakostnaðinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>6. juni 1987 gjørdi málsviðgerin í Landsstýrinum notat viðvíkjandi P/F Sólsker og skrivar m.a.</seg>
                  <quote>
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="j7swlxiht3">Metingin frá „Færøernes Realkreditinstitut“ vísir, at kostnaðurin fyri skipið bleiv kr. 30.680.000, ein meirkostnaður uppá kr. 2.803.000.</s>
                      <s xml:id="ccubpeiogi">Sambært skipasmiðjuna bleiv skrokkurin 1.335.000 kr. dýrari enn væntað, restin av príshækkingini kemst av, at onnur tól eru keypt afturat, sum ikki vóru við frá byrjan (sí annars viðløgd skjøl.)</s>
                    </p>
                    <pb n="87"/>
                    <p>
                      <s xml:id="eshfshynae">Tann norski parturin av arbeiðinum bleiv kr. 14.043.000, meðan føroyski parturin verður kr. 16.637.000.</s>
                      <s xml:id="zo4jw7sa2f">Í hesum sambandi søkir Poul Hansen, adovkatur, í skrivi tann 29. juni 1987, vegna felagið, um 20% veðhald av kr. 30.680.000 og stuðulslán 25% av kr. 16.637.000.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="veywdcme7u">Viðmerkjast skal, at í notati dagfest 9. mars 1987 er Landsstýrið gjørt varugt við, at ongin heimild er til at veðhalda í slíkum føri sum hesum.</s>
                      <s xml:id="ykyvjhr75a">Tó verður heimild væntandi fingin til vega við broytingini av løgtingslóg nr. 24 frá 1. juni 1978 (lógin um endurnýggjan av fiskiskipaflotanum).</s>
                    </p>
                    <p>
                      <seg>Krav um eginpening er 10%, viðlagt er váttan dagfest 15. mai 1986.....</seg>
                      <note>
                        <s xml:id="tu35fra56w">Krav um eginpening er 10%, viðlagt er váttan dagfest 15. mai 1986.</s>
                      </note>
                      <s xml:id="vqtovifskf">Ein slík váttan kann ikki á nakran hátt prógva um eginpeningur er til staðar.</s>
                    </p>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="rpqwgyhocn">Skjølini vísa eisini, at málsviðgerin í Landsstýrinum og sakførarin hjá reiðarínum hava havt telefonsamrøðu annaðhvørt hósdagin 9. ella fríggjadagin 10. juli 1987.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ajng7jpmjr">10. juli sendi sakførarin Landsstýrinum avrit av skrivi og kontoúrrit frá Fossbankanum um eginpeningin.</s>
                  <s xml:id="hyjxybve6b">Skrivið frá Fossbankanum er dagfest 10.07.1987 og er sent sakføraranum hjá reiðarínum.</s>
                  <s xml:id="ozcfldd2nj">Skrivið er soleiðis orðað: „<quote rend="italic">Hjálagt verður sent kontoúrrit yvir konto nr. 260.090.1 hjá P/F Sólsker, Eiði, sum vísir, at eginpeningurin kr. 307.000 er inngoldin.</quote>“</s>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="brbftrtjax">Kontoin er tann sama sum var umrødd 15. mai 1986.</s>
                  <s xml:id="hzwqgo4x5y">Úrritið hevur 10.07.1987 saldo 0, men sama dag verða goldnar inn kr. 307.000 við „valørdegi“ 11.07.1987.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="s5zqdbgj5o">Bert fáar dagar seinni boðaði Landsstýrið Fíggjarnevndini frá, at Landsstýrið hevði samtykt at hækka upphæddina soleiðis, at 25% í stuðulsláni av kr. 14.511.500 og 20% í veðhaldi av kr. 29.255.000 skuldu verða givin.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="e2flcqmhtz">8. september 1987 segði Landsstýrið Gjaldstovuni frá „garantii“ við áriti Landsstýrisins.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Gjaldstovan svaraði 10. september 1987 soleiðis:</seg>
                  <quote>
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="laz3ex6urs">Sum kunnugt skulu øll landskassans veðhald skrásetast soleiðis í registarinum:</s>
                      <list rend="numbered">
                        <label>1)</label>
                        <item>LánhavariLánveitari</item>
                        <label>2)</label>
                        <item>Lógarheimild</item>
                        <label>3)</label>
                        <item>Upphædd</item>
                        <label>4)</label>
                        <item>Lániáramálið</item>
                      </list>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="kllj3kuasf">Skrásetingin fer fram eftir skrivligum boðum frá landsskrivstovuni.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="f4xsj5u3ki">Tað vil siga: ongin fráboðan ongin skráseting.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="gxispgwsdd">Gjaldstovan loyvir sær at returnera hjálagda skriv Landsstýrisins 8.9.87, j.nr.</s>
                      <s xml:id="xyl5j4s6d7">1415-1-925, viðvíkandi einum veðhaldi hjá P/F Sólsker, Eiði.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="hl3p6zrgdw">Í skrivinum er ikki tilskilað nakað um lógarheimildina, og tað er kanska ein spurningur um formalia er í lagi.</s>
                    </p>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <pb n="88"/>
                <p>
                  <s xml:id="ifhcsuvjql">Skjølini, ið §19-nevndin hevur lisið, vísa ikki hvørja støðu Landsstýrið tók til brævið frá Gjaldstovuni.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="l4hksjd32z">Stutt eftir kom reiðaríið í fíggjarliga trongstøðu.</s>
                  <seg>Í 1988 fekk Landsstýrið fleiri fráboðanir um, at fallin skuld var ikki goldin, og 29. november 1988 skrivaði reiðaríið soleiðis til Landsstýrið:</seg>
                  <quote>
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="ahdxte5n6b">Undirritaða reiðarí hjá M/S VESTFART loyvir sær hervið at søkja Føroya Landsstýri um stuðul til at leggja um til tunfiskaveiðu.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="civgokfwqg">Vit hava gjørt ymiskar kanningar í hesum sambandi, felagið IC-Group kannar møguleikan fyri at fiska tun í Marokanskum sjógvi, men enn er onki svar komið hiðani.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="uqzopejshg">Fíggjarstøða okkara er ikki góð í løtuni.</s>
                      <s xml:id="vfl4mdzc77">Svartkalvaveiðan við Labrador miseydnaðist, samstundis sum við, at høvuðsmaskinan brotnaði, og tók tað okkum ein mánað, at fáa umvælt hetta.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="qtdlhhrde2">Tað, ið vit hugsa okkum, er ein skipan í tráð við tað, sum klaksvíksskipið Klettur hevur fingið.</s>
                      <s xml:id="cb4gwz2v4j">Um hetta ikki letur seg gera, so er vón okkara, at Føroya Landsstýri kann hjálpa okkum við at keypa reiðskapin.</s>
                      <s xml:id="lvb4qf63oc">Reiðskapurin kostar góðar 900.000,00 kr.</s>
                    </p>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <seg>Umsóknin varð løgd fyri Fiskirannsóknarstovuna, sum 2. januar 1989 boðaði Landsstýrinum frá, at royndir eftir tunfiski vóru gjørdar, og tí var hildið at vera rætt „at bíða við at gera fleiri royndir/íløgur til ein niðurstøða er komin....“</seg>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="yhcjz5bku4">Umsóknin varð løgd fyri Fiskirannsóknarstovuna, sum 2. januar 1989 boðaði Landsstýrinum frá, at royndir eftir tunfiski vóru gjørdar, og tí var hildið at vera rætt „at bíða við at gera fleiri royndir/íløgur til ein niðurstøða er komin“.</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="mwwuj6ber5">Svarið frá Fiskirannsóknarstovuni varð sent reiðarínum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="xcpe35n3re">Fíggjarstøðan hjá reiðarínum gjørdist alt trengri, og fleiri kreditorar hóttu við tvingsilsuppboði, og í juni 1990 varð skipið selt Realinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Um P/F Sólsker hevur Gjaldstovan upplýst (august 1999):</seg>
                  <!-- include table later... -->
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar</head>
                <list rend="simple">
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> málsviðgerðin er eins og í øðrum málum veik og haltar</seg>
                  </item>
                  <pb n="89"/>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> málsviðgerin vísti kortini á, at tað var ikki próvført, um eginpeningur var tøkur</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> hetta fekk ikki avleiðingar fyri politisku avgerðina</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> lógargrundarlagið var ikki serliga tilskilað, tá ið Landsstýrið og Fíggjarnevndin tóku støðu í málinum</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> samstarvið millum Landsstýrið og Gjaldstovuna var veikt.</seg>
                  </item>
                </list>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">P/F Gáshólmur</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="x24xcaewhc">Skipið „Gáshólmur“ varð bygt í Noregi í 1986.</s>
                  <seg>436 brutto og 130 netto register tons.</seg>
                  <seg>Innflutt til Føroya í oktober 1986.</seg>
                  <seg>Eigari: P/F Gáshólmur.</seg>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="loqe6bhamc">Selt á tvingsilsuppboði 19. oktober 1989 til Sparebanken Møre, Noregi, ið 9. august 1990 seldi skipið til Íslands.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="desqakvdmd">1. august 1994 fór P/F Gáshólmur á heysin.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Mannagongdin í stuttum</head>
                <p>
                  <s xml:id="e4z2xya24z">Í september 1986 samtyktu Landsstýrið og Fíggjarnevndin at veita 15% í veðhaldi fyri at byggja fiskilínuskip, kostnaður 20 mió. kr.</s>
                  <s xml:id="uk3egje672">Skipið varð bygt í Noregi og flutt inn til Føroya í oktober 1986.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="u2mastl2n2">Í november 1988 fekk felagið lán umleið kr. 2 mió. eftir lóg nr. 41 frá 1988 um „serlán“.</s>
                  <s xml:id="x6ocwgcemi">Málið fekk veð við uppflytingarrætti eftir tí, ið stóð frammanfyri umleið 21 mió. NOK.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="yrl4urgwua">Hóast serlánið var avdráttarfrítt tey fyrstu 2 árini og rentan 4,5% p.a. skuldi ikki verða goldin fyrr enn 1. desember 1989, var felagið ikki ført fyri at gjalda falna skuld.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>24. mai 1989 skrivaði Sparebanken Møre soleiðis til Landsstýrið:</seg>
                  <quote>
                    <!-- TOOD: include quote later... -->
                  </quote>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="gjoybjgkfw">4. september 1989 var skipið lýst á tvingsilssølu 19. oktober 1989, og varð selt fyri kr. 1.160.000.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Í fútarættinum var veðrætturin gjørdur upp soleiðis:</seg>
                  <!-- TODO: include table later... -->
                </p>
                <pb n="90"/>
                <p>
                  <s xml:id="jzdz6focr3">Skipið varð síðani selt til Íslands, men skjalatilfarið vísir ikki, hvør prísurin var.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Um P/F Gáshólm hevur gjaldstovan upplýst (august 1999)</seg>
                  <!-- TOOD: include table later... -->
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="fuv3r4yp5o">Tilsamans kostaði henda „uppgáva“ sostatt landskassanum slakar 5,7 mió. kr.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar</head>
                <p>
                  <s xml:id="mquzbcpj2l">Viðmerkingar viðvíkjandi hesum máli eru tær somu, ið nevndin longu hevur gjørt.</s>
                  <seg>M.a. kann verða víst á</seg>
                  <table rend="simple">
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> spurningurin um eginpening fekk ikki nágreiniliga viðgerð</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> felagið kom í fíggjarliga trongstøðu longu tey fyrstu 2 árini, eftir at skipið var bygt</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> serlánið, ið varð veitt í 1988, bert longdi um „pínuna“ og fylgdi ikki treytini fyri at fáa lán sambært kunngerðini, t.e.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> metingar eftir veiðivánunum, prísútlitinum og gongdini í rakstrar útreiðslunum geva „<hi rend="italic">grundarlag fyri at halda, at farið, við tí serláni sum verður veitt, verður ført fyri at bera seg fíggjarliga</hi>.“</seg>
                    </item>
                  </table>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="st2xywhfrj">Viðmerkingar viðvíkjandi hesum máli eru tær somu, ið nevndin longu hevur gjørt.</s>
                      <s xml:id="iqs2he3yno">M.a. kann verða víst á at spurningurin um eginpening fekk ikki nágreiniliga viðgerð at felagið kom í fíggjarliga trongstøðu longu tey fyrstu 2 árini, eftir at skipið var bygt at serlánið, ið varð veitt í 1988, bert longdi um „pínuna“ og fylgdi ikki treytini fyri at fáa lán sambært kunngerðini, t.e. at metingar eftir veiðivánunum, prísútlitinum og gongdini í rakstrar útreiðslunum geva „grundarlag fyri at halda, at farið, við tí serláni sum verður veitt, verður ført fyri at bera seg fíggjarliga.“</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">P/R Sjeystjørnan</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="waonytgiaz">Reiðaríið átti m/s Nesbúgvan.</s>
                  <s xml:id="kgl23gjl6h">Málið er umrøtt saman við øðrum málum í álitinum í løgtingsmáli nr. 4/1 1995: grannskoðan av almennum roknskapum (17-18), og í frágreiðing Grannskoðanardeild Landskassans fyri árini 1989-1991 (44-45).</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Mannagongdin í stuttum</head>
                <p>
                  <s xml:id="xduffepqy4">Miðskeiðis í sjeytiárunum veðhelt landskassin fyri lánum úr Føroya Banka.</s>
                  <s xml:id="hnyvogltni">Í 1978 legði landskassin umleið 120.000 kr. út fyri eftirstøður á hesum lánum.</s>
                  <s xml:id="xhfpozfr3e">Í 1980 legði landskassin aftur út umleið 117.000 kr. fyri nýggjar eftirstøður av somu lánum.</s>
                  <s xml:id="rds2g563uc">Gjaldstovan spurdi seg fyri í 1982, men Landsstýrið boðaði frá, at tað vildi ikki hava tvingsilssølu.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="elj4pkeotn">Tey næstu árini fekk Landsstýrið við jøvnum millumbili kautiónsfráboðanir frá Føroya Banka.</s>
                  <s xml:id="w6dczsxiey">Restskuldin vaks støðugt, tí rentur vórðu <pb n="90"/> tilskrivaðar, og Landsstýrið sendi við jøvnum millumbili brøv til reiðaríið um at rinda eftirstøðurnar „beinanvegin“.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="kmzg2agxi6">Landsstýrið gav í 1989 Gjaldstovuni boð um at rinda Føroya Banka 561.000 kr. og bóka upphæddina sum veðhaldsúttøka.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="cyyrtfjqox">Í 1984 hevði Landsstýrið givið tilsøgn um at veðhalda fyri lánum í sambandi við at byggja um, seta motor í o.a. Talan var um trý lán, og veðhildið varð fyri tilsamans einar 4,7 mió.kr. Í 1988 fekk Landsstýrið kautiónsfráboðan frá Sjóvinnubankanum um, at umleið 3,5 mió.kr. vóru falnar til gjaldingar.</s>
                  <s xml:id="u7qpxnklal">Í 1990 var fráboðanin, at næstan 6 mió.kr. vóru falnar til gjaldingar, og í 1991 góðar 8 mió.kr.!</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="x2it7ghzcr">Í 1992 varð skipið selt á tvingsilssølu eftir kravi frá Fiskaríbankanum, og veðhaldsúttøkan til Sjóvinnubankan varð nú gjørd upp til nærum 10 mió.kr.!</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="qf3h67ajkx">Lánið úr Føroya Banka í 1977 var eitt kreppulán, veitt eftir tilmæli frá Búskaparráðnum.</s>
                  <s xml:id="meea6hyo4i">Í 1979 fekk Búskaparráðið nýggja umsókn um veðhald fyri einum kreppuláni 750.000 kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Búskaparráðið svaraði soleiðis:</seg>
                  <quote>
                    <seg>„</seg>
                    <p>
                      <s xml:id="amzbllhjtu">Búskaparráðið hevur viðgjørt málið og er samt um at mæla Føroya Landsstýri frá at veita umsókta kreppulán.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="jbfeoflv77">Felagið er eitt partsreiðarí við 7 partseigarum, sum sambært roknskap ikki hava inngoldið nakað til felagið, hóast eitt álíknað hall...</s>
                    </p>
                    <p>
                      <seg>Ráðið hevur onga tiltrúgv til, at báturin, sum er so nógv niðurskrivaður, kemur at fáa javnvág í raksturin framyvir...</seg>
                      <note>
                        <p>
                          <s xml:id="z3mlhtfb6m">Ráðið hevur onga tiltrúgv til, at báturin, sum er so nógv niðurskrivaður, kemur at fáa javnvág í raksturin framyvir.</s>
                        </p>
                      </note>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="zme4ogagun">Sostatt halda vit ongan møguleika vera fyri, at M/S Nesbúgvin kemur at klára seg framyvir og mæla frá at veita kreppuhjálp.</s>
                    </p>
                    <seg>“</seg>
                  </quote>
                </p>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="f6uqggwrk4">Hvat gjørdi Landsstýrið?</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="a4m3vagimq">Í 1979 samtykti Landsstýrið at veita 40% veðhald fyri kreppuláni uppá 200 t.kr. (sæst ikki at vera skrásett).</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="o3jeqzognw">Í 1980 veitti Landsstýrið eitt serlán 894 t.kr. til at rinda falna skuld.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="v4qsfn75xj">Í 1981 veitti Landsstýrið eitt serlán 600 t.kr. til at rinda falna skuld.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="yrk2mqnwsm">Í 1987 vórðu 939 t.kr. goldnar út í stuðulsláni sambært tilsøgn givin fleiri ár frammanundan.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="nulp3bmipx">Í 1988 varð søkt um serlán 5 mió.kr. at rinda falna skuld.</s>
                  <s xml:id="lvgnjmcxlx">Serlánsnevndin helt, at skipið ongan møguleika hevði at standa seg, og serlán varð ikki veitt.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar</head>
                <p>
                  <seg>Nevndin heldur tað vera atfinningarsamt</seg>
                  <list rend="simple">
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> Landsstýrið samtykti at veðhalda fyri kreppuláni, sum Búskaparráðið hevði mælt frá</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> Landsstýrið átti at fylgt ráðunum frá Búskaparráðnum og eisini</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> biðið ráðið um tilmæli í sambandi við lán/veðhald, ið seinni vórðu veitt</seg>
                    </item>
                    <pb n="92"/>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> nógv bendir á, at lógarheimildin var ikki í lagi</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg><hi rend="underline">at</hi> tað er ógjørligt í dag at skilja, at Landsstýrið í meira enn 10 ár helt fram við at veita veðhald og lán, hóast Landsstýrið visti, at eftirstøðurnar og fallin skuld á almennum lánum og á lánum við landskassaveðhaldi vuksu.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">P/F Samvinnufelagið (M/S Høgifossur)</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="bg2w6y2bop">Í apríl 1983 varð sáttmáli undirskrivaður við norska skipasmiðju um at byggja ein nýggjan trolara í staðin fyri „gamla Høgafoss“.</s>
                  <s xml:id="zwd7hf7oic">Talan var um rækju- og svartkjaftatrolara til fastan prís 66 mió. norskar krónur.</s>
                  <s xml:id="xclvczlh6v">Víst verður til álit í løgtingsmáli nr. 4/1 1995 (17) og frágreiðing Grannskoðanardeild Landskassans fyri árini 1989-1991 (44).</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Mannagongdin í stuttum</head>
                <p>
                  <s xml:id="fm3ptx7hk4">Í mai 1983 samtykti Landsstýrið og Fíggjarnevndin at veita veðhald fyri prioritetsláni til P/F Samvinnufelagið 20% av skipavirðinum eftir meting.</s>
                  <s xml:id="oegsuol3go">Í september 1983 samtykti Landsstýrið at hækka veðhaldi úr 20% til 25% av 72,5 mió.kr. Fíggjarnevndin samtykti hækkanina.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="jbw25zguue">13. mars 1984 skrivaði Landsstýrið undir sum veðhaldari.</s>
                  <s xml:id="hivrqqskxn">Lánið 24,2 mió.kr. var í Handilsbankanum og svaraði til 25% av 96,8 mió.kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="oqs6wjnka4">Í notati frá 10. apríl 1984 vísti málsviðgerin í Landsstýrinum á, at talan var um eina „sera munandi øking í byggikostnaðinum, og tað er púra greitt, at tilsøgnin frá Landsstýrinum og Fíggjarnevndini í heyst er grundað á eina umsókn uppá sáttmálaupphædd í donskum krónum.“</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ckfdsobsxe">Okkurt bendir á, at skipsmeklarin í fyrsta umfari hevur ikki gjørt Landsstýrið vart við, at talan var um norskar krónur.</s>
                  <s xml:id="wkzm65ojkl">Prísurin í sáttmálanum frá 16.04.1983 var 66 mió. norskar krónur.</s>
                  <s xml:id="zqgblcycrn">Meirkostnaður at leingja skipið var nevndur at vera 6,5 mió. norskar krónur, ella heildarsáttmálaprísur 72,5 mió. norskar krónur.</s>
                  <s xml:id="wvygnjuloy">Hetta gav í 1984 umleið 93,4 mió. danskar krónur.</s>
                  <s xml:id="brufibwpuz">Aftur at hesum komu útreiðslur til rentu, bankaprovisión, skipsmeklara og eftirlit, soleiðis at byggikostnaðurin tilsaman varð 86,8 mió. danskar krónur.</s>
                  <s xml:id="fpfwdwotmy">Av hesum samtykti Landsstýrið 13. apríl 1984 at veðhalda við 25%.</s>
                  <s xml:id="cbc5jdiumc">3. mai sama árið mettu menn frá Realinum skipið til 96,8 mió. kr.!</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="s4f7fgvcti">Í skjølunum sæst ikki, at krøv vórðu sett um eginpening.</s>
                  <s xml:id="hgxm6zdd2a">Sambært rakstrarætlanini, ið varð send Landsstýrinum saman við umsóknini, varð mett, at nýggja skipið fór at geva eitt úrslit fyri rentur og avskrivingar um árið 18,6 mió.kr. Árliga úrslitið gjørdist í miðal 10 mió.kr. lægri 1985-1991.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="oq6psnag7m">Í 1986 fór Landsstýrið at gjalda úr landskassanum fyri rentur og avdráttir og heitti tí fleiri ferðir á felagið um at rinda peningin aftur, men til fánýtis.</s>
                  <s xml:id="wt5bir5bf6">Gjaldstovan fekk boð um at senda krøvini til innheintingar.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="kllwyhwfhj">Í oktober 1988 bað Landsstýrið Gjaldstovuna um fyribils at steðga við innheintingini.</s>
                  <s xml:id="grq7fqrqtx">Veðhaldsúttøkurnar hildu fram, og í 1990 boðaði <pb n="93"/> Landsstýrið frá, at rindaði felagið ikki peningin aftur, varð hann sendur til innheintingar.</s>
                  <s xml:id="g42tb6nyni">Stutt aftaná bað Landsstýrið aftur Gjaldstovuna um fyribils at steðga við innheintingini.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="temupnqhtn">Síðani hendi onki við innheintingini, men Landskassin legði út pening í 1991 og 1992.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="hzgnn6i7mi">Í apríl 1993 søkti Samvinnufelagið Landsstýrið um 2 mió.kr. í studningi og um veðhald 4,5 mió.kr. til Føroya Sparikassa.</s>
                  <s xml:id="qu4gy6utsz">Ætlanin var at lata skipið fiska við Kamsjatka í russiskum sjógvi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vjdl4iia7t">Fiskivinnuumsitingin mælti frá at ganga umsóknini á møti.</s>
                  <s xml:id="cxzlbh2d54">M.a. varð víst á, at felagið hevði gjørt nógvar avtalur við Landsstýrið um at gjalda eftirstøðu aftur, minka um útreiðslur o.a., men hevði ongantíð hildið avtalurnar.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="r6dqnsofx2">Seint í 1993 rindaði landskassin lánið.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="wo3bya5x7m">Sambært Gjaldstovuna vóru veðhaldsúttøkurnar tilsamans 32,8 mió.kr.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Viðmerkingar nevndarinnar</head>
                <p>
                  <seg>Kanningin hjá §19-nevndini vísir m.a.</seg>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> ongi krøv vórðu sett um eginpening</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> sambært skjalatilfarinum gjørdi umsitingin onki tilmæli í sambandi við, at tilsøgn um veðhald fyri láni varð givin í 1983</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> Landsstýrið í fleiri ár hevur lagt út almennan pening og samstundis fleiri ferðir givið boð um at steðga innkrevjing</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg><hi rend="underline">at</hi> veðhaldsúttøkur, ið ikki vórðu kravdar innaftur, fullu uttan fyri karmarnar, ið vórðu settir um veðhaldslóggávuna, og hesar úttøkur gjørdust ein rakstrarjáttan til ávíst virki, sum ongin heimild var fyri.</seg>
                  </item>
                  <note>
                    <p>
                      <s xml:id="hyx6kgllyd">Kanningin hjá §19-nevndini vísir m.a. at ongi krøv vórðu sett um eginpening, at sambært skjalatilfarinum gjørdi umsitingin onki tilmæli í sambandi við, at tilsøgn um veðhald fyri láni varð givin í 1983, at Landsstýrið í fleiri ár hevur lagt út almennan pening og samstundis fleiri ferðir givið boð um at steðga innkrevjing, at veðhaldsúttøkur, ið ikki vórðu kravdar innaftur, fullu uttan fyri karmarnar, ið vórðu settir um veðhaldslóggávuna, og hesar úttøkur gjørdust ein rakstrarjáttan til ávíst virki, sum ongin heimild var fyri.</s>
                    </p>
                  </note>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>