<teiCorpus>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>FG-004/1998: Frágreiðing um vinnupolitikk (Framløguskriv)</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
          </availability>
          <date when="2025-11-05" />
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note>
            <s>Einstøku tættirnir í vinnupolitikkinum eru síðan viðgjørdir nærri undir hesum yvirskriftum: leikluturin hjá tí almenna, karmar, netverk og hagtalsgreiningar.</s>
            <s>Hugsjónin fyri vinnupolitikkinum er tí orðað soleiðis: "Ein sjálvberandi búskapur, ið byggir á fleiri ymiskar vinnur, sum skapa avkast, framburð og vælferð í fríari, altjóða kapping, og sum raðfesta trivnað og umhvørvið ovarlaga".</s>
            <s>Vinnufyrisitingin miðar ímóti: at vera væl samskipað, at hava høvuðsskipaðar og greiðar mannagongdir, at virka á høgum tænastu- og vitanarstigi, at hava fjøltáttað samskifti, og at geva sær far um og virka fyri vinnumøguleikum við stórari virðisøking.</s>
            <s>Tær mest átrokandi broytingarnar og ábøturnar á karmarnar eru: tillagað, virkið regluverk til altjóða marknaðarsamstarv; vælvirkandi samskifti og samferðslu við útheimin; gransking og førleikamenning; vælútbygt undirstøðukervi, sum mennir kappingarførum lívskorum um alt landið; góðar eginfíggingarskipanir og lagaligar skatta- og avgjaldsskipanir; varlig vinnulóggeving, fyrimyndarligt alment tænastustig; einfaldar, studningsveikar vinnuframaskipanir.</s>
            <s>Hesar skipanir skula: lýsa gongd og útlit fyri teir tættir og tey hugtøk, ið verða nevnd í hugsjónini, ella sum eru fortreyt fyri hugsjónini; og kunna samanberast við tøl fyri onnur lond og altjóða gongdina.</s>
            <s>Tvørurímóti er ætlanin at halda áfram soleiðis: at breið semja fæst um vinnupolitikkin; at orða ítøkiligar málsetningar, tillaga vinnukarmarnar og eftirmeta; og at orðaður verður politikkur fyri einstøku vinnugreinarnar.</s>
          </note>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName>Finnbogi Arge</persName>
              <roleName>landsstýrismaður</roleName>
            </author>
            <author>
              <persName>Arne Poulsen</persName>
              <roleName>aðalstjóri</roleName>
            </author>
            <author>
              <orgName>Vinnumálastýrið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/4550" />
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="1999-04-08">08.04.1999</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
          </correction>
          <segmentation>
            <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
          </segmentation>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <div type="report">
        <head rend="bold">Løgtingsmál nr. 101-4/1998: Frágreiðing frá landsstýrismanninum í vinnumálum um vinnupolitikk.</head>
        <div>
          <p>
            <s>Við hesum verður tilmæli landsstýrismansins í vinnumálum lagt fyri Løgtingið til orðaskifti.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold">Tilmæli</head>
          <div>
            <p>
              <s>Í tilmælinum kemur fyrst hugsjónin um eitt føroyskt framtíðarsamfelag, sum vinnupolitiska virkið skal miða eftir at gera til veruleika.</s>
              <s>Roynt verður at orða hugsjónina stutta og greiða, so hon skilst av øllum.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Einstøku tættirnir í vinnupolitikkinum eru síðan viðgjørdir nærri undir hesum yvirskriftum:</seg>
              <list rend="bullet">
                <item>Leikluturin hjá tí almenna</item>
                <item>Karmar</item>
                <item>Netverk</item>
                <item>Hagtalsgreiningar</item>
              </list>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Hugsjónin</head>
            <p>
              <s>Málsetningurin við vinnupolitikkinum er at fáa gongd á eina fjøltáttan av føroysku vinnuni við at menna verandi vinnur og at eggja til nýtt virksemi, sum er burðardygt og skapar stórt avkast.</s>
              <s>Hetta er fyrsta fortreytin fyri einum sjálvberandi og stabilum búskapi.</s>
              <s>Tað er ein sannroynd, at altjóða kappingin gerst alt meira umfatandi.</s>
              <s>Skulu vinnurnar standa seg í kappingini og skapa framburð í samfelagnum, mugu tær vera innovativar, hava dagførda vitan og fjøltáttað samskifti.</s>
              <s>Samstundis mugu tær liva upp til tey krøv, samfelagið setir teimum um virðing fyri umhvørvi og trivnaði.</s>
              <s>Fyri at draga bestu fólkini til sín er eisini neyðugt at hava fyri eyga, at vinnan eins og samfelagið sum heild kunnu bjóða góð lívskor og mennandi og tryggar karmar.</s>
              <seg>Hugsjónin fyri vinnupolitikkinum er tí orðað soleiðis:</seg>
              <lb />
              <quote rend="italic">
                <seg>Ein sjálvberandi búskapur, ið byggir á fleiri ymiskar vinnur, sum skapa avkast, framburð og vælferð í fríari, altjóða kapping, og sum raðfesta trivnað og umhvørvið ovarlaga</seg>
              </quote>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold">Leikluturin hjá tí almenna</head>
          <p>
            <s>Gongdin í altjóða rákinum er rættiliga greið viðvíkjandi leiklutinum hjá tí almenna.</s>
            <s>Tað gongur móti deregulering og fríari kapping.</s>
            <s>Somu krøv seta vit sjálvi um virknari almennan sektor fyri sama pening.</s>
            <s>Hetta ger, at almenni vinnupolitiski leikluturin gerst tvørfakligur, og at kravið um professionalismu, fyrimyndarligt tænastustig og góða samskipan verður ófrávíkiligt.</s>
            <s>Almenna uppgávan verður at tryggja stabilar karmar, ið eru grundarlagið fyri vinnuligum framburði og harvið búskaparligum vøkstri.</s>
            <seg>Leikluturin hjá tí almenna verður tí:</seg>
            <lb />
            <quote rend="italic">
              <p>
                <s>Tað almenna skal tryggja vinnunum ávísar støguðar karmar við virðing fyri trivnaði og umhvørvi.</s>
                <s>Vinnuligu karmarnir verða støðugt raðfestir, soleiðis at vinnan fær rúm, ræsur og frið at virka eftir marknaðarbúskaparligum treytum sambært hugsjónini aftan fyri vinnupolitikkin.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Vinnufyrisitingin miðar ímóti: <lb />at vera væl samskipað <lb />at hava høvuðsskipaðar og greiðar mannagongdir <lb />at virka á høgum tænastu- og vitanarstigi <lb />at hava fjøltáttað samskifti <lb />at geva sær far um og virka fyri vinnumøguleikum við stórari virðisøking</seg>
              </p>
            </quote>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold">Karmar</head>
          <p>
            <s>At skapa neyðugu og støðugu karmarnir krevur tíð, tillaging og raðfesting.</s>
            <s>Fleiri av karmunum mugu verða skaptir í dyggum samstarvi við onnur aðalstýri og vinnuna, og fyri at hetta kann fáast í lag er umráðandi, at tað fæst ein breið undirtøka fyri førda vinnupolitikkinum.</s>
            <lb />
            <quote rend="italic">
              <p>
                <s>Miðað verður eftir at skapa karmar, har vinnan megnar at mennast og fylgja altjóða rákinum, t.e. at hon er innovativ og hevur dagførda vitan og fjøltáttað samskifti, við virðing fyri okkara samfelagi.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Tær mest átrokandi broytingarnar og ábøturnar á karmarnar eru:</seg>
                <list>
                  <item>Tillagað, virkið regluverk til altjóða marknaðarsamstarv</item>
                  <item>Vælvirkandi samskifti og samferðslu við útheimin</item>
                  <item>Gransking og førleikamenning</item>
                  <item>Vælútbygt undirstøðukervi, sum mennir kappingarførum lívskorum um alt landið</item>
                  <item>Góðar eginfíggingarskipanir og lagaligar skatta- og avgjaldsskipanir</item>
                  <item>Varlig vinnulóggeving, fyrimyndarligt alment tænastustig</item>
                  <item>Einfaldar, studningsveikar vinnuframaskipanir</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s>Málsetningurin er, at vinnukarmarnir standa mát við onnur samfeløg soleiðis, at vinnan og kapitalurin eins væl og arbeiðsmegin trívast og fjølgast í Føroyum.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold">Netverk</head>
          <p>
            <s>Tann, sum ikki fylgir við tíðini, varnast knappliga, at tíðin er runnin frá honum við tí úrsliti, at fyritøkan missir sínar kundar, sítt grundarlag fyri inntøku og tilverurætti, og – meinast – sínar dugnaligastu meðarbeiðarar.</s>
            <s>Tað eru teir, sum eiga vitanina og geva fyritøkuni førleikan til nýhugsan.</s>
            <s>Tað er her týdningurin av netverkum kemur inn.</s>
            <lb />
            <quote rend="italic">
              <p>
                <s>Fjøltáttað samskifti er avgerandi fyri, at vinnan fær dagførda vitan, professionella atferð og marknaðaratgongd.</s>
                <s>Tí er altavgerandi, at netverk verða knýtt og nýtt, bæði hjá tí almenna og tí privata.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tað almenna eigur í øllum lutum at hava hetta í huga og virka fyri, at Føroyar á nógvum økjum gerast eitt sambindingarlið í samskiftis- og samferðslunetinum.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold">Hagtalsgreiningar</head>
          <p>
            <s>Vinnupolitikkurin er ikki givin eina ferð með alla.</s>
            <s>Eftirmetingar og hagtøl fara at verða nýtt sum stýringar- og metingaramboð og mugu vera almenn fyri at menna støðuga orðaskiftið um vinnupolitikkin.</s>
            <lb />
            <quote rend="italic">
              <p>
                <s>Til at orða málsetningar og meta um úrslitini av vinnupolitikkinum verða haldgóðar hagtalsskipanir nýttar.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Hesar skipanir skula:</seg>
                <lb />
                <list>
                  <item>Lýsa gongd og útlit fyri teir tættir og tey hugtøk, ið verða nevnd í hugsjónini, ella sum eru fortreyt fyri hugsjónini</item>
                  <item>Kunna samanberast við tøl fyri onnur lond og altjóða gongdina</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s>Hagtølini skula kunna dagførast regluliga uttan stórvegis hóvasták, men samstundis vera nóg neyv til at lýsa gongdina.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold">Framhald</head>
          <p>
            <s>Nú sjøtul er settur á, og uppskot er sett fram um yvirornaðu linjurnar í vinnupolitikkinum, er tað umráðandi, at vinnupolitiska tilgongdin við hesum ikki steðgar upp.</s>
            <seg>Tvørurímóti er ætlanin at halda áfram soleiðis</seg>
            <lb />
            <quote>
              <p>
                <seg>at breið semja fæst um vinnupolitikkin</seg>
                <lb />
                <seg>at orða ítøkiligar málsetningar, tillaga vinnukarmarnar og eftirmeta</seg>
                <lb />
                <seg>at orðaður verður politikkur fyri einstøku vinnugreinarnar</seg>
                <lb />
              </p>
            </quote>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <seg>Við vón um góða móttøku og gott orðaskifti alment og á tingi</seg>
          </closer>
          <space type="vertical" />
          <signed rend="center">
            <persName>
              <hi rend="bold">Finnbogi Arge</hi>
              <lb />
              <roleName>landsstýrismaður</roleName>
            </persName>
          </signed>
          <signed style="text-align: right;"> / <persName>Arne Poulsen <lb /><roleName>aðalstjóri</roleName></persName></signed>
        </div>
      </div>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>FG-004/1998: Frágreiðing um vinnupolitikk (Frágreiðingin)</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
          </availability>
          <date when="2025-11-05" />
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note>
            <s>Einstøku tættirnir í vinnupolitikkinum eru síðan viðgjørdir nærri undir hesum yvirskriftum: leikluturin hjá tí almenna, karmar, netverk og hagtalsgreiningar.</s>
          </note>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName>Finnbogi Arge</persName>
              <roleName>landsstýrismaður</roleName>
            </author>
            <author>
              <persName>Arne Poulsen</persName>
              <roleName>aðalstjóri</roleName>
            </author>
            <author>
              <orgName>Vinnumálastýrið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/4551" />
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="1999-04-08">08.04.1999</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
          </correction>
          <segmentation>
            <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
          </segmentation>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <front>
      <div>
        <div>
          <head rend="bold center">Vinnupolitikkur</head>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center">-Uppskot</head>
        </div>
      </div>
    </front>
    <text>
      <div type="report">
        <pb n="2" />
        <div>
          <head rend="bold">Samandráttur og tilmæli</head>
          <div>
            <p>
              <s>Ein av høvuðsuppgávunum hjá Vinnumálastýrinum er at leggja almenna vinnupolitikkin til rættis.</s>
              <s>Við hesum verður uppskotið um vinnupolitikk, sum ein arbeiðsbólkur undir Vinnumálastýrinum hevur orðað saman við landsstýrismanninum, lagt fyri løgtingið til viðgerðar.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Í arbeiðsbólkinum hava Karin Toftegaard, Kjartan Kristiansen, Arne Poulsen, Maria Róin, Ari Johanneson og Bjarni Askham Bjarnason sitið, meðan Jens Christian Justinussen hevur verið skrivari.</s>
              <s>Ta fyrstu tíðina var Karin Toftegaard formaður, men síðan Karin fór úr starvi á Oljumáladeildini, hevur Kjartan Kristiansen virkað sum formaður.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Frammanundan eru fýra rit givin út í hesi verkætlan.</s>
              <s>Tey hava verið send vinnu, vinnufeløgum, fjølmiðlum, almennum stovnum o.ø., eins og fundir hava verið við partar av vinnuni og aðalstýrini.</s>
              <s>Vinnumálastýrið takkar fyri viðmerkingar og atfinningar, sum eru komnar, og vónar, at eitt uppbyggjandi orðaskifti heldur fram.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Ritið, sum nú verður lagt fyri løgtingið, er fimta og seinasta ritið, sum setti arbeiðsbólkurin letur úr hondum.</s>
              <s>Í hesum verður uppskotið um vinnupolitikk orðað, og tí er tað longu lagt fyri hinar landsstýrismenninar til ummælis.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Talan er um eitt uppskot, sum Vinnumálastýrið fer at nýta sum leiðreglu í dagliga arbeiðinum, og tá talan er um at orða ítøkiligar politiskar ætlanir og regluverk fyri samfelagsáhugamál, sum politiskt eru løgd undir Vinnumálastýrið at umsita.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Talan er tó framvegis um eitt uppskot, eina leiðreglu, sum støðugt eigur at verða endurskoðað og lagað til dagsins og komandi krøv, so hvørt tørvur kenst á hesum.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Í tilmælinum kemur fyrst hugsjónin um eitt føroyskt framtíðarsamfelag, sum vinnupolitiska virkið skal miða eftir at gera til veruleika.</s>
              <s>Roynt verður at orða hugsjónina stutta og greiða, so hon skilst av øllum.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Einstøku tættirnir í vinnupolitikkinum eru síðan viðgjørdir nærri undir hesum yvirskriftum:</seg>
              <list rend="bullet">
                <item>
                  <hi rend="bold">leikluturin hjá tí almenna</hi>
                </item>
                <item>
                  <hi rend="bold">karmar</hi>
                </item>
                <item>
                  <hi rend="bold">netverk</hi>
                </item>
                <item>
                  <hi rend="bold">hagtalsgreiningar</hi>
                </item>
              </list>
            </p>
          </div>
          <pb n="3" />
          <div>
            <head rend="bold">Hugsjónin</head>
            <p>
              <s>Málsetningurin við vinnupolitikkinum er at fáa gongd á eina fjøltáttan av føroysku vinnuni við at menna verandi vinnur og at eggja til nýtt virksemi, sum er burðardygt og skapar stórt avkast.</s>
              <s>Hetta er fyrsta fortreytin fyri einum sjálvberandi og stabilum búskapi.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Tað er ein sannroynd, at altjóða kappingin gerst alt meira umfatandi.</s>
              <s>Skulu vinnurnar standa seg í kappingini og skapa framburð í samfelagnum, mugu tær vera innovativar, hava dagførda vitan og fjøltáttað samskifti.</s>
              <s>Samstundis mugu tær liva upp til tey krøv, samfelagið setir teimum um virðing fyri umhvørvi og trivnaði.</s>
              <s>Fyri at draga bestu fólkini til sín er eisini neyðugt at hava fyri eyga, at vinnan eins og samfelagið sum heild kunnu bjóða góð lívskor og mennandi og tryggar karmar.</s>
              <seg>Hugsjónin fyri vinnupolitikkinum er tí orðað soleiðis:</seg>
              <lb />
              <quote>
                <p>
                  <seg>Ein sjálvberandi búskapur, ið byggir á fleiri ymiskar vinnur, sum skapa avkast, framburð og vælferð í fríari, altjóða kapping, og sum raðfesta trivnað og umhvørvið ovarlaga</seg>
                </p>
              </quote>
            </p>
          </div>
          <pb n="4" />
          <div>
            <head rend="bold">Hugsjónin</head>
            <p>
              <s>Gongdin í altjóða rákinum er rættiliga greið viðvíkjandi leiklutinum hjá tí almenna.</s>
              <s>Tað gongur móti deregulering og fríari kapping.</s>
              <s>Somu krøv seta vit sjálvi um virknari almennan sektor fyri sama pening.</s>
              <s>Hetta ger, at almenni vinnupolitiski leikluturin gerst tvørfakligur, og at kravið um professionalismu, fyrimyndarligt tænastustig og góða samskipan verður ófrávíkiligt.</s>
              <s>Almenna uppgávan verður at tryggja stabilar karmar, ið eru grundarlagið fyri vinnuligum framburði og harvið búskaparligum vøkstri.</s>
              <seg>Leikluturin hjá tí almenna verður tí:</seg>
              <p>
                <s>
                  <hi rend="bold">Tað almenna skal tryggja vinnunum ávísar støguðar karmar við virðing fyri trivnaði og umhvørvi.</hi>
                </s>
                <s>
                  <hi rend="bold">Vinnuligu karmarnir verða støðugt raðfestir, soleiðis at vinnan fær rúm, ræsur og frið at virka eftir marknaðarbúskaparligum treytum sambært hugsjónini aftan fyri vinnupolitikkin.</hi>
                </s>
              </p>
              <p>
                <seg>Vinnufyrisitingin miðar ímóti:</seg>
                <list rend="bullet">
                  <item>at vera væl samskipað</item>
                  <item>at hava høvuðsskipaðar og greiðar mannagongdir</item>
                  <item>at virka á høgum tænastu- og vitanarstigi</item>
                  <item>at hava fjøltáttað samskifti</item>
                  <item>at geva sær far um og virka fyri vinnumøguleikum við stórari virðisøking</item>
                </list>
              </p>
            </p>
          </div>
          <pb n="5" />
          <div>
            <head rend="bold">Karmar</head>
            <p>
              <s>At skapa neyðugu og støðugu karmarnir krevur tíð, tillaging og raðfesting.</s>
              <s>Fleiri av karmunum mugu verða skaptir í dyggum samstarvi við onnur aðalstýri og vinnuna, og fyri at hetta kann fáast í lag er umráðandi, at tað fæst ein breið undirtøka fyri førda vinnupolitikkinum.</s>
            </p>
            <!-- TODO: format these boxes??? -->
            <p>
              <p>
                <s>
                  <hi rend="bold">Miðað verður eftir at skapa karmar, har vinnan megnar at mennast og fylgja altjóða rákinum, t.e. at hon er innovativ og hevur dagførda vitan og fjøltáttað samskifti, við virðing fyri okkara samfelagi.</hi>
                </s>
              </p>
              <p>
                <seg>Tær mest átrokandi broytingarnar og ábøturnar á karmarnar eru:</seg>
                <list rend="bullet">
                  <item>Tillagað, virkið regluverk til altjóða marknaðarsamstarv</item>
                  <item>Vælvirkandi samskifti og samferðslu við útheimin</item>
                  <item>Gransking og førleikamenning</item>
                  <item>Vælútbygt undirstøðukervi, sum mennir kappingarførum lívskorum um alt landið</item>
                  <item>Góðar eginfíggingarskipanir og lagaligar skatta- og avgjaldsskipanir</item>
                  <item>Varlig vinnulóggeving, fyrimyndarligt alment tænastustig</item>
                  <item>Einfaldar, studningsveikar vinnuframaskipanir</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s>
                  <hi rend="bold">Málsetningurin er, at vinnukarmarnir standa mát við onnur samfeløg soleiðis, at vinnan og kapitalurin eins væl og arbeiðsmegin trívast og fjølgast í Føroyum.</hi>
                </s>
              </p>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Netverk</head>
            <p>
              <s>Tann, sum ikki fylgir við tíðini, varnast knappliga, at tíðin er runnin frá honum við tí úrsliti, at fyritøkan missir sínar kundar, sítt grundarlag fyri inntøku og tilverurætti, og – meinast – sínar dugnaligastu meðarbeiðarar.</s>
              <s>Tað eru teir, sum eiga vitanina og geva fyritøkuni førleikan til nýhugsan.</s>
              <s>Tað er her týdningurin av netverkum kemur inn.</s>
            </p>
            <p>
              <p>
                <s>
                  <hi rend="bold">Fjøltáttað samskifti er avgerandi fyri, at vinnan fær dagførda vitan, professionella atferð og marknaðaratgongd.</hi>
                </s>
                <s>
                  <hi rend="bold">Tí er altavgerandi, at netverk verða knýtt og nýtt, bæði hjá tí almenna og tí privata.</hi>
                </s>
              </p>
              <p>
                <s>
                  <hi rend="bold">Tað almenna eigur í øllum lutum at hava hetta í huga og virka fyri, at Føroyar á nógvum økjum gerast eitt sambindingarlið í samskiftis- og samferðslunetinum.</hi>
                </s>
              </p>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Hagtalsgreiningar</head>
            <p>
              <s>Vinnupolitikkurin er ikki givin eina ferð með alla.</s>
              <s>Eftirmetingar og hagtøl fara at verða nýtt sum stýringar- og metingaramboð og mugu vera almenn fyri at menna støðuga orðaskiftið um vinnupolitikkin.</s>
            </p>
            <p>
              <p>
                <s>
                  <hi rend="bold">Til at orða málsetningar og meta um úrslitini av vinnupolitikkinum verða haldgóðar hagtalsskipanir nýttar.</hi>
                </s>
              </p>
              <p>
                <seg>Hesar skipanir skula:</seg>
                <lb />
                <list rend="buller">
                  <item>Lýsa gongd og útlit fyri teir tættir og tey hugtøk, ið verða nevnd í hugsjónini, ella sum eru fortreyt fyri hugsjónini</item>
                  <item>Kunna samanberast við tøl fyri onnur lond og altjóða gongdina</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s>
                  <hi rend="bold">Hagtølini skula kunna dagførast regluliga uttan stórvegis hóvasták, men samstundis vera nóg neyv til at lýsa gongdina.</hi>
                </s>
              </p>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Framhald</head>
            <p>
              <s>Nú sjøtul er settur á, og uppskot er sett fram um yvirornaðu linjurnar í vinnupolitikkinum, er tað umráðandi, at vinnupolitiska tilgongdin við hesum ikki steðgar upp.</s>
              <seg>Tvørurímóti er ætlanin at halda áfram soleiðis</seg>
              <lb />
              <list rend="bullet">
                <item>at breið semja fæst um vinnupolitikkin</item>
                <item>at orða ítøkiligar málsetningar, tillaga vinnukarmarnar og eftirmeta</item>
                <item>at orðaður verður politikkur fyri einstøku vinnugreinarnar</item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <seg>Við vón um góða móttøku og gott orðaskifti alment og á tingi</seg>
            </p>
            <p>
              <hi rend="bold">
                <perName>Finnbogi Arge <lb /><roleName>landsstýrismaður í vinnumálum</roleName></perName>
              </hi>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Hugsjónin</head>
            <div>
              <p>
                <s>Málsetningurin við vinnupolitikkinum er eyðsæð at fáa gongd á eina fjøltáttan, so at fleiri bein verða hjá samfelagnum at standa á.</s>
                <s>Tað at byggja alt samfelagið á eina einastu vinnugrein, sum gjørt hevur verið við fiskivinnuni seinastu øldina, gevur eitt ov ótrygt grundarlag, tí samfelagsbúskapurin fylgir alla tíðina fiskaprísum og tilfeingisgrundarlagi.</s>
                <s>Varð álitið í búskapinum í staðin spjatt út á fleiri inntøkugevandi vinnur, fekst tann stabilitetur, at til bar at arbeiða miðvísari.</s>
                <s>Raðfestingin í vinnupolitikkinum er soleiðis bæði vøkstur og stabilitetur.</s>
                <s>Av hesum fylgir, at vinnupolitikkurin skal eggja til vinnur uttan fyri fiskivinnuna, og tær skulu vera lívførar og geva stórt avkast.</s>
                <s>Hetta merkir sjálvsagt ikki, at vit ikki skulu menna fiskivinnuna, tvørturímóti, men at vit miða eftir at økja um samlaða búskapin við at menna verandi vinnur og at eggja til nýtt virksemi.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Í Riti 3 varð staðfest, at altjóða kappingin gerst altsamt meira umfatandi.</s>
                <s>Tá vit tala um vinnur, sum skapa avkast, er neyðugt at staðfesta, at ikki er nóg mikið at standa seg í kappingini á heimamarknaðinum ella at byrja her.</s>
                <s>Í dag er <hi rend="underline">marknaðurin globalur</hi>, og henda sannroynd má takast við í vinnupolitikkin.</s>
                <s>Tær vinnur, ið vinnupolitikkurin skal geva rúm og ræsur at mennast, skulu megna at fylgja altjóða rákinum, t.e. at tær skulu <hi rend="underline">vera innovativar og hava dagførda vitan og fjøltáttað samskifti</hi>.</s>
                <s>Men virða tær ikki tey støðugt herdu umhvørviskrøvini, sleppa tær ikki upp í kappingina, og virða tær ikki trivnaðin, missa tær dugnaliga fólkið og virðing í okkara egna samfelagi.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Vinnulívið skal ikki bara megna at bera samfelagsbúskapinum og støðugt endurnýggja seg og sýna framburðshug.</s>
                <s>Tað skal eisini skapa grundarlag undir vælferð í samfelagnum.</s>
                <s>Hetta er ikki bara ein býtisspurningur, men kemur eisini vinnulívinum sjálvum til góðar, tí kappingin um fólk við førleika er so stór, at neyðugt er at hava fyri eyga, at samfelagið sum heild skal kunna bjóða góð lívskor og geva tí einstaka mennandi og tryggar karmar.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Hugsjónin aftan fyri vinnupolitikkin er tí stutt orðað soleiðis:</seg>
                <lb />
                <!-- TODO: figure out if this is correct??? -->
                <quote>
                  <seg>Ein sjálvberandi búskapur, ið byggir á fleiri ymiskar vinnur, sum skapa avkast, framburð og vælferð í fríari, altjóða kapping, og sum raðfesta trivnað og umhvørvið ovarlaga</seg>
                </quote>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Hugsjónin - verandi vinna og verandi visjónir</head>
              <p>
                <s>Í hugsjónini verður einki sagt um, hvørjar vinnugreinar vit í framtíðini eiga at leggja okkum eftir at menna í Føroyum.</s>
                <s>Hetta er tilvitað, tí hugsjónin má vera høvuðsskipað, og tí at ein langsiktað visjón ikki eigur at verða læst føst í vinnugreinum.</s>
                <s>Ræsur skula vera nóg rúmar til at taka av nýggjum avbjóðingum, sum koma undan kavi.</s>
              </p>
              <pb n="8" />
              <p>
                <s>Hin vegin spyrst einki burturúr, um satsað verður upp á allar møguligar vinnugreinar samstundis.</s>
                <s>Ein raðfesting má til, og tað liggur í raðfestingini, at tað fer at liggja betur fyri hjá summum vinnugreinum enn øðrum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Nøkur øki eru longu átrokandi at arbeiða við.</s>
                <s>Her verður serliga hugsað um vinnur, sum eru tongdar at tilfeingisgrundarlagnum.</s>
                <s>Eisini fyri hesar vinnur kann hugsjónin nýtast sum leiðregla.</s>
                <s>Miðað eigur at verða eftir, at vinnurnar gerast sjálvberandi og klára seg í globaliseringini.</s>
                <s>Málsetningurin er at fáa fleiri vinnur, og í hesi fjøltáttanartilgongd kann verandi vinna verða inngangslykilin.</s>
                <s>Er verandi vinna innovativ, við dagførdari vitan og fjøltáttaðum samstarvi, kann hesin førleiki leggja lunnar undir aðrar og nýggjar vinnur við somu eyðkennum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Eisini í vinnupolitisku møguleikunum í oljuvinnuni kann hugsjónin verða leiðreglan.</s>
                <s>Vit skula stremba eftir at fáa nýggjar, altjóðaðar vinnutættir burtur úr hesum møguleika, sum eitt rávørutilfeingi her kann fara at geva okkum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Vinnupolitiska hugsjónin kann soleiðis vera tann reyði tráðurin, ið gongur gjøgnum politikkin fyri einstakar vinnugreinar sum t.d. alipolitikkin, kt-politikkin og politikkin fyri veitingar til oljuvinnuna.</s>
                <s>Eisini fyri onnur nýggj øki er hetta galdandi, sum t.d. fyri hugsjónirnar um Føroyar sum ressourcecentur og arbeiðið á biðotøkniliga økinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Raðfesting av vinnugreinum og at leggja politikk fyri hesar kann verða næsta stig í vinnupolitisku tilgongdini, og vinnupolitikkurin eigur eisini at verða leiðregla fyri onnur umsitingarøki, sum t.d. útbúgvingar- og granskingarpolitikk, skattapolitikk og umhvørvispolitikk.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Samfatan um hugsjónina aftan fyri vinnupolitikkin</head>
              <p>
                <s>Sum víst á í Riti 4, kann tað vera drúgt og krevja áhaldið arbeiði, frá tí at eitt land fer at orða ein vinnupolitikk, til úrslit spyrjast burturúr.</s>
                <s>Tað er tí ógvuliga týdningarmikið, at breið semja er um politikkin, soleiðis at sama kósin kann verða hildin fleiri ár fram, og at kósin ikki verður slept á hálvari leið.</s>
                <s>Samstundis er tað týdningarmikið, at hugsjónin er so mikið breitt orðað, at tað ikki er neyðugt við broytingum og tillagingum í tíð og ótíð.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ynskið um at fjøltátta okkara vinnu er íkomið, tí vit vilja hava betri stabilitet, men stabiliteturin er eins nógv treytaður av, at sama kósin verður hildin yvir eitt langt áramál.</s>
                <s>Hetta krevur semju og støðufesti.</s>
                <s>Eisini hetta undirstrikar týdningin av, at ein samfatan er um, hvussu vinnupolitikkurin verður førdur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Í arbeiðinum at orða vinnupolitikkin hevur dentur verið lagdur á at lurta eftir sjónarmiðunum hjá ymiskum pørtum, men tað er sjálvsagt ikki fyrr enn nú, ið endaliga álitið fyriliggur, at tað er gjørligt hjá áhugaðum at fáa eina heildarmynd av tí, sum Vinnumálastýrið mælir til.</s>
              </p>
              <pb n="9" />
              <p>
                <s>Heitt verður tí á ein og hvønn, ið hevur áhuga fyri vinnupolitikki, at hugsa um hvat hugsjónin ber við sær og at koma fram við sjónarmiðum um betringar skjótast til ber, soleiðis at miðvísa arbeiðið kann halda áfram til gagns fyri samfelagið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Leikluturin hjá tí almenna</head>
            <div>
              <p>
                <s>Í arbeiðinum at orða ein vinnupolitikk hevur spurningurin um at áseta leiklutirnar hjá tí almenna, og harvið eisini tí privata, verið mettur sum ein ógvuliga týdningarmikil táttur.</s>
                <s>Eisini í orðaskiftinum, ið verið hevur um vinnupolitikk, er hetta ein afturvendandi spurningur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Í Riti 1 eru nevndir teir tættir, sum verða tiknir við og raðfestir í vinnupolitikki; vøkstur, stabilitetur og býti.</s>
                <!-- TODO: figure out if it should be this: <s>Við búskapar<hi rend="italic">vøkstur</hi> verður hugsað um størri virðisøking.</s> -->
                <s>Við <hi rend="italic">búskaparvøkstur</hi> verður hugsað um størri virðisøking.</s>
                <s>Við <hi rend="italic">stabilitet</hi> verður hugsað um stabilar lógarkarmar, reglur og skipanir og ein stabilan arbeiðsmarknað.</s>
                <s>Við <hi rend="italic">býti</hi> verður hugsað um, hvussu virðini í samfelagnum verða býtt millum fólk og samfelagsbólkar.</s>
                <s>Hetta er gjøllari útgreinað í Riti 2, har eisini varð víst á, at spurningurin um leiklutir veldst um demokrati, ella hvat tann einstaki skal taka sær av, og hvørjar uppgávur eiga ella við fyrimuni kunna verða loystar av tí almenna.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Vinnupolitikkur í øðrum smátjóðum</head>
              <p>
                <s>Vinnupolitiskt hava vit verið ígjøgnum fleiri av teimum skipanunum, sum vit í dag síggja brúktar ella hava verið í brúki í teimum smátjóðum, sum eru viðgjørdar í Riti 4.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Eitt nú hava vit sjálvi brúkt almenn eginpeningsíkast, studningslán, partapening og veðhald til privat fyritaksemi.</s>
                <s>Vit hava havt serligar skattaskipanir at eggja fólki til at seta pening í privat fyritaksemi.</s>
                <s>Vit hava loyvt kommunum at seta skattapening borgarans í privat fyritaksemi, ið borgarin eins væl sjálvur kundi sett sín pening í.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Vit hava t.d. eisini havt eina røð av ymiskum láns-, veðhalds- og stuðulsskipanum, bæði til rakstur og til nýggj tiltøk, til flutningsloysnir og til at tryggja fyritøkum arbeiðsfólk.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Sum víst á, eru kannaðu smátjóðirnar í ymiskari støðu.</s>
                <s>Nakrar hava arbeitt málvíst við vinnupolitikki, meðan aðrar standa við eitt vegamót, eins og vit sjálvi.</s>
                <s>Gongdin tykist tó allastaðni at vera at leggja størsta dentin á stabilitet, síðan vøkstur, meðan býti ikki er so frammarlaga.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Vinnupolitikkur í øðrum smátjóðum</head>
              <p>
                <!-- TODO: link the note here! -->
                <s>Almenni leikluturin í Føroyum higartil hevur mest snúð seg um býti og vøkstur, meðan nógv minni dentur hevur verið lagdur á stabilitet.</s>
              </p>
              <note>
                <s>Vit skilja ikki lógargerð og stuðul til frama fyri einstakar vinnugreinar ella fyritøkur, sum koma í trupulleikar, sum stabilitetsfremjandi atgerðir.</s>
                <s>Talan er í roynd og veru um býtisspurningar, tó endamálið í onkrum føri er vøkstur.</s>
              </note>
              <pb n="11" />
              <p>
                <s>Royndirnar frá áttati- og nítiárunum eru ein av orsøkunum til, at føroyskar fyritøkur nú raðfesta stabilitet fremri enn vøkstur.</s>
                <s>Í hesum árum royndi tað almenna at skapa ein stabilitet við at basa einum og hvørjum óstabiliteti, sum ein vinnugrein ella fyritøka metti sum eina hóttan, ella sum kundi hava negativa ávirkan.</s>
                <s>Henda fatan av stabilitetshugtakinum førir júst til tað øvugta, við óstøðugum lógar- og regluverki og við einum viknaðum kappingaranda í vinnuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Vinnan hevur ferð eftir ferð gjørt greitt, at hon vil hava tað almenna at blanda seg so lítið uppí sum møguligt, og at tann ógreiði leiklutur, ið tað almenna í Føroyum higartil hevur leikt, hevur minkað um váðafýsnið hjá íleggjarunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tað er tí við okkara egnu royndum, royndunum í øðrum smátjóðum og ynskjunum frá vinnuni, at tað almenna, vinnupolitiska málið, sum longu nevnt í Riti 1, eigur at bera við sær ’at fleiri – við vinningi fyri eyga - vilja leggja teirra lív, tíð, orku, eldhuga, samansparing og lánføri í føroyskt vinnulív.’</s>
              </p>
              <p>
                <s>Føroyskur vinnupolitikkur má sostatt hava sum mál at tryggja stabilitet og skapa karmar fyri vøkstri.</s>
                <s>Samstundis má greitt skiljast ímillum, hvat er ein privat uppgáva, og hvat tað almenna skal taka sær av.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Altjóða gongdin</head>
              <p>
                <s>Gongdin í altjóða rákinum er rættiliga greið viðvíkjandi almenna leiklutinum.</s>
                <s>Tað gongur móti deregulering og fríari kapping.</s>
                <s>Almenni leikluturin verður broyttur frá at vera tann planleggjandi ígongdsetarin, ið hevur eftirlit við, at alt gongur sum ætlað, til at vera tann, ið ger umstøðurnar hjá tí váðafúsa, einstaklingi ella fyritøku, enn betri, samstundis sum tann váðafúsi sjálvur tekur ábyrgd av egnum viðurskiftum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Men gongdin í altjóða rákinum hevur samstundis eisini eina aðra gongd.</s>
                <s>Tær einstøku tjóðirnar kappast um at draga vinnur til sín.</s>
                <s>Hetta verður bæði gjørt við at kappast um at veita góðar og lagaligar karmar og við at kappast um at fáa vælútbúgvin fólk at búsetast í landinum við at bjóða teimum haldgóðar tænastur og góð lívskor.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Almenni leikluturin broytist soleiðis fullkomuliga, men gerst ikki minni ella týdningarleysur, heldur hin vegin.</s>
                <s>Almenni leikluturin gerst tvørfakligur, og kravið um professionalismu, fyrimyndarligt tænastustig og góða samskipan verður ófrávíkiligt.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Niðurstøða og tilmæli</head>
              <p>
                <s>Tað kann valla vera nakar ivi um, at vit mugu raðfesta búskaparligan vøkstur sera ovarlaga.</s>
                <s>Hetta kann eisini beinleiðis síggjast í vinnupolitisku hugsjónini, ið byrjar við orðingini ‘Ein sjálvberandi búskapur.’</s>
                <s>Skulu vit verða sjálvbjargin, gerst hetta bert við stórum, vinnuligum vøkstri og kappingarføri í altjóða arbeiðsbýtinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Samstundis má ásannast, at ynskini frá vinnuni í Føroyum snúgva seg fyrst og fremst um at fáa stabilitet, stabilar karmar og stabilitet í lóggávu.</s>
                <s>Sum longu viðgjørt í Riti 3, <pb n="12" /> er júst stabilitetur ein fortreyt fyri at fara inn í og taka avbjóðingarnar í tí óstabiliteti, sum framtíðin førir við sær.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Føroyskur vinnupolitikkur má sostatt hava sum mál at tryggja stabilitet og skapa karmar fyri vøkstri.</s>
                <s>Við karmar verður her hugsað um teir tættir, sum fyrimunir eru í, at tað almenna tekur sær av, heldur enn tann einstaka fyritøkan.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Frá áttatiárunum hava vit sum sagt lært týdningin av at skilja ímillum hesar leiklutir.</s>
                <s>Hetta var eisini nevnt í Riti 3.</s>
                <s>Vinnupolitiskt kann virkishugurin í vinnuni heldur styrkjast við kveikjandi karmum fyri virksemi og við at taka forðingar burtur, samstundis sum tað almenna heldur seg frá at spæla leiklutin hjá tí váðafúsa.</s>
                <s>Verða leiklutirnir ikki hildnir hvør sær, koma stabiliserandi tiltøk at vera tulkað sum óstabilitetur, og samstundis viknar kappingarandin í vinnuni.</s>
                <s>Hin vegin eigur tað almenna at fáa íblástur og ávirkan frá vinnuni.</s>
                <s>Tað er tí týdningarmikið, at tað almenna við høvuðsskipaðum og greiðum mannagongdum tryggjar sær at fáa eitt gott samanspæl við vinnuna, so at bland ikki kemur í leiklutirnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Út frá vinnupolitisku hugsjónini sæst, at tað eru nakrir karmar, ið koma at hava serligan týdning framyvir.</s>
                <s>Hetta eru øki sum úbúgvingar og gransking, samskiftis- og samferðslumiðlar, marknaðaratgongd, deregulering og harmonisering.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Vinnukarmarnir eru tó so víðfevndir, at ikki ber til at broyta allar í senn.</s>
                <s>Ein týdningarmikil almennur leiklutur verður tí at raðfesta karmarnar og at broyta og tillaga teir, sum eru.</s>
                <s>Henda raðfesting má fylgja tí langsiktaða politikkinum, soleiðis at hetta ikki verður fatað sum óstabilitetur ella almenn uppíblanding.</s>
                <s>Arbeiðið skal skipast, og neyðugt er við samskipan millum stýrini, tí nógvir av vinnukarmunum verða ávirkaðir av øðrum stýrum.</s>
                <s>Her eigur Vinnumálastýrið at ganga á odda og eggja til gott innanhýsis samstarvslag.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ein fortreyt fyri eini kappingarførari vinnu er, at almenni leikluturin fylgir altjóða rákinum.</s>
                <s>Hetta merkir, at tað almenna má kappast fyri at fáa neyðugar íleggjarar og ta vitan, sum skal til fyri at fáa gongd á fleiri og nýggjar vinnur í Føroyum.</s>
                <s>Eisini her er neyðugt við neyvum samstarvi við hini aðalstýrini, tí kappingin stendur um bæði teir meira vinnuligu karmarnar, men eisini um tænasturnar til borgaran.</s>
                <s>Tað almenna skal kappast við aðrar tjóðir um at fáa lært fólk og kapital at leita til Føroyar.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ástøðiliga (Rit 1&amp;2) fara vit sostatt frá politiskari búskaparfrøði og ota okkum spakuliga nærri institutionellari- og reinari búskaparfrøði.</s>
                <s>Tann institutionella búskaparfrøðin skundar samstundis undir eitt professionelt arbeiðslag í almennu fyrisitingini, tí á tann hátt kann tað almenna vera við til at menna vinnuna við at skunda undir eina hugburðsbroyting og stimbra vinnuna til at lúka nútímans krøv.</s>
                <s>Hetta krav er eisini í góðum samsvari við globaliseringina, ynskini um betri stabilitet og krøvini frá borgaranum.</s>
                <s>Eitt professionelt arbeiðslag fæst m.a. við at arbeiða miðvíst út frá dagførdari vitan og við nógvum samskifti úteftir.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Í stuttum kann almenni leikluturin orðast soleiðis:</seg>
                <pb n="13" />
                <p>
                  <s>Tað almenna skal tryggja vinnunum ávísar stabilar karmar við virðing fyri trivnaði og umhvørvi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Vinnuligu karmarnir verða støðugt raðfestir, soleiðis at vinnan fær rúm, ræsur og frið at virka eftir marknaðarbúskaparligum treytum sambært hugsjónini aftan fyri vinnupolitikkin.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Vinnufyrisitingin miðar ímóti:</seg>
                  <lb />
                  <list rend="bullet">
                    <item>at vera væl samskipað</item>
                    <item>at hava høvuðsskipaðar og greiðar mannagongdir</item>
                    <item>at virka á høgum tænastu- og vitanarstigi</item>
                    <item>at hava fjøltáttað samskifti</item>
                    <item>at geva sær far um og virka fyri framtíðar vinnumøguleikum við stórari virðisøking</item>
                  </list>
                </p>
              </p>
            </div>
          </div>
          <pb n="14" />
          <div>
            <head rend="bold">Karmar</head>
            <div>
              <s>Frammanfyri er leikluturin hjá tí almenna lýstur, herímillum hvussu týdningarmikið tað er, at tað almenna sær tað sum sín leiklut at skapa vinnuni sum heild gagnligar karmar, so hon støðugt mennist.</s>
              <s>Men at skapa neyðugu karmarnar krevur tíð, tillaging og raðfesting, og tað setir stór krøv til tað almenna.</s>

              <p>
                <s>Í fyrsta lagi mugu viðurskiftini hjá verandi vinnum gerast betri, ikki minst tá tað ræður um vøkstur, altjóðan og vinning, og samtíðis má trúvirðið á, at nýggju viðurskiftini verða støðug, byggjast upp.</s>
                <s>Í øðrum lagi mugu umstøðurnar – sammett við onnur lond - gerast so kappingarførar, at nýggjar vinnur mennast í Føroyum og fjøltátta føroysku vinnuna.</s>
                <s>Summir karmar kunnu tykjast at hava bráðskund, meðan aðrir karmar í størri mun leggja heildarstøðið undir vinnuligan vøkstur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Miðað eigur at verða ímóti at menna bæði verandi og nýggjar vinnur.</s>
                <s>Í báðum førum er greitt, at menningin má og kann bert fara fram í fríari, altjóða kapping, og tí mugu teir karmar verða raðfestir frammarlaga, sum leggja dent á vitan og kunnleika um altjóða marknaðir, og sum styrkja atgongdina at hesum marknaðum.</s>
                <s>At skapa hesar karmar tekur tíð og krevur tillaging og raðfesting, og tað krevur samstundis, at tað almenna í sínari raðfesting av karmum heldur seg til sín leiklut og fremur hann virkið og professionelt.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Niðanfyri eru umrøddir teir karmar, sum Vinnumálastýrið heldur eiga at verða raðfestir frammarlaga.</s>
                <s>Sum víst á í Riti 1 er vinnupolitikkur tvørfakligur.</s>
                <s>Fleiri av karmunum mugu tí verða skaptir í dyggum samstarvi við onnur aðalstýri og vinnuna.</s>
                <s>Umrøðan av karmum er skipað eftir frammanfyri standandi høvuðsuppbýti, t.e. fyrst verða umrøddir teir karmar, sum hava týdning fyri tillagingina til altjóða rákið, síðan verða teir heimligu karmarnir tiknir upp og til endans virkishátturin hjá tí almenna sum karmur.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Tillagað, virkið regluverk til altjóða marknaðarsamstarv</head>
              <p>
                <s>Seta vit krav um vælferð og framburð, ið okkara búskapur sjálvur heldur uppi, sleppa vit ikki undan, at Føroyar mugu verða partur av einum altjóða marknaðarsamstarvi so langt, sum eitt slíkt samstarv vísir seg at vera neyðugt.</s>
                <s>Tollmúrar og kvoteringar eru um at falla burtur; nú eru tað standardiseringar í tekniskum krøvum, heilsukrøvum, umhvørviskrøvum og etiskum krøvum, sum verða forðingarnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Slíkir standardir eru ikki bara galdandi og nýttir fyri matvørur.</s>
                <s>Í ES og EBS økinum koma nýggir standardir, sum skulu minka um óvissu í handli, við at vørur, amboð og útbúnaður, tænastur og mannagongdir kunnu metast upp ímóti ásettum krøvum.</s>
                <s>Standardirnir verða settir í millumtjóða og altjóða samstarvi, men teir kennast sum forðingar hjá teimum, sum ikki megna at prógva, at teirra veitingar eru í samsvari við hesar standardir.</s>
              </p>
              <pb n="15" />
              <p>
                <s>Ein av týdningarmestu uppgávunum hjá Vinnumálastýrinum verður tí støðugt at lýsa, hvar vit eru eftirbátur á áhugaverdum vinnuligum marknaðum, bæði tá tað ræður um atgongd, og tá tað ræður um at liva upp til marknaðarkrøv, og út frá hesum virka við til, at hesar forðingar verða tiknar burtur.</s>
                <s>Løgmansskrivstovan verður stuðlað í arbeiðinum at gera fríhandilssáttmálar við øll lond í Evropa og at bøta um verandi sáttmálar við ES og EFTA, so handilssamskiftið kann fara fram so ótarnað og smidligt, sum til ber.</s>
                <s>Men samstundis má Vinnumálastýrið tryggja, at okkara regluverk ikki liggur aftanfyri, tá tað snýr seg um at verja umhvørvi, náttúru og heilsu- og arbeiðstrygd í øllum fyritaksemi; ikki bara tí at altjóða marknaðurin og samvinnan krevur tað, men tí at tað er neyðugt fyri trivnaðin í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Altjóða kapping er ikki einans í útlondum, hon er altsamt vaksandi í Føroyum eisini.</s>
                <s>Tá tað ræður um veitingar til skip, sum koma á okkara leiðir, og um frálandavinnu her í nánd, verður krav sett um altjóða kappingarføri.</s>
                <s>Vit hava ikki ráð til hugburðin, tað er ikki so farligt, tí ein slíkur hugburður er illkynjaður og drepandi.</s>
                <s>Tí hevur Vinnumálastýrið sum málsetning, at eingin marknaður í Føroyum verður vardur, men má liva upp til altjóða kapping.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Vælvirkandi samskifti og samferðsla við útheimin</head>
              <p>
                <s>Har samskiftis- og samferðslumøguleikarnir eru góðir, taka seg upp nýggjar vinnur, ið byggja sína tilveru á samskifti og tær tænastur, sum hanga uppi í skjótum atgeingi og góðum sambondum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Sum víst á í Riti 3 fáa vit støðugt virknari tøkni, sum fyllir lítið, og sum ger, at vit kunnu hava sambond og samskifta runt allan knøttin við myndum, ljóði og data.</s>
                <s>Slík sambond og samskifti eru lívsneyðug, um vit vilja fylgja við og støðugt hava dagførda vitan um okkara marknaðir, neyðugu tøknina og rákið annars í umheiminum.</s>
                <s>Tað er tí ein fortreyt fyri vinnuligari menning, at okkara samskiftismiðlar skula verða líka góðir og skjótir sum aðrastaðir, og tað skal vera lætt hjá umheiminum at fáa samband við okkum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ein av føroysku samskiftisstovnunum er skipaður sum sjálvstøðug fyritøka og arbeitt verður við at leggja annað virksemi um eftir sama leisti.</s>
                <s>Áherðsla verður løgd á, at hesar nýggju fyritøkurnar koma at veita eina tænastu, sum er eins góð og betri enn tær, sum samsvarandi fyritøkur veita í øðrum londum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Men eisini á samferðsluøkinum mugu vit fylgja við, bæði tá tað ræður um flutning av persónum og vørum.</s>
                <s>Vit mugu royna á ymsan hátt at fáa samband við høvuðssamferðsluleiðir og deplar, ið høvuðssamferðsla gongur um.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Vinnupolitiskt verður stevnan at ansa eftir, at altjóða kappingarførar samskiftis- og samferðslutænastur verða tryggjaðar við føroyskari fyritøkuluttøku.</s>
                <s>Hugsa vit um óstøðuga og avmarkaða føroyska eftirspurningin eftir samskifti og samferðslu, eru íløgurnar so stórar og rakstrarinntøkurnar so ótryggar, at lítið skal ofta til, at samskiftis- og samferðsluleiðir mugu halda uppat.</s>
                <s>Vit mugu ikki koma í ta støðu, at einstaklingar og fyritøkur gerast ov varin við at váða orku og samansparing í vinnulig <pb n="16" /> tiltøk, tí tey halda vanda vera fyri, at samskiftis- og samferðslumøguleikarnir knappliga detta niður fyri.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>