<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dioxin í matvørum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25950"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/58">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um dioxin í matvørum, settur Johan Dahl, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ykv2s4illp">Hvat gera føroyskir matvøru- og umhvørvismyndugleikar fyri at kanna innihaldið av dioxini í matvørum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="btjltrudgw">Kunnu somu myndugleikar veita brúkarum í Føroyum trygd fyri, at matvørur á marknaðinum ikki hava eitt ov høgt dioxininnihald? (hugsað verður bæði um føroyskar og innfluttar matvørur)</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="mhzcq27liy">Verður nakað gjørt við at kanna dioxindálking í eitt nú djóra- og fiskafóðri, kjøti, øðrum landbúnaðarvørum og lendi í Føroyum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="hmjuqrpdrd">Dioxin verður flokkað sum sera vandamikið giftevni, ið serliga stavar frá vánaligari brenning ella bleiking við klori.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tr7v2is3nb">Javnan hoyra vit uttan úr heimi um sonevndar dioxingølur.</s>
            <s xml:id="vldhabqm4h">Dálkaður matur verður tikin av hillunum, og húsdjór, ætlað til mannaføði, verða tikin av.</s>
            <s xml:id="gqiduejpgm">Oftast er dálking á landi orsøk til, at vandamikla evnið umvegis gras, grøði og annað fóður kemur í landbúnaðarvørur, men fiskavørur kunnu sjálvsagt eisini innihalda ov nógv dioxin orsakað av dálking.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k5hh72ubkl">Hjá grannum okkara fyri vestan - Íslandi - hevur slík gøla fyri kortum havt við sær, at bøndur í einum ávísum øki í Íslandi hava verið noyddir at taka av neyt og seyð.</s>
            <s xml:id="j6h7v4atx7">Nýliga hava vit eisini frætt um trupulleikar av sama slagi bæði í Týsklandi og í Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ssdhzztchb">Keldan til dioxindálkingina í Íslandi er í ítøkiliga døminum - útlát frá eini gamlari brennistøð.</s>
            <s xml:id="v25bx4wykn">Landbúnaðarvørur, framleiddar á leiðini, eru síðan av matvørumyndugleikunum har vrakaðar sum mannaføði, tí dioxininnihaldið er oman fyri loyvd markvirði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="al2e2s6zcl">Spurningurin um dioxindálking hjá okkum varð viðgjørdur, tá brennistøðirnar í Havn og á Hagaleiti fóru undir at brenna rusk.</s>
            <s xml:id="mc5m5xpfoz">Síðan hevur lítið og einki verið at hoyrt um spurningin.</s>
            <s xml:id="kbgnpoob4f">Tí hesir spurningar til landsstýrismannin.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2011-02-11">11. februar 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>