<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jarðhitaskipan í Føroyum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25847"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2010-09-23"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/8">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um jarðhitaskipan í Føroyum, settur Johan Dahl, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="kkigzi55zk">Kann landsstýrismaðurin upplýsa, hvørjir partar av vinnuni eru hoyrdir, viðvíkjandi jarðhitaskipanum í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="scs5ihur3j">Sambært heimasíðuni hjá Jarðfeingi, eru svenskar ásetingar galdandi fyri arbeiðið av boriholum. Er nøkur føroysk reglugerð í eygsjón, um ja, verða krøvini í nýggju ásetingini áleið tey somu sum núgaldandi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="sxqm6h4dtb">Er nakað krav sett um, at føroysk arbeiðsmegi luttekur í boriarbeiðinum til tess at tryggja, at vit fáa neyðugu vitanina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="xcsamswqji">Kann landsstýrismaðurin greiða frá tilgongdini til undangóðkenning. Er arbeiðið bjóða út, ella er talan um útvaldar fyritøkur eftir givnum fortreytum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="sf2734m5jj">Hevur Jarðfeingi goldið leigu fyri boriútgerðina, sum royndarfelagið hevur goymt í Føroyum, síðan royndarboringarnar byrjaðu. Um ja, hvussu nógv er goldið og av hvørji játtan?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="lxkxshduje">Stendur Jarðfeingi sum innflytari av útgerðini, hvussu leingi skal hon verða í landinum, og er MVG goldið av innflutningsvirðinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="lqgvsbdoqk">Kann landsstýrismaðurin upplýsa úrslitið av royndunum higartil.</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="y4jzwaa33t">Føroyar hava bundið seg í altjóða avtalu at minka útlátið av veðurlagsgassum komandi árini við 20%.</s>
            <s xml:id="qh5i7ualcb">Grøn orka stendur ovarlaga á breddanum hjá grannatjóðunum og allir møguleikar verða troyttir.</s>
            <s xml:id="rzmm342upp">Vindur, vatn, vetni, sól og alda eru orkukeldur, sum hava stóran áhuga.</s>
            <s xml:id="b6j3bbyi6a">Somuleiðis er staðfest, at orka eisini kann fáast við at bora jarðhol og gagnnýta hitan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wufuzu3xyh">Føroyar hava eitt ávíst arbeiðsloysi, og handverksvinnan saman við fiskivinnuni hava merkt størstu avbjóðingarnar.</s>
            <s xml:id="yzgvk7kss5">Neyðugt er at útvega nýggj arbeiðspláss, tí er alneyðugt, at vit menna og tillaga okkara arbeiðsmegi til nýggjar avbjóðingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="noi3ykdu5q">Vit mangla eina landsbyggireglugerð í Føroyum fyri sethús og aðrar bygningar.</s>
            <s xml:id="y56ifum66h">Um vit skulu fáa nakað føroyskt felag ella føroyskan íverksetara at gera nakað við at bora eftir jarðhita í Føroyum, mugu vit hava føroyskar reglur, sum hóska til føroyska marknaðin, og ikki lata hesa vitanina fara av landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2010-09-23">23. september 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>