<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hækking av pensjónsupphæddini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jenis av Rana</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25925"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2011-01-13"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/47">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jenis av Rana<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um hækking av pensjónsupphæddini, settur Jóannesi Eidesgaard, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="lg2en3ssnl">Er tað rætt, at tygum á fundi við felag teirra eldru góvu lyfti um, at hesi skuldu fáa somu prosentvísu hækking í pensjónsupphæddini, sum tey á almenna arbeiðsmarknaðinum fingu í lønarhækking, um samráðingarnar við hesi førdu til slíka?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="zsedtvurat">Um svarið er ja, verða tygum biðin greiða frá á hvønn hátt, hetta lyfti samgongunnar er hildið.</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="not75fctpw">Hvussu stór er upphæddin, eldru okkara sambært lyftinum áttu at havt fingið - og hvussu nógv hava tey fingið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ubddm5cjnu">Í politiska orðaskiftinum í og uttanfyri tinggátt varð, meðan samráðingarnar vóru millum almenna arbeiðsgevaran og fakfeløg á almenna arbeiðsmarknaðinum, ført fram, at endaðu samráðingarnar við lønarhækking, so fór politiski myndugleikin sjálvandi at hækka almennu pensjónirnar tilsvarandi.</s>
            <s xml:id="hszda3pkjc">Eisini visti felag teirra eldru at siga, at landsstýrismaðurin í fíggjarmálum á fundi við tey longu tíðliga í summar lovaði, at gjørdist samráðingarúrslitið ein lønarhækking fyri alment løntu, so vildi hetta bera við sær eina tilsvarandi prosentvísa hækking í pensjónum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="evbprugnon">Sambært Landsfelag pensjónista er hetta lyftið ikki hildið, og striltið tykist vera at fáa ráðandi politiska meirilutan at greina um og hví, so er.</s>
            <s xml:id="h4wnjin7kd">Tí hesin spurningur, sum landsstýrismaðurin verður biðin svara skjótast gjørligt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-01-13">hin 13. januar 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jenis av Rana</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>