<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-048/2010: Um kommunulæknarnir í Suðuroy</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hergeir Nielsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25929"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2011-01-19"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/48">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hergeir Nielsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um kommunulæknarnar í Suðuroy, settur Aksel Johannesen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="yviqlzmf4m">Hvør er orsøkin til, at kommunulæknarnir í Suðuroynni leggja sjúklingar akutt inn á Landssjúkrahúsið, og hvussu ofta kemur hetta fyri árliga?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="lszzr3urft">Hvørjar fíggjarligar raðfestingar síggjast aftur innan játtanarkarmin til Suðuroyar Sjúkrahús, sum er í eini landafrøðiligari serstøðu í mun til hini sjúkrahúsini, serliga tá ið um akutta viðger ræður?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="r773u4zlal">Hvørjar ætlanir hevur landsstýrismaðurin við at leggja út serøki til tað sera nýmótans og framkomna sjúkrahúsið í Suðuroynni?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="njmepsf2wj">Landsstýrismaðurin sigur í Degi og Viku 7. januar, at kommunulæknarnir í Suðuroynni nú eru farnir at leggja sjúklingar akutt inn á Landssjúkrahúsið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vnhxtedbly">Tá sjúkrahús er í Suðuroynni tykist hetta vera merkisverd mannagongd, og sóknast verður tí eftir, hví so er.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tet6bnnyvz">Í samrøðuni í Degi og Viku tosaði landsstýrismaðurin eisini um Landssjúkrahúsið og so hini bæði smærru sjúkrahúsini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bxvomd7qpt">Landsstýrismaðurin átti í hesum viðfeingi - ið hvussu so er eisini - at sóknast eftir eini heilsupolitiskari fatan av serstøðuni hjá Suðuroyar Sjúkrahúsi, sum einki vegasamband hevur, sæð í mun til samanrenningina av virkisøkinum millum hini bæði sjúkrahúsini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ejfhb23roo">Valkosturin til akuttar innleggingar á Suðuroyar Sjúkrahús, sum ofta tekur í móti 3 - 6 akuttum sjúklingum um samdøgrið, er loft- ella sjóvegis flutningur í øllum veðri árið runt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mkmgj4vyfc">Tá kostnaður og ómakur við flutningi og vánaligum veðurlíkindum fær avgerandi ávirkan á, hvør tænasta boðin verður, gerst undirdiagnostikkur og undirviðgerð eitt týðandi vandamál, sum landsstýrismaðurin í síðsta enda situr við ábyrgdini av.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="godmx63d4b">Talan er um ein lutfalsliga kostnaðarmiklan og heilsupolitiskt stak vánaligan valkost fyri okkum, sum búgva í Suðuroynni, og átti hetta at sæst aftur í játtanini til Suðuroyar Sjúkrahús.</s>
            <s xml:id="shjyhzsx2i">Tað ger tað ikki.</s>
            <s xml:id="c2qogvxvd5">Tvørturímóti, so er landsstýrismaðurin nú farin at tosa um akuttar innleggingar úr Suðuroynni beinleiðis á Landssjúkrahúsið.</s>
            <s xml:id="e6asnxggdi">Tað liggur okkum fjart at taka nakað frá nøkrum, men tað er hugstoytt at hoyra ein landsstýrismann tosa um Landssjúkrahúsið og so hini bæði smærru sjúkrahúsini, heldur enn Suðuroyar Sjúkrahús og teir møguleikar, har eru fyri víðkaðum virkisøki, sæð í mun til sjúkrahúsverkið í meginøkinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-01-19">hin 17. januar 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hergeir Nielsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>