<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-066/2010: Urologi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25970"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/66">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um urologi, settur John Johannessen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Er støða tikin til, hvussu sergreinin innan urologi verður skipað frameftir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrismaðurin soleiðis, sum tað hevur ligið í kortinum, at staðseta serlæknagreinina innan urologi parmanent á Klaksvíkar Sjukrahúsi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Um støða enn ikki er tikin til spurningarnar 1 og 2, kann landsstýrismaðurin so greiða frá hansara ætlanum á økinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Byrjað varð á Klaksvíkar Sjúkrahúsi fyri mongum árum síðan at veita sjúkraviðgerð innan serlæknagreinina urologi við sera góðum úrslitum.</s>
            <s>Seinni er Landsjúkrahúsið eisini farið undir at veita viðgerðartilboð innan somu sergrein.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nógv verður tosað um rationaliseringar á sjúkrahúsøkinum.</s>
            <s>Í hesum sambandi hevur spurningurin um, hvussu grundarlagið hjá smærru sjúkrahúsunum, sum hava avgerandi týdning fyri trygd og tænastu í nærumhvørvinum, skal tryggjast frameftir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ein skilagóð ætlan, sum arbeitt hevur verið við í hesum sambandi, er at skipa hóskandi sergreinar parmanent á smærru sjúkrahúsunum fyri at tryggja fakliga umhvørvið har, uttan at gera seg inn á dygdina, trygdina og tænastustøðið annars.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Upplagt hevði í hesum sambandi verið at staðsett urologiina sum parmanenta sergrein á Klaksvíkar Sjúkrahúsi burturav.</s>
            <s>Ikki minst tí at serlæknar á økinum javnan, sum er, veita tænastur innan urologi har, umframt at sjúkrarøktarfrøðingar og onnur starvsfólk í hesum sambandi eru upplærd, og kenna viðgerðirnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tænastan higartil hevur gott orð á sær, er á høgum læknafakligum støði og í neyðugum samstarvi við sjúkrahús í Ålborg.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í svarum upp á fyrispurningar, sum undirritaði hevur sett undanfarna landsstýrismanni í heilsumálum á heysti í 2010 og á vári í 2011, viðvíkjandi urologi, er komið fram, at Heilsumálaráðið arbeiðir við at skipa urologiviðgerðina í Føroyum av nýggjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Serlækni, sum m.a. hevur starvast á Klaksvíkar Sjúkrahúsi innan urologi í nógv ár, hevur í hesum sambandi skrivað notat við uppleggi um, hvussu framtíðar skipan við uroligi kann skipast í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hin 21. januar 2011 svarar Aksel V. Johannesen, táverandi landsstýrismaður soleiðis upp á fyrispurning um sama mál: “<hi rend="italic">Heilsumálaráðið viðger í løtuni notatið saman við <pb n="2"/>sjúkrahúsinum, men støða er ikki tikin endaliga til innihaldið, og hvussu sergreinin eigur at skipast/staðsetast í mun til Landssjúkrahúsið og Klaksvíkar Sjúkrahús. Eftir ætlan tekur landsstýrismaðurin avgerð í málinum í mars mánaði og miðað verður eftir, at skipanin verður sett í verk skjótast gjørligt eftir tað</hi>”.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Við tað, at undanfarni landsstýrismaður eftir øllum at døma onga avgerð hevur tikið í spurninginum um urologiina, og nýggjur landsstýrismaður nú hevur tikið við í Heilsumálaráðnum, verður trivið í aftur sama evni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-03-14">14. mars 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>