<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Framtíðar urologi í Føroyum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName/>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25923"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/46">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um framtíðar skipan við urologi í Føroyum, settur Aksel V. Johannesen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="qtdajz525e">Hevur landsstýrismaðurin frá føroyska serlæknanum fingið uppskot, sum lýsir, hvussu ein framtíðar skipan við urologi kann verða skipað í Føroyum, sum víst varð til í svari til fyrispurning nr. 7/2010 á heysti í 2010?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="w6f6jw6e4b">Um svarað verður ja í spurningi 1, kann landsstýrismaðurin so greiða frá innihaldinum í notatinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="enfs6duixk">Hevur landsstýrismaðurin viðgjørt notatið og tikið støðu til innihaldið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="uj3r3fdai4">Er støða tikin til, á hvørjum sjúkrahúsi sergreinin við urologi verður staðsett?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="cjoglaovst">Sera væleydnað heimtøkuverkætlan innan serlæknagreinina urologi hevur virkað á Klaksvíkar sjúkrahúsi nú í nógv ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="defcu264ep">Seinastu tíðina hevur verið arbeitt við at skipa heimtøkuverkætlanir, sum hava virkað í eina tíð, sum varandi sergreinar í Føroyum.</s>
            <s xml:id="efpkvyj27y">Talan hevur í hesum sambandi eisini verið um at skipa urologi sum varandi sergrein á Klaksvíkar Sjukrahúsi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mem3pvbwha">Í svari til fyrispurning nr. 7/2010 frá undirritaða, settur eftir § 52 a í tingskipanini, viðvíkjandi urologi sum sergrein á Klaksvíkar Sjúkrahúsi, segði landsstýrismaðurin, at Heilsumálaráðið hevði sent føroyska serlæknanum, sum hevur virkað, sum konsulentur á Klaksvíkar Sjúkrahúsi seinastu árini í sambandi við heimtøkuverkætlanina innan urologi, eina umbøn um at lýsa, hvussu ein framtíðar skipan við urologi kann verða skipað í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="na7qilwura">Somuleiðis verður sagt í sama svari, at Heilsumálaráðið skal viðgera notatið frá viðkomandi serlækna, áðrenn støða verður tikin til, hvussu ein framtíðar skipan við urologi verður sett í verk, og hvar hon verður staðsett.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="s6j5va5y4o">Lítið ítøkiligt hevur verið at hoyrt frá landsstýrismanninum um áðurnevnda mál, síðan spurningurin varð svaraður tann 27. sept. 2010.</s>
            <s xml:id="x6c7shtwl3">Tí hesir uppfylgjandi spurningar til landsstýrismannin.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-01-10">10. januar 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>