<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Eftirlønir til fyrrverandi tingmenn, landsstýrismenn og teirra avvarðandi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25979"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2011-03-31"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/70">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um eftirlønir til fyrrverandi tingmenn, landsstýrismenn og teirr avvarðandi, settur Kaj Leo Johannesen, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="mdgcz7hkit">Hvussu nógv verður rindað úr landskassanum í eftirlønum til fyrrverandi løgtingsmenn, landsstýrismenn og teirra avvarðandi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="eghwmbvf5a">Hvussu stórur partur av samlaðu útgjaldingunum stavar frá tí eftirlønarskipan, sum varð sett í verk seinast í nítiárunum (1998)?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="k77ov7jhs6">Hvørjar verða árligu skyldur landskassans til eftirlønir hjá landspolitikarum og teirra avvarðandi komandi 20 – 30 árini, við óbroyttari eftirlønarskipan og óbroyttum tali av landspolitikkarum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="f7svlfuti7">Ætlar landsstýrið at leggja uppskot fyri Løgtingið við tí endamáli at broyta eftirlønarskipanina og harvið gera hana bíligari fyri landskassan?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="cf5fmzvh3l">Landsstýrið hevur lagt fyri Løgtingið uppskot um umfatandi nýskipan á eftirlønarøkinum hjá meiniga føroyinginum til tess at fremja eina haldføra skipan, sum tað stendur í viðmerkingunum til uppskotið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jkyhmjoleq">Somuleiðis hevur kykarin verið settur á tænastumannaeftirlønir, síðan Landsgrannskoðanin í frágreiðing síni, hevur víst á, at útreiðslur landskassans orsakað av tænustumannaeftirlønum ikki eru skrásettar og tí ógjørligar at meta um komandi árini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dmhgs5gvno">Roknað verður tó við, at útreiðslurnar til tænastumannaeftirlønir fara at vaksa úr uml. 100 mió. kr í góðar 200 mió. kr. fram til 2020, áðrenn útreiðslurnar aftur fara at falla, tí færri tænastumenn verða settir í starv nú.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nxg77hsk5s">Lítið hevur verið at hoyrt um eftirlønarskipanina hjá landspolitikarum, sum varð sett í verk seinast í nítiárunum, og sum er uppaftur betri enn tann hjá tænastumonnum, m.a. tí tað tekur nógv styttri tíð hjá landsstýris- og tingmonnum at vinna sær rætt til fulla eftirløn, umframt at til ber at fara frá við fullari eftirløn við 60 ára aldur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dpahf2l6xd">Spurningurin verður settur løgmanni fyri at fáa greiðu á, um fyrisitingin er greið yvir, hvørjar skyldur landskassans verða á hesum øki komandi árini, og um arbeitt verður við at broyta skipanina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-03-31">31. mars 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>