<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-083/2010: Rakstur og eftirlit hjá Vaktar og bjargingartænastuni</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/26005"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/83">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um rakstur og eftirlit hjá <orgName>Vaktar- og bjargingartænastuni</orgName>, settur <persName>Johan Dahl, <roleName>landsstýrismanni</roleName></persName>, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvussu metir landsstýrismaðurin, at útlitini fyri nøktandi vaktarhaldi við <placeName>Føroyar</placeName> eru restina av árinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Kann væntast, at eftirlitið verður skert í juli og oktober ársfjórðingum, í mun til virksemi somu tíð seinasta ár, tá <name type="vessel">Brimil</name> bert loysti einar 4 ferðir seinasta ársfjórðingin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Metir landsstýrismaðurin, at verandi játtan tryggjar <orgName>Vaktartænastuni</orgName> nøktandi eftirlit?</s>
              <s>Um ikki, hvat fer landstýrismaðurin, ið hevur evstu ábyrgdina av málsøkinum, at gera til tess at at tryggja, at lóg og reglur verða hildnar, so fiskað verður burðardygt sambært ásetingum og reglum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvar metir landsstýrismaðurin, at niðasta markið fyri nøktandi játtan til <orgName>Vaktar og Bjargingartænastuna</orgName> liggur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Umhugsar landsstýrismaðurin eykajáttan, tí støðan, sum nú er, við manglandi játtan, nærkast markinum fyri ábyrgdarloysi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Fari fyrst at vísa á svarið til skrivligan fyrispurning 10. november 2010 viðvíkjandi trygd á sjónum.</s>
            <s>Tá bleiv upplýst, at skipini eru tøk til leiting og bjarging, men vegna fíggjarumstøðurnar verða eftirlitsuppgávurnar á sjónum avmarkaðar.</s>
            <s>Trygdarviðurskifti og tilbúgving verða sjálvsagt, sum nú er, raðfest fram um eftirlitsuppgávurnar. </s>
          </p>
          <p>
            <s>Hóast fíggjarlógin hevur stórt hall, sum ætlanin er at fáa stigvíst burtur, eru nakrar týdningarmiklar uppgávur, sum skulu og mugu røkjast.</s>
            <s>Ein av hesum alneyðugu uppgávunum er <orgName>Fiskiveiðieftirlitið</orgName>.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hóast skipini stórt sæð lógu seinasta ársfjórðing, tá <name type="vessel">Tjaldrið</name> var úti, minnist meg rætt, einar 20 dagar, meðan <name type="vessel">Brimil</name> bert loysti 4 ferðir, so eru 800 túsund krónur minni avsettar til <orgName>Fiskiveiðieftirlitið</orgName> í ár í mun til 2010.</s>
            <s>Oljuprísirnir eru hækkaðir, so tá til stykkis kemur, verður eftirlitisvirksemi minnið í ár enn seinasta ár, tað kann ikki vera nøktandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tá bleiv eisini upplýst, at arbeiðið á sjónum viðvíkjandi fiskiveiðieftirliti verður merkt av fíggjarkarminum, men fíggjarligu árinini á sjálvt leiti- og bjargingararbeiðið skulu avmarkast so nógv, sum til ber.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-06-17">17. juni 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>