<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Um ellis-og røktarheim og heim til sinnisveiik v.m.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hergeir Nielsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25935"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/52">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hergeir Nielsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ellis- og røktarheim og heim til sinnisveik v.m. í Suðuroy, settur Rósu Samuelsen, landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="q3carngpmg">Hvussu nógv ársverk verða á ellis- og røktarheiminum í Vági?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ysfeunar2q">Hvussu nógv ársverk verða á økisdeplinum fyri sinnisveik í Vági?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ke27wx26g7">Hvussu nógv ársverk verða færri á ellis- og røktarheiminum á Tvøroyri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="glo3zrt22e">Hvussu nógv ársverk verða færri á sambýlum og aðrastaðni, tá ið heimið í Vági er tikið í brúk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="gim3eryf6f">Nær verður heimið í Vági endaliga tikið í brúk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="ndew46s6km">Hvussu nógv arbeiðspláss eru innan hesi øki í Suðuroynni í dag, og hvussu nógv arbeiðspláss verða, tá ið nýggju heimini eru tikin í brúk?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="r36r6qfy3h">Politiski myndugleikin hevur viðgjørt málið um ellis- og røktarheim og heim til sinnisveik í Vági meira sum eitt starvsfólkamál enn sum eitt røktarmál.</s>
            <s xml:id="zgzy3gcmbn">Meirilutin í Fíggjarnevndini segði m.a. í áliti sínum, at málið snúði seg um at útvega arbeiðspláss.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ovd7od226r">Málið varð samanborið við eina seðlapressu, har ótaldar mió. fóru at fløða inn í kommunukassan frá eini 80 - 90 arbeiðsplássum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="snnc6qvres">Nógv tøl, skuldsetingar og undanførslur, avtalur og avtalubrot eru síðan flutt henda og handa vegin í sambandi við starvsfólkamálið, og heldur torført er at fáa skil á, hvussu endaliga myndin fer at síggja út.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="z7tchrdgea">Sálarfrøðingur hevur sagt, at framferðin hjá politiska myndugleikanum er at javnbera við terror, men hóast so er, so er einki frætt aftur um nakra sálarfrøðiliga hjálp til teirra, sum liggja á høggstabbanum og ætlast at missa størv síni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="o5m53v7cyz">Tilgongdin, hvat starvsfólkaviðurskiftum viðvíkur, hevur verið stak óvirðilig, og serliga niðurgerandi var hon, tá samgonguumboðini í Suðuroynni ikki vildu hitta starvsfólkið á ellis- og røktarheiminum á Tvøroyri.</s>
            <s xml:id="x5xrxiouid">Ja, tey ikki so frægt sum øntu teimum aftur, tá tey um hálvan desember bóðu um ein kunnandi fund um framtíð teirra.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="idscm2tggl">Ætlaðar hópuppsagnir eru nú farnar út, og svarað verður framvegis í ein eystan, tá spurt verður í ein vestan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="q7txiw6rwl">Nú byggingin er komin undir land og fíggjarlógin er samtykt, verður landsstýriskvinnan biðin um at siga okkum púra greitt, hvussu endaliga starvsfólkabýtið fer at síggja út.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-01-21">20. januar 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hergeir Nielsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>