<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-068/2010: Lýsingar í Kringvarpinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25974"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/68">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold"><persName>Sjúrður Skaale<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName></head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um lýsingar í Kringvarpi Føroya, settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinnu í mentamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="lfnllexh7k">Hvat heldur landsstýriskvinnan um, at Kringvarp Føroya gerst støðugt meira ágangandi á lýsingarmarknaðinum soleiðis, sum eitt nú skrivið, sum Kringvarpið sendi lýsingarstovunum 21. mars, er tekin um?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="hpfuags254">Nær og hvussu fer landsstýriskvinnan at seta greiðari mørk fyri, hvussu Kringvarp Føroya kann fara fram í kappingini móti privatum fyritøkum á lýsingarmarknaðinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
            <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
            <p>
                <s xml:id="zwvfvrq4rv">Spurningurin um, hvønn rætt Kringvarp Føroya (KVF) skal hava á privata lýsingarmarknaðinum, hevur ofta verið umrøddur.</s>
                <s xml:id="stlcbfjuoy">Tað er greitt, at um KVF als ikki slapp at lýsa, so hevði hetta ikki bara verið ein smeitur fyri stovnin, men eisini fyri bæði lýsingarstovurnar, lurtarar og hyggjarar.</s>
                <s xml:id="ydqbdkxyoo">Tí er eitt forboð neyvan rætti vegurin at fara.</s>
            </p>
            <p>
                <s xml:id="che7uarorc">Hinvegin er greitt, at KVF ikki púra ótálmað kann kappast móti privatum fyritøkum á tí marknaði, sum er sjálvt lívsgrundarlagið hjá hesum fyritøkum.</s>
            </p>
            <div>
                <p>
                    <s xml:id="ol32xag2l7">Kortini tykist tað, sum gerst KVF støðugt meira ágangandi á marknaðinum.</s>
                    <s xml:id="gyo2kle6xa">Eitt dømi um tað er niðanfyristandandi skriv, sum 21. mars varð sent lýsingarstovunum.</s>
                    <seg>
                    Skrivið sýnir, at KVF nú fer inn í kappingina um teir smáu lýsararnar, sum higartil mest hava lýst í privatu miðlunum:<lb/>
                    ”Tilboð upp á lýsingaframleiðslu<lb/>
                    Til allar lýsingarstovurnar.<lb/></seg>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="gsmopj75vv">Kringvarpið ætlar at bjóða smáum lýsarum at fáa sjónvarps- og útvarpslýsingar framleiddar eftir einum ásettum leisti, og fyri ein fastan prís.</s>
                    <s xml:id="hedyrdlkap">Hetta, fyri at gera atgongdina til Kringvarpið lættari fyri teir smáu lýsararnar.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="oa6feqo3nw">Vit vilja tí fegin biðja tykkum um prís upp á framleiðsluna av ávíkavist útvarps- og sjónvarpslýsingum, ið uppfylla niðanfyri standandi treytir: Sum útgangsstøði ætla vit at halda lýsingarnar innan fyri 12 – 15 sekund, í mesta lagi 30 orð og til sjónvarpslýsingarnar í mesta lagi 3 vørur/myndir, umframt bakgrund og logo.</s>
                </p>
                <p>
                    <seg>Her eru tvey dømi hvat slíkar lýsingar kundu havt av tekstinnihaldi:<lb/>
                        ”<s xml:id="tct2zgkrjg">Í samband við, at ókeypis er at koyra gjøgnum Norðoyatunnilin leygardagin, hava allir handlarnir í Klaksvík opið til kl. 22.</s> Klaksvíkar Handilsfelag. <s xml:id="yovfadaxf4">Býurin við fjølbroytta úrvalinum fyri bæði børn og vaksin.</s>”
                        <pb n="2"/>
                        <lb/>
                        ”<s xml:id="speky4izb2">Skósølan við Gøtugjógv.</s>
                        <s xml:id="ajl3yimott">Hesa vikuna hava vit fingið nýggjar vetrar styvlar.</s>
                        <s xml:id="yajeevhvwe">Prísir úr 295,- kr. Eisini eru vælumtóktu gaggurnar frá Adidas aftur at fáa.</s>
                        <s xml:id="hf4kjkmypz">Skósølan við Gøtugjógv – skógvar til alla familjuna.</s>” 
                    </seg>
                </p>
                <p>
                    <seg>Vinarliga lat okkum vita í seinasta lagi mánadagin 28. mars [hetta er seinni broytt til 7. apríl, SS)], hvat tit eru sinnað at gera hetta fyri, og send tað til umsitingarleiðaran Sannu Hansen – sanna@kringvarp.fo.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg>
                    <s xml:id="bume2hmrd7">Um tit hava onkran spurning ella ivamál, so er bara at ringja ella senda mær ein teldupost.</s>
                    <lb/>
                    Vinarliga/regards, XXX XXX<lb/>
                    Lýsingarsamskipari / Advertising &amp; Sales<lb/>
                    Kringvarp Føroya / Faroese Broadcasting Corp.”</seg>
                </p>
            </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-03-30">30. mars 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>