<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Broyting í kunngerð um áseting av inntøkumarki hjá útróðrarmonnum í 5A</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25851"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/9">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um broyting í kunngerð um áseting av inntøkumarki hjá útróðrarmonnum í 5A, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="x642nsdox5">Nær er inntøkumarkið frá aðrari vinnu enn útróðri fyri fullriknar útróðrarmenn í bólki 5A ásett til 50 túsund krónur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="k7kuwfvfep">Nær kemur fráboðaða kunngerðin frá landsstýrismanninum í fiski-og tilfeingismálum um at hækka núgaldandi inntøkumark?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="fhqmlb6n2d">Fleiri tinglimir hava frá tingsins røðarapalli fráboðað, at 50 túsund krónu ásetingin sum hámark fyri inntøku frá aðrari vinnu, ið er galdandi fyri fullriknar útróðrarbátar í bólki 5A, er órímilig og treingir til eina munandi dagføring.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gjebntx7df">Skal heimaútróðrinum vera lív lagað, er alneyðugt at bøta um møguleikarnar fyri inntøku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p4qey24o27">Sum Havstovan áður hevur fráboðað, eru góðir árgangir av toski á veg.</s>
            <s xml:id="v632hopxdu">Vit eru nú í tí ”hepnu” støðu, at so stórar nøgdir av smáfiski eru at fáa kring Føroyar, at neyðugt hevur verið at stongt óvanliga nógvar leiðir fyri trol og línuveiðu, tí ov nógvur ungfiskur er íblandaður veiðuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="grw7ll2z7t">Um vanligu fiskileiðirnar verða stongdar longri tíðarskeIð, er spurningurin, hvat tær tómu hendurnar skulu gera.</s>
            <s xml:id="eizhhlsesr">Verður inntøkumarkið hækkað, kunnu útróðrarmenn styttri tíðarskeIð virka í aðrari vinnu uttan tó at missa rættin til at verða roknaðir sum fullriknir í bólki 5A.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jryojnixca">Undir viðgerðini av áseting av fiskidøgum í august fekk spyrjarin ta fatan, at landsstýrismaðurin ætlaði at broyta kunngerðina beinanvegin, so at henda kom at galda fyri fiskiárið 2010/2011.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="na3vp2cpzo">Enn er kunngerðin ikki lýst, tí verður hesin fyrispurningur settur landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2010-09-23">23. september 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>