<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-035/2010: Um vrakaðari bjargingarloysn fyri Føroya Fiskavirking,</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25901" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/35">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um vrakaðari bjargingarloysn fyri Føroya Fiskavirking, settur Jóanes Eidesgaard, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin vátta, at hann, áðrenn Føroya Fiskavirking fór undir trotabúarviðgerð, fekk tilboð frá íslendskum peningastovni um at yvirtaka skuld hjá Fiskavirking í íslendskum banka fyri minni upphædd enn áljóðandi virði?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um landsstýrismaðurin hevur fingið slíkt tilboð, hvat var so ítøkiliga innihaldið í tilboðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Var íslendska skuldin til landskassan nevnd í sambandi við tilboðið, og hvat var innihaldið í tí sambandinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvør var orsøkin til, at ikki varð tikið av tilboðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hevur Føroya Landsstýri á annan hátt verið inni í tilgongdini fram undir avgerðina at lata Fútarættinum Føroya Fiskavirking?</s>
              <s>Á hvønn hátt og í hvørjum sambandi, um so er?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <p>
            <s>Eitt samfelt kór av samgongufloksformonnum hava harmast støðuna, Føroya Fiskavirking og arbeiðsfólkini eru komin í nú beint fyri jól.</s>
            <s>Tó hava formenninir samstundis verið á einum máli um, at landið ikki skuldi vera við í nakrari loysn fyri fyritøkuna.</s>
            <s>Tað undrar mong, at landsins størsta fyritøka hevur havt so fáar vinir í politisku skipanini, tá hugsað verður um tey mongu arbeiðsplássini og tímalønirnar, hendan fyritøkan hevur tryggjað í so mong ár.</s>
            <s>Føroya Fiskavirking var frá byrjan ein politisk loysn í eini kreppustøðu, og nú er landið aftur í kreppu.</s>
            <s>Munurin tá og nú er tann, at núsitandi landsstýri ongar loysnir hevur, meðan tásitandi landsstýri varð sett undir umsiting av dønum.</s>
            <s>Tann støðan tykist nærkast í stórum, um ikki broytingar henda á politiska pallinum.</s>
            <s>Dagarnar fram undir, at Føroya Fiskavirking endaði í Fútarættinum, vóru royndir gjørdar at lata fyritøkuna á aðrar hendur.</s>
            <s>Eisini landsstýrið hevur fingið áheitanir um at vera við í onkrari loysn.</s>
            <s>Eitt nú ljóðar, at landsstýrið hevur fingið eitt óvanliga gott tilboð úr Íslandi at yvirtaka skuldina hjá Føroya Fiskavirking í Kaupthing banka fyri langt undir áljóðandi virði, og at hendan yvirtøkan kundi fíggjast við, at landið minkaði almennu áognina í íslendska láninum, sum Føroyar hava latið í kreppuhjálp til íslendarar.</s>
            <s>Er nakað um tíðindini, er talan um útrætta vinarhond frá íslendingum, sum ongin eigur at kunna siga nei til.</s>
            <s>Tó ljóðar, at landsstýrið av ókendum orsøkum hevur sagt nei-takk til tilboðið.</s>
            <s>Neyðugt er at fáa staðfest, hvønn leiklut Føroya landsstýri hevur havt í hesum sambandi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2010-12-10">tann 10. desember 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>