<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Virksemið hjá Føroyagrunninum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25968"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/65">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um virksemið hjá Føroyagrunninum, settur Aksel V. Johannesen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="e2zgjvz4wg">Er endamálsorðingin fyri Føroyagrunnin frá 1971, sum Kunngerð nr. 10 frá 10. februar 1982 boðar frá, framvegis galdandi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="grpnma47kd">Kunnu virkir og fyritøkur úr øllum landinum søkja fígging úr Føroyagrunninum ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="g2ii5mii6f">Metir landstýrismaðurin, at fiskivinnan kring landið hevur javnbjóðis møguleikar at virka, tá Norðoya Íløgufelag, sum almenni Føroyagrunnurin eigur og rekur, er við til at keypa trolarar og fiskiloyvir til miðsavnan á einum stað, knýtt at einum virki?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="cf6tmup6zt">Eru tað nógvir ungir føroyingar, ið gera brúk av møguleikanum at søkja um stuðul úr grunninum til ískoyti og/ella lán sambært ásetingunum í stk. 3, og hvussu er býtið av fíggjarliga stuðlinum seinastu trý árini, útlutaður geografiskt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="rxyuz6kopm">Kann spyrjarin fáa eitt virksemisyvirlit fyri Føroyagrunnin 10 tey seinastu árini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="wic3pagmat">Føroyagrunnurin frá 1971 er vinnurekandi grunnur, sum hevur til endamáls at eiga partapening í JFK og øðrum fyritøkum.</s>
            <s xml:id="bjlvatgcqc">Somuleiðis hevur grunnurin til endamáls at brúka part av rentuinntøkunum til stuðul til lesandi innan fiskivinnuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="da" xml:id="gskmtvnfef"><hi rend="bold">Í ásetingunum stk. 3 stendur</hi>: <hi rend="italic">Det nettoudbytte, som fondens formue måtte afkaste, anvendes til unge faringers erhvervsuddannelse, til støtte i form af tilskud og/eller lån for erhvervsforsøg inden for fiskeri, håndvark og industri, markedsundersøgelse og lign., samt til ikke-erhvervsmassige initiativer med tilknytning til fiskerierhvervet.</hi></s>
          </p>
          <p>
            <hi rend="italic">
              <s xml:lang="da" xml:id="vtx4foz7hc">Tildelinger kan kun ske efter ansøgning.</s>
              <s xml:lang="da" xml:id="m42fzmioyx">Fondens bestyrelse traffer bestemmelse om, til hvem tildeling skal ske, såvel som bestemmelse om tildelingernes størrelse og betingelserne for disse.</s>
              <s xml:lang="da" xml:id="rrrfl76vnh">De af fondens bestyrelse trufne beslutninger er endelige.</s>
            </hi>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="puraubc2v7">Í tíðindaskrivi 22.juli 2005 verður fráboðað av nevndini í Føroyagrunninum, at nevndin hevur selt 2/3 av partabrøvunum í P/f J. F. K. -samtakinum.</s>
            <s xml:id="qstxxbn4fy">Hóast grunnurin hevur valt at minka um sítt virksemi í JFK-samtakinum, hevur Norðoya Íløgufelag, sum almenni Føroyagrunnurin eigur og rekur, seinastu tíðina verið við til at keypt fleiri trolarar við tilhoyrandi fiskiloyvum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oeapeoaa74">Spurningurin verður settur landstýrismanninum til tess at greina, um vit frá almennari síðu, geva fiskivinnuni javnbjóðis kappingarmøguleikar kring landið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-03-11">11. mars 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>