<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-079/2010: Viðvíkjandi rakstri á núverandi sjálvognarstovnum og teimum ið eru yvirtiknir av Nærverkinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25997"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2011-05-18"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/79">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi rakstri á núverandi sjálvognarstovnum og teimum ið eru yvirtiknir av <orgName>Nærverkinum</orgName>, settur <persName>Rósu Samuelsen, <roleName>landsstýriskvinnu</roleName></persName>, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="qog2iosoqs">Hví hetta stig bleiv tikið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="kztfxlojqn">Hvussu nógv spardi tað almenna við umleggingini og vaks ella minkaði starvsfólkahópurin av rationaliseringini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="zfadsxd2gl">Eru lønarviðurskiftini framhaldandi tey somu hjá starvsfólki og leiðslu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="fhexkcdjtg">Veit landstýriskvinnan, um trýst verður lagt á aðrar sjálvognarstovnar, til tess at fáa lagt hesar undir <orgName>Nærverkið</orgName>?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="qt5atrfjzt">Er hendan gong í samsvari við politisku ætlaninar um at leggja eldraøkið út til tær 7 ella 9 stórkommunurnar at umsita?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s xml:id="yfihxgvit3">Sjálvsoognarstovnarnir hava mong Harrans ár gjørt eitt dygdar arbeiði.</s>
            <s xml:id="o7dsk7stsr">Einstaklingar og bólkar tóku seg saman, kallaðu inn til fundar og fingu sett stórarbeiðir í gongd t.d Ellisheimið í Vágunum og Eysturoyar- Ellis og Røktarheim.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="j7frl6sbmm">Ein stendur spyrjandi, hví tað skal verða neyðugt, at landið yvirtekur virksemi, sum gongur væl og nøgdsemi er stórt.</s>
            <s xml:id="ep3u3i6brj">Um leiðslan fíggjarliga ikki megnar uppgávuna at stýra heiminum, so ovurstór meirnýtsla er í mun til játtanina, er hetta stig, tikið verður, væl skiljandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rln2nz5653">Hinvegin, um raksturin á sjálvsognarstovnunum er líka góður ella betri enn á teimum stovnum, har tað almenna hevur leiðsluna, er trupult at fáa eyga á tí skilagóða, at fremja hesar broytingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ltnrddp2ym">Við hesum viðmerkingum vóni eg, at <persName>Rósa Samuelsen <roleName>landstýriskvinna</roleName></persName> kann svara mínum spurningum og greiða ivamálið, hví hesar broytingarnar skulu gerast nú.</s>
            <s xml:id="oui5fhgm4a">Gott hevði verið, um landstýriskvinnan møguliga kundi lætt lokinum og greina, hvørjar politiskar ætlanir liggja aftanfyri broytingunum sum eru framdar, og sum teimum liggja í kortunum at skula fremja í nærmastu framtíð.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2011-05-18">18. mai 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>