<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-039/2010: Um fyrisitingina hjá landsstýrismanninum í vinnumálum, Jóhan Dahl, í sambandi við ávaring til stjóran á Skráseting Føroya</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25909" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/39">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fyrisitingina hjá landsstýrismanninum í vinnumálum, Jóhan Dahl, í sambandi við ávaring til stjóran á Skráseting Føroya, settur Kaj Leo Johannesen, løgmann, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvør er tann fyrisitingarliga grundgevingin fyri, at landsstýrismaðurin í vinnumálum hevur givið núsitandi stjóranum á Skráseting Føroya eina ávaring fyri úttalilsir hjá starvsfólkum og fyrrverandi stjóranum á Skráseting Føroya í fjølmiðlunum um eitt mál, ið fór fram, áðrenn núsitandi stjórin tók við?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Er henda ávaringin í samsvari við fyrisitingarlógina og við góðan fyrisitingarsið – og hvussu kann tað grundgevast, eitt nú tá hugsað verður um reglurnar um proporsjonalitet í fyrisitingarligum avgerðum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Kann løgmaður vísa á fordømi í fyrisitingini fyri, at stjóri ella leiðari innan almenna fyrisiting fær ávaring í sambandi við úttallilsir hjá starvsfólki og fyrrverandi leiðslu um mál, sum eru farin fram, áðrenn tey tóku við?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvørji tekin heldur løgmaður, at henda ávaringin sendir til almenn starvsfólk um rættin at úttala seg um mál og viðurskifti í fyrsitingini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvørji tekin heldur løgmaður, at henda ávaringin sendir til stjóran á Skráseting Føroya og til almenningin, sum í øðrum máli, ið Løgtingsins Umboðsmaður hevur kannað, hevur fingið nógva almenna umrøðu og virðing fyri sína støðutakan og sínar fyrisitingarligu avgerðir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Kann løgmaður upplýsa, hvørjar ávaringar og átalur landsstýrismaðurin í vinnumálum hevur tikið stig mótvegis starvsfólki í Vinnumálaráðnum, har Løgtingsins Umboðsmaður hevur víst á álvarsligar feilir og ógegni í málinum um løggilding av grannskoðarum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Heldur løgmaður, at talan er um valdssnaring, tá stjóri á almennum stovni fær ávaring á so ivasomum grundarlagi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Heldur løgmaður, at landsstýrismaðurin í vinnumálum við síni avgerð um ávaring í hesum máli hevur fyrisitið á lógligan og fullgóðan hátt? Á Løgtingi, tann 14. desember 2010 Høgni Hoydal</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background"/>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2010-12-14">tann 14. desember 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>