<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-069/2010: Ferð hjá tingmanni í Grønlandi í mars mánaði 2011, borgað av Fíggjarmálaráðnum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25976" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/69">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Tórbjørn Jacobsen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ferð hjá tingmanni í Grønlandi í mars mánaði 2011, borgað av Fíggjarmálaráðnum, settur Aksel V. Johannesen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Er tað satt, at Fíggjarmálaráðið hevur goldið fyri ferð til Grønlands hjá tingmanninum Jóannes Eidesgaard í døgunum 9.-15. mars 2011?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um svarið er játtandi, er tað tá vanligt, at Fíggjarmálaráðið rindar fyri ferðir hjá øðrum enn teimum, sum virka í ráðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvat var løgfrøðisliga/fíggjarliga heimildargrundarlagið hjá landsstýrismanninum, táið hann valdi at gjalda fyri hesa ferðina hjá einum av 33 tingmonnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hevur Fíggjarmálaráðið nakran skipaðan politikk á økinum, og skulu aðrir tingmenn og kanska onnur við vænta, at ráðið frameftir fer at gjalda ferðaseðlar fyri fólk samsvarandi ásetingunum í hesum møguliga politikki?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Var Jóannes Eidesgaard, tingmaður, einsamallur á ferðini, ella ferðaðust embætisfólk í Fíggjarmálaráðnum saman við honum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Um Fíggjarmálaráðið hevur goldið fyri ferðina, er spurningurin: Hvønn umboðaði Jóannes Eidesgaard á ferðini, Fíggjarmálaráðið ella Løgtingið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Sambært valdsbýtinum, sær landsstýrismaðurin ongan stýrisskipanartrupulleika í hesum, at ein tinglimur umboðar eitt aðalráð mótvegis myndugleika í øðrum landi, um tað nú er tað, sum farið er fram?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Um so er, at Jóannes Eidesgaard umboðaði Fíggjarmálaráðið á ferðini, hvønn politiskan útinnandi myndugleika hevði tingmaðurin tá við sær í skjáttuni, og hvør hevur givið honum hendan myndugleikan, og hvørjum heimildum var hann givin út frá?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s>Hvat var endamálið við ferðini, og nær eru ferðaseðlarnir bílagdir, og hvørjar eru faktura dagssetingarnar á rokningunum á serliga flogferðaseðlunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s> Hvør var allur kostnaðurin (alt incl.) fyri ferðina?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Hin 28. mars 2011 kl. 10:51 skrivar Vágaportalurin í stuttari grein, at Fíggjarmálaráðið rindaði ferð hjá Jóannes Eidesgaard, sum teksturin í yvirskriftini ljóðaði.</s>
            <s>Tvítakið av eini rokning lá við stubbanum.</s>
            <s>Sambært greinini snýr málið seg um eina ferð til Grønlands, hjá einum tingmanni, sum onkursvegna hevur megnað at fingið Fíggjarmálaráðið at gjalda ferðina fyri seg.</s>
            <s>Nú vita tey flestu, at Jóannes Eidesgaard var landsstýrismaður í fíggjarmálum fram til tann 21. februar 2011, táið Aksel V. Johannessen tók við sum landsstýrismaður.</s>
            <s>Nakrar dagar seinri gjørdu hesir báðir eitt skifti í hierarkinum í Javnaðarflokkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Spurningarnir omanfyri hava tó onki við hesi viðurskifti at gera.</s>
            <s>Ongin orsøk er heldur hjá núverandi landsstýrismanni í fíggjarmálum at koma við lunkaðum undanførslum í svarum sínum, tí málið er bara meginregluligt - prinsippielt.</s>
            <s>Um Eidesgaard møguliga er boðin at vitja fremmandan myndugleika í síni tíð sum landsstýrismaður er sakini púra óviðkomandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað áhugaverda í málinum er, um slíkt bland hevur verið og fer at vera ímillum lóggevandi og útinnandi valdið, at tað skal bera til, at eitt nú Fíggjarmálaráðið kann lata ein tilvildarligan tingmann fara av landinum fyri seg og í ørindum teirra.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nú kann tað vera, at málið snýr seg um eina einsamalla vinatænastu ímillum partíkammerátar í Javnaðarflokkinum, og hóast tað er so, eiga vit eisini at fáa tað at vita.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Niðanfyri er omanfyri umrødda grein endurgivin:</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Fíggjarmálaráðið rindaði ferð hjá Jóannes Eidesgaard</head>
            <!-- <p> -->
            <!-- TODO: what should I do about attached images??? <img src="img-0.jpeg" alt="img-0.jpeg" /> -->
            <!-- </p> -->
            <p>
              <s><hi rend="italic">Meðan Jóannes Eidesgaard sat sum fíggjarráðharri var hann boðin at koma til Grønlands, tí grønlendska heimastýrið hevði áhuga í at vita nærri um onkra skipan sum tað almenna hevur í Føroyum.</hi></s>
            </p>
            <p>
              <s><hi rend="italic">Men so hendi tað, at Jóannes Eidesgaard leggur frá sær sum landsstýrismaður í fíggjarmálum, og verður Aksel V. Johannesen settur nýggjur fíggjarráðharri.</hi></s>
            </p>
            <p>
              <s><hi rend="italic">Nú kom so dagurin herfyri, at ferðin til Grønlands skuldi gerast, og fíggjarráðharrin sum fór til Grønlands var Jóannes Eidesgaard og ikki núverandi fíggjarráðharrin Aksel V. Johannesen.</hi></s>
            </p>
            <p>
              <s><hi rend="italic">Onkrir politikarar, sum Vágaportalurin hevur tosað við, halda hetta vera eitt sindur løgi, at ein fyrrverandi fíggjarráðharri ger slíka ferð, tá ið nú nýggjur fíggjarráðharri er settur.</hi></s>
              <s><hi rend="italic">Hetta er greitt brot á grein 1 í Stýrisskipanarlóg Føroya, har ásett verður, at lóggevandi, útinnandi og dømandi valdini eru hvør sær og kunna ikki blanda seg í virksemi hjá hvør øðrum.</hi></s>
              <s><hi rend="italic">Og eisini á grein 32, har tingmaður missir tingsessin, tá ið hann verður landsstýrismaður.</hi></s>
            </p>
            <p>
              <s><hi rend="italic">Sambært innlitsumbøn hjá Vágaportalinum, so var tað Fíggjarmálaráðið sum rindaði ferð og hotell hjá løgtingsmanninum Jóannes Eidesgaard.</hi></s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-03-31">31. mars 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>