<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-071/2010: 180-daga reglan í skattalógini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25984"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2011-04-04"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/71">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sjúrður Skaale<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um 180-daga regluna í skattalógini, settur Aksel V. Johannesen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="c5smcnlhc4">Heldur landsstýrismaðurin tað vera rætt, at fólk, sum koma til Føroya at arbeiða, eru fevnd at tí sonevndu 180-daga regluni í skattalógini, meðan føroyingar, sum fara til lond, ið Føroyar ikki hava dupultskattaavtalu við, ikki eru fevndir av hesi reglu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="rlkx2vx7tr">Ætlar landsstýrismaðurin at taka nøkur stig soleiðis, at føroyingar, sum fara til onnur lond at arbeiða, verða javnsettir við útlendingar, ið koma til Føroya at arbeiða?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="jgpk6yw44y">Kann landsstýrismaðurin greiða frá orsøkini til, at 180-daga skattareglan er galdandi fyri útlendingar, sum koma til Føroya, men ikki føroyingar, sum fara til onnur lond at arbeiða?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="rjs27lrztw">Heldur landsstýrismaðurin tað vera ein trupulleika, at føroyingar, við formliga at flyta sín bústað til Danmarkar, koma undir aðrar skattareglur enn føroyingar, hvørs bústaður er í Føroyum – eitt nú tí hetta eggjar fólki at flyta úr Føroyum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ujn6ajo6y5">At føroyingar rættarliga eru danskir ríkisborgarar, sum búgva í Føroyum, ger, at ein føroyingur verður dani við bara at flyta sín bústað til Danmarkar.</s>
            <s xml:id="ptda5qljlz">Tí er sera ómakaleyst at koma undir danskar skattareglur, og tað noyðast vit at hava í huga, tá vit gera okkara egnu reglur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tacziq64zs">Eitt dømi um, at munurin á reglunum í Danmark og í Føroyum kann vera óheppin, er tann sonevnda 180-daga reglan, sum er galdandi fyri danir, ið starvast í londum, sum Danmark ikki hevur dupultskattaavtalu við.</s>
            <s xml:id="tdnovov3f5">Hetta setir føroyingar, ið starvast í lágskattalondum, sum Føroyar ikki hava dupultskattaavtalu við, í eina tvístøðu. </s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lqcktsthwm">Fer ein føroyingur til t.d. Bahrain, Kuwait, Qatar ella Malaysia at starvast, men varðveitir føroyskan bústað, skal hann rinda skatt av inntøkuni í Føroyum.</s>
            <s xml:id="afqxaovwgu">Flytur hann hinvegin bústaðin til Danmarkar, sleppur hann næstan heilt undan skatti, tí hann verður skattskyldugur í nevndu lágskattalondum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zoyhjcphoz">Er viðkomandi føroyingur giftur og hevur makað, hús o.s.fr. í Føroyum, er ikki nóg mikið at flyta bústaðin til Danmarkar – men, sum spyrjarin skilir, eru dømi um, at fólk hava latið seg skilja, soleiðis at ein formlig flyting av bústaðnum til Danmarkar kann hava við sær, at lønin verður nærum tvífaldað.</s>
            <s xml:id="s6vehsy6ym">Hetta kann vera óheppið.</s>
            <s xml:id="ndbm4tirke">Harumframt tykist tað løgið - onkur vildi kanska sagt eitt sindur dupultmoralskt - at 180 daga-reglan bert er galdandi fyri útlendingar, sum koma til Føroya, og ikki øvut.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-04-04">4. apríl 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>