<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skipara- og skipsføraraútbúgvingar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25960" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/60">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um skipara- og skipsføraraútbúgvingar, settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvørji eru upptøkukrøvini til skipsføraraútbúgvingina á Vinnuháskúlanum í dag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvussu stórur partur av næmingunum, sum útbúgva seg til skipsførara í dag, hava “gymnasiala” miðnámsútbúgving?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu stórur partur av næmingunum, sum útbúgva seg til skipsførara, hava ikki miðnámsútbúgving, men eru skiparalærdir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvussu langa tíð tekur tað at útbúgva skipsførara í dag: a) næming, sum hevur víðkaðu fráfaringarroynd fólkaskúlans (10. flokk), sum útgangsstøði? b) næming, sum frammanundan er skiparalærdur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Eru tekin um, at núverandi skipsføraraútbúgving fer at missa altjóða góðkenningarásetingar sbrt. STCW- sáttmálanum hjá IMO í framtíðini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvør er orsøkin til, at skiparaútbúgvingin ikki longur verður fyrri partur av skipsføraraútbúgvingini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Kann landsstýriskvinnan grundgeva fyri, hví hon ætlar at broyta galdandi útbúgving til eina útbúgving á bachelorstigi, har upptøkukrøvini verða strangari, og tíðin at útbúgva seg væl longri?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað kundi sæð út til, at Mentamálaráðið er nøgt við maritimu útbúgvingarnar, tí í tíðindaskrivi, dagfest 31. januar 2011, verður sagt: “Verandi skipsførara- og maskinmeistaraútbúgvingar eru góðar og lúka verandi altjóða krøv”</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hóast omanfyristandandi hevur landsstýriskvinnan boðað frá, at hon ætlar at kolvelta skipanina við at lyfta skipsførara- og maskinmeistaraútbúgvingarnar á bachelorstig.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samstundis er ætlanin eftir øllum at døma at skerja møguleikarnar hjá teimum, sum í framtíðini velja at fara á skiparaskúla.</s>
            <s>Hetta kemur fram í framløgu hjá landsstýriskvinnuni, har hon segði: ”Ein natúrlig avleiðing av hesum verður, at skiparaútbúgvingin, sum er 1,5 ár, ikki longur verður fyrri partur av skipsføraraútbúgvingini”.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Við tað, at landsstýriskvinnan eftir øllum at døma arbeiðir við umfatandi broytingum av útbúgvingum, sum framanundan hava gott orð á sær, og við tad, at spurningurin ikki er viðgjørdur til lítar í politisku skipanini, verða hesir spurningar settir landsstýriskvinnuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Somu spurningar kundu eins væl verið settir í sambandi við maskinist- og maskinmeistaraútbúgvingarnar, men fyri at gera spurningin greiðari, verður einans spurt um nautisku útbúgvingarnar í hesum umfari.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-02-14">14. februar 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>