<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Maritimar útbúgvingar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25966" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/63">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sjúrður Skaale<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um maritimar útbúgvingar, settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvønn marknað eru skipara- og maskinistútbúgvingarnar, sum ætlanin er at skipa í Klaksvík, ætlaðar til?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Sær landsstýriskvinnan nakran vanda fyri, at skipara- og maskinistútbúgvingarnar, sum ætlanin er at skipa í Klaksvík, orsakað av altjóða krøvum, fara at hava lítið virði - bæði fyri tann einstaka og fyri landið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Er nøkur formlig forðing fyri, at skipara- og maskinistútbúgvingarnar, sum skulu skipast í Klaksvík, kunnu geva atgongd til tær skipsførara- og maskinmeistara- útbúgvingar, sum skulu skipast í Havn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Er nakað formligt krav frá vinnu ella myndugleikum um, at tað skal krevjast miðnámsútbúgving fyri at sleppa at lesa til skipsførara ella maskinmeistara?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>30. desember 2010 svaraði landsstýriskvinnan einum spurningi frá undirritaða um, hvørjir teir fakligu, fíggjarligu og námsfrøðiligu fyrimunirnir eru av at flyta skiparaog maskinistútbúgvingarnar á Vinnuháskúlanum til Klaksvíkar í mun til at savna allar tær maritimu útbúgvingarnar á sama staði.</s>
            <s>Í svarinum verður upplýst, at ætlanin um at uppstiga skipsførara- og maskinmeistaraútbúgvingarnar til bachelorstøði hevur við sær, at fakligi felagsparturin millum hesar báðar útbúgvingarnar øðrumegin og skipara- og maskinistútbúgvingarnar hinumegin verður munandi minni, enn hann er í dag.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í svarinum verður eisini upplýst, at tá ið uppraðfestingin av maritimu útbúgvingunum er veruleiki, verður upptøkukravið sum útgangsstøði ein miðnámsútbúgving, og krøvini til læraraførleikarnar verða á universitetsstøði við granskingarførleika.</s>
            <s>Ein natúrlig avleiðing av hesum verður, at skiparaútbúgvingin, sum er 1,5 ár, ikki longur verður fyrri partur av skipsføraraútbúgvingini.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað skilst, at hetta er ein av orsøkunum til, at tað verður hildið ráðiligt at hava útbúgvingarnar á hvør sínum staði.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Men at maskinistar og skiparar ikki kunnu merityvirføra til bachelorútbúgvingarnar hevur skapt ótta fyri, at teir kunnu renna fastir, tí størvini til fólk uttan fulla útbúgving fækkast í hvørjum.</s>
            <s>Færri slík størv í fiskiflotanum, og í offshore-vinnuni gerast skipini størri og størri við teirri avleiðing, at lægru útbúgvingarnar ikki lúka krøvini.</s>
            <s>Tí verður spurt, hvønn marknað útbúgvingarnar, sum skulu vera í Klaksvík, eru ætlaðar til.</s>
            <s>At tað skal krevjast miðnámsútbúgving fyri at koma inn á umrøddu útbúgvingar í Havn hevur hinvegin skapt iva um, hvørt hetta fer at útiloka fleiri av teimum, sum hava stóran áhuga fyri júst hesum útbúgvingum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-03-08">8. mars 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>