<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-027/2010: Játtanarlógin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Magni Laksáfoss</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25885"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/27">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Magni Laksáfoss<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um játtanarlógina, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="s56i6ytlej">Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hvussu ætlan hansara um at seta 50 mió. kr. í grunn eru í samsvari við játtanarlógina, tá eingin játtan er avsett til hetta á fíggjarlógini.</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>

          <p>
            <s xml:id="snm5uh5v7r">Í sambandi við 1. viðgerð av løgtingsmáli nr. 21/2010: Uppskot til løgtingslóg um at seta úr gildi løgtingslóg um minstuløn og dagstudning og løgtingslóg um mánaðarligan minstaforvinning til útróðrarmenn, greiddi landsstýrismaðurin við Fiskivinnumálum frá, at neyðugt var at leggja lógina fyri tingið fyri at fylgja krøvunum í játtanarlógini í sambandi við fíggjarlógina fyri 2011, tí eingin peningur var avsettur á konto '5.34.4.01 Inntøkutrygd hjá fiskimonnum'.</s>
            <s xml:id="xju3v5tja5">Samstundis greiddi landsstýrismaðurin frá, at ætlanin var at seta nýggja skipan í verk, har landið skuldi seta 50 mió. kr. í ein grunn, sum vinnan skuldi umsita.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mdhkekdxum">Játtanarskipanin sigur í grein 3:
              <lb/>
              "<hi rend="bold">§ 3.</hi> Fíggjarlógin skal fevna um allar inntøkur og útreiðslur landsins og vera grundað á veruleikakendar vónir og so hollar ætlanir sum til ber um inntøkur og útreiðslur í fíggjarárinum."</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="whrfjqk7z2">Tvs. at allar útreiðslur landsins, eftir teimum ætlanum, sum politiski mynduleikin hevur, skulu vera á fíggjarlógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="odaluvzkhy">Spurningurin er settur, tí tær 50 mió. kr., sum landsstýrismaðurin ætlar at seta í grunnin, ikki eru at finna á fíggjarlógaruppskotinum fyri 2011.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2010-10-29">29. oktober 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Magni Laksáfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>