<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bíblian</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25993" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/77">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sjúrður Skaale<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Bibliuna, settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landsstýriskvinnan greiða Løgtinginum frá, hvør eigur rættindini til ta føroysku bíbliuumsetingina, sum nýtt verður í fólkakirkjuni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Kann landsstýriskvinnan greiða Løgtinginum frá, hví rættindini til hesa bíbliuumseting ikki komu á føroyskar hendur, tá fólkakirkjan varð yvirtikin sum føroyskt sermál?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýriskvinnan at bera so í bandi, at rættindini til føroysku týðingina av Bíbliuni, sum nýtt verður í fólkakirkjuni, koma á føroyskar hendur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Um svarið upp á spurning 3 er játtandi, hvør skal so eiga og umsita hesi rættindi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Føroyska kt-fyritøkan Globi setti sær í fjør fyri at menna eitt forrit - eina applikasjón - til iPhone, sum skuldi gera tað gjørligt at taka Bíbliuna niður.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Globi kannaði, hvør hevði rættindini til bíbliutýðingina, sum nýtt verður í føroysku Fólkakirkjuni, og fann skjótt útav, at rættindini liggja hjá Bibelselskabet i Danmark.</s>
            <s>Síðani vóru fundir millum partarnar.</s>
            <s>Eitt skifti í 2010 bóru samráðingarnar á tann bógvin, at Globi skuldi gera iPhone applikasjónir til bæði ta donsku, ta grønlendsku og ta føroysku bíbliuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Men í farna mánaði - í februar í 2011 - boðaði Bibelselskabet frá, at ein annar veitari varð valdur til uppgávuna.</s>
            <s>Føroyska fyritøkan - sum átti upprunaliga hugskotið um iPhone aplikasjónina og tók upp samráðingarnar - kundi einki gera, tí rættindini eru hjá Bibelselskabet.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað tykist eitt sindur løgið, at rættindini til eina føroyska útgávu av Bíbliuni, sum tann yvirtikna fólkakirkjan nýtir, liggja hjá einum donskum felag.</s>
            <s>Men tað er eisini óheppið fyri umrøddu føroysku fyritøkuna og harvið fyri føroyskan búskap.</s>
            <s>Tí verða spurningarnir settir.</s>
          </p>
          <p></p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2011-04-29">29. apríl 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>