<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Eftirskúli í Suðuroy</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25855"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/13">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sjúrður Skaale<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um eftirskúla í Suðuroy, settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinnu í mentamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="hxm5avazi4">Hvørji ítøkilig stig hevur landsstýriskvinnan tikið í málinum um eftirskúla í Suðuroy, síðani Løgtingið tann 19. november 2009 heitti á hana um at fáa gongd á málið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="vzv6gv62ea">Hvørji ítøkilig stig fer landsstýriskvinnan at taka í hesum máli í komandi árið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="om3vhxskdk">Tann 19. november 2009 atkvøddu 26 tinglimir fyri einum soljóðandi uppskoti til samtyktar um eftirskúla í Suðuroy:
              "Løgtingið heitir á Føroya Landsstýri um at samstarva við stigtakararnar um at skipa eftirskúla í Suðuroy, og í tí sambandi at fyrireika og leggja fram neyðugar lógarbroytingar."</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="w35ppnb7d7">Nevndin viðgjørdi málið á fleiri fundum, tosaði við nógvar viðkomandi partar, og var samd um, at tað er rætt at skipa eftirskúlan.</s>
            <s xml:id="tda5s4nibc">Tí skrivaði Mentanarnevndin m.a. í álitinum, at "Hildið verður, at tað er rætt, at tingið vísir sín vilja til at stuðla málinum, soleiðis at landsstýrið verður eggjað til at taka lógina um eftirskúlan í nýtslu - lítið virði er í at samtykkja lóg um eftirskúlar fyri síðan ikki at brúka lógina."</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g55g4b2vwg">Mentanarnevndin ásannaði kortini eisini, at fíggjarstøða landsins setir avmarkingar, og hevði tí hetta tilmælið til landsstýrið: "Tí má tað vera upp til eina gjølla viðgerð í landsstýrinum, hvussu eftiskúlin skal koma inn í raðfestingarnar á karminum, soleiðis at peningur bæði er til íløgukostnaðin og til rakstur av skúlanum."</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sevu46aoh7">Nú er nærum eitt ár liðið síðani hesa samtykt, og tí hevði verið gott um landsstýriskvinnan kundi greitt tinginum frá, hvussu málið um eftirskúla í Suðuroy stendur í dag.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2010-10-01">1. oktober 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>