<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ergoterapi til børn við serligum tørvi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25944" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/57">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Ergoterapi til børn við serligum tørvi, settur Aksel V. Johannesen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Nær fer børnum við serligum tørvi, at standa í boði at fáa ergoteropoutiska viðgerð frá tí almenna?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvat fer almenna tilboðið at kosta brúkara og almennu køssunum um tíman, samanborið við tilboðið, ið hevur verið galdandi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu nógvan pening hevur Heilsutrygd at arbeiða við í sambandi við ergoterapi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Er upphæddin nøktandi í mun til tørvin á viðgerðum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Eru aðrir almennir stovnar, sum skulu spjaða til við peningi, hølum og øðrum tænastum í sambandi við nýggju almennu ergoterapiina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Um svarað verður ja í spurningi 5, hvørjir stovnar er so talan um, og hvussu umfatandi verður teirra ískoytið í nýggja almenna tilboðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Hvar í landinum fer almenn ergoterapi at verða veitt børnum við serligum tørvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Hvussu nógvar ergoterapeutar er ætlanin at seta í alment starv?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s>Hvørjar ætlanir hevur landsstýrismaðurin um skipanir, ið gera tað møguligt hjá læknum framhaldandi at ávísa børn, ið hava tørv á ergoterapoutiskari viðgerð, til privatar veitarar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað hevur drigið alt ov leingi út at fáa sáttmála í lag millum Ergoterapeutfelagið og Heilsutrygd, ið tryggjar børnum við serligum tørvi stuðul í sambandi við neyðuga ergoterapoutiska viðgerð.</s>
            <s>Avleiðingarnar av hesum sáttmálaloysi síggjast nú av álvara, við tað at børn als ikki fáa ta viðgerð, teimum frammanundan hevur staðið í boði.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ergoterapoutar í privatu vinnuni og foreldur rópa varskó.</s>
            <s>Ávarað verður um, at dýrabar vitan og viðgerð innan ergoterapi, ið er bygd upp seinastu árini, nú er við at fara fyri bakka.</s>
            <s>Landsstýrismaðurin boðar harafturímóti frá, at hann er farin undir at byggja upp bæði betri og bíligari almenna skipan innan ergoterapi.</s>
            <s>Í tvídráttinum, sum hevur tikið seg upp millum privatar ergoterapoutar øðrumegin og Heilsumálaráðið og Heilsutrygd hinumegin, er ilt at fáa eyga á nakran vinnara.</s>
            <s>Men at børnini og teirra avvarðandi eru størstu tapararnir, er, sum ikki einaferð, lítið at ivast í.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fløktu viðurskiftini mugu tí greiðast sum skjótast!</s>
            <s>Tí hesir spurningar til landsstýrismannin:</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-02-08">8. februar 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>