<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miðnámsskúlin í Suðuroy 3</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hergeir Nielsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25889"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2010-11-04"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/29">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hergeir Nielsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um miðnámsskúlan í Suðuroy 3, settur Helenu Dam á Neystabø landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="x32lqqfxur">Hvussu var umsitingarliga mannagongdin skipað, tá løgmaður fyri áleið fimm árum síðan tók yvir umsitingina av skúladeplinum í Hovi frá landsstýrismanninum í mentamálum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ho7w2bbsut">Er tað rætt, at politiski myndugleikin tá álegði skerpaða tagnarskyldu, og at víkjast skuldi frá lógarásettum forðingum, so at bygt varð skjótast gjørligt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="f42yfncjcf">Vísandi til ræðandi sýnsmetingina, ið gjørd er av skúladeplinum, verður nú sóknast eftir, hvør fer at tryggja, at tey har nevndu brekini verða umvæld til fulnar og ikki bara pjøssaði samanaftur.</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="pgifhupwwv">Er tað hugsandi, nú dreningin er typt, og móran setur upp gjøgnum gólvini, at neyðugt verður at taka allan skúlan niðuraftur?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="c2szt5jg7f">Status í byggimálinum er, at almennu Føroyar hava fingið ein skirvisligan saneringsbúnan bygning stikkaðan saman fyri 100 mió. kr. í einum dýki úti í haganum ein góðan fjórðing vestan fyri Hovs bygd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xahwrq7ck5">Kostnaðarmikið krotusmíð, sum lagt er úr hondum, skal eftir øllum at døma krógvast burtur, nú skattgjaldarin situr eftir við apuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y2w4jtqevq">Tá tað var løgmaður og ikki landsstýrismaðurin í mentamálum, sum var úti í miðlunum og lýsti gongdina í málinum, verður sóknast eftir, hvussu umsitingarliga mannagongdin og ábyrgdarbýtið varð skipað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vub5od3iyj">Sýnsmetingin er umbiðin av pørtum í byggimálinum, og sóknast verður eftir, um landsstýrið fer at tryggja sær, at brekini verða umvæld til lítar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sfzwqxlefj">Sýnsmetingin fevnir ikki um dreningina undir og uttan um skúlan.</s>
            <s xml:id="vzwgeu5huk">Dreningin er typt, og hon skolast ikki rein aftur.</s>
            <s xml:id="mje4prqj3k">Tá dreningin er typt, og móruvatn setur inn á gólvini, verður ikki livandi innanveggja og serliga ikki hjá ungdómi, ið skal nema sær útbúgving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lmcgomyqev">Landsstýriskvinnan verður tí spurd, hvussu hon fer at tryggja almenninginum eina ábyrgdarfulla víðari handfaring av tí fullkomna skilaloysi, ið valdað hevur í hesum byggimáli.</s>
            <s xml:id="vudljijdzd">Vónandi gevur landsstýriskvinnan Løgtinginum eitt rætt, skjótt, sakligt og ábyrgdarfult svar í sama álvara, hesir spurningar eru settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2010-11-04">4. november 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hergeir Nielsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>