<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-016/2010: Málráð</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25865"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2010-10-04"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/16">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sjúrður Skaale<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um málráð, settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinnu í mentamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="wx7kqpgbf4">Nær fer landsstýriskvinnan at leggja fyri Løgtingið lógaruppskot um málráð sambært samtykt Løgtingsins í tingmáli nr. 16/2009?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>

          <p>
            <s xml:id="il5fkiskb5">Við 21 atkvøðum fyri, trimum blonkum og ongari ímóti, samtykti Løgtingið tann 8. oktober 2009, soljóðandi uppskot til samtyktar:
              "Løgtingið heitir á landsstýrið um at fyrireika og leggja fram lógaruppskot um at skipa eitt málráð, har ymiskar málpolitiskar fatanir verða umboðaðar, og sum fær myndugleika at gera av spurningar av málsligum slagi."</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="um5f5yaejt">Hetta var eitt broytingaruppskot í mun til upprunaliga uppskotið um, at landsstýriskvinnan skuldi autoriserað tað klassiska latínska alfabetið í Føroyum.</s>
            <s xml:id="u7ukv75cyq">Rættiliga nógv alment orðaskifti hevði verið um henda spurning, men Mentanarnevndin helt eftir nevndarviðgerðina ikki, at politiski myndgleikin skuldi gera hann av.</s>
            <seg>Nevndin hevði kortini eina greiða støðu til spurningin og segði soleiðis í álitinum:
            "<s xml:id="ke5zbixuyp">Nevndin er samd um, at stavraðið eigur at vera tað sama frá skúlabók til skúlabók og fra skúla til skúla.</s>
            <s xml:id="cwrgjgmm7m">Og nevndin heldur, at hetta stavrað eigur at endurspegla tann veruleika, at stavirnir CWQZ og X verða nógv nýttir í Føroyum, og tað koma støðugt fleiri orð og heiti inn í gerandismálið, sum stavast - og bara kunnu stavast - við hesum bókstavum.</s>
            <lb/>
            <s xml:id="inyqgmiezy">Nevndin heldur tað eisini vera ein fyrimun at hava hesar stavir til at taka, tá altjóða orð og heiti verða føroyskað og lagað til føroyskar málreglur.</s>
            <lb/>
            <s xml:id="ycduiuucp2">Um stavraðið ikki hýsir hesum bókstavum, fer ein støðugt størri partur av tí máli, sum brúkt verður í Føroyum, at liggja uttan fyri okkara egna stavrað.</s>
            <lb/>
            <s xml:id="qi5diepga4">Spurningurin um stavraðið er ikki bara málfrøðiligur, men eisini politiskur.</s>
            <s xml:id="bgictlflrw">At ein avmarkað útgáva av stavraðnum var partur av grundarlagnum undir navnalógini hevði t.d. avgerandi týdning fyri hesa lóg.</s>
            <s xml:id="p6b6bnahgu">Ein óheppin avleiðing var, at óneyðuga mong nøvn fullu uttan fyri tað, sum góðkent verður.</s>
            <lb/>
            <s xml:id="svr7ivpotz">Samanumtikið heldur nevndin, at 1) Føroyar bara eiga at hava eitt stavrað, 2) at hetta stavrað skal vera autoriserað, og 3) at tað skal hýsa stavunum CWQZ og X eins og stavrøðini í nærum øllum teimum málum, føroyskt er skilt við."</s></seg>
            <s xml:id="pxog7ecspp">Nevndin segði eisini, at "Hesar viðmerkingar skulu tí skiljast sum eitt tilmæli frá Løgtinginum til verandi Málnevnd og til tað".</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wt3gzlrtd4">Nú er eitt heilt ár farið síðani hesa samtykt, sum hevði stóran almennan áhuga, men enn hevur landsstýriskvinnan einki uppskot um málráð lagt fram.</s>
            <s xml:id="x7zca3zpk2">Í nýggjársrøðu løgmans verður málráðið nevnt - men samsvar er ikki millum tað, sum stendur í sjálvari røðuni, og tað, sum stendur í fylgiskjølunum.</s>
            <s xml:id="obhxfqev4r">Tí verður spurt, nær uppskotið kemur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2010-10-04">4. oktober 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>