<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-050/2010: útreiðslur av havnaløgum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hergeir Nielsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25931"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2011-01-18"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/50">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hergeir Nielsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um útreiðslur av havnaløgum, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="tengsqmgrd">Heldur landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum tað vera rímiligt, at fleiri kommunur hava umfatandi útreiðslur av havnaløgum sínum fyri tað vinnuliga virksemi, har er, meðan tær als ongar inntøkur fáa av hesum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ehjl5h7uix">Hevur landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum gjørt sær nakrar hugsanir um, hvussu havnaløgini kring landið kunnu fáa lut í neyðugu inntøkunum, ið standast av tí virksemi, har er?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head>Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="sijectvyu7">Mest sum allur inn- og útflutningur Føroya fer um havnalagið í Havn, hóast uppskipað og tilvirkað verður aðrastaðni eisini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fcplpaat4f">Árliga koma og fara 3.400 skip um Tórshavnar havn, og 680.000 tons fara um bryggjukantin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ggdpvmspv6">Virksemið á havnaøkinum har er farma- og ferðafólkaflutningur, innan- og uttanlands, upp- og avskipan, umvælingar, proviantering og bunkring. Stutt sagt alt, sum hevur við sjóvinnu at gera.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jb3vno6vuf">Hóast líknandi virksemi eisini er á øðrum havnaløgum, so fáa flestu teirra als ongar inntøkur av hesum, hóast stórar løgu- og rakstrarútreiðslur, so sum lønir, reinsiverk o.a.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bfx5nzqslv">Miðsavningin hevur havt við sær, at føroysku havnirnar hava mist millióna stórar árligar inntøkur til Tórshavnar Havn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uwg2c5hfw2">Hóast fleiri teirra eru ISPS-góðkendar og sostatt góðkendar til at flyta fisk, alifisk, slógv v.m., sum virkað er á staðnum, verða hesir úrdráttir í staðin fluttir landvegis og við SL til Havnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nyx2w42sqn">Víðari flutningur av landinum umvegis Tórshavnar Havn hevur síðani við sær, at alt vørugjaldið fellur til Tórshavnar Havn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f7wto5k5nm">Tá talan er um fleiri hundrað túsund krónur árliga í mistum inntøkum til meðalstór havnaløg, endar hesin missur inni í kommunukøssunum, sum ikki hava annað í at velja enn at útskriva hesar írestandi inntøkur til kommunalu skattgjaldararnar at rinda.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="v44w5jd3zm">Flest allar havnir í landinum eru fyri hesum sama vanbýti, og tær hava fleiri ferðir heitt á landsmyndugleikarnir um at taka hetta málið upp.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qaqhp6gago">Ein loysnin kundi verið at broytt vørugjaldið til eitt framleiðslugjald, sum havnirnar kring landið kundu kravt av framleiðsluni á staðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hy5ceir6h5">Í Suðuroy eru 14.000 tons virkað í ár, men eingin inntøka liggur eftir av hesum.</s>
          </p>
          <p>
            <list type="gloss">
              <!-- TODO: determine if this is the correct type of table??? -->

              <label>TG Seafood</label>
              <item><measure unit="t" quantity="3100">3.100 tons</measure> liðug vøra</item>

              <label>Delta Seafood</label>
              <item><measure unit="t" quantity="3200">3.200 tons</measure> liðug vøra</item>

              <label>Faroe Farming</label>
              <item><measure unit="t" quantity="3000">3.000 tons</measure> liðug vøra</item>

              <label>Løðhamar Seafood</label>
              <item><measure unit="t" quantity="1200">1.200 tons</measure> liðug vøra</item>

              <label>Apama</label>
              <item><measure unit="t" quantity="1500">1.500 tons</measure> liðug vøra</item>

              <label>Fiskavirking</label>
              <item><measure unit="t" quantity="2000">2.000 tons</measure> liðug vøra</item>

              <label>
                <hi rend="underline">Suðuroy</hi>
              </label>
              <item>
                <hi rend="underline"><measure unit="t" quantity="14000">14.000 tons</measure> liðug vøra</hi>
              </item>
            </list>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rtlfq446qx">Vísandi til frammanfyri nevnda og til hesar árligu nøgdir, tilvirkaðar í Suðuroy, verður landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum spurdur, hvørjar fyriskipanir gerast kunnu, so at havnaløgini kring landið fáa lut í teimum inntøkum, ið standast av tí virksemi, har er.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, hin <date when="2011-01-18">18. januar 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hergeir Nielsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>