<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tannlæknaloysi á Landssjúkrahúsinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bergtóra H. Joensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25849"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/10">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bergtóra H. Joensen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um tannlæknaloysið á Landssjúkrahúsinum, settur Aksel V. Johannesen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="mwatcbiune">Á hvønn hátt er søkt og leitað eftir nýggjum tannlækna til Landssjúkrahúsið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="roshuwfbtb">Hvussu tryggjar Heilsumálaráðið sær, at eitt nú sjúklingar á psykiatriska deplinum, børn, sum hava tørv á serkønari tannlæknahjálp, og fólk, sum hava fingið stráluviðgerð í høvd og háls, fáa røttu og kønu tannlæknahjálpina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="roen4v5tco">Hvussu ætlar landsstýrismaðurin í heilsumálum at loysa hesa avbjóðing?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="wmgwjwjwuy">Er talan í veruleikanum um eina her og nú spariætlan hjá Heilsumálaráðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="mydtpyqpmi">Nær væntar landsstýrismaðurin, at starvið verður mannað?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="qxeriyiqho">Mong mundu gerast paff og undra seg stórliga, tá tey í farnu viku fingu at vita, at eingin tannlækni verður á Landssjúkrahúsinum frá 1. oktober.</s>
            <s xml:id="rexe5dcr2e">Verandi tannlækni fer frá vegna aldur.</s>
            <s xml:id="nx3d3vhamg">Sostatt kemur tað neyvan óvart á Heilsumálaráðiðið, at starvið nú skal mannast av nýggjum.</s>
            <s xml:id="vne7irmi6d">Tannlæknafelagið ger vart við, at tey, sum serliga fara at kenna sviðan av hesum, eru sjúklingar, sum hoyra undir psykiatriska depilin, børn, sum hava tørv á serligari tannlæknaviðgerð, og fólk, sum hava fingið stráluviðgerð í høvd ella háls.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dbm4p327vk">Verandi tannlæknar hava allir so mikið nógv at gera, at teir ikki taka móti fleiri sjúklingum.</s>
            <s xml:id="usvdn65n66">Tískil verður neyvan gjørligt hjá hesum fólkum at fáa røttu hjálpina aðrastaðni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="q5l427ttgl">Nýggjur tannlækni tykist at vera niðarlaga raðfestur hjá landsstýrismanninum.</s>
            <s xml:id="ryd3cy4sui">Yrkisfelagið hjá tannlæknunum kennir einki til, at lýst hevur verið eftir tannlækna.</s>
            <s xml:id="voprsoyhws">Tykist sera løgi, um Heilsumálaráðið ikki hevur sparrað við yrkisfelagið um hetta sera týdningarmikla starv, tá tað ikki er mannað.</s>
            <s xml:id="qfhsj36ch6">Starvslýsingar skulu vera til øll almenn størv, eisini tí tykist tað ógvuliga margháttligt, um hetta starv ikki er lýst leyst á nakran hátt.</s>
            <s xml:id="b7cpfcsb7w">Tað er ikki í samsvari við almenna setanarpolitikkin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qleiflwnwr">Í grein í Dimmalætting fríggjadagin hin 17. september stendur, at eingin annar tannlækni dugir tað, sum verandi tannlækni á Landssjúkrahúsinum dugir.</s>
            <s xml:id="befs6vy2y6">Spell, at eingin er lærdur upp til ella er eggjaður til at ogna sær hesar týdningarmiklu førleikar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2010-09-23">23. september 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bergtóra H. Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>