<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Umsitingar- og eftirlitsskydur hjá Arbeiðseftirlitinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25954"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/59">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um umsitingar- og eftirlitsskyldir hjá Arbeiðseftirlitinum, settu Kaj Leo Johannesen, løgmanni, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ssimgcqssz">Metir løgmaður, at landsstýrismaðurin í vinnumálum umsitur arbeiðsumhvørvi á lógligan og fullgóðan hátt sambært galdandi lóg nr 70. frá 2000 um arbeiðsumhvørvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="y2k2uujjql">Kann løgmaður upplýsa, nær landstýrismaðurin kemur í Løgtingið við lógarbroytingum, so samsvar er millum lógarásettu krøvini og lækkaðu játtanina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="c3qmgvhffi">Um landsstýrið ikki biður um eykajáttan, hvørjar tillagingar og lógarbroytingar metir løgmaður eru neyðugar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="dmqntzzyy2">Metir løgmaður, at gongdin innan arbeiðsumhvørvi fylgir 2015 visiónsætlanini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="htnmmsfhn4">Tann 26. januar varð § 52a fyrispurningur nr. 53/2010 settur Jóhan Dahl landsstýrismanni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tqxxilauu3">Eitt av mínum ivamálum í spurninginum var, um landsstýrismaðurin metir, at stovnurin kann røkja vegleiðingar, upplýsingar og eftirlitsskyldur sínar nøktandi við tí játtan og manning, stovnurin hevur í dag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="engcebru5k">Svarið frá landsstýrismanninum til henda spurning er skelkandi, tí tað ljóðar stutt og greitt:
              "Stovnurin hevur førleikar at røkja allar uppgávur, men grundað á avleiðingarnar av lækkaðu játtanini, hevur stovnurin hvørki fíggjarliga orku ella arbeiðsorku at umsita allar uppgávurnar, sum teimum er álagt, nøktandi."</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ba5kwnajwm">Tað er óheppið, at landsstýrismaðurin, sum hevur evstu ábyrgdina av málsøkinum, skúgvar lógarásettar skyldur til viks, sum hava ávirkan á lív, heilsu og arbeiðsumhvørvi hjá túsundtals fólki í vinnu, grundað á, at játtanin er ov lítil.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dqqmufjqar">Í samandrátti úr áliti í løgtingsmáli nr. 85/1998 sigur Trivnaðarnevndin: Sambært hagtølum bæði frá Noreg og Danmark kosta arbeiðsvanlukkur og fylgjurnar av slíkum hesum samfeløgum millum 20 og 30 milliardir um árið.</s>
            <s xml:id="nidk6d3bcz">Tá vit vita, at arbeiðsviðurskiftini í Føroyum ikki eru betri enn í nevndu londum, svarar hetta, umroknað til føroysk viðurskiftir, í minsta lagi til 200 - 300 milliónir kr. um árið, umframt ta menniskjaligu líðing, sum arbeiðsvanlukkur hava við sær og sum ikki kunnu gerast upp í peningi.</s>
            <s xml:id="s3sjinplxy">Tað hevur tí avgerandi týdning bæði fyri samfelagsbúskapin og fyri trivnað og vælferð fólksins á arbeiðsplássunum, at betra um umstøðurnar til tess at fyribyrgja so mongum arbeiðsvanlukkum og arbeiðsskaðum sum møguligt, og skuldi tað verið ein sjálvfylgja, at allir politiskir flokkar tóku undir við hesum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jakzc2zxpn">Í síni hugsjón um ein nýggjan føroyskan vinnupolitikk sigur landsstýrið, at “trivnaður og umhvørvið skal raðfestast ovarliga”.</s>
            <s xml:id="goylugcmvf">Tað verður sagt enn meira beinleiðis, at “Vinnumálastýrið má tryggja, at okkara regluverk ikki liggur aftanfyri, tá tað snýr seg um at verja umhvørvi, náttúru og heilsu- og arbeiðstrygd í øllum fyritakssemi; ikki bara tí at altjóða marknaðurin og samvinnan krevur tað, men tí at tað er neyðugt fyri trivnaðin í Føroyum.” </s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2011-02-11">11. februar 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>