<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-084/2010: Skattur hjá útisiglarum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/26006"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/84">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sjúrður Skaale<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um skatt hjá útisiglarum, settur <persName>Aksel V. Johannesen, <roleName>landsstýrismanni í fíggjarmálum</roleName></persName> (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrismaður at broyta § 25b og § 33, stk 13 í skattalógini soleiðis, at føroyingar, sum eru við fremmandum skipum, fáa greiðari, tryggari og meira rættvís skattaviðurskifti?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Hýrurnar hjá føroyingum, ið eru við útlendskum fiski- og farmaskipum, eru millum tryggastu inntøkurnar hjá samfelagnum.</s>
            <s>Hóast hesir menn (tað er í flestu førum talan um menn) í fleiri førum ikki rinda nógvan beinleiðis skatt til landskassan, føra teir ógvuliga nógvan fremmandan valuta til landið.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Skattaviðurskiftini hjá hesum monnum eru milt sagt fløkjaslig.</s>
            <s>Tey eru ymisk alt eftir, hvørjari vinnugrein teir starvast í - og tey eru ymisk alt eftir, hvar á klótuni teir arbeiða.</s>
          </p>
          <p>
            <s>§ 25b og § 33, stk 13 í skattalógini, sum áseta skattin hjá hesum monnum, eru sera fløkjasligar, at tað krevur bæði tíð og hegni at skilja tær.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nógvir útisiglarar hava hug at geva <orgName>Taks</orgName> skyldina fyri, at teir mangan fáa rokningar, sum tykjast vera heilt tilvildarligar.</s>
            <s>Og summir tora ikki ein gang at spyrja Taks, tá onkur rokning er komin, av ótta fyri at teir fara út aftur við eini størri rokning.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Men tað eru ikki málsviðgerðarnir á <orgName>Taks</orgName>, sum hava skyldina av hesum.</s>
            <s>Hesi fólk royna bara sum frægast at umsita tær lógir og reglur, sum politiski myndugleikin hevur samtykt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Men lógin er ógreið, og tann 13. apríl kunngjørdi <orgName>Taks</orgName>, at umsitingin av inntøkufrádráttinum sambært § 25b inntøkur er broytt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Sum skilst hevur broytingin við sær, at fiskimenn, sum fiska uttanlands, verða skattaðir av tí, sum teirra ferð úr Føroyum og aftur kostar.</s>
            <s>Samstundis verður samdøgursískoytið broytt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta merkir, at fiskimenn, sum fiska í t.d. <placeName>Norra</placeName>, fáa annan skatt enn teir, sum fiska í t.d. <placeName>Grønlandi</placeName>.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta tykist alt samalt órættvíst, tilvildarligt, ótrygt - og tað kann gera, at fiskimenn flyta bústað.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eftir spyrjarans tykki er tað ein skylda at gera skattareglurnar so einfaldur og so <pb n="2"/>rættvísar sum gjørligt - og so er ikki í hesum føri.</s>
            <s>Tí verður spurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2011-06-20">20. juni 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>