<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vektgjald</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/25981"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2011-04-04"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2010/72">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sjúrður Skaale<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um vektgjald, settur Aksel V. Johannessen, landsstýrismanni, ( svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="eb2uccndl6">Hvør er orsøkin til, at rindast skal nógv meira í vektgjaldi fyri bilar, ið nýta diesel sum brennievni, enn bilar, ið nýta bensin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="yhum2ishg5">Tekur landsstýrismaðurin undir við, at vektgjaldið fyri bilar meira er at rokna sum ein ognarskattur enn ein brúksskattur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ayycwpm6xi">Tekur landsstýrismaðurin undir við, at rættari hevði verið at lagt vektgjaldið oman á brennievni, heldur enn at krevja tað inn sum eitt serligt gjald?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="gwnomfamag">Sambært yvirliti á heimasíðu hjá Akstovuni er sera ymist, hvussu nógv rindast skal fyri vektgjald, alt eftir stødd, slagi av bili, og ikki minst, hvat fyri slag av brennievni, ið nýtt verður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rvh3mxxt6f">Tá tað snýr seg um persónbilar, skal rindast umleið hálvaaðru ferð so nógv vektgjald fyri ein dieselbil, sum fyri ein bensinbil, sum vigar tað sama.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="m4a34enoql">Tá tað snýr seg um hýruvognar, kostar dieselbilurin umleið dupult so nógv í vektgjaldi sum bensinbilurin, sum vigar tað sama.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y6tsrt3djy">Tá tað snýr seg um bussar, er gjaldið umleið hálvatriðju ferð hægri fyri ein dieselbil enn fyri ein bensinbil, sum vigar tað sama.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jnz633xz23">Tá tað snýr seg um vøru- og lastvognar, kostar dieselbilurin umleið tríggjar ferðir so nógv sum ein líka tungur bensinbilur.</s>
            <s xml:id="ku3kdk3q63">Fyri teir størru bilarnar er munurin nakað størri.</s>
            <s xml:id="ngdkfff7z4">Hetta kann tykjast løgið, tí dieselbilar kunnu illa sigast at slíta vegirnar meira, enn bensinbilar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xl367snkmw">Tað er ógvuliga ymist, hvussu nógv bilar verða brúktir - hetta er ikki minst galdandi fyri vøru- og lastvognar.</s>
            <s xml:id="aetgobvx64">Hetta eru sum oftast arbeiðstól, sum verða nógv nýtt, tá nógv er at gera, og minni, tá lítið er at gera.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vbmph2vyd5">Hóast tungir bilar sjálvsagt slíta vegirnar meira enn lættari bilar, so er ógvuliga ymist, hvussu nógv hvør slítur.</s>
            <s xml:id="jnfwakxvs2">Ein bilur, sum stendur, slítur ið hvussu er als einki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mrdnrpafzp">Tí kenna nógvir bileigarar vektgjaldið, sum helst er hugsað sum eitt brúksgjald, meira sum ein ognarskatt.</s>
            <s xml:id="lsedc3h7z4">Teir fáa rokningar fyri at eiga nakað - og tað er uttan mun til, hvussu nógv teir brúka almennu vegirnar.</s>
            <s xml:id="bvuxvk7i4g">Tí verður spurt, um tað ikki hevði verið rættari at lagt vektgjaldið oman á brennievni.</s>
            <s xml:id="todftja7c3">Tungir bilar brenna jú meira enn lættir bilar, og tí hevði við hesi skipan eingin ivi verið um, at tann, sum sleit vegirnar mest, eisini rindaði mest.</s>
            <s xml:id="zyo6kc6ncy">Hinvegin hevði tann, sum koyrir lítið, sloppið undan at rinda hendan "ognarskatt".</s>
          </p>
          <p/>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2011-04-04">4. apríl 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>