<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FG-001/2010: Frágreiðing løgmans á ólavsøku 2010</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
                </availability>
                <date when="2025-11-09" />
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note />
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="parliamentary_document">
                    <publisher>Føroya Løgting</publisher>
                    <author>
                        <persName>Kaj Leo Holm Johannesen</persName>
                        <roleName>løgmaður</roleName>
                    </author>
                    <ref target="https://www.logting.fo/documents/25828" />
                    <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
                    <date when="2013-07-29">29. juli 2013</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
                </correction>
                <segmentation>
                    <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1" />
            <div type="report">
                <pb n="2" />
                <div type="chapter">
                    <head>Partur I</head>
                    <div>
                        <head rend="bold center">røða løgmans</head>
                        <pb n="3" />
                        <div>
                            <p>
                                <s>Harra formaður!</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Í dag hátíðarheldur Føroya fólk ólavsøku.</s>
                                <s>Ein hátíð, sum minnir okkum á søgu og kristnan siðaarv, sum eru millum fremstu tættir, og sum hava myndað samleikan hjá okkara forfedrum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Ólavsøkan minnir okkum eisini á, at meðan vit til heilagt eru partar av nøkrum størri, so umboða vit til gerandis ein týðandi part av tí mátti, sum býr í fólkinum og skapar tjóðina ‒ sum er lutað út á hvønn einstakan okkara.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Eins og vit hava lært at lívbjarga okkum her, hava vit lært at laga okkum eftir skiftandi búskaparligum veruleika.</s>
                                <s>Eins og vit hava treiskast ímóti náttúruni, hava vit treiskast ímóti kreppunum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Landið er ein ábyrgd, latin okkum í hendi frá undanfarnum ættum, ein gripur at góðska og bera víðari til okkara eftirkomarar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Tað stutta bil, tú streymar gjøgnum meg, sigur skaldið um lívið, landið og havið.</s>
                                <s>Hetta stutta bil, okkum unnist, er tað fólkið, ið er kjarnin og okkara týdningarmesta tilfeingi.</s>
                                <s>At styrkjast við at gerast fleiri og at trívast her ‒ tað er fremsta merki í okkara skildri, nú vit savnast á ólavsøku.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Sum samfelag og tjóð standa vit fyri stórum avbjóðingum.</s>
                                <s>Vælferðin er eingin sjálvfylgja, og fólkavøksturin, sum vit fyrr hava upplivað, er steðgaður.</s>
                                <s>Tað er avbjóðingin.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <s>Harra formaður!</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Okkara búskapur er væl fyri.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Arbeiðsloysið er lutfalsliga lágt, og búskapurin er í vøkstri.</s>
                                <s>Vit eru tíbetur sloppin undan at fremja stór inntriv í vælferðina hjá borgarunum, sum fleiri stjórnir í Evropa hava framt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Landskassans hall er minkað nógv, og málið er at fáa javnvág á fíggjarlógini í 2016.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Hóast trongar tíðir, har vit hava hildið aftur við útreiðslunum, hava vit framvegis eitt av heimsins bestu vælferðarsamfeløgum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Vit hava framt rationaliseringar, og almennu stovnarnir hava gjørt eitt stórt arbeiði at raðfesta og fáa meira burtur úr játtanunum.</s>
                                <s>Tí kunnu vit loyva okkum at siga, at vit megna at halda vælferðarstøðið fyri minni.</s>
                                <s>Tó merkja summi, at vælferðartænasturnar eru undir stórum trýsti, tí játtanirnar ikki røkka nóg langt.</s>
                                <s>Tað eru jú mørk fyri, hvussu skjótt starvsfólkini kunnu renna.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>*****</seg>
                            </p>
                            <pb n="4" />
                            <p>
                                <s>Okkara størsta avbjóðing er, at vit gerast færri.</s>
                                <s>Fólkavøkstur er ikki bara turr tøl, men eisini mát fyri trivnað og menning.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Fólkatalið er stórt sæð tað sama sum í 2008, tá ið búskaparkreppan byrjaði.</s>
                                <s>Vit hava ikki upplivað hópfráflyting, sum vit hava sæð í undanfarnum kreppum.</s>
                                <s>Men tilflytingin er minkað, meðan fráflytingin hevur verið støðug.</s>
                                <s>Harafturat broytist lutfallið millum ung og gomul.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <s>Harra formaður!</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Búskaparvøkstur er avgerandi fortreyt at skapa fólkavøkstur.</s>
                                <s>Men meira krevst.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Tað snýr seg eisini um at gera tað gott at búgva her.</s>
                                <s>Annan vegin at gera tað lokkandi hjá fólki at flyta til landið, og hinvegin, at tey, ið búgva her, ikki koma í ta støðu, at tey verða noydd at flyta.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Fólkið er okkara styrki.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Á ólavsøku í fjør boðaði eg frá, at arbeiðsbólkur skuldi verða settur at gera eina ætlan við átøkum at skapa fólkavøkstur.</s>
                                <s>Hetta arbeiðið er gjørt, og nú hava vit uppskot til ætlan at minka um fráflytingina og økja um tilflytingina.</s>
                                <s>Nøkur átøk eru longu sett í verk, og onnur eru í umbúnað.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Tilknýtið til Føroyar ger av, um fólk flyta heimaftur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Landsstýrið arbeiðir við at skipa eina útisetastovu, ið skal hava samband við útisetar og veita teimum ráð, ætla tey at flyta heimaftur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Næsta ár verður farið undir serstøk átøk at kunna ungar útisetar um møguleikar á føroyska arbeiðsmarknaðinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Arbeiðsgevarafelagið hevur ment heimasíðuna leinkjan.fo, ið skal fáa samband millum føroyskar arbeiðsgevarar og lesandi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Arbeitt verður við at seta í verk eina skipan við vinnustarvslæru fyri nýútbúgving, so smáar og miðalstórar fyritøkur kunnu royna at hava nýútbúgvin í starvi, og tey kunnu fáa sær starvsroyndir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Okkara arbeiðsloysisskipan fær nýútbúgvin at setast aftur at koma til Føroyar at leita sær eftir arbeiði.</s>
                                <s>Landsstýrið fer at taka spurningin upp við ALS, um vit kunnu lata nýútbúnum stuðul eitt tíðarbil, meðan tey kunnu leita eftir arbeiði.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Farið er undir at gera broytingar í lógini um barsilsskipan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Ein broyting verður at leingja tíðarskeiðið, foreldur kunnu vera heima hjá børnum við barsilspeningi.</s>
                            </p>
                            <pb n="5" />
                            <p>
                                <s>Ætlanin er eisini at gera skipanina lagaligari soleiðis, at foreldur betur kunnu leggja farloyvið til rættis, sum tað hóskar teimum best, m.a. við at drýggja barsilspeningin í longri tíð enn galdandi skipan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Leikpartabýtið millum kvinnur og menn í Føroyum er siðbundið eins og í øðrum útjaðarasamfeløgum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Føroyar hava eitt stórt kvinnutrot, og tað er stór avbjóðing.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Sjøtul er settur á arbeiðið at gera ein javnstøðupolitikk, har fyrilit serliga verður tikið fyri viðurskiftum, ið eru tengd at arbeiðsmarknaðinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Hjá støkum uppihaldarum og lágløntum eru ansingargjøld ofta ein tungur útreiðslupostur, og arbeitt verður saman við kommununum at tillaga skipanina við fríplássum á dagstovnum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Hjá mongum er óvissan um stovnspláss ein forðing fyri at flyta heimaftur.</s>
                                <s>Ætlanin er at gera tað møguligt at fáa váttan um stovnspláss, áðrenn flutt verður heim.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Bústaðarmøguleikarnir eru ov avmarkaðir, og stórur tørvur er á fleiri leigubústøðum fyri rímiligan kostnað.</s>
                                <s>Felagið Bústaðir er farið undir at gera leigubústaðir kring landið.</s>
                                <s>Málið er at gera 100 nýggjar bústaðir um árið næstu fimm til sjey árini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Til tess at tryggja kappingarførið við grannalondini verður arbeitt við at útgreina, hvussu til ber at lækka skattatrýstið á arbeiðsinntøku í Føroyum.</s>
                                <s>Ein liður í hesum er at gera eitt hugskotskatalog um, hvussu inntøkugrundarlagið hjá tí almenna kann víðkast, so landið fær meiri inntøkur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Fólk flyta millum lond, og føroyingar fáa sær útlendskan maka.</s>
                                <s>Men ofta er tað tung gongd hjá makanum at fáa uppihaldsloyvi.</s>
                                <s>Landsstýrið fer at kanna gjøllari, hvussu tað kann gerast lættari hjá føroyingum við útlendskum maka at flyta heim.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <s>Harra formaður!</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Eitt av stóru málunum hjá landsstýrinum er at yvirtaka útlendingaøkið.</s>
                                <s>Hetta málið er tíverri seinkað, tí ivamál eru viðvíkjandi viðurskiftunum við Schengen-myndugleikan.</s>
                                <s>Arbeitt verður áhaldandi at loysa málið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Tað er sera týdningarmikið, at útlendingar, sum seta búgv í Føroyum, gerast partur av samfelagnum og fáa góð kor.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Okkara grundsjónarmið er, at margfeldni og opinleiki ber okkum best framá.</s>
                                <s>Fólk úr øðrum londum kunnu á fleiri økjum ríka og fjøltátta okkara samfelag og vera við í spennandi uppgávuni at brynja landið til framtíðina.</s>
                            </p>
                            <pb n="6" />
                            <p>
                                <s>Nýggj lóg um integrasjón verður løgd fyri Løgtingið í hesi tingsetu.</s>
                                <s>Endamálið er at áseta reglur, sum í fyrstu syftu gevur vaksnum útlendingum rætt til undirvísing í føroyskum máli og kunning um føroysk viðurskifti.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Vinnan hevur tíðum ilt við at útvega arbeiðsmegi við heilt ávísum førleika.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Neyðugt verður at gera mannagongdir viðvíkjandi útlendskari arbeiðsmegi smidligari.</s>
                                <s>Tí fer landsstýrið at linka kravið um arbeiðsloysisprosent í sambandi við at lata dyrnar upp fyri arbeiðsmegi úr ES-londum.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <s>Harra formaður!</s>
                            </p>

                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head rend="bold center">Partur II</head>

                </div>
                <pb n="43" />
                <div type="chapter">
                    <head>Partur III</head>
                    <div>
                        <head rend="bold">Løglisti</head>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>