<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FG-001/1997: Ólavsøkufrágreiðing løgmans 1997</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Edmund Joensen</persName>
            <roleName>løgmaður</roleName>
          </author>
          <!-- add source metadata! -->
          <!-- <ref target="https://www.logting.fo/documents/XXX-XXX"/> -->
          <!-- <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note> -->
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <div type="report">
          <pb n="1437"/>
            <head><s xml:id="nt5rrre2gb">Harra formaður.</s></head>
            <p>
              <s xml:id="zhugwm5jn4">Siður er, tá nýggj tingseta byrjar, at Føroya løgmaður gevur tinginum eina frágreiðing um gongdina og støðuna í samfelagnum, og tí, ið landsstýrið hevur í ætlan at fremja.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mmoa5xrfz4">Av tí at løgtingsval verður áðrenn næstu ólavsøku, verður hetta seinasta løgmansrøðan í hesum valskeiði.</s>
              <s xml:id="ax5h2g4zv5">Aftaná løgtingsvalið tann 7. juli 1994 og eftir drúgvar samráðingar við Fólkaflokkin, sum haraftrat skrivaði undir eitt samgonguskjal, eydnaðist tað at skipa eina samgongu undir leiðslu Sambandsfloksins við Javnaðarflokkin, Verkamannafylkingina og Sjálvstýrisflokkin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yrzsmru3mu">Javnaðarflokkurin var sostatt við til at leggja lunnar undir tann framburðspolitikk, sum er rikin í hesum valskeiði.</s>
              <s xml:id="iytyvtudh7">Flóast tað gongur út um alt vit og skil, hví Javnaðarflokkurin stakk í sekkin í juni mánaði í fjør, tá positivu úrslitini av rikna politikkinum longu vóru sjónsk, fari eg aftur at takka teimum fyri teirra lut, ta tíð, tað vardi.</s>
              <s xml:id="z36ynu2xvv">Men bæði javnaðarmenn og føroyingar sum heild sakna eina frágreiðing um hetta fyribrigdi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="b2xhfjk32t">Aftaná at Javnaðarflokkurin hevði tikið stuðul sin aftur, helt samgongan fram sum minnilutasamgonga við fullum heimildum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vn6hoaeoxd">Maður kemur í mans stað.</s>
              <s xml:id="jfusssedda">Fólkaflokkurin, sum ikki fekst við frá byrjan, og sum hevði staðið á síðulinjuni út við tvey ár, dugdi nú at síggja fyrimunirnar av rikna politikkinum og valdi at koma upp í samgonguna fyri at stuðla heldur enn at steðga positivu gongdini.</s>
              <s xml:id="bphxq4esqs">At tað var rætt at gera nýggja samgongu við somu endamálsorðing, sum undanfarna samgonga hevði, er eingin ivi um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="d26bxwmz5w">Lat meg beinanvegin undirstrika, at eg eri fegin um búskaparligu vendingina í samfelagnum, sum er vorðin so tyðilig í hesum valskeiði, og somuleiðis undirstrika, at við Sambandsflokkinum á odda fyri báðum samgongunum hava allir fimm samgonguflokkarnir sin lut í positivu úrslitunum.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="bold">Gongdin í hesum valskeiði</head>
              <p>
                <s xml:id="zdlq6rkpep">Ongin føroyingur hevur gloymt ta støðu, sum Føroyar vóru komnar í, áðrenn løgtingsvalið í 1994.</s>
                <s xml:id="lg3kb336le">Føroyar vóru sum einasta land í vesturheiminum farnar so ruddiliga á húsagang, og harafturat settar undir útlendska umsiting so seint sum í nítíárunum og við tilsøgn frá einum politiskum meiriluta í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="if5xuilofd">Vit mistu frælsið á flestu økjum, eisini rættin til at skipa fyri fiskivinnuni á sjógvi og landi, á fíggjar- og búskaparøkinum, og vit góðtóku harafrat bindingar uttaneftir um eina framtíðar oljuvinnu undir Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kgqa3lftui">Politiska støðan og gongdin í landinum kundi lýsast við einum orði: Kaos.</s>
                <s xml:id="qdpxsuieco">Ongin leiðsla og ongi haldbar uppskot til loysnir.</s>
                <s xml:id="l3xvajqtkj">Ein avskeplað øsing, sum mest hevur verið vend móti dønum, og sum ikki á nakran hátt kundi skapa framburð aftur i Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oz46aex2j6">Í dag er støðan ein heilt onnur.</s>
                <s xml:id="ujsmpwszsn">Heimastýrið er vunnið aftur, og føroyingurin hevur fingið treystið aftur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jjoca3l3w5">Avtalur, ið undanfarin landsstýri gjørdu við donsku stjórnina, vórðu nú broyttar til felagslýsingar, sum loystu okkum burtur úr tyngjandi bindingum.</s>
                <s xml:id="pbiokfupd3">Vit eru ti ikki longur undir útlendskari umsiting, vit skipa sjálv fyri okkara høvuðsvinnu, og fyri búskapar- og fíggjarmálum, og vit hava vunnið okkum fullan rætt aftur til sjálv at skipa fyri eini møguligari oljuvinnu.</s>
                <s xml:id="zfpeweu2oj">Vit hava vunnið okkum meginpartin aftur av ti frælsinum, sum før oyingar áttu, áðrenn samfelagið fór á húsagang.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dizmhu3vyi">Men støðan er tó ikki nøktandi enn.</s>
                <s xml:id="riba72bss4">Hóast vit kunnu fegnast um, at nettouttanlandsskuldin er minkað munandi, er skuld landskassans framvegis alt ov stór.</s>
                <s xml:id="zt7bkpzmbu">Endalig greiða skal fáast við danir á tí partinum av skuldini, sum stavar frá bankabjargingini, og tí partinum, sum av røttum er okkara.</s>
                <s xml:id="f2eax7cj7t">Tá hugsað verður um byrjanarstøðuna og tungu uppgávurnar at loysa, er ikki at undrast á, at talan av og á hevur verið um ávísan turbulens á ferðini.</s>
                <s xml:id="lmtmkocb63">Seinastu tíðina hevur tó verið friðarligari.</s>
              </p>
              <pb n="1438"/>  
              <p>
                <s xml:id="yghpm5kbbd">Ráðharraábyrgdin hevur nú eitt ár á baki.</s>
                <s xml:id="qe65btpbwh">Løgmaður hevur tvær ferðir givið landsstýrismonnum ábreiðslu, sum landsstýrismenninir hava tikið til eftirtektar.</s>
                <s xml:id="d4hpsgrfaw">Eitt misálitisuppskot varð á fyrsta sinni sett fram móti landsstýrismanni í løgtinginum.</s>
                <s xml:id="fmodamoew6">Hetta royndist tó sum leysaskot.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="p3scayebvs">Henda stutta lýsing av støðuni frá byrjan av valskeiðnum og til broyttu støðuna í dag, er samstundis ein lýsing av gongdini higartil í samfelagnum, og hvussu neyðugt tað er, at henda gongdin heldur fram.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lejheig2xi">Tað hevur alstóran tydning at halda fast um settu kósina, serliga nú valárið nærkast.</s>
                <s xml:id="b7zbf5rchr">Eg ætli mær i samgonguni - og andstøðuni við - at gera alt, sum eg kann og um neyðugt forða fyri ov nógvum turbulensi, nú tað stundar móti løgtingsvali.</s>
                <s xml:id="gjidyld2vf">Tað, sum tekur langa tíð at byggja upp, er skjótt at bróta niður.</s>              
                <s xml:id="gq6rb46llz">Tað, sum hesir fimm tlokkar hava bygt upp i try ár, eigur ikki at verða lorað útaftur á fjórða ári.</s>
                <s xml:id="k6a6hlpd56">Tað hevur størri týdning at halda fast um náddu politisku og búskaparligu framstigini, enn at toyggja valskeiðið út til juli mánað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kaf4awl7es">Hesir fimm flokkarnir, sum hava verið í hesum samgongum, kunnu óræddir leggja náddu úrslitini fyri veljaran.</s>
                <s xml:id="mzjernzl3i">Tað, sum veljarin skal taka støðu til, er ikki, um tað hevur gingist væl i hesum valskeiðnum - <hi rend="underline">ti tað er eyðsæð, tað hevur tað - men veljarin skal taka støðu til, hvørjir flokkar hava stvrki til at halda fast um tey náddu framstigini og tryggja harðvunna framburðin i Førovum.</hi></s>
                <s xml:id="oujptgtvop"><hi rend="underline">Styrkin stendur í støðufestinum og ikki i løttum lyftum.</hi></s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>Úrslit</head>
              <p>
                <s xml:id="vjctzdx2rj">Í stuttum fari eg at grundgeva tað, sum longu er nevnt í røðuni, áðrenn tey ymsu málsøkini verða útgreinað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nfkrbirg74">Fyrst nøkur ítøkilig dømi um úrslit trý tey farnu árini, síðani nøkur mál, sum ætlanin er at náa i hesi tingsetu.</s>
                <lb/>
                <list rend="bulleted">
                  <item>
                    <s xml:id="wvclt7uvw4">Ta umsitingarvald, sum danir høvdu fingið í áður gjørdum avtalum, fyrst og fremst viðvíkjandi okkara høvuðsvinnu og eini framtíðar føroyskari oljuvinnu, rættaðu vit uppaftur í felagslýsingini.</s>
                  </item>
                  <item>
                   <s xml:id="cfuadfa4gc">Løgtingsfíggjarlógin hevur víst avlop trý ár á rað.</s>
                   <s xml:id="pxn5m3l5ib">Føroyar kunnu nú greiða allar sínar skyldur.</s>
                   <s xml:id="c3mtulb7nc">Felagslýsingin við donsku stjórnina um javnvág á fíggjarlógini i 1998 er sostatt væl og virðiliga hildin.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="yj4ntd64v3">Gjaldsjavnaavlopið var ein góð milliard i fjør.</s>
                    <s xml:id="agm7einhen">Seinastu tølini vísa, at talan verður um eina 1/2 mia.kr. í ár, aftaná at byrgt er upp fyri ICES-tilmælunum.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="wp2opwmipb">Handilsjavnaavlopið var tit við 300 mió.kr. í fjør.</s>
                    <s xml:id="uoc6auesif">Sjálvt við tí stóra virkseminum verður roknað við avlopi aftur í ár, einar 250 mió.kr.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="prc5fd34hr">Nettouttanlandsskuldin er nógv minkað, úr 4,3 mia.kr. í 1995 niður í góðar 3 mia. kr. í 1996.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="dvjt6eoxjb">Fólkatalið veksur av alvara aftur.</s>
                    <s xml:id="zay7tt3wau">Vøksturin í ár verður meir enn 500 fólk.</s>
                    <s xml:id="swyjxk5xr2">Í áttatiárunum var miðalvøksturin 450 fólk árliga.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="kk2qhnjbrp">Arbeiðsloysið minkar.</s>
                    <s xml:id="dduu2ln6wa">Í 1993 var tað eini 20-25%, í fjør 11,6%, og seinastu upplýsingarnar siga 9% í ár.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="fpy7so7b53">Skattatrýstið er minkað uppaftur meira i ár.</s>
                    <s xml:id="kuolebr4a3">Harafturat er grundlønin hjá pensjónistum nú skattafrí.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="wfbpcenb4q">Skattahámarkið er lækkað niður aftur á 50%, og marginalskattatrýstið er lækkað</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="yfb4pt6eky">Fíggjarognaravgjaldið, sum upprunaliga kostaði borgarunum umleið 130 miljónir kr. árliga, er endaliga avtikið.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="cg3zevlnec">Uttanlandsmál fáa nú størri leiklut í føroyskum politikki.</s>
                    <s xml:id="jrzuhwm5pe">Arbeiðið er raðfest, og samstarvið millum landsstýrið og uttanríkismálaráðið er skipað við føroysk/danskari embætismannanevnd.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="fugfni3soe">Passtrupulleikar hjá m.ø. føroyskum sjómonnum, handverkarum og lesandi, sum virka í ES-londum eru loystir umsitingarliga.</s>
                    <s xml:id="une4gluk6s">ES-pass verða nú útflyggjað i Føroyum og i Danmark eins og føroysk pass verða útflýggjað i Danmark.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Tiltøk í hesi tingsetu</head>
              <p>
                <s xml:id="tmxybiotw7">Vit hava alla orsøk at fegnast um hesi risaframstig, dømini tala fyri seg: men enn eru nógv týdningarmikil mál at viðgera.</s>
                <seg>Nevnast kunnu m.o.:</seg>
              </p>
              <div>
                <head rend="italic"><orgName>Framtaksgrunnurin</orgName></head>
                <p>
                  <s xml:id="wldomprtdj">Í viðtøkunum fyri <orgName>Framtaksgrunnin</orgName> stendur, at tær verða endurskoðaðar 3 ár eftir, at grunnurin varð settur <pb n="1439"/>á stovn.</s>
                  <s xml:id="krh526raqu"><orgName>Løgdeildin</orgName> er farin í holt við at gera uppskot til endurskoðaðar viðtøkur fyri grunnin.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Fiskidagaskipanin</head>
                <p>
                  <s xml:id="lbiokwnbf7">Síðan vit aftur fingu loyvi til sjálvir at skipa okkara fiskivinnu á sjógvi og landi, hevur verið nógv stríð og lítil semja um, hvat ið gerast skuldi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vsi2fw7e7z">Høvuðsspurningurin hevur verið, sum danir eisini førdu fram, um vit eru førir fyri at skipa soleiðis fyri, at vit uppá longri sikt fáa sum mest burturúr okkara tilfeingi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ctlcewej2u">Vit hava í einar 14-15 mánaðir roynt eina fiskidagaskipan.</s>
                  <s xml:id="fturp25fmy">Fyri fáum døgum síðani fingu vit aftur váttan um, at tað er torført hjá vinnuni, fiskifrøðingum og øðrum at semjast um felags loysnir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="srpk2ebx4n">Tað er sjálvsagt politiski myndugleikin, sum skal skera ígjøgnum.</s>
                  <s xml:id="l5mvgdsbfd">Tað er tað, hann er valdur til.</s>
                  <s xml:id="sfqna4cwt4">Hetta hevur áður víst seg at vera torført, og tað sær einki mætari út nú.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="uqlousotb2">Hagtøl vísa, at meir enn 30% av teimum fiskidøgum, sum vórðu tillutaðir fyri seinasta fískiár, ikki eru nýttir.</s>
                  <s xml:id="k5y227kc32">Ymiskt er hjá skipabólkunum, frá knøppum 20% til meir enn 70%.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="t5o5wq47yg">Í fjølmiðlunum hoyrir og sært tú politikkarar í fullum álvara kjakast um eina minking uppá 12,5% til 15%.</s>
                  <s xml:id="azjttexldr">Tíverri sær tað út sum um flokkar eru samdir um hetta, og at hetta er galdandi fyri ein stóran meiriluta í løgtinginum.</s>
                  <s xml:id="q2ikfbxiwg">Veruleikin er, at ein avmarking undir 30% í miðal er ongin minking at tala um.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bpnkxswdlm">Hví ikki leggja kortini á borðið og siga sum er, at <orgName>Føroya løgting</orgName> gongur ikki við til avmarkingar í veiðini eftír ti tilfeingi, sum vit og okkara eftirkomarar skulu liva av.</s>
                  <s xml:id="ki3z2tcfhq">Tað hevði verið reiðiligari fyri veljaran og serliga fyri teir útlendingar, sum fíggja føroyska virksemið, og sum skulu meta um okkara kredittvirði, tá okkum tørvar meiri fígging.</s>
                  <s xml:id="z5nrdy4gm4">Tí tað verður endin við hetta lag.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Blokkstuðulin</head>
                <p>
                  <s xml:id="bkffov7i4q">Í felagslýsingini frá 3. november 1995 avtalaðu ríkisstjórnin og landsstýrið at áseta støddina á blokkstuðulinum til og við 1998.</s>
                  <s xml:id="evqo6flb7e">Eisini varð avtalað, at ein arbeiðsbólkur áðrenn 1997 er lokið skal gera uppskot til, hvussu blokkstuðulin verður ásettur framyvir.</s>
                  <s xml:id="hahrfwki4v">Hesar samráðingar skulu avgreiðast í ár.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="df3bsjmcld">Løgfrøðiliga grundarlagið undir blokkstuðulinum er heimastýrislógin.</s>
                  <s xml:id="rjcag5m4d6">Blokkstuðul er samsyning fyri, at vit umsita og hava ábyrgd av málsøkjum fyri danir.</s>
                  <s xml:id="yr6quz2wrj">Talan er í høvuðsheitinum um tey tungu økini sum heilsuverkið, almannaverkið og skúlaverkið.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="xumopkfgyk">Blokkstuðulin er næstan ein triðingur av fíggjarlógini.</s>
                  <s xml:id="hkd4ic6ard">Tað er greitt, at sjálvt ein lítil niðurskurður í blokkstuðulinum hevði havt álvarsligar búskaparligar fylgir við sær.</s>
                  <s xml:id="yh2c2opcxf">Ein donsk/føroysk embætismannanevnd arbeiðir við málinum og roknað verður við, at nevndin verður liðug í heyst.</s>
                  <s xml:id="h6svrru3lo">Politiskar samráðingar millum ríkisstjórnina og landsstýrið verða í vetur.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Afturgjalding av almennu skuldini</head>
                <p>
                  <s xml:id="t6oyuxjbr5">Sambært felagslýsingini frá 1995 verður spurningurin um afturgjalding av uttanlandsskuldini tikin uppaftur í ár.</s>
                  <s xml:id="fvkmbnqnbi">Hóast ríkisstjórnin hevur sagt seg vera sinnaða at leingja tíðarskeiðið, tá lánini skulu verða afturgoldin, verður farið undir samráðingar við ríkisstjórnina um tíðarskeið og treytir sum skjótast.</s>
                  <s xml:id="g4ivmrelkg">Tilmæli verður nú gjørt, sum verður grundarlag undir politiskari viðgerð í landsstýrinum.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Samráðingar við ES um nýggjan sáttmála</head>
                <p>
                  <s xml:id="qdi3g3q5vh">Politisk undirtøka er nú fyri at samráðast við ES um nýggjan sáttmála.</s>
                  <s xml:id="pgdut5lmxk">Víst verður til uttanlandsfrágreiðingina, har viðurskifti Føroya við ES og ætlanir á hesum øki eru nærri lýst.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Handilssáttmálar við eystanlond</head>
                <p>
                  <s xml:id="i4lpibrz23">Samráðingar um handilssáttmálar við 10 eystanlond byrja í fyrru helvt av september mánaði.</s>
                  <s xml:id="qhvvdbnuqh">Ætlanin er at <pb n="1440"/>fara undir samráðingar við <placeName>Estland</placeName> sum fyrsta landið, og næst í røðini verður <placeName>Poland</placeName>.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Kolvetnisvirksemi</head>
                <p>
                  <s xml:id="bendhmcnot">Stutt undan ólavsøku varð frágreiðing hjá oljuráðleggingarnevndini: »Fyrireikingar til oljuleiting« handað løgmanni.</s>
                  <s xml:id="o3oyipuvdz">Løgtingsmenn hava fingið frágreiðingina til kunningar, og málið verður viðgjørt í løgtinginum í heyst.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="qqqgirovxn">Dentur verður lagdur á, at oljupolitikkur byggir á holla vitan og á gjølligar fyrireikingar.</s>
                  <s xml:id="o73mujyje7">Henda frágreiðing er sera umfatandi við fullfíggjaðum uppkasti til uppskot til løgtingslóg um kolvetnisvirksemi við viðmerkingum.</s>
                  <s xml:id="uwloig5uaa">Harumframt er gjøllað greitt frá ymsum spurningum, sum hava týdning fyri oljuvirksemi í Føroyum, og tilmæli eru gjørd um mál hjá landsmyndugleikum at taka støðu til.</s>
                  <s xml:id="nhoh3zgbmm">Frágreiðingin fevnir um meginpartin av tí, ið er neyðugt til tess at fyrireika ein føroyskan oljuleitingarpolitikk sum heild.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="zukqcjokss">Eftir at gera eru serligu treytirnar fyri fyrsta útbjóðingarumfarið til oljufeløg um oljuleitingarloyvi og uppkast til løgtingslóg um inntøkuskatting av kolvetnisvirksemi.</s>
                  <s xml:id="rnuzacew4w">Hesum tilfari verður brúk fyri, tá støða verður tikin til, hvørji havbotnsøki útbjóðingarumfarið skal fevna um, og nær umfarið skal verða.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Landsoljufelag</head>
                <p>
                  <s xml:id="epmi2klt4c">Landsstýrið fer mi at seta nevnd at gera tilmæli um, hvussu eitt landsoljufelag verður skipað við atliti til ognarviðurskifti, stýring, handilsliga og samfelagsliga og leikluti tess í samband við ta politisku og umsitingarligu skipanina og vinnulívið.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="e53ahm45ka">Støða verður í næstum tikin til, nær og í hvørjum líki uppkastið til løgtingslóg um kolvetnisvirksemi verður lagt fyri tingið.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Bankaskuldin</head>
                <p>
                  <s xml:id="lov7wdk6s2">Løgtingið samtykti einmælt at áleggja landsstýrinum at biðja ríkisstjórnina gera eina dómarakanning av partabrævaumbýtinum av Sjóvinnubankanum og Føroya Banka.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="s2qvjk4f3i">Úrslitið var, at vit fingu eina bankakanningarnevnd, sum í høvuðsheitum skal kanna umstøðurnar viðvíkjandi partabrævaumbýtinum millum Den Danske Bank og Fíggingargrunnin frá 1992.</s>
                  <s xml:id="akyvqjcwv4">Úrslitið av kanningini verður grundarlag undir eini meting av, um rættarlig ábyrgd kann gerast fyri myndugleikar, virki og persónar, ið høvdu sin lut í málinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vsirbbrz45">Tann parturin av skuldini, sum stavar frá bankabjargingini, verður tikin upp, tá bankakanningin er liðug.</s>
                  <s xml:id="rujotjp2g4">Formaðurin í kanningarnevndini lievur boðað frá, at kanningarúrslitið verður greitt seinni í heyst.</s>
                  <s xml:id="hnsb2e6er2">Tað førir við sær, at uppgerðin av bankaskuldini, sum ikki kann gerast, fyrr enn bankakanningin er liðug, dregur út.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="kjssozhwoj">Sjálvur haldi eg ikki, at ein bankakanning var neyðug, um ætlanin við henni skuldi verða at áleggja ábyrgd, tí ábyrgdin er greið frammanundan.</s>
                  <s xml:id="xvnxcxx35k">Bankamál eru og hava altíð verið felagsmál.</s>
                  <s xml:id="jpyqhmmfz6">Tað eru sosatt ríkismyndugleikarnir, ið hava allar heimildir og alla ábyrgd av hesum øki.</s>
                  <s xml:id="ausngjutuf">Hetta er í sjálvum sær nóg góð grundgeving tyri, at danir mugu átaka sær tann partin av uttanlandsskuldini, sum skyldast bankabjargingunum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="aghuxnceee">Hetta slóðu danir eisini fast við sjeytummaseymi, tá Føroya landsstýri á sumri 1992 legði upp til at yvirtaka málsøkið við atliti til at gera Føroyar til eitt serligt skatta- og búskaparøki.</s>
                  <s xml:id="ep57rjfo5l">Hetta er staðfest í brævi frá ríkismyndugleikunum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ayp76s6wfw">Fyri at fáa danir at góðtaka hetta nú aftaná á tað, sum er farið fram, er neyðugt, at føroyskir politikarar eru samdir um hetta sjónarmið.</s>
                  <s xml:id="spvoylfx4o">Hetta átti ikki at verið so trupult.</s>
                  <s xml:id="mfqmcelxyr">Eitt einmælt løgting hevur longu tikið fyrivarni fyri rentunum, sum stava frá bankabjargingunum.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Rættindi í altjóða sjógvi</head>
                <p>
                  <s xml:id="csycxorf7i">Í løgmansrøðuni í fjør varð mint á teir møguleikar, sum liggja í okkara tillutan av umleið 2.500 fiskidøgum <pb n="1441"/>við Svalbard og eini kvotu uppá 1.500 tons av rækjum í russiskum sjógvi.</s>
                  <s xml:id="m44vm25gdo">Hetta eru møguleikar fyri 100 millióna virði, sum vóru nærum ótroyttir, hóast vit hava ein ov stóran veiðiflota.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="qzyzp2guus">Eg fari at endurtaka frá í fjør, at tað hevur stóran týdning at vera við, har møguleiki byðst, eisini fyri at tryggja sær rættindi til framtíðar kvotur, og fyri at útvega føroyingum arbeiðspláss.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Fiskavirking á landi</head>
                <p>
                  <s xml:id="x4357l7u6l">í løgmansrøðuni í fjør vísti eg á, at alt ov nógvur fiskur fer óvirkaður av landinum.</s>
                  <s xml:id="awap6nkzuf">Skotið varð upp, at vit settu í gildi eina skipan sum ta íslendsku.</s>
                  <s xml:id="meiuy44bh2">Tað er ongin ivi um, at tørvandi loysnir á hesum øki hava kostað og kosta framvegis føroyingum nógv arbeiðspláss.</s>
                  <s xml:id="jex2ow3bkx">Nú sær út til, at skjøtil verður settur á, tá fískiárið byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Norðhavssild</head>
                <p>
                  <s xml:id="biy477tjbi">Øktu møguleikarnir fyri at fáa stórar nøgdir av norðhavssild uppá land í Føroyum hava givið grundarlag fyri at byggja upp ein stóran sildaídnað her á landi við møguleika fyri nógvum arbeiðsplássum og stórari virðisøking til samfelagið.</s>
                  <s xml:id="podstkbecz">Her er eisini hent ov lítið, umráðandi er at fáa gongd á.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Tilfeingisdepil</head>
                <p>
                  <s xml:id="dmtrqj2d6x">Stórir møguleikar eru í at gagnnýta strategisku støðu Føroya í Atlantshavi og gera Føroyar til ein tilfeingisdepil.</s>
                  <s xml:id="rfhxdeqjar">Málið er at styrkja vinnuna í altjóða kappingini og at fáa okkara lut í ti virksemi, sum naturliga er um okkara leiðir, eitt nú útgerð, umvælingar, framleiðslu, flutning o.s.fr., tað verði seg innan fiskivinnu, oljuvinnu ella aðrar vinnur.</s>
                  <s xml:id="udbk2u3yuk">Størri orka má verða løgd í hetta arbeiðið.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Nýskipan av landsumsitingini</head>
                <p>
                  <s xml:id="b2yjh4v3aw">Nýggja stýrisskipanarlógin tekur fyrivarni fyri tillaging og umskipan av landsumsitingini í samband við ráðharraábyrgdina, við tað at ein skái varð lagdur í lógina.</s>
                  <s xml:id="i5r2h4vjfz">Hesin skái varð nýttur til at fyrireika nýskipanina av umsitingini, sum síðani er farin í gongd.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="usqis4ymzg">Arbeiðið við bygnaðarbroytingunum, sum sostatt er ein neyðug fylgja av stýrisskipanarlógini, heldur fram.</s>
                  <s xml:id="rggwp46iy7">Seinasti aðalstjórin, sum skal stjórna fíggjarmálastýrinum, verður settur fyrsta dagin.</s>
                  <s xml:id="qva3nxftm2">So er eftir at evna aðalstýrini endaliga til.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="huwxhsnucy">Ein týdningarmikil partur av nýskipanini er, at ein felags starvsfólkapolitikkur verður skipaður fyri at tryggja, at starvsfólkið trivist og mennist, so at almenna fyrisitingin fer at styrkjast í dygd og virkni.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="sbga32nb3k">Bygnaðarbroytingarnar skulu vera ein íløga í framtíðina, so at almenna fyrisitingin kann gerast meira skikkað og rationel.</s>
                  <s xml:id="l6oreby6jd">Í longdini verður hetta ein sparing.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Niðurstøða</head>
                <p>
                  <s xml:id="quguj5yj3m">Sjálvandi kundu nógv onnur mál verið nevnd, bæði mál, sum hava eydnast og onnur mál, sum ikki hava eydnast til fulnar.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="y5gm2fqlp6">Í fjør helt onkur fyri, at løgmansrøðan 1996 var alt ov bjartskygd.</s>
                  <s xml:id="hxr675xb6l">Sum tað tyðiliga sæst, hava úrslitini síðani vist, at so var ikki.</s>
                  <s xml:id="lsimamffzh">Tað hevur eydnast okkum at vent búskaparligu gongdini nærum 180 stig.</s>
                  <s xml:id="pquzmhnpye">Ongin ivi um tað.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="zfbsklxkxi">Búskaparráðið staðfestir eisini, at hagtøl fyri fyrra hálvár 1997 visa, at framgongdin er støðug, hóast ikki eins stór og víðfevnandi og í 1996.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="h5d4omdnk3">Fyri meg er spurningurin ikki, um tað hevur eydnast higartil; men um vit eru før fyri at halda fast við ein fíggjar- og búskaparpolitikk, sum er neyðugur fyri at varðveita tey framstig, sum eru nádd, og fyri at tryggja støðug framstig.</s>
                  <s xml:id="vbc4unp44r">Hetta vendi eg aftur til seinni.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Uttanlandsmál</head>
              <p>
                <s xml:id="o2fdwlhbqo">Í vár legði løgmaður á øðrum sinni frágreiðing um uttanlandsmál fyri løgtingið.</s>
                <s xml:id="yumqrbfz3v">Frágreiðingin var til <pb n="1442"/>aðalorðaskiftis, beint áðrenn tingið fór í summarfrí.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rr3nxkiazx">Víst verður tí til uttanlandsfrágreiðingina, har uttanlandsmál farna árið longu eru lýst.</s>
                <s xml:id="xts26d2grz">Somuleiðis verður vist til frágreiðing um norðurlandamál, har tey viðurskiftini eru nærri lýst.</s>
                <s xml:id="gd3jbtcwwq">Her skal tí bert verða trivið aftur í tey mál, har nýtt er komið fram.</s>
              </p>
              <div>
                <head rend="italic">Marknasamráðingar</head>
                <p>
                  <s xml:id="sq2qak7lzy">Í samráðingunum við bretar um landgrunsmarkið hevur enn ikki eydnast at fáa semju í lag millum Føroya og Bretlands.</s>
                  <s xml:id="oai7irkku2">Ikki er nógv hent í málinum síðani ólavsøku í fjør.</s>
                  <s xml:id="jorupjzzvb">Eftir samráðingarfundin í London í mai 1996 gingu ikki færri enn 14 mánaðir, fyrrenn tað lá fyri hjá bretum at møta á nýggjum fundi.</s>
                  <s xml:id="zbsbvbrrsf">Ein av grundgevingunum fyri drálinum var bretska parlamentsvalið í mai í ár.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vtdmxjn7mr">Á fundinum í Keypmannahavn um miðjan juli tosaðu partarnir av nýggjum um semingsloysnir.</s>
                  <s xml:id="qvvknctyvk">Bretar siga seg vera hugaðar at samráðast skjótt nú til tess at fáa greiðu á, um til ber at fáa eina semingsloysn yvirhøvur, ella um farast má til triðjapart at fáa ein úrskurð.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="y65waqt6z5">Tíðin má nú vera búgvin til at fáa endaliga greiðu á, um tað er møguligt at fáa bretar at góðtaka eina semingsloysn, sum vit føroyingar kunnu meta sum rættvísa og rímiliga.</s>
                  <s xml:id="x3zafwtz6d">Næsti samráðingarfundur verður í september.</s>
                </p>
                <p>
                  <hi rend="italic">Síðani fari eg at tríva í tey einstøku málsøkini hjá landsstýrismonnunum.</hi>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fíggjar- og búskaparmál</head>
              <p>
                <s xml:id="tgpkdoodia">Viðvíkjandi taltilfari verður víst til fylgiskjølini til løgmansrøðuna.</s>
                <seg>Her verður givið eitt stutt yvirlit yvir nøkur høvuðshagtøl hetta fyrra hálvárið:</seg>
                <lb/>
                <list rend="bulleted">
                  <item>
                    <s xml:id="j57ytrl3zy">Fólk llyta nú aftur til Føroya.</s>                    
                    <s xml:id="xqgd4l23sd">Fyrra hálvárið í ár var tilflytingin uppaftur størri enn fráflytingin sama tíðarskeið í fjør.</s>
                    <s xml:id="a4izxzdtyo">Nettotilflytingin higartil í ár var 180 fólk mótvegis 110 í fjør.</s>
                    <s xml:id="okytmzpccl">Fyri alt árið væntast ein nettotilflyting uppá uml. 300 fólk.</s>
                    <s xml:id="jj2ar7dmc5">Hetta eru rættiliga stór bruttotøl, eini 1.700-2.000 fólk árliga hvønn vegin.</s>
                    <s xml:id="kmj7yn3xpp">Umframt nettotilflytingina væntast eitt burðaravlop uppá uml. 230.</s>
                    <s xml:id="xotcug5755">Undir hesum fortreytum verða stívliga 300 fólk fleiri í ár.</s>
                    <s xml:id="v6vmymqb3j">Miðalvøksturin øll áttatiárini var 460 árliga.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="l437ecskav"><hi rend="underline">Arbeiðsloysið</hi> er minkað úr 2240 niður í 1880 fólk, t.e. 16 % hetta seinasta árið.</s>
                    <s xml:id="kg3igbtqwn">Tað er nú uml. 9% av arbeiðsmegini móti uml. 11% um somu tíð í fjør.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="pfz5zwt54y"><hi rend="underline">Lønargjaldingar</hi> eru 7% størri enn somu tíð í fjør.</s>
                    <s xml:id="nst35ypfpy">Hetta er eitt vet rninni enn vøksturin í 1996.</s>
                    <s xml:id="ifeofyu5qe">Munur er tó á, hvussu nógv vinnubólkarnir vaksa í mun til í fjør.</s>
                    <s xml:id="q2fipey4it">Í 1996 øktist vinnugreinabólkurin vørugerð, herundir fiskiskapur, 13%.</s>
                    <s xml:id="dbxtmmpyv4">Hann er nú øktur 3%.</s>
                    <s xml:id="w5gjmzhvsb">Vert er at leggja til merkis, at lønarútgjaldingarnar í fiskavøruídnaðinum eru minkaðar 12%.</s>
                    <s xml:id="o3jt3jdwf4">Bygging, handil o.a tænastur eru økt 8%, tað sama sum i 1996.</s>
                    <s xml:id="a7lq73dq3z">Í hesum bólki er serstakliga privat bygging økt nógv, 44% móti 20% alt árið í fjør.</s>
                    <s xml:id="h2wlmlcdxc">Almennar tænastur eru øktar 7% móti 6% í fjør.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="oiffgeeag6"><hi rend="italic">Útflutningur</hi>, skip ikki íroknað, fyra teir fyrstu mánaðirnar er 2% hægri í virði enn sama tíðarskeið i 1996.</s>
                    <s xml:id="gd2q5sroqi">Tó er virkaður fiskur minkaður bæði í virði og nøgd, meðan óvirkaður fiskur er øktur munandi.</s>
                    <s xml:id="wjybh3j6ag">Útflutningurin av heilum toski og hysu fyrstu fyra mánaðarnarer øktur úr uml. 5.000 tonsum upp í knøpp 9.000 tons.</s>
                    <s xml:id="stltvwm6jn">Lønarutgjaldingamar benda á, at virksemið í fiskavøruídnaðinum veksur.</s>
                    <s xml:id="licwkjgimg">Útflutningsprísirnir eru heldur frægari í ár.</s>
                    <s xml:id="cxol5a3efn">Vøksturin í nøgd er væl størri, góð 20%, m.a. av ídnaðarfiski.</s>
                    <s xml:id="k46kloruit">Beinleiðis landingarnar av toski og hýsu eru góð 13.000 tons móti góðum 6.000 tonsum í tjør.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="qkkphhzbtd"><hi rend="italic">Innflutningur</hi>, skip ikki íroknað, fyra teir fyrstu mánaðamar vaks uml. 4%.</s>
                    <s xml:id="hxn5w3nwx6">Vørubólkar i vøkstri eru alifóður 30%, byggitilfar 6%, brennievni 8%, bilar 7%, nýtsluvørur 9% og ídnaðarfiskur 100%.</s>
                    <s xml:id="m7sm5cxybc">Men færri landbúnaðarvørur -9%, vørur til “aðra framleiðslu” -16%, salt -35%, feskur fiskur -92% og frystur heilur fiskur -79%.</s>
                    <s xml:id="vdfjtmw2ky">At innflutningurin av feskum og heilum fiski er minkaður so nógv teir fyrstu fyra mánaðirnar skyldast helst støðuna hjá m.a. <orgName>Fiskavirking</orgName>.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="ngu4ktghlz"><hi rend="italic">Landingar</hi> til føroysk flakavirki jan-juni 1997 vóru knappliga 46.000 tons móti stivliga 44.000 tonsum jan-juni 1996, ella 4% meir.</s>
                    <s xml:id="ysfnkcy5it">Stórur munur er á samanseting av fiskasløgum.</s>
                    <s xml:id="otofyp6px4">Landingar av toski øktust <pb n="1443"/>5.200 tons og hysu 2.600 tons.</s>
                    <s xml:id="swgz3ojnxj">Hinvegin minkaðu landingarnar av upsa 3.100 tons, kongafiski 600 tons, blálongu 300 tons, havtasku 150 tons, svartkalva 390 tons og gulllaksi 1.650 tons.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="ymxqy6npup"><hi rend="italic">Galdsjavnaavlopið</hi> er fyribils gjørt upp til góða 1 mia.kr. í 1996.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="gyuwqtxxlx"><hi rend="italic">Nettouttanlandsskuldin</hi>, sum við árslok 1995 var 4,3 mia. kr., var við árslok 1996 komin niður á góðar 3 mia. kr.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <seg>Viðvíkjandi tilmælinum hjá <orgName>ICES</orgName> hevur búskaparráðið gjørt sær nakrar metingar:</seg>
                <lb/>
                <quote><hi rend="italic">
                  »<s xml:id="pwryr6xrtf">Fyri landskassan kann ætlast, at ein niðurskurður í samsvari við ICES-tilráðingina kostar landskassanum netto upp til 25 mió. kr.</s>
                  <s xml:id="d3auchgvjq">Fyri kommunurnar undir einum kostar tað netto 10-20 mió. kr.</s>
                  <s xml:id="vopj5uvrtz">Arbeiðsloysisskipanin kann tó hugsast at verða hart rakt, um bædi flotin verður minkaður og minni kemur til virkingar á landi.</s>
                  <s xml:id="yhwk7osnbn">Um so verður, kann arbeiðsloysið hugsast at økjast 3-5%.</s>
                  <s xml:id="p2yntqpvvx">Hetta kann merkja, at skipanin i ringasta føri kann fáa eina eykaútreiðslu árliga upp á upp til 80 mió. kr.</s>
                  <s xml:id="ghxbcfpt7t">Um ein ikki minkar um flotan, samstundis við at fiskiskapurin verður skerdur, so kann hugsast, at útreiðslurnar hjá arbeiðsloysisskipanini ikki økjast so nógv, men at landskassin i staðinfyri fær øktar útreiðslur til minstuløn og dagstudning.</s>«
                </hi></quote>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: "fiskiveiðin"? -->
                <s xml:id="ajogwhdl5s">Vit hava orsøk til at vera kritisk mótvegis fiskifrøðiligum metingum; men tá fiskiveiðan er so langt omanfyri tað vanliga, sum hon var seinasta ár, er vandi á ferð.</s>
                <s xml:id="gfltvu6yns">Ein og hvør at sær komin stjórn eigur at taka avleiðingarnar beinanveg heldur enn at bíða og so noyðast at taka skrædlið seinni.</s>
              </p>
              <div>
                <head>Skuld landskassans</head>
                <p>
                  <s xml:id="c3w7phhlwy">Bruttoskuld landskassans var 6.346 mió kr. við árslok 1996.</s>
                  <s xml:id="vdtlj6yck7">Figgjarogn landskassans i landsbankanum og aðrastaðni var 908 mió kr., soleiðis at nettoskuldin var 5.438 mió kr.</s>
                  <s xml:id="oonmrc2k7q">Nettoskuldin vaks fram til 1995, tá hon var 5.585 mió kr.</s>
                  <s xml:id="v55mbfuz67">Í 1996 minkaði hon 147 mió kr.</s>
                  <s xml:id="yarxkwocmo">Landskassans úrslit eru munandi batnað hesi seinastu árini, tí síðani 1995 hevur yvirskot verið á fíggjarlógini.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="cl6s2bpjnb">Eftir avtalunum við donsku stjórnina fær landskassin statslán til at fíggja afturgjalding av lánum uttan fyri Føroyar, meðan endurfígging i Føroyum og hall skulu útvegast við lántøku á føroyska og danska kapitalmarknaðinum, tvs. við lánsbrøvum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="b6nggfodo4">Við árslok eru øll uttanlandslán, sum landskassin hevði frá útlendskum bankum, umløgd til lán frá danska statinum, sum tá vóru 5.600 mió kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bnyjghp73f">Landsstýrið hevur útgivið tvinnar lánsbrævarøðir yvir 2 ár.</s>
                  <s xml:id="vgmcsybgwv">Tann fyrra uppá 310 mió kr., sum í navnvirði gekk frá 1994 til 1996, er afturgoldin.</s>
                  <s xml:id="hsaoojj7xz">Tann seinna uppá 300 mió. kr. í navnvirði gongur frá 1995 til 1997.</s>
                  <s xml:id="baev5rrcun">Harumframt gongur ein lánsbrævarøð við statsveðhaldi til april 1998.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="kqayidsjv7">Landskassahallið er minkað so mikið nógv, at ikki var neyðugt at selja lánsbrøv í fjør.</s>
                  <s xml:id="x4dz73cs6u">Tá vóru lánsbrøvini afturgoldin av gjaldføru fíggjarognini, tvs. av kistubotninum.</s>
                  <s xml:id="aywirjtevw">Fyri at umfíggja lánsbrøvini, sum ganga út í desember 1997 og april 1998, verða lánsbrøv fyri umleið 600 mió kr. útgivin.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="n2wswi4w45">Meirrentan fyri landskassans lánsbrøv sammett við statslán var 2,25% p.a. í 1994.</s>
                  <s xml:id="bjmxdaxugp">Hon er síðan minkað til minni enn 1% p.a. fyri eitt 2 ára lánsbrævalán.</s>
                  <s xml:id="t2qk7rpshm">Hendan gongdin boðar frá einum betri kredittvirði.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="kmqvqkcxe2">Broytingin i seinastu samráðingunum millum landsstýrið og donsku stjórnina var, at avtalurnar broyttust til felagslýsingar.</s>
                  <s xml:id="cr4gynrjlu">Tað førdi nógv minni politiskar bindingar við sær, og hevur skapt linna i viðurskiftunum Føroya og Danmarkar millum.</s>
                  <s xml:id="y3waic4u4e">Hesin linni og bøtta búskapargongdin hava styrkt munandi um kredittvirði Føroya uttanlands, og tá serstakliga i Danmark.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="zqo4pooivd">Nettorentuútreiðslurnar eru settar til 397 mió. kr. á fíggjarlógini i ár, sum svarar til 14% av inntøkunum.</s>
                  <s xml:id="ozv4ke3pik">Nettorenturnar verða kanska nakað lægri enn hetta, nú rentustigið er lækkað.</s>
                </p>
                <pb n="1444"/>
                <p>
                  <s xml:id="rp24w4w6y5">So hvørt altjóða bankalán eru fallin til gjaldingar, eru statslán tikin, og rentan ásett so hvørt.</s>
                  <s xml:id="yp4ejubztu">Høvdu øll statslánini verið tikin í ár, hevði árligi rentukostnaðurin hjá landskassanum verið stívliga 50 mió. kr. minni enn í dag.</s>
                  <s xml:id="lngjzqzta2">Hetta visir, hvussu viðbrekin, landskassin er fyri rentubroytingum við tí stóru skuldini.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lc5fznetvb">Fyri húsarhaldini og teir almennu kassarnar er vert at vísa á, at ein stórur partur av rentulættanum, sum tey hava kent, stavar frá tí óvanliga lágu rentuni, sum er í løtuni.</s>
                  <s xml:id="ivda3nliaj">Fer rentan upp, fer tað at kennast meint.</s>
                  <s xml:id="fk2ypa7duq">Fyri allar partar av samfelagnum er tí sera umráðandi at konsolidera seg.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Skattamál</head>
                <p>
                  <s xml:id="qt7itaxpsg">Bruttoskattalíknandi skipan varð sett í gildi á nýggjárinum.</s>
                  <s xml:id="mczte3mnaq">Uppskot um at serskatta hjún kom ikki aftur úr fíggjarnevndini og fall tí burtur.</s>
                  <s xml:id="wgjrfmb2gn">Tað verður lagt framaftur í heyst.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="njzdcjgc75">Tá verða uppskot um automatisering av sjálvuppgávu og ognaruppgerð, uppskot um álíkningarmyndugleika og kærunevnd, rættartrygd borgaranna og aðrar broytingar í skattalógini løgd fyri tingið.</s>
                  <s xml:id="gr5ub2fjze">Endamálið er at fáa eina einfalda, rættvísa og liðiliga skattaskipan.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="pvba5vctke">Arbeitt verður við serligari skattaskipan fyri fiski- og sjómenn, soleiðis at teir ikki av skattaávum flyta í onnur lond, har skattatrýstið er munandi lægri.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="jc5rgddqel">Skattalætti uppá 55 mió.kr. varð givin á nýggjárinum.</s>
                  <s xml:id="wtxhqd4esn">Skattahámarkið varð lækkað úr 52% niður í 50% og marginalskattatrýstið lækkaði úr 67% niður í 60%.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="aobxifyk4f">Tilboð um skattalætta aftur fyri lønarafturhald verður lagt fyri arbeiðsmarknaðin, bæði tann almenna og privata.</s>
                  <s xml:id="usrlcb6plo">Hetta verður sjálvandi bert gjørt, um allir partar sjálvboðnir taka undir við tí.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="fawzma4g6r">Uppskot um broytingar í lógini um meirvirðisgjald, serliga um meirvirðisgjald á tænastuvinnuni, verður lagt fyri tingið í heyst.</s>
                  <s xml:id="ilzoopqq4t">Barnafrádrátturin verður hækkaður.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="jzvxqwodv6">A nýggjárinum varð nýggj fíggjarstýringarskipan sett í gildi.</s>
                  <s xml:id="zaffm3dm4q">Alt roknskaparhaldið og øll fíggjarstýringarskipanin vórðu gjørd av nýggjum.</s>
                  <s xml:id="nemce2edx6">Nógvir trupulleikar hava staðist av umleggingini, men nú røkist fyri, at flestu trupulleikarnir eru ruddaðir av vegnum.</s>
                  <s xml:id="zghmvl5wsy">Tó verður roknað við, at meginparturin av árinum gongur, áðrenn skipanin virkar eftir ætlan.</s>
                  <s xml:id="vli46cw3nv">Tá hava vit eisini eitt fíggjarligt stýringaramboð, sum er neyðugt fyri at lúka ásetingamar í nýggju stýrisskipanarlógini um avgerð og ábyrgd.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Lønarmál</head>
                <p>
                  <s xml:id="gvwwxc3fnp">Lønar- og starvsfólkadeildin á Løgmansskrivstovuni hevur í mong ár umsitið landsins lønar- og starvsfólkamál.</s>
                  <s xml:id="twuc7gbgfx">Henda deild varð býtt sundur í tvinnar deildir, eina lønardeild og eina starvsfólkadeild, tá lønarmál og sáttmálasamráðingar í februar mánaði vórðu flutt frá løgmanni til landsstýrismannin í fíggjarmálum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="wojk4h2ux4">Sáttmálarnir við flestu almennu fakfeløgini vórðu uppsagdir í mars mánaði.</s>
                  <seg>Felagssemja varð gjørd við 18 fakfeløg, har ásett er, at lønarafturberingin verður:</seg>
                  <table>
                    <row>
                      <cell><date when="1998-01-01">1. januar 1998</date></cell>
                      <cell><num value="0.75" unit="percent">0,75%</num></cell>
                    </row>
                    <row>
                      <cell><date when="1998-07-01">1. juli 1998</date></cell>
                      <cell><num value="1.25" unit="percent">1,25%</num></cell>
                    </row>
                    <row>
                      <cell><date when="1999-01-01">1. januar 1999</date></cell>
                      <cell><num value="2.25" unit="percent">2,25%</num></cell>
                    </row>
                    <row>
                      <cell><label>Tilsamans</label></cell>
                      <cell><num value="4.25" unit="percent">4,25%</num></cell>
                    </row>
                  </table>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ed6spzwdhf">Sostatt verður lønin 1. januar 1999 tann sama sum undan niðurskurðinum í 1993.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="rip2ccsari">Seinastu tvey árini hevur ein ávís lønarhækkan verið; men lutfalsliga hækkaði tøka lønin meir. í 1996 var tað serliga tí, at landsskatturin lækkaði, og í ár bæði tí at landsskatturin lækkaði og tí, at botnfrádrátturin í <pb n="1445"/>kommunuskattinum hækkaði.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="fu6d3mwvtn">Seinastu skattalættarnir hava givið løntakaranum munandi meiri pening um hendi.</s>
                  <s xml:id="dbi3u5yqsy">Verður hugt nærri at tøku árslønini, hevur ein skattalætti somu ávirkan, sum ein lønarhækking.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="iefnypnjyq">Nú ið tøka lønin er munandi økt bæði i 1996 og 1997, eiga komandi batar at verða nýttir til eftirlønar- og útbúgvingarskipanir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="mlp6kxptli">Roknað verður við, at tey, ið fáa fólkapensjón, gerast fleiri, og samsvarandi fækka tey, ið skulu gjalda fólkapensjónina.</s>
                  <s xml:id="p3vkic2osw">Fyri at tryggja sær ein peningaligan tryggan aldurdóm, er ein góð eftirlønarskipan neyðug.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="j2tgzr55pz">Summi almenn fakfeløg hava eina skipan, har arbeiðsgevarin rindar 10% av lønini og arbeiðstakarin 5% í eftirlønargrunn.</s>
                  <s xml:id="cozwlz3dhn">Onnur hava tilsvarandi skipan, har býtið ístaðin er 8% og 4%.</s>
                  <s xml:id="wclonj4thr">Landsstýrið miðar ímóti, at øll almenn fakfeløg hava eina skipan, har býtið er í minsta lagi 4% í part til arbeiðstakara og arbeiðsgevara.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lmkfln5gaj">Í frágreiðingini frá búskaparráðnum varð nevnt, at 900 almenn størv vórðu fleiri í almenna sektorinum síðani 1994.</s>
                  <s xml:id="ljsatrvhpy">Kanningar vísa nú, at hesi tøl eru heilt burturvið.</s>
                  <s xml:id="dqti3stvu7">Ein villa vísti seg beinanveg, at umleið 500 fólk vóru skrásett ov nógv í hagtalsskipanini.</s>
                  <s xml:id="d2e34zx2rb">Aðrar villur eru eisini ávístar.</s>
                  <s xml:id="c5lfskpriv">Vónandi fer tann umskipanin av hagtalsarbeiðnum, sum verður gjørd í samstarvi við <orgName>Danmarks Statistik</orgName> at bøta um hetta, so at slik tøl verða meira eftirfarandi framyvir.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Kommunumál</head>
              <div>
                <head rend="italic">Skattainntøkur</head>
                <p>
                  <s xml:id="i7q6mktett">Skattainntøkurnar hjá kommununum eru hækkaðar.</s>
                  <s xml:id="tynroiy573">Í 1992 vóru tær 562 mió. kr., og i 1996 uml. 670 mió. kr.</s>
                  <s xml:id="inzus7zwza">Í figgjarætlanini 1997 verður roknað við, at skattainntøkurnar verða uml. 655 mió. kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="mjcxf43eyv">Gongdin higartil í ár i kommunuskattinum bendir á, at inntøkurnar verða hægri enn roknað er við á fíggjarætlanini.</s>
                  <s xml:id="qnze54ohf5">Fyribils skattainntøkurnar hava fyrra hálvárið verið uml. 365 mió ella 61 mió. kr. í meðal um mánaðin.</s>
                  <s xml:id="ww4jk6jplz">Meðal kommunuskattaprosentið er tað sama í ár sum í fjør: 19,85. Rakstrar- og íløguútreiðslurnar eru hækkaðar úr 411 mió. kr. í 1996 upp í 444 mió. kr., sum avsettar eru á figgjarætlanini í ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Kommunuskattur</head>
                <p>
                  <s xml:id="wqlwtghsaa">Skuldin bindur framvegis kommunurnar.</s>
                  <s xml:id="mbvjsnuz6s">Í 1997 fara uml. 1/3 av inntøkunum at rinda rentur og avdráttir.</s>
                  <s xml:id="mbvwbmye42">Politikkurin er, at kommunurnar skjótast gjørligt eiga at fáa størri fíggjarliga rúmd til sjálvar at taka avgerðir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ua7rkfukqe">Kommunurnar eiga ikki at taka upp nýggj lán og eiga ikki at nýta allan inntøkuvøksturin at økja um rakstrar- og íløguútreiðslurnar nú, men at nýta vøksturin í inntøkunum at rinda skuldina aftur soleiðis, at tær í longdini fáa størri frælsi til sjálvar at raðfesta inntøkurnar.</s>
                  <s xml:id="euwg6ns46z">Hesin politikkur fer at halda fram i 1998.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Kommunubygnaður</head>
                <p>
                  <s xml:id="g3uti7qxm2">Arbeiðið hjá nevndini at gera nýggjan kommunubygnað gongur sum ætlað, og er fyrsti partur av arbeiðinum, útgreining av verandi kommunuskipan, um at verða liðugur.</s>
                  <s xml:id="jc5j3nnvug">Hetta verður stutt eftir ólavsøku sent kommununum og øðrum áhugaðum til ummælis.</s>
                  <s xml:id="jjj7t5dhgo">Roknað verður við, at endaliga álitið við uppskoti um nýtt ábyrgdar- og uppgávubýti og um nýtt kommunuuppbýti verður liðugt í vár.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="s5hvzl6r3j">Uppskot til nýggja lóg um býarplanir og byggisamtyktir verður lagt fyri løgtingið í hesi tingsetuni.</s>
                  <s xml:id="w2dswqnjcw">Nevnd er sett at gera uppskot til eina landsbyggireglugerð.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fiskivinnumál</head>
              <div>
                <head rend="italic">Fiskidagaskipan</head>
                <pb n="1446"/>
                <p>
                  <s xml:id="phej5btpzt">Lógin mn vinnuligan fiskiskap er í ár broytt soleiðis, at fortreytir nú eru fyri at skipa fiskiflotan, og at virkingar- og søluliðið fær betri umstøður at virka undir.</s>
                  <s xml:id="u5vftfqdnh">Ætlanin er framvegis, at við tøkniligari skipan skulu búskaparligu málini í fiskivinnuni verða rokkin.</s>
                  <s xml:id="xono3ihqtz">Vist varð á, at fiskidagaskipanin í verki hevði betri møguleikar at virka enn kvotaskipanin.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="rcg2xtkza5">Ein meinbogi vid lógini hevur verið, at fiskirættindini ikki eru umsetilig i meira enn 5 ár.</s>
                  <s xml:id="zqashpxxlo">Hetta verður nú broytt, og i uppskotinum til broytingar í lógini um vinnuligan fiskiskap verður miðað ímóti, at kvotur og fiskidagar í undirbólkunum verða fritt umsetilig í 15 ar, at fiskidagarnir fyri komandi fiskiár verða 12% færri, at skipanin við innaru og ytru fiskidagaleiðini verður óbroytt, og at økisfriðingarnar í lógini verða óbroyttar.</s>
                  <s xml:id="zzfcglo45u">Tó verda tiltøk sett í verk til tess at friða gytingarleiðirnar hjá toski, hysu og upsa.</s>
                  <s xml:id="tpj426zh4b">Veiðin eftir svartkalva verður minkað umleið 20% og veiðin eftir kongafiski verður minkað sera nógv.</s>
                  <s xml:id="jdnejgpchj">Veiðin á Føroya Banka verdur á sama støði næsta fiskiár.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="my5ltzketu">Hesi reguleringartiltøk eru ætlað at tryggja, at fiskastovnarnir undir Føroyum verða gagnnýttir burðardygt, og at skipanin við fiskidøgum og stongdum økjum tryggjar, at endamálini í lógini um vinnuligan fiskiskap verða rokkin.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Veiðiflotin</head>
                <p>
                  <s xml:id="i67lk7ccn2">Landsstýrið fer at leggja uppskot fyri løgtingið um nýggja lóggávu at endurnýggja veiðiflotan, soleiðis at hann verður betri samansettur til tess at stimbra fiskivinnuna sum heild, so hon gevur størri íkast til samfelagið.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="c2hot3inoa">Almenni stuðulin til fiskivinnuna má leggjast um, so at allir tættir, sum stuðla ovurorku, verða tiknir burtur og bert teir, sum eru verulig inntøkutrygd og sum stuðla menning og nýskapan, verða varðveittir.</s>
                  <s xml:id="zb3p42khva">Tí verður lógarverkið viðvíkjandi rakstrar- og lønarstuðli til fiskivinnuna, herundir inntøkutrygdarlógirnar, eftirkannað.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="j7a56yuskw">Samanumtikið verður mett, at veiðitrýstið á landleiðini er ov stórt, og vit gagnnýta ikki veiðimøguleikamar á fjarleiðunum í nóg stóran mun.</s>
                  <s xml:id="nsetn42czr">Tó eigur at verða havt í huga, at nógvir av teimum veiðimøguleikum og teimum kvotum, sum føroysk skip kunnu veiða uttan fyri 200 fjórðinga fiskimarkið verður umbýtt við tilfeingið á landleiðunum í teimum fiskiveiðiavtalum, sum Føroyar hava.</s>
                  <s xml:id="qnlzsfvucx">Avtalurnar við onnur lond ávirka eisini føroysku fiskimøguleikarnar í føroyskum øki.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Veiðimøguleikar</head>
                <p>
                  <s xml:id="vvsm56nova">Viðvíkjandi fiskivinnusamráðingum verdur vist til frágreiðingina um uttanlandsmál, har fiskivinnusamráðingar tarna árið eru gjølla lýstar.</s>
                  <s xml:id="vrlaaepess">Her verður bert nomið við tey mál, ið eru til viðgerðar.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="q2eh5pul7d">Hóast striltið hevur gingist at fáa avtalu við Baltisku londini, so eru fiskivinnusáttmálarnir á einum góðum búskaparligum støði.</s>
                  <s xml:id="d7m6ddqcje">Føroyar fingu at enda eina betri avtalu við Noreg, har avtalan við Russiand er tann týdningarmesta.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="kvbablo5p5">Møguleikar eru nú serstakliga fyri øktum veiðimøguleikum eftir uppsjóvarfiskasløgum so sum nordhavssild, svartkjatti, lodnu og makreli.</s>
                  <s xml:id="yteidrcvb2">Haraftrat veksur veiðivirðið av uppisjóvarfiskasløgum støðugt.</s>
                  <s xml:id="bgppheoihu">Rækjuveiðan á Flemish Cap stendur vid og hevur stóran tydning fyri rækjuflotan.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ttp4fffez6">Veiðimøguleikarnir við Svalbard standa við, men Noreg hevur boðað frá eini nýggjari skipan, sum fer at minka um veiðimøguleikarnar.</s>
                  <s xml:id="xbgzp5non6">Hetta er tó í tráð við ta veruligu veiðuna hjá londunum, sum hava veitt á hesi leið.</s>
                  <s xml:id="qarhb7pjr5">Landsstýrið hevur ikki góðtikið hetta, men fer at samráðast við Noreg um hetta mál.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="po5l6yi5u2">Stórur áhugi er fyri at menna okkara fiskiskipaflota eftir svartkjafti, norðurhavssild og makreli.</s>
                  <s xml:id="dvntoqabxi">Skip eru komin til landið og onnur verða úskift, sum fara at viðgera henda fisk til hægri søluvirði.</s>
                  <s xml:id="wskx23ihdb">Hetta er skilagott, <pb n="1447"/>men í viðgerðini av hesum verður neyðugt at taka hædd fyri millumlanda fiskivinnuavtalum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ofenxowroy">Økt samstarv við russar um norðhavssild og makrel kann fáa størsta týdning fyri okkara veiðimøguleikar eftir hesum fiskasløgum og fyri samvinnu um rættindi í Barentshavinum í framtíðini.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="myqqkd2ig4">Makrelur er í føroyskum sjógvi einar fyra mánaðir um árið, men tað, at vit hava eina bindandi avtalu við ES um býtið av makrelinum ger, at vit ikki fáa brúkt hetta tilfeingið, sum vit kundu ynskt.</s>
                  <s xml:id="yh6j7sv37l">Svartkjafturin verður skjótt eitt virðismikið tilfeingi.</s>
                  <s xml:id="q5gsfbppws">Vit skuldu havt nógv størri veiðiorku sjálvir á hesum stovni.</s>
                  <s xml:id="j3kvby72ue">Nakað bendir á, at so verður, tí er neyðugt at hugsa um at fáa henda ferðandi stovn býttan, áðrenn veiðikapasiteturin hjá øðrum verður øktur.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="tkt5clvpvo">Samanumtikið kann sigast, at føroysk skip hava størri veiðimøguleikar eftir uppsjóvarfiski í 1997 enn nakrantíð.</s>
                  <s xml:id="z5ifjn72mo">Tað er umráðandi, at hesin partur av veiðiflotanum verður mentur, og at skipað verður so fyri, at kvotumar verða fiskaðar, bæði fyri at fáa virðini til høldar og fyri at standa seg betur, tá kvotur verða ásettar.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="saipalpswa">Í løtuni er eingin framleiðsluorka í landinum at virka norðhavssild, og bert eitt skip er komið aftrat í veiðiflotan, sum kann virka uppsjóvarfiskasløg umborð.</s>
                  <s xml:id="wpn5autvf3">Landsstýrið virkar fyri, at veiðitólini og framleiðsluliðið verða før fyri at meirviðgera uppsjóvarfiskasløg.</s>
                  <s xml:id="qd4unvxxwc">Í kvotabýtinum komandi ár verður byrgt upp fyri, hvussu stórur partur skal fara til matframleiðslu.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="naa7ehfru7">Royndirnar at menna fiskiskap á djúpum vatni uttanfyri 200 fjórðingar koma undir ST-sáttmálan um spjaddar og langt ferðandi stovnar og semjuna um fiskiskap við ábyrgd.</s>
                  <s xml:id="hcentom7kw">Svartkalva og kongafiskastovnarnir eru felagsstovnar, sum eru serstakliga illa fyri.</s>
                  <s xml:id="en37rp5ruz">Føroyar, ísland og Grønland hava tikið stig til at samstarva um at verja stovnarnar.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="huthwlccoa">Í samráðingunum um býtið av norðhavssildini og í viðgerðini av ferðandi fiskastovnum í <orgName>NEAFC</orgName> hevur eisini verið íðiliga vist til somu semjur, hóast tulkingarnar av greinunum ofta vóru sera ymiskar.</s>
                  <s xml:id="raostai5fz">Eftirsum okkara áhugamál skulu verjast í altjóða samráðingunum, verður miðað ímóti eisini at hava serkøn fólk, ið burturav arbeiða við altjóða havrætti.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lln5by6bc6">Fyrireikingar verða i løtuni gjørdar at leggja ST-sáttmálan um spjaddar og langt ferðandi stovnar fyri løgtingið.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Flakavirkisvinnan</head>
                <p>
                  <s xml:id="e7sngonkwe">Búskaparliga støðan i fiskivinnuni er ikki batnað nóg nógv, hóast størri veiði enn væntað.</s>
                  <s xml:id="nsqn7llnc7">Flakavirkisvinnan liggur tungt í sjónum, og heimaflotin við minkandi íløgustuðli og lønarstuðli til fiskimenn má tillaga seg tey viðurskifti, sum nú standa fyri framman.</s>
                  <s xml:id="ucyh4hi5xk">Ein meinbogi hjá flakavirkisvinnuni er, at rakstraravlopið er ov lítið.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bvxzq5ztvi">Landsstýrið ger í hesum døgum saman við pørtum í vinnuni eina skipan, sum fer at geva virkjum møguleika fyri at sleppa framat at keypa so stóra nøgd sum møguligt av tí fiski, sum veiddur verður við Føroyar.</s>
                  <s xml:id="pysdeknvnw">Miðað verður ímóti, at so størur partur sum møguligt verður boðin út til sølu i Føroyum, men at nakað kann verða selt beinleiðis uttanlands, har serligar umstøður gera seg galdandi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="w5g7lpidpb">Fiskidagarnir verða i slíkum føri roknaðir, til skip er komið i landingarhavn.</s>
                  <s xml:id="ymxwyogx7a">Fyri allan fisk, sum fer óvirkaður av landinum, skal útflytarin prógva, at fiskurin hevur verið alment boðin út i Føroyum.</s>
                  <s xml:id="pco3m52c7u">Henda skipan kemur í gildi 1. september, tá nýtt fiskidagaár byrjar.</s>
                  <s xml:id="wejkzsx6nf">Vónandi kann hon gera sitt til, at størri nøgd av fiski verður virkað i Føroyum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="hp6phqnecr">Dentur verður lagdur á at studla royndum at virka størri part av fiski okkara.</s>
                  <s xml:id="wjhde5kudz">Størsta íkastið kann gerast norðhavssildin, og tað sæst longu nú, at sildin mennist skjøtt, og er komin aftur i føroyskan sjøgv i nøgv størri <pb n="1448"/>mun enn mett.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="axbyp5w24d">Tað hevur stóran tydning, at vinnuvirki okkara standa seg í góðsku í kappingini við onnur lond og kunnu lúka krøvini fra keyparunum.</s>
                  <s xml:id="lobka77s4e">Vinnan hevur ábyrgdina av, at hon lykur krøvini, ið innaneftirlitið setur.</s>
                  <s xml:id="ex7be37tk2">Almennu myndugleikarnir skulu stuðla tilevningini av innaneftirlitskipanum, góðkenna tær og hava eftirlit við, at tær verda fylgdar.</s>
                  <s xml:id="pu2kenigrp">Dentur verður lagdur á at fremja hesa skipan, so vit í minsta lagi eru ájavnt við okkara kappingarneytar og helst fremri, tá tað ræður um góðsku.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Hvalaveiðimál</head>
                <p>
                  <s xml:id="xxyxtr36g2">Landsstýrið heldur fast um, at súgdjór í havinum verða gagnnýtt á burðardyggan hátt og virkar fyri øktum samstarvi vid adrar tjóðir.</s>
                  <s xml:id="dznmqjdgi2">Dentur verður lagdur á viðurskifti, sum ávirka hval og kóp.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="o5tgwxop6y">Í arbeidnum í <orgName>NAMMCO</orgName>, sum fevnir um burðardygga umsiting av súgdjórunum í Norðuratlantshavi, lúka Føroyar treytirnar um millumlandasamstarv, sum ásett í havrættarsáttmalanum.</s>
                  <s xml:id="ei27dxmkx7">Harumframt er karmur gjørdur um vísindaligt samstarv, sum skal tryggja burðardygga gagnnýtslu av súgdjórunum í føroyskum sjóøki.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bqhckzdy7p">Á fundi í Føroyum í juni mánaði vísti <orgName>NAMMCO</orgName> sín førleika sum ein felagsskapur, ið er førur fyri at veita vísindaliga rádgeving.</s>
                  <s xml:id="tunrv5y67a">Hann prógvaði, at føroyskt grindadráp ikki er ein hóttan móti grindastovninum.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Sjóvinnumál</head>
                <p>
                  <s xml:id="qcyo3xxrxx">FAS skipanin verður endurskoðað, og tilmæli verður gjørt at bøta um kappingarføri føroyinga í farmasigling.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="buvzi3keij">Fyri at menna kappingarførið á handilsskipum og at veita fiskiskipum lættari atgongd til fiskirættindi, varð ein Bareboatskipan sett í verk í vár.</s>
                  <s xml:id="yl46azpos6">Skipanin er galdandi í báðum skrásetingum og virkar báðar vegir.</s>
                  <s xml:id="lxf23uqjup">Føroysk skip kunnu verða skrásett undir fremmandum flaggi og útlendsk skip kunnu verða skrásett undir føroyskum flaggi sambært sáttmála millum føroysk og útlendsk reiðarafeløg.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="k7bfwfc5ax">Skipanin hevur stóran tydning fyri føroysk fiskiskip, har Føroyar kunnu fáa atgongd til fleiri veiðimøguleikar í sjóøki hjá londum, sum Føroyar samstarva við.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="h3aeihlsaw">Fyri at lúka nýggju krøvini frá <orgName>IMO</orgName> og tað vaksandi eftirlitið við handils- og fiskiskipum krevst, at allir sjómenn innan árslok 1998 hava lokið trygdarskeið fyri at kunna starvast á skipi.</s>
                  <s xml:id="bn7wx64zvi">Á fíggjarlógini er peningur avsettur til trygdarmiðstøð, men skerjingar gera tað trupult at skipa so fyri, at allir sjómenn kunnu fáa trygdarskeið innan ásettu tid, og tí mugu leita sær uttanlands.</s>
                  <s xml:id="ofq7yti6cg">Landsstyrið roynir at finna eina loysn á hesum máli.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lueob235ac">Sjómanslógin, sjóvinnulógin og manningarlógin verda endurskoðaðar.</s>
                  <s xml:id="kanx24mfhp">Broyting er gjørd i manningarlógini fyri at lúka altjóða krøv, um havdálking skuldi ført til endurgjald.</s>
                  <s xml:id="obrqgxgxm3">Arbeiðsumhvørvið á handils- og frystiskipum verdur betrað.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Vinnumál</head>
              <div>
                <head rend="italic">Alivinna</head>
                <p>
                  <s xml:id="u5m4wibkxs">Útflutningurin av alifiski vaks úr 6.000 tonsum í 1995 uppí 14.000 tons í 1996 og í virði úr 173 milj. kr. uppí 326 milj. kr.</s>
                  <s xml:id="rob7usvi4b">Roknað verður við, at framleiðslan i minsta lagi heldur sær á hesum stødi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="j7umn4buei">Í 1992 var alivinnan sera illa fyri.</s>
                  <s xml:id="ptttns4hjd">Tad almenna noyddist at veita vinnuni tíðaravmarkaðan stuðul fyri at koma fyri seg at aftur.</s>
                  <s xml:id="dvawq5wedg">Onnur tiltøk sum fækkað aliloyvi, fískasjúkutænasta og trygdargrunnur alivinnunnar kunnu nevnast.</s>
                  <s xml:id="a2aoedolgb">Í samstarvi við vinnuna og fíggingarstovnar hevur arbeiðið at fáa hesa vinnu á beint aftur eydnast so mikið væl, at alivinnan nú kann sigast at standa á egnum beinum.</s>
                  <s xml:id="ltkjphqek6">Tiltøk eiga at virka mennandi og elva til økta framleiðslu og aling av nýggjum fiskasløgum við neyðugum fyrivarni fyri umhvørvinum.</s>
                </p>
                <pb n="1449"/>
                <p>
                  <!-- TODO: Should it be "P/F Fiskaaling" -->
                  <s xml:id="ohooajtjzl">Saman við <orgName>p/f Fiskaaling</orgName> verður meira gjørt við kynsbótararbeiðið og royndirnar at ala kalva.</s>
                  <s xml:id="wylqcr7hls">Fyri at økja um framleiðsluna verður løgd ein miðvís ætlan at menna tøknina at ala á minni vardum økjum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lvbo4lfcri">Neyðugt er, at góðskan á alifiski verður betrað og at meira fæst burturúr fiskinum, soleiðis at alivinnan kann geva uppaftur meira av sær.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Ídnaður</head>
                <p>
                  <s xml:id="dfpnvo4izo">Ídnaður og tænastuvirksemi hava havt munandi framgongd seinastu árini.</s>
                  <s xml:id="sodxofj3h4">Serliga er at fegnast um, at gongd er komin á útflutningin.</s>
                  <s xml:id="dfxd3i7ayk">Føroyskar fyritøkur eru kappingarførar innan so ymiskar greinar sum skipabygging, útgerð til skip, reingerðarvørur og entreprenør- og handverksvirksemi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="tniebwj4ie">Fyri at stuðla undir framgongd á hesum øki er neyðugt at halda fast við kósina hjá samgonguni at bøta um kappingarførið við at lækka kostnaðarstigið, avtaka forðandi og tyngjandi gjøld, at betra um verandi marknaðaravtalur og at gera nýggjar, sum stórur tørvur er á.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Vinnuframi</head>
                <p>
                  <s xml:id="jcix7vvywc">Danskar vinnuframalógir eru settar í gildi í Føroyum, og tað hevur givið nýggjar møguleikar at stuðla nýggjum vinnum.</s>
                  <s xml:id="pqhfn55uxw">Ein trupulleiki hevur verið, at ringt er finna fram í teimum møguleikum sum eru og at fáa greina verkætlanir, sum saman við almenna stuðlinum kann útvega neyðugu egin- og bankafiggingina.</s>
                  <s xml:id="kl5m5tvmd2">Ein tøknilig kunningarstova, <orgName>TK-stovan</orgName>, er sett á stovn júst við ti endamáli at veita fyritøkum og persónum, sum ætla undir egið virksemi, ráð og vegleiðing.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="hp5jnucl2l">Farið er undir at endurskoða allar grunnar og vinnuframaskipanir fyri at gera hesi liðiligari og gera tað lættari hjá fyritøkum og einstaklingum at fáa hjalp og ráð.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="h2cxhka5la">Virksemi og viðtøkur Framtaksgrunsins verða endurskoðaðar i heyst.</s>
                  <s xml:id="mboftzrf2b">Hóast brúktar eru omanfyri 100 milj. kr., so eru uml. 90 milj. kr tøkar.</s>
                  <s xml:id="ixjoimyi7a">Verður farið skynsamiliga fram, kunnu tær gerast eitt gott íkast at menna nýggjar vinnur í Føroyum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="van6euzhp6">Nærum ongar nýíløgur eru gjørdar í fiskiskip seinastu árini.</s>
                  <s xml:id="taij4ei3e2">Nevndin, ið landsstýrið setti í fjør at kanna fíggingarmøguleikar til skipabygging, hevur latið landsstýrinum frágreiðing.</s>
                  <s xml:id="uu24hmh3yi">Landsstýrið fer í heyst at leggja uppskot fyri tingið um serliga skipan fyri bygging av fiskiskipum i Føroyum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="c3yu7nwyrb">Lóg um kapping varð samtykt i vár.</s>
                  <s xml:id="gowm4hqggk">Lógin byggir á meginregluna um eftirlit heldur enn forboð.</s>
                  <s xml:id="hm6d6aoqsu">Hetta skuldi verið ein smidligari skipan, við tað at lógin forðar fyri brotsverkum i vinnuni í tann mun, tað er neyðugt.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Sølufeløg</head>
                <p>
                  <s xml:id="h6usw7alqm">Størsta sølufelagið <orgName>Faroe Seafood</orgName> varð endurstovnað undir heitinum <orgName>Faroe Seafood Prime</orgName>.</s>
                  <s xml:id="rgtbfl23e2">Neyðugt er við einum sterkum sølufelag, skulu vit standa okkum í altjóða kappingini.</s>
                  <s xml:id="rawqlfwlaw">Drúgv tið gongur, áðrenn úrslit av marknaðarføringar- og søluarbeiði visa seg.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="u42o6tkykk">Onnur sølufeløg eru eisini.</s>
                  <s xml:id="ad3knig5ru">Fyri at stuðla hesum hevur <orgName>Menningarstovan</orgName> skipað fyri og hjálpt til, tá føroyskar fyritøkur hava synt fram á vørumessum uttanlands.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Ferðavinna</head>
                <p>
                  <s xml:id="n4mltpbvr7">Dentur verður lagdur á at menna ferðavinnuna, sum gevur eitt gott íkast til búskapin.</s>
                  <s xml:id="vlubsx3fhx"><orgName>Ferðaráðið</orgName> arbeiðir saman við vinnuni fram móti málinum at fáa 50.000 ferðafólk til landið í ár 2002.</s>
                  <s xml:id="tt3hdmq37a">Vøkstur er i vinnuni ár undan ári og mett verdur, at ferðavinnan næst eftir fiski- og alivinnuni er tann vinnugrein, ið gevur landinum mestan pening uttaneftir.</s>
                  <s xml:id="yu25izj7ts">Samstarvsavtala um ferðavinnu, nevnd FITUR, er gjørd vid Ísland.</s>
                  <s xml:id="dndr6zcqao">Avtalan hevur til endamáls at økja ferðingina Føroya og Islands millum og at samstarva um felags marknadarføring.</s>
                  <s xml:id="hdpoklv5wf">Eins og dentur verður lagdur <pb n="1450"/>á at marknaðarføra Føroyar úteftir, verður arbeitt við innlendis menning.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Landbúnaðarmál</head>
                <p>
                  <s xml:id="jljwfb2lxo">Nevndin, sum sett varð at endurskoða og gera uppskot um neyðugar lógarbroytingar fyri framtíðar landbúnað, er liðug við arbeiði sítt.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lmrsdo36ff">Spurningurin, sum støða skal verða tikin til sambært álitinum er, hvørt landsjørðin skal privatiserast, og hvussu landsjørðin framyvir verður skipað.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="limit4r46j">Við støði í hesum arbeiði verða neyðug lógaruppskot gjørd, sum kunnu tryggja, at landbúnaðurin kann mennast, soleiðis at náttúrutilfeingið við atliti til náttúruvernd verður røkt, og búnaðarvørur verða kappingarførar bæði í prísi og dygd.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Samskiftismál</head>
              <div>
                <head rend="italic">Fjarskifti</head>
                <p>
                  <s xml:id="tks7cgoezo">Í farnu tingsetu varð alt málsøkið telegraf- og telefonmál formliga yvirtikið, eisini uttanlandssamskiftið við útbúnaði til CANTAT-3 kaðalin.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="gdnu2ltsoz">Lóg um fjarskifti varð samtykt í farnu tingsetu.</s>
                  <s xml:id="cwsgy37wof">Lógin hevur munandi broytingar við sær á fjarskiftisøkinum.</s>
                  <s xml:id="sisldtux3k">Nú er staðfest, at heimastýrið hevur einkarrætt til alt økið, og at ein ella fleiri fyritøkur kunnu fáa serloyvi at reka fjarskifti.</s>
                  <s xml:id="pu7pa7tqeg">Slikt serloyvi kann fevna um kervið sjálvt og um tænastur á kervinum.</s>
                  <s xml:id="mavehsdyhg">Nýggja fjarskiftislógin gevur møguleikar at fylgja við í altjóða tillaging og menning á fjarskiftisøkinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ymap5drdnp">Fyri at <orgName>Telefonverk Føroya Løgtings</orgName> skal kunna standa seg í kappingini á einum fríari marknaði, er neyðugt, at <orgName>Telefonverkið</orgName> verður skipað sum eitt óheft felag, t.d. sum eitt partafelag, og verður uppskot lagt fram í næstum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="r45liagblt">Uppskot til nýggja lóg um postvirksemi og Postverk Føroya verður fyrireikað.</s>
                  <s xml:id="g7kqz7ssas">Leisturin verður lógarsmíðið fyri fjarskiftisøkið, tí tað, sum vanliga hevur ligið undir postøkinum, er somuleiðis fyri liberaliseringum.</s>
                  <s xml:id="tguvhjhg35">Lógarkarmarnir verða tillagaðir samsvarandi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="oruc4czepv">Tilbúgvingarætlan fyri Føroyar verður fyrireikað, soleiðis at vit kunnu vera á hædd við onnur lond, tá tað ræður um at bjarga mannalívi og avmarka skaðar, um størri vanlukkur skuldu hent á føroyskum land- ella sjóøki.</s>
                  <s xml:id="w3wark56af">Allir neyðugir myndugleikar og feløg verða samskipað í eina tilbúgvingarætlan.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Flutningssamband</head>
              <p>
                <s xml:id="w66lodiou4">Tá hugsað verður um út- og innflutning av vørum, so er flutningssambandið nøktandi, tó kundu fráferðirnar úr Føroyum verið spjaddar meira, tá um útflyting av feskum fiski ræður.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tnlizhg3kf">Í samband við at <orgName>Skipafelagið Føroyar</orgName> tók yvir flutningssambandið til Skotlands, eydnaðist tað ikki at varðveita ferðafólkasambandið.</s>
                <s xml:id="ii6owhfii7">Regluligt ferðafólkasamband eigur at vera millum Føroya og Bretlands, loftvegis ella sjóvegis.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="v3ikffxwvt">Nú røkist so fyri, at beinleiðis sjófarleið verður tikin upp aftur í summarmánaðunum komandi ár.</s>
                <s xml:id="g6hfbevhjn">Møguleikin fyri regluligum flogsambandi til Bretlands alt árið verður kannaður.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="w4vqa3s5lm">Miðalaldurin á skipunum hjá <orgName>Strandfaraskipum Landsins</orgName> er 30 ár.</s>
                <s xml:id="cyvich7aws">Neyðugt verður sum skjótast at byggja ella at keypa skip.</s>
                <s xml:id="xje5x2eym2">Nevnd arbeiðir við eini langtíðarætlan fyri alla innlendis samferðslu á sjógvi og landi, eitt nú vega- og bergholsgerð, flogvallar- og havnagerð, umframt bygging ella útvegan av strandfaraskipum.</s>
                <s xml:id="hsyehlf6rx">Ein langtíðarætlan er eitt gott grundarlag undir politisku raðfestingini, so vit samfelagsliga fáa sum mest fyri pengarnar.</s>
              </p>
              <pb n="1451"/>
              <p>
                <s xml:id="vp6sueqmzl">Atlantsflog gevur yvirskot annað ár á rað.</s>
                <s xml:id="maa5s4deo5">Konsolideringartilgongdin í flogfelagnum styrkir grundarlagið undir einum øktum virksemi, bæði viðvíkjandi verandi ferðafólkaflutningi og nýggjum virkisøkjum, eitt nu eini oljuvinnu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ky5naqcavc">Uppskot til broytingar í ferðslulógini verða lagdar fyri tingið í næstum, m.a. umfatandi lægri promillumark og broyttar ásetingar fyri mest loyvdu ferð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qyhn6ke6t3"><orgName>Bileftirlitið</orgName> er farið í holt við at skifta gomul koyrikort út við nýggj, sum geva føroyingum rætt til at koyra við føroyskum koyrikorti i ES-londum.</s>
              </p>
              <div>
                <head rend="italic">Kunningartøkni</head>
                <p>
                  <s xml:id="waecrwxuxs">Kunningartøkni og elektroniskur infrastrukturur verða raðfest ovarliga.</s>
                  <s xml:id="lo6mbpmnhl">Ein KT-bólkur við umboðum frá vinnuni og ti almenna er í holt við at leggja ein kunningartøknipolitikk til rættis.</s>
                  <s xml:id="buayh2kdy3"><orgName>Vinnumálastýrið</orgName> fær ábyrgdina av, at stevnumiðini verða sett í verk.</s>
                  <s xml:id="u4vmzukkmu">Ætlanin er, at eitt KT-forum við umboðum frá styrum og stovnum innan landsumsitingina skal samskipa verkætlanir í landsumsitingini.</s>
                  <s xml:id="hezcqlrrzn">Fyrsta stig at skipa eitt datasamskiftisnet fyri landsumsitingina er um at verða liðugt.</s>
                  <s xml:id="ujsnalo6ew">Netið verður gjørt í samstarvið við telefonverkið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Orku- og umhvørvismál</head>
              <div>
                <head rend="italic">Orkumál</head>
                <div>
                  <head rend="italic">Elmegi</head>
                  <p>
                    <s xml:id="z7mhq4yatb">Elfelagið SEV er nú farið undir vatnorkuútbyggingina í Eysturoynni, nevnd Eiði 3.</s>
                    <s xml:id="spqbbc6dqg">Alt arbeiðið er mett til 111 mió. kr.</s>
                    <s xml:id="wm5sml7w4o">SEV eginfíggjar tær 71 mió. kr, og landsstýrið hevur givið SEV lánsloyvi til tær írestandi 40 mió kr.</s>
                    <s xml:id="waejrjoilq">Arbeiðið er mett at taka eini try ár.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="lbycwsmurr">SEV lækkaði elprísin 3 oyru/kwh í fjør og á nýggjárinum 6 oyru/kwh.</s>
                    <s xml:id="oycphlqucd">Væntandi verður hetta gongdin, hóast vatnorkubyggingin verður framd.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Umhvørvismál</head>
              <div>
                <head rend="italic">Umhvørvisvernd</head>
                <p>
                  <s xml:id="pwk56yf24y">Umhvørvi og umhvørvisvemd hava ein tyðandi leiklut, tá talan er um at geva vinnuni karmar.</s>
                  
                  <s xml:id="ftau2mxm6x">Tað gerst alt meira vanligt, at fyrilit fyri umhvørvinum er ein partur av politikkinum hjá fyritøkuni.</s>
                  <s xml:id="skzsikb3ry">Hesi gongd áttu føroyskar fyritøkur at givið gætur.</s>
                  <s xml:id="zkalwomtlo">Ein slikur hugsunarháttur fer at stuðla vinnugreinum sum fiskivinnu og ferðavinnu.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="fgncuvsfrr">Fyri at tálma havdálking verður OSPAR-konventiónin løgd fyri løgtingið til góðkenningar.</s>
                  <s xml:id="jijmn24gt6">SPAR-konventiónin setur forbod fyri at føra og søkkja dálkievni í havið.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="jxjkhr2erf">Ætlanir eru um nýggja havumhvørvislóg fyri Føroyar, har atlit til eina framtíðar oljuvinnu er tyðandi partur.</s>
                  <s xml:id="jpddxoidxp">Landsstýrið hevur sett bólk at gera uppskot hesum viðvíkjandi, eins og uppskot til eina hóskandi fyrisitingar- og eftirlitsskipan.</s>
                  <s xml:id="wd6pw4rciz">Krøvini í OSPAR-konventiónini verða løgd inn í nýggju havumhvørvislógina.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Samskipan</head>
                <p>
                  <s xml:id="k27ghymxpg">Fleiri kommunur luttóku í eini verkætlan við kommunalum umhvørvisætlanum við stuðli úr landskassanum og Norðurlendska Ráðharraráðnum.</s>
                  <s xml:id="r3dncgnnpt">Fletta hevur stóran týdning fyri kommunurnar, og hildið verður fram soleiðis, at allar kommunur kunnu verða við og fáa ráðgeving frá einum umhvørvissamskipara, sum landið og kommunurnar figgja í felag.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bpuijolvlf">Burturbeining av burturkasti er ein týdningarmikil liður i umhvørvisarbeiðinunr, sum fyri meginpartin verður fyriskipað av IRF og Tórshavnar Kommunalu Brennistøð á hvør sinum geografiska øki.</s>
                  <s xml:id="wm5tamu2qs">Viðvíkjandi jarnburturkasti og tí vandamikla burturkastinum, so sum kemisk evni o.a., verður ásannað, at skipanin ikki nóg væl nøktar tørvin á skilagóðari burturbeining. Kannað verður, hvussu hetta kann skipast á fullgóðan hátt.</s>
                </p>
                <pb n="1452"/>
                <p>
                  <s xml:id="r6drcdsr4a">Lógaruppskot verður lagt fyri tingið hesum viðvíkjandi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ygoqpqatlz">Landsstýrið letur stuðul til ymisk umhvørvisverndartiltøk.</s>
                  <s xml:id="oimf3tlnnr">Nevnast kann, at stuðul varð latin til kappingina um "reinastu bygd" í ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Arbeiðsmarknaðarmál</head>
                <p>
                  <s xml:id="fwwhxkj4ae">Fleiri lógaruppskot viðvíkjandi arbeiðsmarknaðinum verða løgd fyri løgtingið í hesi tingsetu.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="r7ejgueooa">Uppskot til lóg um arbeiðsuinhvørvi við smávegis broytingum verður lagt framaftur í heyst.</s>
                  <s xml:id="ymudz4ueg2">Føroyar verða tá á sama støði í arbeiðsumhvørvislógarmálum sum Norðurlond.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ivfuvs7uj2"><orgName>Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunninum</orgName> byrjaði at gjalda út 1. april í ár.</s>
                  <s xml:id="bwh52tahdy">Øll 67 ára gomul og eldri fáa 500 kr. um mánaðin, sum eru skattskyldugar.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="hfcngykpws">Nýggj lóg um ALS varð samtykt í vár.</s>
                  <s xml:id="ggci62umqg">Talan er ikki um stórvegis broytingar, men skipanin skal gerast einfaldari at umsita.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="jqq7cecsx6">Útgjaldsupphædd og útgjaldstíðarskeið er sett í lógina.</s>
                  <s xml:id="ngm2zftjp6">Tíðarskeiðið verður verandi 3 ár og 2 mánaðir.</s>
                  <s xml:id="n4pywshbrp">Stýrið ásetir inngjaldsprosentið, sum hægst kann vera 2,5%.</s>
                  <s xml:id="ch6hni62dz">Inngjaldid verður 2,25% frá 1. januar 1998.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="psaqiwhjjc">Viðvíkjandi arbeiðsávísingini verður miðað ímóti, at arbeiðsgevarar, arbeiðstakarar og arbeiðstøk, brúka ávísingina, sum hevur fingið royndir og serkunnleika í at ávísa arbeiði uttanlands, har nógvir føroyingar hava arbeitt.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="pxnqvbd5mh">Í ár eru 6 mió kr. avsettar til arbeiðsskapandi tiltøk fyri ung, sum kommunurnar skipa fyri.</s>
                  <s xml:id="itqtq74wln">Ein samskipari verður settur á Almannastovuni at skipa fyri aktivering eftir forsorgarlógini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Almanna- og heilsumál</head>
              <div>
                <head rend="italic">Almannamál</head>
                <div>
                  <head rend="italic">Rammulóg</head>
                  <p>
                    <s xml:id="zdesiznqq7">Rammulóg fyri almannaøkið varð viðtikin í 1994, sum ásetti, at allar fólkatingslógir á almannaøkinum skuldu gerast løgtingslógir.</s>
                    <s xml:id="vpfmr3pdas">Hetta var ein partur av avtaluni millum landsstýrið og donsku stjórnina.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="fzmmrga7d5">Hetta er eitt umfatandi lógarverk, men skjøtil er settur á.</s>
                    <s xml:id="izz2id4lbt">Løgtingslóg um barnagjald til einsamallar uppihaldarar o.o. varð samtykt 1996.</s>
                    <s xml:id="iztnnzrbe4">Lógin um sosialar pensjónir verður løgd framaftur í hesi tingsetu.</s>
                    <s xml:id="q2mtri4i6l">Henda lógin kom ístaðin fyri ta gomlu fólka- og avlamispensjónslóggávuna og ásetingarnar um einkjupensjón og lóg um uppiskoytisveiting til einkjur.</s>
                    <s xml:id="tsuj2lcn4x">Næst á skránni er lógin um dagpening, sum væntandi verður løgd fyri tingið í hesi tingsetu.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="sowwryrc4l">Ettir er so forsorgarlógin sum er sera umfatandi.</s>
                    <s xml:id="vkdcqp6c6n">So skjótt sum lógin um dagpening er avgreidd, verður farið í holt vid at gera eina nýggja forsorgarlóg, sum nøktar tørvin og hóskar til eitt ndtidarsamfelag.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Heimarøkt</head>
                <p>
                  <s xml:id="u45t3yobcd">Nú ið heilsusjúkrasystra-, heimasjúkrasystra- og heimahjálparaskipanirnar eru samanlagdar í ein stovn.</s>
                  <s xml:id="z7ddohryks">Heimarøktina, hevur landsstýrid endurskodad lógir og kunngerdir fyri at laga tær til heimarøktarskipanina.</s>
                  <s xml:id="i6asjzwed6">Løgtingslógir um heilsusystrar, heimasjúkrasystrar og broyting í løgtingslóg um almenna forsorg vórðu lagdar fyri tingið í farnu tingsetu og verða lagdar framaftur.</s>
                  <s xml:id="fr5h5c3of7">Tá hetta arbeiðið er lidugt, er bert barnaforsorgarlógin eftir.</s>
                </p>
                <div>
                  <head rend="italic">Sambýli</head>
                  <p>
                    <s xml:id="ayqyd6lyuj">Á serforsorgarøkinum verður hildið fram við at finna skilagódar loysnir.</s>
                    <s xml:id="y4bkzqi4qk">M.a. sambýli til menningartarnad <pb n="1453"/>eru ein liður i hesum royndum.</s>
                    <s xml:id="clacbuizgx">Eitt eldrasambyli er opnað í Kollafirði.</s>
                    <s xml:id="p44zowexmp">Í Vestmanna eru hus keypt til eldrasambyli, sum verður latið upp i ár.</s>
                    <s xml:id="b7kzdh4k4a">Hesi sambyli eru væl umtókt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="mvvw7ejxlz">Í Sandoynni verður roynt at sameina røktarheimsrakstur og heimarøkt i einum.</s>                    
                    <s xml:id="urxxo2sp7l">Eydnast henda skipan, verða hesar ein partur av arbeiðnum at betra um viðurskiftini hjá okkara eldru borgarum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ormqnxc7lu">Arbeiðið at byggja verkstaðið Vón uppaftur gongur eftir ætlan, og væntandi kann verða flutt inn í nýggj og hóskandi høli nakað skjótt.</s>
                  </p>
                </div>
                <div>
                  <head rend="italic">Heilsumál</head>
                  <div>
                    <head rend="italic">Sjúkrahúsráð</head>
                    <p>
                      <s xml:id="kiizjtqemh">Sjúkrahúsráðini hava virkað síðan mars mánað.</s>
                      <s xml:id="dvju2olwr7">Løgtingsmenn, byráðs- og bygdaráðsmenn og starvsfólk í heilsuverkinum kunnu ikki sita í ráðnum.</s>
                    </p>
                  </div>
                  <div>
                    <head rend="italic">Sjúkratrygging</head>
                    <p>
                      <s xml:id="fasmuaeubo">Løgtinglóg um "lov for Færøerne om offentlig sygesikring" varð broytt í vár.</s>
                      <s xml:id="lnaeibhbfd">Við hesum verður inntøkumarkið fyri A og B limir í sjúkrakassanum avtikið.</s>
                      <s xml:id="wmpzjfk6lr">Kravt verður, at A-limir hava ein fastan lækna, men kunnu skifta eina ferð um árið, meðan B-limir kunnu skifta lækna, tá ið teimum hóvar.</s>
                      <s xml:id="afwq34s5pf">C-limaskapurin er avtikin.</s>
                      <s xml:id="xj3zscpebk">Aldursmarkið fyri limaskap er hækkað úr 16 upp í 18 ár.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="zdp4vltyb5">Gamla skipanin var óheppin, tí nógv lótu seg ikki tryggjað.</s>
                      <s xml:id="uaj5lq3f2c">Í okkara grannalondum eru øll fólk tryggjað undir somu treytum.</s>
                      <s xml:id="topsbze2nr">Hetta er nú eisini galdandi í Føroyum.</s>
                      <s xml:id="ld6yrful74">Nógv fólk vóru B-limir, hóast tey ikki høvdu ráð til hetta.</s>
                      <s xml:id="ujmgxlfivb">Avleiðingin av hesum var, at tey aftraðu seg at søkja læknahjálp.</s>
                      <s xml:id="obcm2pnp2c">Tað sama var galdandi fyri C-limir.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="h53vn3xrz7">Nýggj kunngerð um heilivág varð sett í gildi í mai.</s>
                      <s xml:id="mbzqhyydja">Nú er tað apotekið, og ikki læknin, ið hevur ábyrgdina av at útflyggja tann biligasta og synonyma heilivágin.</s>
                      <s xml:id="pib7migo5q">Fyrimunurin er, at tann bíligasti heilivágurin á marknaðinum verður útflyggjaður.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="fhhlsln7cc">Nýggj kunngerð um flutnings- og ferðarendurgjald fyri sjúklingar uttanlands verður í sett í gildi í næstum.</s>
                      <s xml:id="tlvbcsul2k">Sambært hesi kunngerð fáa fleiri avvarðandi møguleika fyri at fáa ferðarendurgjald, tá tey eru um sjúklingar, ið verða sendir til viðgerðar uttanlands.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="dgkxqhw3vg">Hildið verður fram at endurskoða heilsulóggávuna sambært avtalu við donsku stjórnina.</s>
                    </p>
                  </div>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Undirvísingar- og mentamál</head>
              <div>
                <head rend="italic">Skúlamál</head>
                <div>
                  <head rend="italic">Nýggj fólkaskúlalóg</head>
                  <p>
                    <s xml:id="t35vlgo4sb">Nýggja fólkaskúlalógin er samtykt av løgtinginum og kemur fyrsti parturin av henni í gildi 1. august næsta ár.</s>
                    <s xml:id="bkfaccrlas">Broytingarnar í nýggju fólkaskúlalógini í mun til galdandi lóg eru m.a., at 7 ára undirvísingarskyldan verður broytt til 9 ára undirvísingarskyldu, og at møguleiki er hjá skúlunum at hava forskúla.</s>
                    <s xml:id="hy5stfcoym">Harnæst eru lærugreinatilboðini dagførd og munandi økt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="weyjhnsndf">Uppskot til nýggja lóg um yrkisútbúgvingar og nýggja lóg um yrkisskúlar verða løgd fyri tingið í heyst.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="yajwhjypjg">Uppskot til lóg um almanna- og heilsuútbúgvingar á miðnámsstigi verður lagt fyri tingið í hesi tingsetu.</s>
                    <s xml:id="dxm3oj4lqx">Ætlanin er, at fara undir útbúgvingina í august næsta ár.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="csaisbf47w">Landsstýrismaðurin hevur sett ein arbeiðsbólk til at endurskoða lógina um læraraútbúgving.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="h4stgtx562">Lóggávan um miðnámsútbúgvingar verður dagførd viðvíkjandi m.a. yrkisgymnasialum útbúgvingum.</s>
                  </p>
                  <pb n="1454"/>
                  <p>
                    <s xml:id="yeuwvgwjyv">Lógin um útbúgvingarstuðul verður í løtuni endurskoðað av einum arbeiðsbólki.</s>
                    <s xml:id="xvuukqc352">Ætlanin er, at nýggj lóg um útbúgvingarstuðul skal fáa gildi 1. august næsta ár.</s>
                  </p>
                </div>
                <div>
                  <head rend="italic">Granskingarráð</head>
                  <p>
                    <s xml:id="lntscx7j6o">Í fjør kom lógin um granskingarráð í gildi.</s>
                    <!-- TODO: Is this an abbr "mió.kr"? -->
                    <s xml:id="njfnjokrgu">Ein mió. kr. eru játtaðar til granskingarætlanir í ár.</s>
                    <s xml:id="vuex67c4yv"><orgName>Granskingarráðið</orgName> gevur landsstýrismanninum tilmæli í granskingarmálum og ummælir stuðulsumsóknir.</s>
                    <s xml:id="sdua2jjqa5">Ahugi fyri at gera granskingarætlanir er so at siga innan allar vísindagreinir.</s>
                    <s xml:id="ctdpc4apt4">Í fjør varð stuðul játtaður til eina granskingarætlan innan læknavísindi.</s>
                  </p>     
                  <p>
                    <s xml:id="cuoyqetr42">Í vár kom sáttmáli millum Norðurlond um atgongd til hægri útbúgvingar í gildi.</s>
                    <s xml:id="hwqbdvrpr6">Uppskot til samtyktar verður lagt fyri løgtingið, so Føroyar verða fevndar av hesum sáttmála, sum gevur lesandi ókeypis atgongd til flestu lærustovnar í Norðurlondum.</s>
                  </p>           
                  <p>
                    <s xml:id="vrmdquomlr">Arbeiðsbólkur er júst settur at gera eina virkisætlan um, hvussu kunningartøkni kann fáa størri útbreiðslu í fólkaskúlanum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="mv3kkzq5x4">Nevnd er sett at gera uppskot til framtíðar útbúgvingarpolitikk, har útgangsstøðið m.a. verður sambandið millum útbúgving, gransking og vinnuliv.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Mentamál</head>
              <div>
                <head rend="italic">Loftmiðlalóg</head>
                <p>
                  <s xml:id="klwkwedxgk">Uppskot til nýggja loftmiðlalóg, sum skal fevna um virksemið hjá einum meginútvarpi og einum megin- sjónvarpi, verður fyrireikað.</s>
                  <s xml:id="uyd5vggvc5">Somuleiðis skal lógin fevna um nærútvørp og nærsjónvørp.</s>
                  <s xml:id="wbisqqy4gg">Lógaruppskotið verður lagt fyri løgtingið í heyst og lógin kemur eftir ætlan í gildi 1. januar 1998.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="sfiofpm4lv">Seinasta vetur fekk <orgName>Sjónvarp Føroya</orgName> loyvi at skipa fyri eydnuspæli.</s>
                  <s xml:id="lu2ydncsoa">Hetta hevur bøtt munandi um inntøkumøguleikarnar hjá stovninum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lbol6xfwxc">Uppskot til ávísar broytingar í lógini um Føroya Landsskjalasavn verður fyrireikað.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="v6p63hywy6">Spurningurin, hvussu vit skulu varðveita mæta fornminnið “Múrin” í Kirkjubø, verður í løtuni viðgjørdur. </s>
                  <s xml:id="cysqehvyjq">Ætlanin er, at støða verður tikin í hesum árinum.</s>
                  <s xml:id="txkakveaos">Uppskot til nýggja lóg um “friðing av fornminnum” verður væntandi lagt fyri tingið fyrst í næsta ári.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Kirkjulóggáva</head>
                <p>
                  <s xml:id="hhvwdinifk">Arbeiðið at endurskoða kirkjulóggávuna heldur fram. Ætlanin er, at hava arbeiðið liðugt í hesi tingsetu.</s>
                  <s xml:id="ki5o36o3xc">Tríggjar av kirkjulógunum vórðu til viðgerðar í tinginum í vár, men vórðu ikki avgreiddar.</s>
                  <s xml:id="nfq6kw5uws">Hesar verða lagdar framaftur fyrsta dagin.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vupzajyv4n">Í seinastu tingsetu samtykti tingið ríkislógartilmæli til at seta í gildi fyri Føroyar nýggju donsku lógina um upphavsrætt.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="sqxp6p2ocm">Í fjør heyst varð avtala gjørd millum Grønland, ísland og Føroyar um mentannarligt samstarv.</s>
                  <s xml:id="uir63tu2gu">Eitt av úrslitunum av hesi avtalu er listahandverkarastevnan, sum verður hildin i Føroyum i næsta mánaði.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="xcm3b5pnhu">Í løtuni verður arbeitt við uppskotum, sum viðvíkja eini norðurlendskari mentannaravtalu og “Nordisk kulturfond”.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Samantak</head>
              <p>
                <s xml:id="sotw2ksirf">Úrslitini syna, at samgonguætlanirnar og politikkurin hava verið røtt.</s>
                <s xml:id="qctvgbhtzx">Staðfestu hagtølini, skjótt minkandi <pb n="1455"/>arbeiðsloysið, vaksandi fyritakssemið í samfelagnum, tørvandi andstøðuuppskotini og øll onnur fyribrigdi prógva henda veruleika.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="c35l23adne">Tað hevur í stórum eydnast higartil.</s>
                <s xml:id="kpxokkhsa6">Tó hevði eg ynskt, og tað er longu nevnt, at vit høvdu megnað at víst líka stóran fastleika og eins stórt dirvi á vinnuøkjunum og á hinum politisku økjunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cgrlpfqa4a">Men spurningurin er, um vit eru før fyri at halda fast um tey framstig, sum eru rokkin, og um vit eru før fyri at tryggja hesi framstig í komandi tíð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cftyjg5mov">Hóast langt er eftir á mál, tá tað snýr seg um at rætta føroyska samfelagið uppaftur fíggjarliga og búskaparliga, so visa tey seinastu hagtølini, at framgongdin er ikki so stór í dag, sum fyrra helming av valskeiðnum, hóast ótálmaðan fiskiskap og harav fylgjandi meirinntøkur.</s>
                <s xml:id="g5cznhalfd">Kanska er hetta lutvíst orsakað av teimum tá nógv umrøddu sjálvtøkuborðunum í løgtingsins fíggjarnevnd.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ouist3yhcq">Politiska semjan millum flokkamar á løgtingi um at lata vera við at tálma fiskiskapinum í komandi fiskiári fer í fyrstu atløgu at geva meirinntøkur og møguleikar fyri nýggjum sjálvtøkuborðum.</s>
                <s xml:id="ybhr2jsxwd">Hvør ávirkanin verður um nøkur ár, kann ein hugsa sær.</s>
                <s xml:id="p2rihwf32v">Tað skuldi ikki verið so torført at gitt um úrslitið, um ein bæði skattar tilfeingið ov hart og nýtir meirinntøkuna á óneyðugan hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="e57ellqixk">Nýggja stýrisskipanarlógin, sum hevur verið grundarlagið undir okkara politiska arbeiði hetta valskeiðið, er so vísiliga innrættað, at hon ger tyðiligan skilnað millum lóggevandi og útinnandi valdið.</s>
                <s xml:id="g6re3wm75x">Hetta merkir fyri tað fyrsta, at Føroya løgting kann senda løgmann og samstundis alt landsstýrið til hus og fyri tað næsta kann løgmaður skriva út ny val.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sra3hwvboq">Ongin orsøk er at nevna nyval nú minni enn eitt ár áðrenn valskeiðið er úti.</s>
                <s xml:id="ev35bqcf6i">Tó skal tað ikki vera nøkur loyna, at eg sjálvur leggi munandi størri vekt á at tryggja vunnin framstig og at halda fram við einum sunnum framburðspolitikki, enn at toyggja valskeiðið heilt út i juli mánaða.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qeh5lofvwd">Eisini vórðu fleiri politisk stórmál nevnd í byrjanini, sum <orgName>Føroya løgting</orgName> skal taka støðu til í komandi ári.</s>
                <s xml:id="vcxfntlyia">Tað hevur stóran tydning, og tað skal vera mitt ynski, at avgerðirnar í hesum málum, sum fáa tydning fyri okkara samfelag langt inn í næstu øld, verða tiknar við so breiðari politiskari semju sum gjørligt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="n7sv5uznfy">Eg gleddist um í røðuni, at arbeiðsloysið væntast at koma niður á 9% úr heilum 20%-25%.</s>
                <s xml:id="fhpqgmayob">Men hetta er litil troyst fyri teir landsmenn, sum hetta snýr seg um, og teir landsmenn, sum rúmdu undan stóra arbeiðsloysinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gsvt272oqt">Vit skulu eisini leggja doyin á at dagføra tær reglur, sum skulu hjálpa teimum, sum av ymiskum orsøkum ikki eru før fyri at arbeiða.</s>
                <s xml:id="h4sxwa66km">Hesin veruleiki grundgevur eisini fyri, at vit verða noydd til at halda fram við einum skynsamum figgjar- og búskaparpolitikki, soleiðis at so nógvir landsmenn sum gjørligt kunnu búleikast, og búleikast væl á hesum klettum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nfrqmofwcr">Við hesum orðum fari eg at bjóða løgtingi - samgongu og andstøðu - til eitt týdningarmikið, strævið og spennandi samstarv, sum skal tryggja okkum støðuga framgongd í samfelagnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="u5jzounazv">Góða ólavsøku.</s>
              </p>
            </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>