<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FG-001/1997: Ólavsøkufrágreiðing løgmans 1997</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Edmund Joensen</persName>
            <roleName>løgmaður</roleName>
          </author>
          <!-- add source metadata! -->
          <!-- <ref target="https://www.logting.fo/documents/XXX-XXX"/> -->
          <!-- <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note> -->
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <div type="report">
          <pb n="1437"/>
            <head><s xml:id="nt5rrre2gb">Harra formaður.</s></head>
            <p>
              <s xml:id="zhugwm5jn4">Siður er, tá nýggj tingseta byrjar, at Føroya løgmaður gevur tinginum eina frágreiðing um gongdina og støðuna í samfelagnum, og tí, ið landsstýrið hevur í ætlan at fremja.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mmoa5xrfz4">Av tí at løgtingsval verður áðrenn næstu ólavsøku, verður hetta seinasta løgmansrøðan í hesum valskeiði.</s>
              <s xml:id="ax5h2g4zv5">Aftaná løgtingsvalið tann 7. juli 1994 og eftir drúgvar samráðingar við Fólkaflokkin, sum haraftrat skrivaði undir eitt samgonguskjal, eydnaðist tað at skipa eina samgongu undir leiðslu Sambandsfloksins við Javnaðarflokkin, Verkamannafylkingina og Sjálvstýrisflokkin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yrzsmru3mu">Javnaðarflokkurin var sostatt við til at leggja lunnar undir tann framburðspolitikk, sum er rikin í hesum valskeiði.</s>
              <s xml:id="iytyvtudh7">Flóast tað gongur út um alt vit og skil, hví Javnaðarflokkurin stakk í sekkin í juni mánaði í fjør, tá positivu úrslitini av rikna politikkinum longu vóru sjónsk, fari eg aftur at takka teimum fyri teirra lut, ta tíð, tað vardi.</s>
              <s xml:id="z36ynu2xvv">Men bæði javnaðarmenn og føroyingar sum heild sakna eina frágreiðing um hetta fyribrigdi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="b2xhfjk32t">Aftaná at Javnaðarflokkurin hevði tikið stuðul sin aftur, helt samgongan fram sum minnilutasamgonga við fullum heimildum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vn6hoaeoxd">Maður kemur í mans stað.</s>
              <s xml:id="jfusssedda">Fólkaflokkurin, sum ikki fekst við frá byrjan, og sum hevði staðið á síðulinjuni út við tvey ár, dugdi nú at síggja fyrimunirnar av rikna politikkinum og valdi at koma upp í samgonguna fyri at stuðla heldur enn at steðga positivu gongdini.</s>
              <s xml:id="bphxq4esqs">At tað var rætt at gera nýggja samgongu við somu endamálsorðing, sum undanfarna samgonga hevði, er eingin ivi um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="d26bxwmz5w">Lat meg beinanvegin undirstrika, at eg eri fegin um búskaparligu vendingina í samfelagnum, sum er vorðin so tyðilig í hesum valskeiði, og somuleiðis undirstrika, at við Sambandsflokkinum á odda fyri báðum samgongunum hava allir fimm samgonguflokkarnir sin lut í positivu úrslitunum.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="bold">Gongdin í hesum valskeiði</head>
              <p>
                <s xml:id="zdlq6rkpep">Ongin føroyingur hevur gloymt ta støðu, sum Føroyar vóru komnar í, áðrenn løgtingsvalið í 1994.</s>
                <s xml:id="lg3kb336le">Føroyar vóru sum einasta land í vesturheiminum farnar so ruddiliga á húsagang, og harafturat settar undir útlendska umsiting so seint sum í nítíárunum og við tilsøgn frá einum politiskum meiriluta í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="if5xuilofd">Vit mistu frælsið á flestu økjum, eisini rættin til at skipa fyri fiskivinnuni á sjógvi og landi, á fíggjar- og búskaparøkinum, og vit góðtóku harafrat bindingar uttaneftir um eina framtíðar oljuvinnu undir Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kgqa3lftui">Politiska støðan og gongdin í landinum kundi lýsast við einum orði: Kaos.</s>
                <s xml:id="qdpxsuieco">Ongin leiðsla og ongi haldbar uppskot til loysnir.</s>
                <s xml:id="l3xvajqtkj">Ein avskeplað øsing, sum mest hevur verið vend móti dønum, og sum ikki á nakran hátt kundi skapa framburð aftur i Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oz46aex2j6">Í dag er støðan ein heilt onnur.</s>
                <s xml:id="ujsmpwszsn">Heimastýrið er vunnið aftur, og føroyingurin hevur fingið treystið aftur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jjoca3l3w5">Avtalur, ið undanfarin landsstýri gjørdu við donsku stjórnina, vórðu nú broyttar til felagslýsingar, sum loystu okkum burtur úr tyngjandi bindingum.</s>
                <s xml:id="pbiokfupd3">Vit eru ti ikki longur undir útlendskari umsiting, vit skipa sjálv fyri okkara høvuðsvinnu, og fyri búskapar- og fíggjarmálum, og vit hava vunnið okkum fullan rætt aftur til sjálv at skipa fyri eini møguligari oljuvinnu.</s>
                <s xml:id="zfpeweu2oj">Vit hava vunnið okkum meginpartin aftur av ti frælsinum, sum før oyingar áttu, áðrenn samfelagið fór á húsagang.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dizmhu3vyi">Men støðan er tó ikki nøktandi enn.</s>
                <s xml:id="riba72bss4">Hóast vit kunnu fegnast um, at nettouttanlandsskuldin er minkað munandi, er skuld landskassans framvegis alt ov stór.</s>
                <s xml:id="zt7bkpzmbu">Endalig greiða skal fáast við danir á tí partinum av skuldini, sum stavar frá bankabjargingini, og tí partinum, sum av røttum er okkara.</s>
                <s xml:id="f2eax7cj7t">Tá hugsað verður um byrjanarstøðuna og tungu uppgávurnar at loysa, er ikki at undrast á, at talan av og á hevur verið um ávísan turbulens á ferðini.</s>
                <s xml:id="lmtmkocb63">Seinastu tíðina hevur tó verið friðarligari.</s>
              </p>
              <pb n="1438"/>  
              <p>
                <s xml:id="yghpm5kbbd">Ráðharraábyrgdin hevur nú eitt ár á baki.</s>
                <s xml:id="qe65btpbwh">Løgmaður hevur tvær ferðir givið landsstýrismonnum ábreiðslu, sum landsstýrismenninir hava tikið til eftirtektar.</s>
                <s xml:id="d4hpsgrfaw">Eitt misálitisuppskot varð á fyrsta sinni sett fram móti landsstýrismanni í løgtinginum.</s>
                <s xml:id="fmodamoew6">Hetta royndist tó sum leysaskot.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="p3scayebvs">Henda stutta lýsing av støðuni frá byrjan av valskeiðnum og til broyttu støðuna í dag, er samstundis ein lýsing av gongdini higartil í samfelagnum, og hvussu neyðugt tað er, at henda gongdin heldur fram.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lejheig2xi">Tað hevur alstóran tydning at halda fast um settu kósina, serliga nú valárið nærkast.</s>
                <s xml:id="b7zbf5rchr">Eg ætli mær i samgonguni - og andstøðuni við - at gera alt, sum eg kann og um neyðugt forða fyri ov nógvum turbulensi, nú tað stundar móti løgtingsvali.</s>
                <s xml:id="gjidyld2vf">Tað, sum tekur langa tíð at byggja upp, er skjótt at bróta niður.</s>              
                <s xml:id="gq6rb46llz">Tað, sum hesir fimm tlokkar hava bygt upp i try ár, eigur ikki at verða lorað útaftur á fjórða ári.</s>
                <s xml:id="k6a6hlpd56">Tað hevur størri týdning at halda fast um náddu politisku og búskaparligu framstigini, enn at toyggja valskeiðið út til juli mánað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kaf4awl7es">Hesir fimm flokkarnir, sum hava verið í hesum samgongum, kunnu óræddir leggja náddu úrslitini fyri veljaran.</s>
                <s xml:id="mzjernzl3i">Tað, sum veljarin skal taka støðu til, er ikki, um tað hevur gingist væl i hesum valskeiðnum - <hi rend="underline">ti tað er eyðsæð, tað hevur tað - men veljarin skal taka støðu til, hvørjir flokkar hava stvrki til at halda fast um tey náddu framstigini og tryggja harðvunna framburðin i Førovum.</hi></s>
                <s xml:id="oujptgtvop"><hi rend="underline">Styrkin stendur í støðufestinum og ikki i løttum lyftum.</hi></s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>Úrslit</head>
              <p>
                <s xml:id="vjctzdx2rj">Í stuttum fari eg at grundgeva tað, sum longu er nevnt í røðuni, áðrenn tey ymsu málsøkini verða útgreinað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nfkrbirg74">Fyrst nøkur ítøkilig dømi um úrslit trý tey farnu árini, síðani nøkur mál, sum ætlanin er at náa i hesi tingsetu.</s>
                <lb/>
                <list rend="bulleted">
                  <item>
                    <s xml:id="wvclt7uvw4">Ta umsitingarvald, sum danir høvdu fingið í áður gjørdum avtalum, fyrst og fremst viðvíkjandi okkara høvuðsvinnu og eini framtíðar føroyskari oljuvinnu, rættaðu vit uppaftur í felagslýsingini.</s>
                  </item>
                  <item>
                   <s xml:id="cfuadfa4gc">Løgtingsfíggjarlógin hevur víst avlop trý ár á rað.</s>
                   <s xml:id="pxn5m3l5ib">Føroyar kunnu nú greiða allar sínar skyldur.</s>
                   <s xml:id="c3mtulb7nc">Felagslýsingin við donsku stjórnina um javnvág á fíggjarlógini i 1998 er sostatt væl og virðiliga hildin.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="yj4ntd64v3">Gjaldsjavnaavlopið var ein góð milliard i fjør.</s>
                    <s xml:id="agm7einhen">Seinastu tølini vísa, at talan verður um eina 1/2 mia.kr. í ár, aftaná at byrgt er upp fyri ICES-tilmælunum.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="wp2opwmipb">Handilsjavnaavlopið var tit við 300 mió.kr. í fjør.</s>
                    <s xml:id="uoc6auesif">Sjálvt við tí stóra virkseminum verður roknað við avlopi aftur í ár, einar 250 mió.kr.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="prc5fd34hr">Nettouttanlandsskuldin er nógv minkað, úr 4,3 mia.kr. í 1995 niður í góðar 3 mia. kr. í 1996.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="dvjt6eoxjb">Fólkatalið veksur av alvara aftur.</s>
                    <s xml:id="zay7tt3wau">Vøksturin í ár verður meir enn 500 fólk.</s>
                    <s xml:id="swyjxk5xr2">Í áttatiárunum var miðalvøksturin 450 fólk árliga.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="kk2qhnjbrp">Arbeiðsloysið minkar.</s>
                    <s xml:id="dduu2ln6wa">Í 1993 var tað eini 20-25%, í fjør 11,6%, og seinastu upplýsingarnar siga 9% í ár.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="fpy7so7b53">Skattatrýstið er minkað uppaftur meira i ár.</s>
                    <s xml:id="kuolebr4a3">Harafturat er grundlønin hjá pensjónistum nú skattafrí.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="wfbpcenb4q">Skattahámarkið er lækkað niður aftur á 50%, og marginalskattatrýstið er lækkað</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="yfb4pt6eky">Fíggjarognaravgjaldið, sum upprunaliga kostaði borgarunum umleið 130 miljónir kr. árliga, er endaliga avtikið.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="cg3zevlnec">Uttanlandsmál fáa nú størri leiklut í føroyskum politikki.</s>
                    <s xml:id="jrzuhwm5pe">Arbeiðið er raðfest, og samstarvið millum landsstýrið og uttanríkismálaráðið er skipað við føroysk/danskari embætismannanevnd.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="fugfni3soe">Passtrupulleikar hjá m.ø. føroyskum sjómonnum, handverkarum og lesandi, sum virka í ES-londum eru loystir umsitingarliga.</s>
                    <s xml:id="une4gluk6s">ES-pass verða nú útflyggjað i Føroyum og i Danmark eins og føroysk pass verða útflýggjað i Danmark.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Tiltøk í hesi tingsetu</head>
              <p>
                <s xml:id="tmxybiotw7">Vit hava alla orsøk at fegnast um hesi risaframstig, dømini tala fyri seg: men enn eru nógv týdningarmikil mál at viðgera.</s>
                <seg>Nevnast kunnu m.o.:</seg>
              </p>
              <div>
                <head rend="italic"><orgName>Framtaksgrunnurin</orgName></head>
                <p>
                  <s xml:id="wldomprtdj">Í viðtøkunum fyri <orgName>Framtaksgrunnin</orgName> stendur, at tær verða endurskoðaðar 3 ár eftir, at grunnurin varð settur <pb n="1439"/>á stovn.</s>
                  <s xml:id="krh526raqu"><orgName>Løgdeildin</orgName> er farin í holt við at gera uppskot til endurskoðaðar viðtøkur fyri grunnin.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Fiskidagaskipanin</head>
                <p>
                  <s xml:id="lbiokwnbf7">Síðan vit aftur fingu loyvi til sjálvir at skipa okkara fiskivinnu á sjógvi og landi, hevur verið nógv stríð og lítil semja um, hvat ið gerast skuldi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vsi2fw7e7z">Høvuðsspurningurin hevur verið, sum danir eisini førdu fram, um vit eru førir fyri at skipa soleiðis fyri, at vit uppá longri sikt fáa sum mest burturúr okkara tilfeingi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ctlcewej2u">Vit hava í einar 14-15 mánaðir roynt eina fiskidagaskipan.</s>
                  <s xml:id="fturp25fmy">Fyri fáum døgum síðani fingu vit aftur váttan um, at tað er torført hjá vinnuni, fiskifrøðingum og øðrum at semjast um felags loysnir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="srpk2ebx4n">Tað er sjálvsagt politiski myndugleikin, sum skal skera ígjøgnum.</s>
                  <s xml:id="l5mvgdsbfd">Tað er tað, hann er valdur til.</s>
                  <s xml:id="sfqna4cwt4">Hetta hevur áður víst seg at vera torført, og tað sær einki mætari út nú.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="uqlousotb2">Hagtøl vísa, at meir enn 30% av teimum fiskidøgum, sum vórðu tillutaðir fyri seinasta fískiár, ikki eru nýttir.</s>
                  <s xml:id="k5y227kc32">Ymiskt er hjá skipabólkunum, frá knøppum 20% til meir enn 70%.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="t5o5wq47yg">Í fjølmiðlunum hoyrir og sært tú politikkarar í fullum álvara kjakast um eina minking uppá 12,5% til 15%.</s>
                  <s xml:id="azjttexldr">Tíverri sær tað út sum um flokkar eru samdir um hetta, og at hetta er galdandi fyri ein stóran meiriluta í løgtinginum.</s>
                  <s xml:id="q2ikfbxiwg">Veruleikin er, at ein avmarking undir 30% í miðal er ongin minking at tala um.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="bpnkxswdlm">Hví ikki leggja kortini á borðið og siga sum er, at <orgName>Føroya løgting</orgName> gongur ikki við til avmarkingar í veiðini eftír ti tilfeingi, sum vit og okkara eftirkomarar skulu liva av.</s>
                  <s xml:id="ki3z2tcfhq">Tað hevði verið reiðiligari fyri veljaran og serliga fyri teir útlendingar, sum fíggja føroyska virksemið, og sum skulu meta um okkara kredittvirði, tá okkum tørvar meiri fígging.</s>
                  <s xml:id="z5nrdy4gm4">Tí tað verður endin við hetta lag.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Blokkstuðulin</head>
                <p>
                  <s xml:id="bkffov7i4q">Í felagslýsingini frá 3. november 1995 avtalaðu ríkisstjórnin og landsstýrið at áseta støddina á blokkstuðulinum til og við 1998.</s>
                  <s xml:id="evqo6flb7e">Eisini varð avtalað, at ein arbeiðsbólkur áðrenn 1997 er lokið skal gera uppskot til, hvussu blokkstuðulin verður ásettur framyvir.</s>
                  <s xml:id="hahrfwki4v">Hesar samráðingar skulu avgreiðast í ár.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="df3bsjmcld">Løgfrøðiliga grundarlagið undir blokkstuðulinum er heimastýrislógin.</s>
                  <s xml:id="rjcag5m4d6">Blokkstuðul er samsyning fyri, at vit umsita og hava ábyrgd av málsøkjum fyri danir.</s>
                  <s xml:id="yr6quz2wrj">Talan er í høvuðsheitinum um tey tungu økini sum heilsuverkið, almannaverkið og skúlaverkið.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="xumopkfgyk">Blokkstuðulin er næstan ein triðingur av fíggjarlógini.</s>
                  <s xml:id="hkd4ic6ard">Tað er greitt, at sjálvt ein lítil niðurskurður í blokkstuðulinum hevði havt álvarsligar búskaparligar fylgir við sær.</s>
                  <s xml:id="yh2c2opcxf">Ein donsk/føroysk embætismannanevnd arbeiðir við málinum og roknað verður við, at nevndin verður liðug í heyst.</s>
                  <s xml:id="h6svrru3lo">Politiskar samráðingar millum ríkisstjórnina og landsstýrið verða í vetur.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Afturgjalding av almennu skuldini</head>
                <p>
                  <s xml:id="t6oyuxjbr5">Sambært felagslýsingini frá 1995 verður spurningurin um afturgjalding av uttanlandsskuldini tikin uppaftur í ár.</s>
                  <s xml:id="fvkmbnqnbi">Hóast ríkisstjórnin hevur sagt seg vera sinnaða at leingja tíðarskeiðið, tá lánini skulu verða afturgoldin, verður farið undir samráðingar við ríkisstjórnina um tíðarskeið og treytir sum skjótast.</s>
                  <s xml:id="g4ivmrelkg">Tilmæli verður nú gjørt, sum verður grundarlag undir politiskari viðgerð í landsstýrinum.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Samráðingar við ES um nýggjan sáttmála</head>
                <p>
                  <s xml:id="qdi3g3q5vh">Politisk undirtøka er nú fyri at samráðast við ES um nýggjan sáttmála.</s>
                  <s xml:id="pgdut5lmxk">Víst verður til uttanlandsfrágreiðingina, har viðurskifti Føroya við ES og ætlanir á hesum øki eru nærri lýst.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Handilssáttmálar við eystanlond</head>
                <p>
                  <s xml:id="i4lpibrz23">Samráðingar um handilssáttmálar við 10 eystanlond byrja í fyrru helvt av september mánaði.</s>
                  <s xml:id="qhvvdbnuqh">Ætlanin er at <pb n="1440"/>fara undir samráðingar við <placeName>Estland</placeName> sum fyrsta landið, og næst í røðini verður <placeName>Poland</placeName>.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Kolvetnisvirksemi</head>
                <p>
                  <s>Stutt undan ólavsøku varð frágreiðing hjá oljuráðleggingarnevndini: »Fyrireikingar til oljuleiting« handað løgmanni.</s>
                  <s>Løgtingsmenn hava fingið frágreiðingina til kunningar, og málið verður viðgjørt í løgtinginum í heyst.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Dentur verður lagdur á, at oljupolitikkur byggir á holla vitan og á gjølligar fyrireikingar.</s>
                  <s>Henda frágreiðing er sera umfatandi við fullfíggjaðum uppkasti til uppskot til løgtingslóg um kolvetnisvirksemi við viðmerkingum.</s>
                  <s>Harumframt er gjøllað greitt frá ymsum spurningum, sum hava týdning fyri oljuvirksemi í Føroyum, og tilmæli eru gjørd um mál hjá landsmyndugleikum at taka støðu til.</s>
                  <s>Frágreiðingin fevnir um meginpartin av tí, ið er neyðugt til tess at fyrireika ein føroyskan oljuleitingarpolitikk sum heild.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Eftir at gera eru serligu treytirnar fyri fyrsta útbjóðingarumfarið til oljufeløg um oljuleitingarloyvi og uppkast til løgtingslóg um inntøkuskatting av kolvetnisvirksemi.</s>
                  <s>Hesum tilfari verður brúk fyri, tá støða verður tikin til, hvørji havbotnsøki útbjóðingarumfarið skal fevna um, og nær umfarið skal verða.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Landsoljufelag</head>
                <p>
                  <s>Landsstýrið fer mi at seta nevnd at gera tilmæli um, hvussu eitt landsoljufelag verður skipað við atliti til ognarviðurskifti, stýring, handilsliga og samfelagsliga og leikluti tess í samband við ta politisku og umsitingarligu skipanina og vinnulívið.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Støða verður í næstum tikin til, nær og í hvørjum líki uppkastið til løgtingslóg um kolvetnisvirksemi verður lagt fyri tingið.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Bankaskuldin</head>
                <p>
                  <s>Løgtingið samtykti einmælt at áleggja landsstýrinum at biðja ríkisstjórnina gera eina dómarakanning av partabrævaumbýtinum av Sjóvinnubankanum og Føroya Banka.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Úrslitið var, at vit fingu eina bankakanningarnevnd, sum í høvuðsheitum skal kanna umstøðurnar viðvíkjandi partabrævaumbýtinum millum Den Danske Bank og Fíggingargrunnin frá 1992.</s>
                  <s>Úrslitið av kanningini verður grundarlag undir eini meting av, um rættarlig ábyrgd kann gerast fyri myndugleikar, virki og persónar, ið høvdu sin lut í málinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Tann parturin av skuldini, sum stavar frá bankabjargingini, verður tikin upp, tá bankakanningin er liðug.</s>
                  <s>Formaðurin í kanningarnevndini lievur boðað frá, at kanningarúrslitið verður greitt seinni í heyst.</s>
                  <s>Tað førir við sær, at uppgerðin av bankaskuldini, sum ikki kann gerast, fyrr enn bankakanningin er liðug, dregur út.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Sjálvur haldi eg ikki, at ein bankakanning var neyðug, um ætlanin við henni skuldi verða at áleggja ábyrgd, tí ábyrgdin er greið frammanundan.</s>
                  <s>Bankamál eru og hava altíð verið felagsmál.</s>
                  <s>Tað eru sosatt ríkismyndugleikarnir, ið hava allar heimildir og alla ábyrgd av hesum øki.</s>
                  <s>Hetta er í sjálvum sær nóg góð grundgeving tyri, at danir mugu átaka sær tann partin av uttanlandsskuldini, sum skyldast bankabjargingunum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Hetta slóðu danir eisini fast við sjeytummaseymi, tá Føroya landsstýri á sumri 1992 legði upp til at yvirtaka málsøkið við atliti til at gera Føroyar til eitt serligt skatta- og búskaparøki.</s>
                  <s>Hetta er staðfest í brævi frá ríkismyndugleikunum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Fyri at fáa danir at góðtaka hetta nú aftaná á tað, sum er farið fram, er neyðugt, at føroyskir politikarar eru samdir um hetta sjónarmið.</s>
                  <s>Hetta átti ikki at verið so trupult.</s>
                  <s>Eitt einmælt løgting hevur longu tikið fyrivarni fyri rentunum, sum stava frá bankabjargingunum.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Rættindi í altjóða sjógvi</head>
                <p>
                  <s>Í løgmansrøðuni í fjør varð mint á teir møguleikar, sum liggja í okkara tillutan av umleið 2.500 fiskidøgum <pb n="1441"/>við Svalbard og eini kvotu uppá 1.500 tons av rækjum í russiskum sjógvi.</s>
                  <s>Hetta eru møguleikar fyri 100 millióna virði, sum vóru nærum ótroyttir, hóast vit hava ein ov stóran veiðiflota.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Eg fari at endurtaka frá í fjør, at tað hevur stóran týdning at vera við, har møguleiki byðst, eisini fyri at tryggja sær rættindi til framtíðar kvotur, og fyri at útvega føroyingum arbeiðspláss.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Fiskavirking á landi</head>
                <p>
                  <s>í løgmansrøðuni í fjør vísti eg á, at alt ov nógvur fiskur fer óvirkaður av landinum.</s>
                  <s>Skotið varð upp, at vit settu í gildi eina skipan sum ta íslendsku.</s>
                  <s>Tað er ongin ivi um, at tørvandi loysnir á hesum øki hava kostað og kosta framvegis føroyingum nógv arbeiðspláss.</s>
                  <s>Nú sær út til, at skjøtil verður settur á, tá fískiárið byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Norðhavssild</head>
                <p>
                  <s>Øktu møguleikarnir fyri at fáa stórar nøgdir av norðhavssild uppá land í Føroyum hava givið grundarlag fyri at byggja upp ein stóran sildaídnað her á landi við møguleika fyri nógvum arbeiðsplássum og stórari virðisøking til samfelagið.</s>
                  <s>Her er eisini hent ov lítið, umráðandi er at fáa gongd á.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Tilfeingisdepil</head>
                <p>
                  <s>Stórir møguleikar eru í at gagnnýta strategisku støðu Føroya í Atlantshavi og gera Føroyar til ein tilfeingisdepil.</s>
                  <s>Málið er at styrkja vinnuna í altjóða kappingini og at fáa okkara lut í ti virksemi, sum naturliga er um okkara leiðir, eitt nú útgerð, umvælingar, framleiðslu, flutning o.s.fr., tað verði seg innan fiskivinnu, oljuvinnu ella aðrar vinnur.</s>
                  <s>Størri orka má verða løgd í hetta arbeiðið.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Nýskipan av landsumsitingini</head>
                <p>
                  <s>Nýggja stýrisskipanarlógin tekur fyrivarni fyri tillaging og umskipan av landsumsitingini í samband við ráðharraábyrgdina, við tað at ein skái varð lagdur í lógina.</s>
                  <s>Hesin skái varð nýttur til at fyrireika nýskipanina av umsitingini, sum síðani er farin í gongd.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Arbeiðið við bygnaðarbroytingunum, sum sostatt er ein neyðug fylgja av stýrisskipanarlógini, heldur fram.</s>
                  <s>Seinasti aðalstjórin, sum skal stjórna fíggjarmálastýrinum, verður settur fyrsta dagin.</s>
                  <s>So er eftir at evna aðalstýrini endaliga til.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Ein týdningarmikil partur av nýskipanini er, at ein felags starvsfólkapolitikkur verður skipaður fyri at tryggja, at starvsfólkið trivist og mennist, so at almenna fyrisitingin fer at styrkjast í dygd og virkni.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Bygnaðarbroytingarnar skulu vera ein íløga í framtíðina, so at almenna fyrisitingin kann gerast meira skikkað og rationel.</s>
                  <s>Í longdini verður hetta ein sparing.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="italic">Niðurstøða</head>
                <p>
                  <s>Sjálvandi kundu nógv onnur mál verið nevnd, bæði mál, sum hava eydnast og onnur mál, sum ikki hava eydnast til fulnar.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Í fjør helt onkur fyri, at løgmansrøðan 1996 var alt ov bjartskygd.</s>
                  <s>Sum tað tyðiliga sæst, hava úrslitini síðani vist, at so var ikki.</s>
                  <s>Tað hevur eydnast okkum at vent búskaparligu gongdini nærum 180 stig.</s>
                  <s>Ongin ivi um tað.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Búskaparráðið staðfestir eisini, at hagtøl fyri fyrra hálvár 1997 visa, at framgongdin er støðug, hóast ikki eins stór og víðfevnandi og í 1996.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Fyri meg er spurningurin ikki, um tað hevur eydnast higartil; men um vit eru før fyri at halda fast við ein fíggjar- og búskaparpolitikk, sum er neyðugur fyri at varðveita tey framstig, sum eru nádd, og fyri at tryggja støðug framstig.</s>
                  <s>Hetta vendi eg aftur til seinni.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Uttanlandsmál</head>
              <p>
                <s>Í vár legði løgmaður á øðrum sinni frágreiðing um uttanlandsmál fyri løgtingið.</s>
                <s>Frágreiðingin var til <pb n="1442"/>aðalorðaskiftis, beint áðrenn tingið fór í summarfrí.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Víst verður tí til uttanlandsfrágreiðingina, har uttanlandsmál farna árið longu eru lýst.</s>
                <s>Somuleiðis verður vist til frágreiðing um norðurlandamál, har tey viðurskiftini eru nærri lýst.</s>
                <s>Her skal tí bert verða trivið aftur í tey mál, har nýtt er komið fram.</s>
              </p>
              <div>
                <head rend="italic">Marknasamráðingar</head>
                <p>
                  <s>Í samráðingunum við bretar um landgrunsmarkið hevur enn ikki eydnast at fáa semju í lag millum Føroya og Bretlands.</s>
                  <s>Ikki er nógv hent í málinum síðani ólavsøku í fjør.</s>
                  <s>Eftir samráðingarfundin í London í mai 1996 gingu ikki færri enn 14 mánaðir, fyrrenn tað lá fyri hjá bretum at møta á nýggjum fundi.</s>
                  <s>Ein av grundgevingunum fyri drálinum var bretska parlamentsvalið í mai í ár.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Á fundinum í Keypmannahavn um miðjan juli tosaðu partarnir av nýggjum um semingsloysnir.</s>
                  <s>Bretar siga seg vera hugaðar at samráðast skjótt nú til tess at fáa greiðu á, um til ber at fáa eina semingsloysn yvirhøvur, ella um farast má til triðjapart at fáa ein úrskurð.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Tíðin má nú vera búgvin til at fáa endaliga greiðu á, um tað er møguligt at fáa bretar at góðtaka eina semingsloysn, sum vit føroyingar kunnu meta sum rættvísa og rímiliga.</s>
                  <s>Næsti samráðingarfundur verður í september.</s>
                </p>
                <p>
                  <hi rend="italic">Síðani fari eg at tríva í tey einstøku málsøkini hjá landsstýrismonnunum.</hi>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fíggjar- og búskaparmál</head>
              <p>
                <s>Viðvíkjandi taltilfari verður víst til fylgiskjølini til løgmansrøðuna.</s>
                <seg>Her verður givið eitt stutt yvirlit yvir nøkur høvuðshagtøl hetta fyrra hálvárið:</seg>
                <lb/>
                <list rend="bulleted">
                  <item>
                    <s>Fólk llyta nú aftur til Føroya.</s>                    
                    <s>Fyrra hálvárið í ár var tilflytingin uppaftur størri enn fráflytingin sama tíðarskeið í fjør.</s>
                    <s>Nettotilflytingin higartil í ár var 180 fólk mótvegis 110 í fjør.</s>
                    <s>Fyri alt árið væntast ein nettotilflyting uppá uml. 300 fólk.</s>
                    <s>Hetta eru rættiliga stór bruttotøl, eini 1.700-2.000 fólk árliga hvønn vegin.</s>
                    <s>Umframt nettotilflytingina væntast eitt burðaravlop uppá uml. 230.</s>
                    <s>Undir hesum fortreytum verða stívliga 300 fólk fleiri í ár.</s>
                    <s>Miðalvøksturin øll áttatiárini var 460 árliga.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s><hi rend="underline">Arbeiðsloysið</hi> er minkað úr 2240 niður í 1880 fólk, t.e. 16 % hetta seinasta árið.</s>
                    <s>Tað er nú uml. 9% av arbeiðsmegini móti uml. 11% um somu tíð í fjør.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s><hi rend="underline">Lønargjaldingar</hi> eru 7% størri enn somu tíð í fjør.</s>
                    <s>Hetta er eitt vet rninni enn vøksturin í 1996.</s>
                    <s>Munur er tó á, hvussu nógv vinnubólkarnir vaksa í mun til í fjør.</s>
                    <s>Í 1996 øktist vinnugreinabólkurin vørugerð, herundir fiskiskapur, 13%.</s>
                    <s>Hann er nú øktur 3%.</s>
                    <s>Vert er at leggja til merkis, at lønarútgjaldingarnar í fiskavøruídnaðinum eru minkaðar 12%.</s>
                    <s>Bygging, handil o.a tænastur eru økt 8%, tað sama sum i 1996.</s>
                    <s>Í hesum bólki er serstakliga privat bygging økt nógv, 44% móti 20% alt árið í fjør.</s>
                    <s>Almennar tænastur eru øktar 7% móti 6% í fjør.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s><hi rend="italic">Útflutningur</hi>, skip ikki íroknað, fyra teir fyrstu mánaðirnar er 2% hægri í virði enn sama tíðarskeið i 1996.</s>
                    <s>Tó er virkaður fiskur minkaður bæði í virði og nøgd, meðan óvirkaður fiskur er øktur munandi.</s>
                    <s>Útflutningurin av heilum toski og hysu fyrstu fyra mánaðarnarer øktur úr uml. 5.000 tonsum upp í knøpp 9.000 tons.</s>
                    <s>Lønarutgjaldingamar benda á, at virksemið í fiskavøruídnaðinum veksur.</s>
                    <s>Útflutningsprísirnir eru heldur frægari í ár.</s>
                    <s>Vøksturin í nøgd er væl størri, góð 20%, m.a. av ídnaðarfiski.</s>
                    <s>Beinleiðis landingarnar av toski og hýsu eru góð 13.000 tons móti góðum 6.000 tonsum í tjør.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s><hi rend="italic">Innflutningur</hi>, skip ikki íroknað, fyra teir fyrstu mánaðamar vaks uml. 4%.</s>
                    <s>Vørubólkar i vøkstri eru alifóður 30%, byggitilfar 6%, brennievni 8%, bilar 7%, nýtsluvørur 9% og ídnaðarfiskur 100%.</s>
                    <s>Men færri landbúnaðarvørur -9%, vørur til “aðra framleiðslu” -16%, salt -35%, feskur fiskur -92% og frystur heilur fiskur -79%.</s>
                    <s>At innflutningurin av feskum og heilum fiski er minkaður so nógv teir fyrstu fyra mánaðirnar skyldast helst støðuna hjá m.a. <orgName>Fiskavirking</orgName>.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s><hi rend="italic">Landingar</hi> til føroysk flakavirki jan-juni 1997 vóru knappliga 46.000 tons móti stivliga 44.000 tonsum jan-juni 1996, ella 4% meir.</s>
                    <s>Stórur munur er á samanseting av fiskasløgum.</s>
                    <s>Landingar av toski øktust <pb n="1443"/>5.200 tons og hysu 2.600 tons.</s>
                    <s>Hinvegin minkaðu landingarnar av upsa 3.100 tons, kongafiski 600 tons, blálongu 300 tons, havtasku 150 tons, svartkalva 390 tons og gulllaksi 1.650 tons.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s><hi rend="italic">Galdsjavnaavlopið</hi> er fyribils gjørt upp til góða 1 mia.kr. í 1996.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s><hi rend="italic">Nettouttanlandsskuldin</hi>, sum við árslok 1995 var 4,3 mia. kr., var við árslok 1996 komin niður á góðar 3 mia. kr.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <seg>Viðvíkjandi tilmælinum hjá <orgName>ICES</orgName> hevur búskaparráðið gjørt sær nakrar metingar:</seg>
                <lb/>
                <quote><hi rend="italic">
                  »<s>Fyri landskassan kann ætlast, at ein niðurskurður í samsvari við ICES-tilráðingina kostar landskassanum netto upp til 25 mió. kr.</s>
                  <s>Fyri kommunurnar undir einum kostar tað netto 10-20 mió. kr.</s>
                  <s>Arbeiðsloysisskipanin kann tó hugsast at verða hart rakt, um bædi flotin verður minkaður og minni kemur til virkingar á landi.</s>
                  <s>Um so verður, kann arbeiðsloysið hugsast at økjast 3-5%.</s>
                  <s>Hetta kann merkja, at skipanin i ringasta føri kann fáa eina eykaútreiðslu árliga upp á upp til 80 mió. kr.</s>
                  <s>Um ein ikki minkar um flotan, samstundis við at fiskiskapurin verður skerdur, so kann hugsast, at útreiðslurnar hjá arbeiðsloysisskipanini ikki økjast so nógv, men at landskassin i staðinfyri fær øktar útreiðslur til minstuløn og dagstudning.</s>«
                </hi></quote>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: "fiskiveiðin"? -->
                <s>Vit hava orsøk til at vera kritisk mótvegis fiskifrøðiligum metingum; men tá fiskiveiðan er so langt omanfyri tað vanliga, sum hon var seinasta ár, er vandi á ferð.</s>
                <s>Ein og hvør at sær komin stjórn eigur at taka avleiðingarnar beinanveg heldur enn at bíða og so noyðast at taka skrædlið seinni.</s>
              </p>
              <div>
                <head>Skuld landskassans</head>
                <p>
                  <s>Bruttoskuld landskassans var 6.346 mió kr. við árslok 1996.</s>
                  <s>Figgjarogn landskassans i landsbankanum og aðrastaðni var 908 mió kr., soleiðis at nettoskuldin var 5.438 mió kr.</s>
                  <s>Nettoskuldin vaks fram til 1995, tá hon var 5.585 mió kr.</s>
                  <s>Í 1996 minkaði hon 147 mió kr.</s>
                  <s>Landskassans úrslit eru munandi batnað hesi seinastu árini, tí síðani 1995 hevur yvirskot verið á fíggjarlógini.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Eftir avtalunum við donsku stjórnina fær landskassin statslán til at fíggja afturgjalding av lánum uttan fyri Føroyar, meðan endurfígging i Føroyum og hall skulu útvegast við lántøku á føroyska og danska kapitalmarknaðinum, tvs. við lánsbrøvum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Við árslok eru øll uttanlandslán, sum landskassin hevði frá útlendskum bankum, umløgd til lán frá danska statinum, sum tá vóru 5.600 mió kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Landsstýrið hevur útgivið tvinnar lánsbrævarøðir yvir 2 ár.</s>
                  <s>Tann fyrra uppá 310 mió kr., sum í navnvirði gekk frá 1994 til 1996, er afturgoldin.</s>
                  <s>Tann seinna uppá 300 mió. kr. í navnvirði gongur frá 1995 til 1997.</s>
                  <s>Harumframt gongur ein lánsbrævarøð við statsveðhaldi til april 1998.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Landskassahallið er minkað so mikið nógv, at ikki var neyðugt at selja lánsbrøv í fjør.</s>
                  <s>Tá vóru lánsbrøvini afturgoldin av gjaldføru fíggjarognini, tvs. av kistubotninum.</s>
                  <s>Fyri at umfíggja lánsbrøvini, sum ganga út í desember 1997 og april 1998, verða lánsbrøv fyri umleið 600 mió kr. útgivin.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Meirrentan fyri landskassans lánsbrøv sammett við statslán var 2,25% p.a. í 1994.</s>
                  <s>Hon er síðan minkað til minni enn 1% p.a. fyri eitt 2 ára lánsbrævalán.</s>
                  <s>Hendan gongdin boðar frá einum betri kredittvirði.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Broytingin i seinastu samráðingunum millum landsstýrið og donsku stjórnina var, at avtalurnar broyttust til felagslýsingar.</s>
                  <s>Tað førdi nógv minni politiskar bindingar við sær, og hevur skapt linna i viðurskiftunum Føroya og Danmarkar millum.</s>
                  <s>Hesin linni og bøtta búskapargongdin hava styrkt munandi um kredittvirði Føroya uttanlands, og tá serstakliga i Danmark.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Nettorentuútreiðslurnar eru settar til 397 mió. kr. á fíggjarlógini i ár, sum svarar til 14% av inntøkunum.</s>
                  <s>Nettorenturnar verða kanska nakað lægri enn hetta, nú rentustigið er lækkað.</s>
                </p>
                <pb n="1444"/>
                <p>
                  <s>So hvørt altjóða bankalán eru fallin til gjaldingar, eru statslán tikin, og rentan ásett so hvørt.</s>
                  <s>Høvdu øll statslánini verið tikin í ár, hevði árligi rentukostnaðurin hjá landskassanum verið stívliga 50 mió. kr. minni enn í dag.</s>
                  <s>Hetta visir, hvussu viðbrekin, landskassin er fyri rentubroytingum við tí stóru skuldini.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Fyri húsarhaldini og teir almennu kassarnar er vert at vísa á, at ein stórur partur av rentulættanum, sum tey hava kent, stavar frá tí óvanliga lágu rentuni, sum er í løtuni.</s>
                  <s>Fer rentan upp, fer tað at kennast meint.</s>
                  <s>Fyri allar partar av samfelagnum er tí sera umráðandi at konsolidera seg.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head>Skattamál</head>
                <p>

                </p>
              </div>
            </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>