<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Leiðreglur í sambandi við munnligar fyrispurningar</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                    </licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Leiðreglur í sambandi við munnligar fyrispurningar</title>
                    <publisher>Føroya Løgting</publisher>
                    <date when="2027-08-14">14. august 2007</date>
                    <idno type="url">https://www.logting.fo/files/File/Vaelkomin%20i%20Logtingid%202011.pdf</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.logting.fo/files/File/Vaelkomin%20i%20Logtingid%202011.pdf">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-10-08"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>
                    <s xml:id="oyog4btliv">Formansskapur tingsins hevur á fundi 14. august 2007 samtykt at gera hesar reglur í sambandi við munnligar fyrispurningar eftir § 52, stk. 1-4 í tingskipanini.</s>
                </p>
                <head type="main" rend="bold">Leiðreglur í sambandi við munnligar fyrispurningar</head>
                <p>
                    <list rend="numbered">
                        <label>1.</label>
                        <item>
                            <s xml:id="tns4j3ynv2">Spurningurin skal verða settur landsstýrismanninum, sum varðar av málinum.</s>
                        </item>

                        <label>2.</label>
                        <item>
                            <s xml:id="elymzlwf3t">Um spurningurin fevnir um fleiri málsøki, eiga 2 ella fleiri spurningar at verða settir.</s>
                        </item>

                        <label>3.</label>
                        <item>
                            <s xml:id="mk5cxprcap">Spurningurin skal vera stutt og greitt orðaður.</s>
                        </item>

                        <label>4.</label>
                        <item>      
                            <s xml:id="gkhdknn6bi">Viðmerkingarnar eiga at vera stuttar og greiðar og nágreina sjálvan spurningin.</s>
                            <s xml:id="pdqixk2kop">Hetta merkir, at viðmerkingarnar ikki skulu greiða frá støðu spyrjarans til málið.</s>
                        </item>

                        <label>5.</label>
                        <item>
                            <s xml:id="nx5ac5kavd">Hvørki spurningur ella viðmerkingar eiga at snúgva seg um einkult persónar</s>
                        </item>

                        <label>6.</label>
                        <item>
                            <s xml:id="fkqgtn7d2k">Spurningur og viðmerkingar mugu ikki vera longri enn, at spyrjarin fær sett hann fram innan ásettu talutíðina upp á 2 minuttir (hetta merkir, at spurningurin saman við viðmerkingum í mesta lagi kann vera einar 25 til 30 reglur, skrivað í Times New Roman 12 við tí síðustødd, sum vanliga verður brúkt.</s>
                        </item>

                        <label>7.</label>
                        <item>
                            <s xml:id="ij2o7ul2pw">Samsvar skal vera millum tað, sum skrivliga verður sent landsstýrismanninum, og tað, sum sett verður fram í tinginum.</s>
                        </item>

                        <label>8.</label>
                        <item>
                            <s xml:id="ki52247p5s">Svarið frá landsstýrismanninum eigur eisini at vera orðað stutt og greitt og skal kunna svarast innan ásettu talutíðina upp á 2 minuttir tað er sama longd sum spurningurin sí pkt. 6</s>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="smrg3xhynu">Um so er, at spyrjari ikki heldur seg kunna halda seg innan hesar karmar, eigur hann at umhugsa at seta spurningin fram sum skrivligan fyrispurning.</s>
                    <s xml:id="x6a6bqawza">Sama ger seg galdandi um løgmaður ella landsstýrismaður ikki heldur seg kunna svara innan ásettu talutíðina.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="eqcieqmm6a">Í sambandi við, at tingfundir frá tingsetuni 2007 eru fyrrapart, er freistin at lata inn spurningar <hi rend="bold">broytt frá kl. 11.30 til 09.30.</hi></s>
                </p>
            </div>
            <space type="vertical"/>
            <div type="signature">
                <space type="vertical"/>
                <seg>F. v.</seg>
                <signed>
                    <persName>Edmund Joensen, <roleName>løgtingsformaður</roleName></persName>
                </signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>