<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Hendingar og freistir í tingárinum</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                    </licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Hendingar og freistir í tingárinum</title>
                    <publisher>Føroya Løgting</publisher>
                    <date when="2011-11-11">11. november 2011</date>
                    <idno type="url">https://www.logting.fo/files/File/Vaelkomin%20i%20Logtingid%202011.pdf</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.logting.fo/files/File/Vaelkomin%20i%20Logtingid%202011.pdf">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-10-08"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="main" rend="bold">Hendingar og freistir í tingárinum</head>
                <p>
                    <s xml:id="mofbtspkkg">Árskalendari fyri tingsetuna liggur á www.logting.fo undir dagsskrá.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="zyi34mzmi5">Av hendingum og freistum í árinum kunnu nevnast:</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="qt7qjriodd"><hi rend="bold">Løgtingið verður sett</hi> ólavsøkudag kl. 13.00.</s>
                    <s xml:id="qw3zs6chep">Undan hesum fer skrúðgonga úr tinginum í dómkirkjuna, har guðstænasta verður hildin, og síðan aftur í tingið, har tingið verður sett.</s>
                    <s xml:id="jwx26ol2g4">Á hesum fundi heldur løgmaður ólavsøkurøðuna, har hann viðger støðuna í samfelagnum og ætlanirnar hjá landsstýrinum.</s>
                    <s xml:id="qoopgrwoyz">Tingið umrøður løgmansrøðuna í fyrstu viku í august.</s>
                    <s xml:id="z62koz2a2l">Tingsetan endar ólavsøkudag árið eftir.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="x7midnaaqu"><hi rend="bold">Fiskidagarnir komandi árið</hi> verða ásettir við løgtingslóg í seinasta lagi 18. august sama árið, fiskiárið byrjar.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="uabwypqjmk"><hi rend="bold">Útnorðurráðið</hi> hevur vanliga ársfund síðst í august mánaði og evnisfund í juni mánaði.</s>
                    <s xml:id="wdgiqv56n3">Formansskapurin heldur vanliga fund samstundis, sum árs- og evnisfundirnir eru, umframt um mánaðarskiftið januar/februar.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="yddo3rsmfs"><hi rend="bold">Uppskot til løgtingsfíggjarlóg</hi> skal vera lagt fyri tingið innan 1. oktober á hvørjum ári og skal vera samtykt innan 31. desember.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="ml755xogxp"><hi rend="bold">Norðurlandaráðið</hi> hevur ársfund um mánaðarskifti oktober/november.</s>
                    <s xml:id="lkoacotuzx">Formansskapurin, nevndirnar og politisku bólkarnir hava vanliga eisini fund sein-ast í januar, apríl, juni og september mánaði.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="tw7kuaofw7">Uppskot til løgtingslógir, sum skulu fáa gildi 1. januar, skulu <hi rend="bold">leggjast fram innan 5. november</hi>.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="pi55bdtxjv"><hi rend="bold">Ungdómsting</hi> er annaðhvørt ár í februar.</s>
                    <s xml:id="wk7hozqyma">Næmingar úr framhaldsdeild fólkaskúlans viðgera uppskot, sum tey sjálvi hava gjørt, og seta landsstýrismonnum munnligar fyrispurningar.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="cagezcyphr">Uppskot til løgtingslógir, ríkislógartilmæli og uppskot til samtyktar, sum skulu verða liðugt viðgjørd fyri ólavsøku, skulu <hi rend="bold">leggjast fram innan 8. mars</hi>.</s>
                    <s xml:id="fg7cw3z4ca">Uppskot, sum ikki eru liðugt viðgjørd á ólavsøku, fella burtur og mugu leggjast fram av nýggjum, skulu tey hava viðgerð.</s>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>