<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Mannagongd viðvíkjandi ferðing</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                    </licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Mannagongd viðvíkjandi ferðing</title>
                    <publisher>Føroya Løgting</publisher>
                    <date when="2011-11-11">11. november 2011</date>
                    <idno type="url">https://www.logting.fo/files/File/Vaelkomin%20i%20Logtingid%202011.pdf</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.logting.fo/files/File/Vaelkomin%20i%20Logtingid%202011.pdf">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-10-08"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="main" rend="bold">Mannagongd viðvíkjandi ferðing</head>
                <p>
                    <seg>Tingmenn, sum ferðast uttanlands í tingørindum hava rætt til endurgjald fyri ferða- og uppihaldsútreiðslur eftir reglunum í § 1, stk. 6 í løgtingslóg um samsýning og eftirløn tingmanna, greinin er soljóðandi:</seg>
                </p>
                <p>
                    <label>6. stk.</label>
                    <s xml:id="kthp4k45r3">Í sambandi við ferðing uttanlands í løgtingsørindum verður veitt ferðaendurgjald og dag- og tímapeningur eftir somu reglum, sum eru galdandi fyri tænastumenn landsins.</s>
                </p>
                <p>
                    <s xml:id="rvxdoilc3t">Reglurnar fyri tænstumenn landsins eru hesar og verða dagførdar umleið einaferð um árið, og eru at finna á heimasíðuni hjá lønardeildini, www.lnd.fo.</s>
                </p>
                <div>
                    <head rend="bold">Mannagongd:</head>
                    <p>
                        <s xml:id="e27ulthv7o">Tá tingmaður skal út at ferðast skal hann ella starvsfólkið, sum fyrireikar ferðina, so skjótt sum tilber boða starvsfólkinum, ið umsitur ferðing frá, greiða frá hvagar ferðin gongur, fráferðar- og heimkomdag og tíð, um hotell skal bíleggjast og um onnur viðurskifti.</s>
                        <s xml:id="onlg5wxjuu">Boðast skal frá, um ferðaforskot ynskist.</s>
                        <s xml:id="wjeuahwxrc">Farloyvi skal vera undirskrivað av tí, sum ferðast, og av umsitingini.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Miðast skal eftir, at ferðin verður gjørd so ódýr sum gjørligt, t.e.:</seg>
                        <list rend="bullet">
                            <item>
                                <!-- at ferðaseðlar og annað verða útvegað á bíligasta, men tó forsvarligan hátt. Tá fráferðar- og heimkomudagur er ásettur, verður ikki goldið fyri broyting, um hetta kostar eyka. -->
                                <s xml:id="g6eohjdkqi">At ferðaseðlar og annað verða útvegað á bíligasta, men tó forsvarligan hátt.</s>
                                <s xml:id="w7q6rnjiqw">Tá fráferðar- og heimkomudagur er ásettur, verður ikki goldið fyri broyting, um hetta kostar eyka.</s>
                            </item>
                            <item>
                                <s xml:id="zvuutev326">Hotell verður endurgoldið innan karmin í reglugerðini, tó verður endurgoldið fyri hægri útreiðslur, um ikki fæst hotell innan ásetta prísin, og/ella hotellið er bílagt av øðrum, og vit onga ávirkan hava á hetta.</s>
                            </item>
                            <item>
                                <s xml:id="q4lna2aygf">Endurgoldið verður fyri ferðing til og frá flogvølli bæði í Føroyum og í útlandi.</s>
                                <s xml:id="z43sat2sd3">Miðast skal eftir at nýta almennan flutning, men kann undantak gerast fyri hesum, um tað ger ferðina drúgvari, ella aðrar orsøkir eru fyri hesum.</s>
                                <s xml:id="m22c2nckc6">Eisini verður endurgoldið fyri ferðing til fundarstað og aftur á hotell.</s>
                            </item>
                            <item>
                                <s xml:id="adu6zhs4fo">Súlur, eurobonus ella annað, sum tann ferðandi forvinnur í sambandi við ferðina, eru ikki til egna nýtslu, men eiga at kunna verða brúktar í sambandi við aðrar tænastuferðir.</s>
                            </item>
                            <item>
                                <s xml:id="f4q5resuvu">Tingmenn eru tryggjaðir, tryggingarkort fæst frá umsitingini, og stendur á tí, hvussu leingi tað hevur gildi.</s>
                            </item>
                            <item>
                                <s xml:id="c3foyulzqu">Um ferðaforskot ynskist, skal vanliga boðast frá 7 dagar áðrenn fráferð.</s>
                            </item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <p>
                        <s xml:id="wamy7gmlb3">Skjótast til ber eftir heimkomu og í seinasta lagi eina viku aftaná skal ferðin gerast upp.</s>
                        <s xml:id="ryjt5sa5pm">Umsitingin ger ferðina upp skjótast tilber, so endurgjaldið er á konto tingmansins fáar dagar eftir innlating.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="zsttjhzpit">Kvittanir skulu vera fyri allar útreiðslur, sum skulu endurgjaldast t.e. hotellrokning, kvittanir ella billettir í sambandi við annan flutning enn flogferð.</s>
                        <s xml:id="lmxab26m5f">Boðast skal frá, hvørjar máltíðir eru fingnar í sambandi við túrin.</s>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>