<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um bókhald (Bókhaldslógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-09"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="">Poul Michelsen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/40234"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2017-11-03">tann 3. november 2017</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Journal nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">17/00010</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab rend="bold">Løgtingsmál nr. 51/2017 Uppskot til løgtingslóg um bókhald (Bókhaldslógin)</ab>
      <space dim="vertical"/>
      <ab type="title">
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">bókhald</ab>
        <ab rend="bold center">(Bókhaldslógin)</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Bókhaldsskylda">
          <head rend="italic">Bókhaldsskylda</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j2q76x3cgo">Løgtingslógin er galdandi fyri vinnurekandi fyritøkur av einum og hvørjum slagi, uttan mun til eigaraviðurskifti ella ábyrgdarviðurskifti, sum eru stovnaðar í Føroyum, og fyri vinnuvirksemi, sum fyritøkur, ið eru heimahoyrandi uttanlands, útinna í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">Løgtingslógin er harumframt galdandi fyri hesar fyritøkur, felagsskapir og samskipanir o.tíl.:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Fyritøkur o.tíl., sum hava skyldu at rinda avgjald, ella sum hava fulla ella avmarkaða skattskyldu til landið, í tann mun tær ikki eru fevndar av stk. 1. TAKS kann heilt ella partvíst undantaka einstakar fyritøkur o.tíl. frá løgtingslógini. Er fyritøkan o.tíl. harumframt fevnd av nr. 2, kann undantak bert gerast eftir avtalu við viðkomandi myndugleika.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Fyritøkur o.tíl., ið sum treyt fyri at fáa beinleiðis stuðul frá landinum skulu lata roknskaparupplýsingar, í tann mun tær ikki eru fevndar av stk. 1. Játtandi myndugleikin kann heilt ella partvíst undantaka einstakar fyritøkur frá løgtingslógini. Er fyritøkan harumframt fevnd av nr. 1, kann undantak tó bert gerast eftir avtalu við TAKS.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <seg xml:lang="fo">Løgtingslógin er ikki galdandi fyri hesar fyritøkur, felagsskapir og samskipanir o.tíl.:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Fyritøkur o.tíl., sum eru fevndar av reglunum um roknskaparhald landsins.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Fyritøkur o.tíl., sum einans eru fevndar av roknskaparreglum, ásettar í ella við heimild í kommunustýrislógini.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Samskifti">
          <head rend="italic">Samskifti</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxa4rl2jgj">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, at skrivligt samskifti við myndugleikar um viðurskifti, sum eru fevnd av hesi løgtingslóg ella reglum, givnar við heimild í hesi løgtingslóg, skal vera talgilt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qowtvpjcaq">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um talgilt samskifti, undir hesum reglur um nýtslu av ávísum kt-skipanum, serligum talgildum formatum og talgildari undirskrift o.tíl.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ojgwics3xv">Landsstýrismaðurin kann áseta, at avgerðir, tiknar av Skráseting Føroya ella øðrum myndugleikum eftir reglum, sum eru givnar eftir stk. 1 ella 2, eru endaligar innan fyrisitingina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nj7n4ezaut">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, at myndugleikar kunnu lata avgerðir og onnur skjøl eftir hesi løgtingslóg ella eftir reglum, givnar við heimild í hesi løgtingslóg, uttan undirskrift, við maskinendurgivnari undirskrift, ella á annan samsvarandi hátt, ella við at nýta tøkni, sum tryggjar eintýdda eyðmerking av tí, sum hevur latið avgerðina ella skjalið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qlgaycl2f3">Avgerðir og skjøl av hesum slagi eru javnsett við avgerðir og skjøl, ið hava persónliga undirskrift.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="do2fzgljhi">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, at avgerðir og onnur skjøl, ið einans eru ávikavist tiknar ella givnar við støði í elektroniskari dátuviðgerð, kunnu verða skrivað út við einans myndugleikanum sum sendara.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rcc62piids">Har tað eftir hesi løgtingslóg ella eftir reglum, givnar við heimild í hesi løgtingslóg, verður kravt, at eitt skjal, sum er latið av øðrum enn einum myndugleika, skal verða undirskrivað, kann kravið lúkast við at nýta tøkni, sum tryggjar eintýdda eyðmerking av tí, sum hevur latið skjalið, sbr. tó stk. 2.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c4irelg4j7">Slík skjøl eru javnsett við skjøl, ið hava persónliga undirskrift.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eg4mtfjp4y">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um frávik frá undirskriftarkravinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="esnz2ox36h">Í slíkum førum kann avgerast, at tað fyri ávís sløg av skjølum ikki kann víkjast frá kravinum um persónliga undirskrift.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Allýsingar">
          <head rend="italic">Allýsingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="matsa25aoo">Ein fyritøka er vinnurekandi ella útinnir vinnuvirksemi, tá ið hon veitir vørur, rættindi, lán, tænastur o.tíl., sum fyritøkan vanliga fær viðurgjald fyri.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="juxb7ixh5c">Uttan mun til stk. 1 verður ein fyritøka mett sum vinnurekandi ella sum at útinna vinnuvirksemi, um hon er fevnd av løgtingslóg um parta- og smápartafeløg, kongligari fyriskipan um ígildissetan fyri Føroyar av lov om erhvervsdrivende fonde, kongligari fyriskipan um ígildissetan fyri Føroyar av lov om erhvervsdrivende virksomheder ella í aðrar mátar er vinnurekandi sambært lóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oiojfdpdy4">Hetta er galdandi uttan mun til, um fyritøkurnar heilt ella partvíst eru undantiknar frá krøvunum í omanfyrinevndu lógum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ubj32h4oih">Sum roknskapartilfar verður roknað 1) skrásetingar, undir hesum transaktiónssporið, sbr. § 7, stk. 1, 2) møguligar lýsingar av bókhaldinum, undir hesum avtalur um elektroniskt dátuumbýti, sbr. § 16, stk. 2, 3) møguligar lýsingar av skipanum, ið varðveita og finna varðveitt roknskapartilfar fram, sbr. § 16, stk. 3, 4) skjøl og onnur skjalprógv, sbr. § 8, 5) aðrar upplýsingar, sum eru neyðugar fyri eftirlitssporið, sbr. § 7, stk. 2, 6) roknskapir, sum skulu gerast sambært lóg, og 7) møguligar grannskoðanarprotokollir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4z2t27yve">Um ikki annað er ásett í aðrari lóggávu, fevnir ein roknskapur, sbrt. stk. 1, nr. 6, eisini um møguligar leiðslufrágreiðingar og møguligar grannskoðanarátekningar o.a., ið er knýtt at roknskapinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gdptkiomdl">Transaktiónssporið merkir í hesum føri tað samband, sum er millum einstøku skrásetingarnar og ársroknskapin, skattauppgerðina og avgjaldsuppgerðina, studningsroknskapin ella samsvarandi roknskaparuppsetan hjá tí bókhaldsskylduga, ið skal gerast sambært lóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dfr7rmtndz">Eftirlitssporið merkir í hesum føri tær upplýsingar, ið skjalprógva, at skrásetingarnar eru rættar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i6he55e3kl">Skjøl merkir í hesum føri eitt og hvørt neyðugt skjalprógv fyri transaktiónum, sum verða skrásettar í bókhaldinum, uttan mun til, um skjalprógvið er á elektroniskum miðli, pappíri ella øðrum miðli.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5qite7h2m">Uttanhýsis skjøl merkir í hesum føri eitt og hvørt skjalprógv, sum kemur frá øðrum enn tí, sum hevur bókhaldsskylduna.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c47pby6iqy">Onnur skjøl verða mett sum innanhýsis skjøl.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Almenn bókhaldskrøv">
          <head rend="italic">Almenn bókhaldskrøv</head>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ywqsd6d6q7">Bókhaldið skal leggjast til rættis og fremjast í samsvari við góðan bókhaldssið og við fyriliti fyri slagi og vavi fyritøkunnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tzr7hytskm">Harumframt skal bókhaldið leggjast til rættis og fremjast soleiðis, at roknskapartilfarið ikki verður oyðilagt, beint burtur ella avlagað, eins og tað skal tryggjast móti villum og misnýtslu.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pus6th32ev">Verður roknskapartilfarið rættað, skulu bæði upprunaliga innihaldið og broytingin týðiliga síggjast í tilfarinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Skrásetingar og skjalprógv">
          <head rend="italic">Skrásetingar og skjalprógv</head>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qhpzeuo6qw">Allar transaktiónir skulu skrásetast neyvt við fyriliti fyri slagi og vavi fyritøkunnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kz3clbo2wp">Transaktiónirnar skulu skrásetast skjótast gjørligt eftir, at viðurskiftini, sum eru orsøk til skrásetingarnar, eru til staðar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="euk53hlfup">Ein fyritøka, sum vegna sítt slag og vav ikki er før fyri at skráseta keyp ella sølu, kann í staðin skráseta við grundarlagi í dagligu kassauppgerðunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gmfksxtcpb">Skrásetingarnar skulu, í tann mun, tað ber til, gerast í somu raðfylgju sum transaktiónirnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gg7m2avfsp">Skrásetingarnar skulu vísa til skjølini, sum hoyra til skrásetingarnar, og skulu innihalda upplýsingar, sum vísa nær og hvar einstaka skrásetingin er skrásett í bókhaldinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qavhto3jwa">Skrásetingarnar skulu, í tann mun tað er neyðugt eftir slagi og vavi fyritøkunnar, stemmast av við goymslurnar, undir hesum kassagoymslurnar og likvidgoymslurnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kb4vnwijnm">Skrásetingarnar skulu gerast í donskum krónum, í evrum ella í viðkomandi fremmandum gjaldoyra.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hdtksyevso">Ein fyritøka kann bert skifta til skrásetingar í øðrum gjaldoyra, tá roknskaparárið byrjar, uttan so, at hetta fremmanda gjaldoyra er vorðið viðkomandi, áðrenn nevnda roknskaparár byrjar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pxnq2wocky">Um skrásett verður í fremmandum gjaldoyra, t.d. í evrum, skulu tað í roknskapartilfarinum vera upplýsingar, undir hesum um kursin á transaktiónsdegnum ella líknandi umrokningarfaktorar, sum altíð gera tað møguligt at umrokna til danskar krónur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sayflwgt7l">Landsstýrismaðurin kann við kunngerð áseta nærri reglur um teir umrokningarfaktorar, sum eru nevndir í 1. pkt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 11.">
            <div n="§ 11. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zivzvdnfsy">Allar skrásetingar skulu kunna førast til roknskapin, uppgerðina ella uppsetingina, nevnd í § 7, stk. 1.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c3bz533a7o">Tølini í ávikavist roknskapinum, uppgerðini ella uppsetingini skulu kunna verða býtt sundur í tær skrásetingar, sum tær eru samansettar av.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 12.">
            <div n="§ 12. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e2izwvsk4l">Ein og hvør skráseting skal skjalprógvast við skjølum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fxjbag7bdh">Eru uttanhýsis skjøl skrivað út, skulu hesi, í tann mun, tað ber til, nýtast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a4qdr5b757">Skjøl skulu upplýsa tað, sum er neyðugt fyri at eyðmerkja eftirlitssporið, undir hesum greidliga vísa transaktiónsdagfesting og upphædd.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cf32uggjkr">Um skrásett verður við støði í elektroniskum dátuumbýti, skal tann bókhaldsskyldugi harumframt skjalprógva einstøku flytingina og hvar einstaka skrásetingin, í mun til tíð, er í bókhaldinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Varðveitsla av roknskapartilfari">
          <head rend="italic">Varðveitsla av roknskapartilfari</head>
          <div type="bill-section" n="§ 13.">
            <div n="§ 13. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tpiloih7mw">Tann bókhaldsskyldugi skal varðveita roknskapartilfarið á tryggan hátt í 5 ár frá endanum av tí roknskaparári, sum tilfarið viðvíkur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ihlpkj6vzb">Tilfarið skal varðveitast soleiðis, at tilfarið í øllum varðveitslutíðarskeiðinum sjálvstøðugt og eintýtt kann verða funnið fram.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 13. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b576rn4dt5">Verður roknskapartilfarið varðveitt á elektroniskum miðli, mikrofilmi ella á annan tílíkan hátt, skal tilfarið, uttan viðgerð, útrokning ella tillaging, kunna verða skrivað út í klárskrift.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 13. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irv754izvq">Lýsingar av skipanum at finna og skriva út roknskapartilfar í klárskrift, sbr. § 16, stk. 3, nr. 2, skulu vera til skjals í klárskrift.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 13. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uvzbbeofcc">Ásetingarnar í stk. 1-3 eru ikki galdandi fyri kassareglar og samsvarandi innanhýsis skjøl.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 14.">
            <div n="§ 14. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bjcc7ltu5r">Roknskapartilfarið skal varðveitast á ein slíkan hátt, at almennir myndugleikar o.o., sum eftir aðrari lóggávu hava rætt til at krevja innlit í roknskapartilfarið, uttan trupulleikar kunnu sleppa framat tilfarinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pnuold4svj">Roknskapartilfarið kann varðveitast í elektroniskum formi í Føroyum ella uttanlands, um tann bókhaldsskyldugi 1) varðveitir tilfarið í samsvari við hesa løgtingslóg, 2) altíð kann fáa hendur á tilfarið og geva atgongd til tilfarið her í landinum, 3) varðveitir møguligar lýsingar av nýttum skipanum o.tíl. og møguligum neyðugum loyniorðum í Føroyum, og 4) ansar eftir, at roknskapartilfarið verður skrivað út í klárskrift, ella er tøkt í øðrum viðurkendum fíluformati.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mk37it5k3t">Verður roknskapartilfarið ikki varðveitt elektroniskt, skal tað varðveitast á pappíri í Føroyum, sbr. tó stk. 4-6.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ui355l6fgm">Roknskapartilfarið kann varðveitast á pappíri í Danmark, Finnlandi, Íslandi, Noregi ella Svøríki.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vq4p7mdksh">Ásetingarnar í stk. 2, nr. 1 og 2, verða at nýta samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fmaowwwvqf">Roknskapartilfarið fyri verandi mánaða og undanfarna mánaða kann varðveitast á pappíri uttanlands.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u373dj4ztr">Ásetingarnar í stk. 2, nr. 1 og 2, verða at nýta samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eglkvwg3lu">Innanhýsis og uttanhýsis skjøl, ið viðvíkja virkseminum hjá tí bókhaldsskylduga uttanlands, kunnu varðveitast á pappíri í viðkomandi landi alla ta tíðina, tilfarið skal varðveitast, sbr. § 13.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fzp3lq7w35">Annað roknskapartilfar, ið viðvíkur virkseminum hjá tí bókhaldsskylduga uttanlands, kann fyri verandi mánaða og undanfarnu 3 mánaðirnar eftir somu treytum varðveitast á pappíri í viðkomandi landi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w32me6vvzv">Ásetingarnar í stk. 2, nr. 1 og 2, verða at nýta samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 15.">
            <div n="§ 15. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yk6ulhrsay">Heldur bókhaldsskyldan uppat, skal seinasta virkandi leiðsla ansa eftir, at roknskapartilfarið framhaldandi verður varðveitt í samsvari við hesa løgtingslóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sslk5edliu">Verður fyritøkan tikin av, við at skiftirætturin leggur uppí, kann skiftirætturin gera av, at onnur enn seinasta virkandi leiðsla skal varðveita roknskapartilfarið.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dijuaxn2bu">Í øðrum førum, har leiðslan fer frá, skulu limirnir í fráfarandi leiðsluni ansa eftir, at roknskapartilfarið fyri tíðarskeiðið fram til fráfaringina verður varðveitt í samsvari við hesa løgtingslóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqv4o6okv4">Tá ið nýggj leiðsla tekur við, skulu limirnir í fráfarnu leiðsluni lata nýggju leiðsluni roknskapartilfarið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Lýsingar av skipanum, ið skráseta og varðveita roknskapartilfar o.tíl.">
          <head rend="italic">Lýsingar av skipanum, ið skráseta og varðveita roknskapartilfar o.tíl.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 16.">
            <div n="§ 16. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hardllenlh">Tann bókhaldsskyldugi skal gera eina lýsing av skráseting av transaktiónum og varðveitslu av roknskapartilfari, sum hóskar til virksemi fyritøkunnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbrehbqfez">Lýsingin skal gera tað møguligt hjá einum, ið kemur uttanífrá, og sum hevur eina rímiliga vitan um roknskap og ta nýttu tøknina, altíð at kunna fylgja, hvussu skrásetingarnar verða gjørdar, og hvussu roknskapartilfarið verður funnið og skrivað út í klárskrift.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pma4jyrbpg">Lýsingin skal vera skrivað á einum máli, sum er vanligt fyri almennar myndugleikar, og við at nýta vanlig orð og fakorð á økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qc66crfnhv">Lýsingin av, hvussu transaktiónir verða skrásettar, skal í minsta lagi hava nøktandi upplýsingar um, 1) hvussu skipanirnar tryggja, at tilfar, ið er grundarlag undir skrásetingum, undir hesum eisini avtalur í sambandi við elektroniskt dátuumbýti, sum er grundarlag undir skrásetingum, er fullgott og neyvt, 2) hvussu skipanirnar tryggja eina fullgóða og neyva skráseting av transaktiónum, undir hesum av konteringsleiðbeining, brúktu kt-skipanunum, manuellum mannagongdum o.tíl., og 3) hvussu sjálvvirkandi skrásetingar verða gjørdar, undir hesum útrokningargrundarlag og útrokningarfrymil.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <seg xml:lang="fo">Lýsingin av, hvussu roknskapartilfar verður varðveitt, skal í minsta lagi hava nøktandi upplýsingar um</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>tær mannagongdir, sum verða nýttar í sambandi við varðveitslu av roknskapartilfari,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>hvussu roknskapartilfar verður funnið og skrivað út í klárskrift, undir hesum upplýsingar um loyniorð o.tíl. og upplýsingar um, hvussu bronglaðar dátur verða umsettar, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>hvussu skráseting í fremmandum gjaldoyra verður umroknað til danskar krónur.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3oq56e5z3">Uttan mun til stk. 1-3 nýtist tann bókhaldsskyldugi ikki at gera nevndu lýsingar, um hann nýtir eina kt-standardskipan at skráseta transaktiónir og varðveita roknskapartilfar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fuu6j7hdwy">Undantak eftir 1. pkt. er treytað av, at 1) munandi broytingar ikki eru gjørdar í kt-standardskipanini, og at 2) tann, sum veitir kt-standarskipanina, hevur gjørt slíkar lýsingar, sum fyritøkan hevur í varðveitslu.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Atgongd hjá almennum myndugleikum til roknskapartilfar">
          <head rend="italic">Atgongd hjá almennum myndugleikum til roknskapartilfar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 17.">
            <div n="§ 17. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 17.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kyznm2xaq2">Í tann mun ein almennur myndugleiki eftir aðrari lóggávu kann krevja innlit í roknskapartilfarið hjá tí bókhaldsskylduga, kann almenni myndugleikin krevja, at tann bókhaldsskyldugi uttan kostnað gevur myndugleikanum atgongd til alt, sum er neyðugt fyri at finna fram og lesa roknskapartilfarið, eins og myndugleikin kann krevja, at tilfarið verður sent ella latið myndugleikanum, tá ið biðið verður um tað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jtq7zfn3ou">Harumframt kann myndugleikin krevja, at skrásetingar í fremmandum gjaldoyra, eisini evrum, verða umroknaðar til danskar krónur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qr6scerlsq">Er roknskapartilfarið, uttanhýsis skjøl undantikin, á øðrum málum enn føroyskum ella donskum, kann myndugleikin krevja, at tann bókhaldsskyldugi uttan kostnað umsetir tilfarið til føroyskt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ber6pbvqsc">Atgongdin til roknskapartilfarið eftir stk. 1 er eisini galdandi, um tilfarið er í varðveitslu hjá triðjamanni.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrrjqo6bzo">Um roknskapartilfarið verður varðveitt í elektroniskum formi, kann ein myndugleiki krevja, at roknskapartilfarið verður latið í einum viðurkendum fíluformati ella verður sent talgilt í einum viðurkendum formati eftir reglum, ásettar við heimild í § 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6v5prehdr">Skráseting Føroya kann tó altíð krevja viðkomandi roknskapartilfar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="llrrza43xm">Tann bókhaldsskyldugi skal svara umbøn myndugleikans eftir stk. 1 skjótast gjørligt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oaojn6cao3">Viðvíkur umbønin virksemi uttanlands, skal tann bókhaldsskyldugi svara umbønini í seinasta lagi ein mánað eftir, at myndugleikin hevur sent umbønina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Revsiásetingar">
          <head rend="italic">Revsiásetingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 18.">
            <div n="§ 18. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 18.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uacetjgwnz">Um ikki hægri revsing er ásett í aðrari lóggávu, verður við sekt revsaður tann, sum brýtur ásetingarnar í §§ 9-17.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="josaatvroh">Í reglum, ið verða givnar sambært hesi løgtingslóg, kann revsing verða ásett við sekt fyri brot á reglurnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="damwtte42c">Revsiábyrgd kann verða áløgd løgfrøðiligum persónum sambært reglunum í 5. kapitli í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ao3ykpjzst">Fyrningarfreistin fyri revsiábyrgd er 5 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 19.">
            <div n="§ 19. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 19.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rhwqgu2xpg">Verður roknskapartilfarið ikki varðveitt soleiðis, sum ásett er í § 14, sbr. § 17, og hevur hetta vanda fyri misnýtslu við sær, kann tann bókhaldsskyldugi við dómi missa rættin at varðveita roknskapartilfar uttanlands.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tsp2x7mhat">Frádømingin er millum 1 og 5 ár, roknað frá endaligum dómi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utncwv57pg">Meðan málið verður viðgjørt, kann rætturin við úrskurði gera av, at tann bókhaldsskyldugi ikki kann varðveita roknskapartilfar uttanlands, fyrr enn málið er endaliga avgjørt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wjk26skpf3">Við dómi í málinum kann verða avgjørt, at kæra hevur ikki steðgandi virknað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma og skiftisreglur">
          <head rend="italic">Gildiskoma og skiftisreglur</head>
          <div type="bill-section" n="§ 20.">
            <div n="§ 20. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 20.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iur5urpxmo">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. januar 2018, og er galdandi fyri roknskaparár, ið byrja 1. januar 2018 ella seinni.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 20. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5b3jhfs3x">Samstundis, sum henda løgtingslóg kemur í gildi, fer úr gildi løgtingslóg nr. 75 frá 24. oktober 1978 um bókhaldsskyldu.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Viðmerkingar til lógaruppskotið</head>
        <div type="section" n="1.">
          <head rend="bold"><label>1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvyfrz3th2">Gjørd verður nýggj bókhaldslóg, sum nútímansger galdandi bókhaldslóg og kunngerð um minstukrøv til bókhald og roknskap.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="orqdonkjli">Uppskotið er bygt á ta donsku bókhaldslógina, men er lagað til føroysk viðurskifti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfffdognqi">Hetta er grundað á, at tað fyri vinnuna er lættari, um føroyska bókhaldslógin er í samsvari við ta lóggávu, sum er galdandi í grannalondunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l44ytpssyf">Orsøkin til, at skotin verður upp ein nýggj bókhaldslóg er, at altjóðagerðin, nýggj sløg av fyritøkum og nýggj tøkni á fleiri økjum hava havt við sær trupulleikar í mun til ásetingarnar í galdandi bókhaldslóg, sum er frá 1978, og sum partvíst hevur ásetingar, sum eru frá 1921.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nfmiv4jjju">Galdandi bókhaldslóg hevur bert fáar ásetingar og eina kunngerðarheimild, ið er brúkt til kunngerð nr. 22 frá 27. januar 1993 um minstukrøv til bókhald og roknskap.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p5cdxbhjuw">Kunngerðin nágreinar ásetingarnar í bókhaldslógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w7oscduxtq">Lógaruppskotið hevur til endamáls at gera tað greiðari og lættari at staðfesta, um bókhaldsskylda er galdandi, og roknað verður við, at aðrir viðkomandi myndugleikar, m.a. TAKS, í síni lóggávu annaðhvørt strika ella broyta møgulig almenn krøv til bókhald soleiðis, at almennu reglurnar um bókhald og bókhaldsskyldu eru savnaðar á einum stað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h3pjijepgx">Í sambandi við uppskotið verður gjørd bókhaldsvegleiðing, har lógarásetingarnar verða nærri lýstar og nágreinaðar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fpvig6slrf">Ætlanin er, at fleiri av ásetingunum, sum í dag bara eru í kunngerðini, skulu viðgerast í vegleiðingini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.">
          <head rend="bold"><label>2.</label> Innihald</head>
          <div n="a.">
            <head rend="bold"><label>a.</label> Bókhaldsskyldan</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dnomjno725">Bókhaldslógin nágreinar skylduna til og karmarnar fyri, hvussu vinnurekandi fyritøkur skulu føra bókhaldið, ið er grundarlagið undir skrásetingum og roknskapum fyritøkunnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mibzrs2wqi">Við fáum undantøkum fevnir lógin um allar vinnurekandi fyritøkur, uttan mun til, hvussu tann bókhaldsskyldugi hevur skipað seg í mun til eigaraviðurskifti ella hefting og ábyrging.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pxvkpeqxot">Lógaruppskotið hevur við sær, at allar vinnurekandi fyritøkur gerast bókhaldsskyldugar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qcsz5pgzaa">Harumframt gerast feløg, felagsskapir o.tíl., ið fáa beinleiðis stuðul frá landinum, bókhaldsskyldug.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="seq44bnyfd">Harumframt verða øll feløg og allir felagsskapir, ið hava fulla ella avmarkaða skattskyldu, fevnd av lógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="b.">
            <head rend="bold"><label>b.</label> Reglur um bókhald</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dfdrsg5ms2">Reglurnar um bókhald, t.e. skráseting av transaktiónum, eru sum heild óbroyttar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zmdzfzlvbq">Tó eru ávísar reglur nágreinaðar í mun edv-nýtslu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wo3ov7blrb">Hetta er eisini galdandi fyri reglurnar um skráseting av transaktiónum við støði í elektroniskum flytingum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3kpmn2wmj">Í útgangsstøði verða sett somu góðskukrøv til alt bókhaldið uttan mun til, um hetta verður gjørt við edv ella á pappíri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ssfgxh3sdk">Bókhaldið skal vera í samsvari við góðan bókhaldssið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r4ocbw7t53">Góður bókhaldssiður er tað, sum bókhaldskøn og ábyrgdarfull fakfólk meta sum góður bókhaldssiður.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jt7mi2q7pq">Í lógaruppskotinum verður ásett tað, sum í minsta lagi er góður bókhaldssiður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rac33qftrk">Góður bókhaldssiður hevur tó við sær, at krøvini til bókhald kunnu broytast og herðast við tíðini, uttan at neyðugt er at broyta lógina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o4z2is3x2r">Góður bókhaldssiður kann hinvegin ikki linka ásetingarnar í lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ruwmohwpcg">Tað er ein fyritreyt, at krøvini til heilt smáar fyritøkur kunnu verða lagað eftir slagi og vavi fyritøkunnar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="c.">
            <head rend="bold"><label>c.</label> Varðveitsla av roknskapartilfari</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bvcul3ttqw">Reglurnar um varðveitslu av roknskapartilfari eru nútímansgjørdar, m.a. fyri at geva fyritøkum betri møguleika at varðveita tilfarið uttan fyri Føroyar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3anazp5rg">Uppskotið hevur tó fyrilit fyri, at løgreglan hevur serligan tørv á at kunna fáa atgongd til roknskapartilfar, sum verður varðveitt uttan fyri Føroyar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3uqdntftn">Roknskapartilfarið skal framvegis varðveitast trygt í 5 ár uttan mun til, um tað verður varðveitt elektroniskt, á mikrofilmi, á pappíri ella á øðrum miðlum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mgvpeg635i">Í uppskotinum eru tískil góðskukrøv til varðveitsluna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f3nz3rf5i6">Tann bókhaldsskyldugi ger sjálvur av, hvussu tilfarið verður varðveitt, bert góðskukrøvini eru lokin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jlomnf6ihb">Roknskapartilfar kann goymast uttanlands, um fyritøkan lýkur ávís krøv, m.a. krøvini um, at roknskapartilfarið verður goymt í samsvari við ásetingarnar í bókhaldslógini, og at fyritøkan altíð kann fáa fatur á tilfarinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="amsan3bnx2">Uppskotið ger tað møguligt at varðveita roknskapartilfar, sum stavar frá føroyskum virksemi uttanlands í 1-2 mánaðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vbgqojh3qm">Hetta er ein praktisk áseting fyri fyritøkur, sum eru partur av útlendskum ella tvørtjóða samtøkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hjliyvpjxc">Hetta er tó bert galdandi fyri roknskapartilfar, sum verður varðveitt á pappíri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ryyz5gq2pc">Um fyritøkan hevur virksemi uttanlands, kunnu skjøl fyri hetta virksemið varðveitast uttanlands í øllum varðveitingartíðarskeiðinum upp á 5 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfsz7y5fdm">Alt annað roknskapartilfar skal takast heim eftir 3-4 mánaðum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v3aebkxzgm">Sambært uppskotinum er tað sostatt eitt krav, at fyritøkan skal ansa eftir at varðveita roknskapartilfarið í samsvari við ásetingarnar í bókhaldslógini, umframt at fyritøkan her í landinum skal geva atgongd til elektroniskt tilfar soleiðis, at almennir myndugleikar altíð, t.d. á eini teldu, ið hevur atgongd til útlendska ambætaran, kunnu sleppa framat tilfarinum í sambandi við kanningar- ella eftirlitsvirksemi sítt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ypjdgeksr5">Afturat hesum skal fyritøkan varðveita møguligar lýsingar av skipanum o.tíl., ið hava verið brúktar, og møgulig loyniorð, ið eru neyðug, í Føroyum soleiðis, at almennir myndugleikar altíð sleppa framat tilfarinum í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gpgnxjk7dz">Endamálið við hesum varðveitslutreytum er at tryggja, at føroyskir kanningar- og eftirlitsmyndugleikar hava atgongd til samlaða roknskapartilfarið í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sxvge56fro">Í sambandi við varðveitslu av roknskapartilfari í øðrum londum enn Norðanlondum kann roknast við, at tað kann vera truplari at fáa tilfarið til vega, enn um tilfarið verður varðveitt í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="keuzha64k3">Hinvegin eigur fyrilit at vera havt fyri teimum fyritøkum, sum vilja halda lógina, men har tað er ein fyrisitingarligur og fíggjarligur fyrimunur at varðveita elektroniska roknskapartilfarið uttanlands.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t7lozkhflq">Mett verður, at tað í praksis ikki fer at gera nakran mun fyri arbeiðið hjá myndugleikunum, um tilfarið verður varðveitt uttanlands, um omanfyri nevndu treytir eru loknar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="llb56ti7pz">Mett verður sostatt, at neyðugt fyrilit verður havt fyri kanningar- og eftirlitsvirkseminum, so leingi on-line atgongd frá eini føroyskari adressu er til tað elektroniska roknskapartilfarið uttan mun til, hvar tað verður varðveitt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rmpx4ztosh">Tað, at ein fyritøka varðveitir roknskapartilfar uttanlands, avmarkar ikki ábyrgdina hjá tí bókhaldsskylduga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k2rylei7r5">Tann bókhaldsskyldugi hevur framvegis ábyrgdina av, at roknakapartilfarið verður varðveitt trygt í samsvari við bókhaldslógina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="orbh7326fk">Lógaruppskotið ásetur reglur um skylduna at varðveita roknskapartilfarið, um leiðslan skiftir, og tað á tann hátt verður eitt “leiðsluleyst” tíðarskeið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yipoyauzxy">Sambært uppskotinum skal fráfarandi leiðsla tryggja varðveitsluna av roknskapartilfarinum í “leiðsluleysa” tíðarskeiðinum og síðani lata nýggju leiðsluni roknskapartilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n4duhzmjbz">Harumframt skal seinasta virkandi leiðslan, um bókhaldsskyldan heldur uppat, tryggja, at tilfarið verður varðveitt rætt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wiwl6xhplk">Rættarstøðan á hesum øki hevur higartil verið ógreið.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="d.">
            <head rend="bold"><label>d.</label> Lýsing av bókhaldinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ifogqsu5hh">Eins og áður skal tann bókhaldsskyldugi lýsa ta bókhaldsskipanina, sum er brúkt, uttan mun til, um hetta verður gjørt manuelt ella við edv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wxyyaig3wr">Hetta er neyðugt, tí tann bókhaldsskyldugi ger sjálvur av, hvør skipan verður brúkt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u42gbcjylt">Lýsingin skal fevna um tær skipanir, sum verða brúktar í dagliga bókhaldinum, og tær skipanir, sum verða brúktar at finna og skriva út roknskapartilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qbfz4t3nbr">Heilt smáar fyritøkur fara at hava møguleika fyri at gera eina sera avmarkaða lýsing, tí lýsingin skal vera í samsvari við slag og vav fyritøkunnar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="e.">
            <head rend="bold"><label>e.</label> Talgilt samskifti</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u5uci2dapz">Endamálið við at talgilda samskiftið er at tryggja fyritøkum og myndugleikum mest einføldu, tryggu og skynsomu loysnina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzae3flpon">Tað hevur við sær, at umsitingarligar siðvenjur, reglur, mannagongdir og bygnaðir mugu endurskoðast og um neyðugt tillagast, tá ið tænastur verða talgildar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulalj7vgvp">Talgilt samskifti fer eisini at hava við sær, at umsitingarkostnaðurin hjá bæði fyritøkum og myndugleikum minkar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6ubuuy35u">Galdandi bókhaldslóg hevur ongar ásetingar um talgilt samskifti, og skotið verður tí upp at áseta reglur um hetta.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4wqhzpchb">Talan er um yvirskipaðar ásetingar, sum síðani verða nágreinaðar í kunngerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzucag5bom">Reglurnar fara at fevna um, hvussu talgilt samskifti millum fyritøku og myndugleikar skal vera, hvørjar kt-skipanir kunnu brúkast, hvørji talgild format kunnu brúkast, reglur um talgilda undirskrift o.tíl.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="3.">
          <head rend="bold"><label>3.</label> Ummæli</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vwaav4noxa">Uppskotið hevur verið til ummælis hjá Føroya Arbeiðsgevarafelag, Felagnum Føroyskir Grannskoðarar, Fíggjarmálaráðnum, Taks, Kommunufelagnum og Landsgrannskoðanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="llcgnca3i3">Viðmerkingar eru komnar frá Føroya Arbeiðsgevarafelag (fylgiskjal 1), Felagnum Føroyskir Grannskoðarar (fylgiskjal 2), Fíggjarmálaráðnum (fylgiskjal 3) og Taks (fylgiskjal 4).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j64piuj6fc">Føroya Arbeiðsgevarafelag tekur undir við, at lóggávan verður dagførd, og vísir til ítøkiligu viðmerkingarnar frá Felagnum Føroyskir Grannskoðarar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ihdsiaxdyd">Felagið Føroyskir Grannskoðarar tekur yvirskipað undir við, at lóggávan verður dagførd og sett í gildi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c33bbslgvm">Felagið hevur viðmerkingar til ítøkiligar ásetingar í uppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dkq6nwqaqd">Viðvíkjandi viðmerking felagsins til § 6, stk. 1, nr. 7 í uppskotinum hevur Uttanríkis- og vinnumálaráðið tillagað serligu viðmerkingina til ásetingina samsvarandi tí, ið felagið vísir á.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hvnnj3rwir">Viðvíkjandi viðmerking felagsins til § 6, stk. 2 hevur Uttanríkis- og vinnumálaráðið tillagað sjálva ásetingina og serligu viðmerkingina til ásetingina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wylfauz3ir">Uttanríkis- og vinnumálaráðið hevur tikið til eftirtektar viðmerkingina frá felagnum til serligu viðmerkingarnar til § 6, 3. brot, og hevur rættað samsvarandi viðmerkingini frá felagnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vu46jydxkg">Viðmerkingarnar frá felagnum til § 8 og § 14, stk. 2, nr. 4 hava ført til, at orðið “mikrofilmur” er tikið úr sjálvari ásetingini í § 8, og harafturat eru serligu viðmerkingarnar til ásetingina í § 14, stk. 2, nr. 4 tillagaðar soleiðis, at tær samsvara meira við teir arbeiðshættir, sum vinnan nýtir í dag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rbyehj4pog">Fíggjarmálaráðið og TAKS hava boðað frá, at tey ongar viðmerkingar hava.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fpfb2mm72t">Mett verður, at uppskotið sum heild hevur jaligar fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur, av tí at nýggju reglurnar gera bókhaldið einfaldari.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xntq5mc3zp">Fyri landið hevur uppskotið harumframt ta avleiðing, at eftirlitskostnaðurin minkar, m.a. tí at samskiftið millum vinnuna og tað almenna verður alt meira talgilt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uqkrbvvdaf">Víst verður til pkt. 2.e omanfyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rbgt3qvbye">Uppskotið hevur eisini jaligar umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur m.a. orsakað av at lagt verður upp til meiri talgilt samskifti.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gejkkiyckn">Mett verður, at uppskotið hevur jaligar umsitingarligar avleiðingar fyri vinnuna, av tí at reglurnar um bókhald verða greiðari.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yii6gmela3">Fyri vinnuna hevur uppskotið eisini tann fyrimun, at vinnan kann minka umsitingarkostnaðin, av tí at nærum alt roknskapartilfar kann varðveitast í talgildum formati.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g3mhlcrjqy">Uppskotið hevur eisini við sær, at fleiri fyritøkur gerast bókhaldsskyldugar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fxay35pbzz">Mett verður tó ikki, at hetta er ein týðandi vansi fyri fyritøkurnar, tí flestu fyritøkur, sum í dag ikki eru beinleiðis fevndar av galdandi bókhaldslóg, skulu bókføra eftir øðrum reglum, m.a. skatta- og ársroknskaparreglum, ella eftir reglum, sum vísa til bókhaldslógina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="li2dmia64v">Leggjast skal afturat, at størri fyritøkur altíð hava tørv á bókhaldi fyri at hava greiða fíggjarstýring, so á tann hátt broytir uppskotið ikki verandi støðu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ol6a7drhew">Uppskotið hevur ongar umhvørvisavleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rd5nn5cc2w">Uppskotið hevur ongar avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ikhrcc72dj">Uppskotið hevur ongar avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rhwlatoqix">Mett verður, at uppskotið er í samsvari við viðkomandi millumtjóðasáttmálar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Mett verður ikki, at uppskotið hevur ásetingar, ið hava við tvørgangandi millumtjóðasáttmálar at gera, herundir:</seg>
          </p>
          <list>
            <item><label>1)</label> Evropeiska mannarættindasáttmálan, EMRS, “Anordning nr. 136 af 25. februar 2000 om ikrafttræden for Færøerne af lov om den europæiske menneskerettighedskonvention”. Sáttmálin varð settur í gildi fyri Føroyar við lóg tann 1. mai 2000.</item>
            <item><label>2)</label> Sáttmála Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek, ið áleggur limalondunum at menna og fremja politikk, lógir og fyrisitingarlig mál, ið skulu tryggja rættindi hjá fólki, ið bera brek.</item>
          </list>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Marknaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uet5aaoglc">Uppskotið er í samsvari við galdandi norðurlendskar og evropeiskar bókhaldsreglur, og mett verður tískil, at uppskotið ikki hevur við sær marknaforðingar, sum ávirka flytførið hjá persónum og fyritøkum í Norðurlondum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, útpanting, sektir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zqazfrkion">Uppskotið hevur ásetingar um revsing við sekt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4whueu2c4">Tað verður mett at vera neyðugt at kunna revsa fyri brot á lógina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dananng3sf">Verður roknskapartilfar ikki varðveitt soleiðis, sum ásett er í § 14, sbr. § 17, og hevur hetta vanda fyri misnýtslu við sær, kann tann bókhaldsskyldugi við dómi missa rættin at varðveita roknskapartilfar uttanlands.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wqm5jnwrep">Henda frádømingin er millum 1 og 5 ár, roknað frá endaligum dómi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tb4xe2sthi">Mett verður, at inntrivið stendur mát við brot á reglurnar um varðveitslu av roknskapartilfari uttanlands.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzp4drt52r">Uppskotið inniheldur ikki reglur um at áleggja skattir og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sftv4safjk">Uppskotið inniheldur ikki reglur um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið fólki skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kac6scco7e">Í uppskotinum er ásett, hvørjar vinnurekandi fyritøkur, felagsskapir o.o. hava skyldu til at gera bókhald og karmarnar fyri, hvussu bókhaldið, ið er grundarlagið undir skrásetingum og roknskapum hjá fyritøkum o.ø. skal leggjast til rættis.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjbjd76e2c">Í mun til tey krøv, ið longu eru galdandi hesum viðvíkjandi verður ikki mett, at talan eru um inntrívandi nýggjar reglur, ið verða settar í gildi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein annan enn landsstýrismannin ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tdpelhfjk5">Umsitingarligar uppgávur viðvíkjandi bókhaldslógini liggja sambært uppskotinum hjá Skráseting Føroya, ið er stovnur undir landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eimqca4w6b">Í § 17 er ásett, at kann ein almennur myndugleiki eftir aðrari lóggávu krevja innlit í roknskapartilfarið hjá tí bókhaldsskylduga, kann almenni myndugleikin krevja, at tann bókhaldsskyldugi uttan kostnað gevur myndugleikanum atgongd til alt, sum er neyðugt fyri at finna fram og lesa roknskapartilfarið, eins og myndugleikin kann krevja, at tilfarið verður sent ella latið myndugleikanum, tá ið biðið verður um tað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pj7cbm5gyf">Viðmerkjast skal, at § 17 ikki er ein sjálvstøðug heimild fyri myndugleikar at fáa atgongd til roknskapartilfarið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wg7cqbaxp5">Ásetingin hevur bert virknað, um myndugleikarnir eftir aðrari lóggávu ella við rættarúrskurði hava rætt til at fáa roknskapartilfarið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zstaruycji">Ásetingin gevur sostatt ikki í sjálvum sær heimild at taka roknskapartilfarið úr fyritøkuni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s26v74y4c6">Mett verður ikki, at uppskotið hevur aðrar avleiðingar enn tær, sum greitt er frá í uppskotinum.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Talva 1: Yvirlit yvir avleiðingar av uppskotinum</head>
            <table>
              <row role="label">
                <cell/>
                <cell>Fyri landið/ landsmyndug- leikar</cell>
                <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
                <cell>Fyri pláss/øki í landinum</cell>
                <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar/ felagsskapir</cell>
                <cell>Fyri vinnuna</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Fíggjarligar/ búskaparligar avleiðingar</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Ja</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Ja</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell>Nei</cell>
                <cell/>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Kapittul 3: Serligar viðmerkingar</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="srioio4etv">Galdandi bókhaldslóg nevnir í § 1 tær fyritøkur, sum hava bókhaldsskyldu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wiy75jsbo5">Fyritøkurnar eru ásettar í samsvari við vinnuhugtakið, sum varð galdandi í 1978.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztfj2f57mw">Hetta hugtak er tó víðkað munandi síðani tá.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gc7glj2xi4">Nýggir fyritøkubygnaðir eru komnir afturat, og rúgvumikla uppreksanin í galdandi § 1 er ikki longur hóskandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="riwpje5r4r">Harumframt skulu flestu fyritøkur, sum í dag ikki eru beinleiðis fevndar av bókhaldslógini, kortini hava bókhald eftir bókhaldslógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqake2niiu">Uppskotið hevur til endamáls at savna reglurnar um bókhaldsskyldu í bókhaldslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aimfumpobs">Sostatt verður talan um at einfalda lógargrundarlagið, heldur enn at økja talið av teimum, ið hava bókhaldsskyldu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="synzw25kjx">Uppskotið fevnir um allar vinnurekandi fyritøkur, sbr. § 1, stk. 1, 1. pkt. í uppskotinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ipw44zi2id">Vinnuraksturin er allýstur í § 5.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u4yoshl6ei">Nýtslan av orðinum “fyritøka” skal sammetast við ársroknskaparlógina, sum brúkar hetta orðið við støði í evropeisku roknskapar-direktivunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kn2lsbvknh">Hugtakið fyritøka (á enskum <hi rend="italic">undertaking</hi>, á fronskum <hi rend="italic">entreprise</hi> o.s.fr.) allýsir í samsvari við vanliga málnýtslu eina bæði løgfrøðiliga og fíggjarliga avmarkaða eind.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m6seeuriwj">Talan er um partafeløg, smápartafeløg, partnarafeløg (kommandittpartafeløg), onnur feløg við avmarkaðari ábyrgd, íognarfeløg (interessentfeløg) og kommandittfeløg, partsreiðarí o.tíl. Fevnd av hugtakinum eru eisini samvinnufeløg (kooperativar fyritøkur) við ella uttan avmarkaðari ábyrgd, fíggjarfyritøkur, brúksfyritøkur o.tíl., sínámillum tryggingarfeløg, pensiónsfeløg, lutafeløg, íleggingarfeløg, realkredittfeløg, yrkisfeløg (korporatiónir) o.tíl.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zjag3hsvtx">Vinnurekandi grunnar eru í útgangsstøði eisini fevndir av hugtakinum fyritøka, hóast teir møguliga eru undantiknar eftir § 1, stk. 4 ella 5 í lov om erhvervsdrivende fonde.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6bmiwa4cr">Einstaklingafyritøkur eru eisini fevndar av fyritøkuhugtakinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pcixctmxtd">Tað hevur ikki týdning, um talan er um ein løgfrøðiligan persón, ella um luttakararnir hefta avmarkað ella persónligt og solidariskt (óavmarkað).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="avzbmew4kc">Tað hevur heldur ikki týdning, um kapitalur er skotin inn í fyritøkuna, um ásett er, hvat endamál, yvirskotið skal brúkast til, ella hvussu yvirskot ella undirskot og ikki-fíggjarlig rættindi verða býtt millum luttakararnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wa2kiwz4sz">Somuleiðis hevur tað ikki týdning, um serlig leiðsla er tilnevnd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lsachrnzbv">Viðvíkjandi <hi rend="italic">vinnurakstri</hi> verður víst til viðmerkingarnar til § 5.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irxrdk2mhi">Viðmerkjast skal, at hugtakið vinnurekandi fyritøka í uppskotinum fevnir breiðari enn lov om erhvervsdrivende virksomheder, sum av serligum orsøkum ikki tekur partafeløg, smáparta-feløg og vinnurekandi grunnar við í hugtakið <hi rend="italic">vinnurekandi fyritøka</hi>.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lkoiz3hrue">Uppskotið nágreinar, at eigara- og ábyrgdarviðurskiftini ikki hava týdning fyri bókhaldsskylduna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pfkcd6y74q">Uppskotið viðger ikki, hvussu einstaka fyritøkan hevur skipað seg roknskaparliga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m75euoyhpu">Fyri ávísar fyritøkur, t.d. parta- og smápartafeløg, eru reglur ásettar í vinnufelagslóggávuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u5evang3nb">Fyritøkurnar skipa seg á tann hátt, sum hóskar til teirra viðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pgfaqob7fq">Í útgangsstøði má tó roknast við, at evsta leiðslan hevur yvirskipaðu ábyrgdina og møguliga kann vísa á eina nevnd el.tíl., sum hevur undirskipaðu ábyrgdina fyri bókhaldi o.tíl. og roknskaparfrágreiðing í fyritøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lluq4birfd">Vaksandi altjóðagerðin hevur við sær, at skotið verður upp, at virksemi, sum er í Føroyum, men sum er partur av eini fyritøku, ið hevur heimstað uttanlands, skal føra bókhald eftir føroyskum reglum, sbr. stk. 1, síðsta pkt. Talan kann vera um útlendskar deildir, føst rakstrarstøð ella umboðsmannavirksemi hjá útlendskum fyritøkum, ið eru farin undir virksemi í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nzkxtwa3t4">Heitið hevur ongan týdning.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ptyrjoiphs">Hetta virksemið kann ikki verða roknað sum “fyritøka”, av tí at virksemið er innan fyri karmarnar á útlendsku fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="slcan765nl">Roknskapur fyri slíkt virksemið kann einans vera partur av samlaða roknskapinum fyri útlendsku fyritøkuna, og bókhaldið snýr seg sum meginregla bara um tað virksemið, sum er í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="onnoqefk5t">Sambært stk. 2, nr. 1, 1. pkt., fevnir bókhaldsskyldan harumframt um tær fyritøkur, felagsskapir, samskipanir o.tíl., sum uttan at vera føroyskar vinnurekandi fyritøkur ella útlendskar fyritøkur við føroyskum vinnuvirksemi eftir stk. 1, hava skyldu at rinda avgjald, ella sum hava fulla ella avmarkaða skattskyldu, sbrt. t.d. skattalógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mribleaeu7">Er ein fyritøka fevnd av bæði stk. 1 og 2, verður hon viðgjørd eftir stk. 1 soleiðis, at møguleiki er ikki fyri undantaki eftir t.d. stk. 2, nr. 1, 2. pkt. Eftir hesi áseting kann TAKS heilt ella partvíst geva undantøk frá bókhaldsskylduni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nbbvt4b72a">Talan verður mest um smærri eindir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s6gcviuis5">Um ein fyritøka el.tíl. er skattskyldug og samstundis fær stuðul, skal fyritøkan eisini viðgerast eftir stk. 2, nr. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u4si2zcigf">Hevur játtandi myndugleikin tørv á roknskaparligum upplýsingum á einum støði, sum ger bókhald neyðugt, skulu viðurskiftini viðgerast eftir nr. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zqreujn5co">Eins og galdandi er í nr. 1 viðvíkjandi TAKS, kann myndugleikin, sum játtar stuðulin, undantaka fyritøkuna frá allari bókhaldsskylduni ella pørtum av henni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gee4zokowp">TAKS kann tó hava tørv á einum roknskapargrundarlagi fyri roknskaparliga skjalpróvnum, hóast játtandi myndugleikin ikki hevur tørv á roknskaparliga skjalpróvnum.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Beinleiðis stuðul</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dspjs5dnq4"><hi rend="italic">Beinleiðis stuðul</hi> merkir í hesi lóg kontantur studningur, sum verður veittur eftir umsókn frá einstøku fyritøkuni, felagsskapinum ella samskipanini, ella sum á annan hátt verður veittur hesum, t.d. við fígging av undirskoti.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vd7tzyzwhr">Almennar skipanir, t.d. at veita lán við lágari rentu, skattafyrimunir o.tíl., hava ikki við sær, at fyritøkan verður fevnd av lógini; her er einans talan um óbeinleiðis studning.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s2cpakpfkd">Talan er heldur ikki um beinleiðis studning, um landið uttan kostnað letur fyritøkuni ella felagsskapinum høli el.tíl.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v664xvdggd">Ein fyritøka, felagsskapur ella samskipan verður ikki mett at fáa stuðul, um fyritøkan el.tíl. fær viðurgjald frá landinum sum mótveiting í vinnuligum høpi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ghfvjwk7fw">Um ein fyritøka el.tíl. fær studning eitt styttri tíðarskeið, hevur fyritøkan møguliga bókhaldsskyldu hetta styttra tíðarskeið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oi436grgyp">Víst verður til § 15, har ásett er, at fyritøkan el.tíl. hevur skyldu til at varðveita roknskapartilfarið fyri umrødda tíðarskeiðið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fbkmpyz4rq">Fyritøkur o.tíl., sum fáa studning frá kommunum, eru ikki av teirri orsøk fevndar av uppskotinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i5k3uibroi">Skotið verður ikki upp at lata hesar eindir verða fevndar av uppskotinum, tí tær eru aloftast fíggjarliga avmarkaðar í vavi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pgvksyfqpb">Er viðkomandi felagsskapur ella samskipan vinnurekandi, t.d. eitt partafelag, ella hevur viðkomandi skattskyldu í Føroyum, tekur bókhaldsskyldan tó altíð við sbrt. stk. 1 ella stk. 2, nr. 1.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zyvm4dyj7m">Onkur av teimum, sum hava fingið ella fáa studning, hava ikki fyrr verið fevnd av lógaráløgdu bókhaldsskylduni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="merk5knjif">Í roynd og veru hava tey tó vanliga havt skyldu til at bókføra fyri at lúka krøvini um skjalprógv mótvegis játtandi myndugleikanum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p3ig24tnnm">Fleiri av fyritøkunum o.tíl., sum verða fevndar av lógini, eru smáar og hava lítið av kapitali og mett verður tí, at fult bókhald kann gerast ein týðandi bági í mun til nyttuvirðið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v3fd5l7ico">TAKS ella játtandi myndugleikin kann eftir uppskotinum sleppa tí skattskylduga ella umsøkjaranum undan óneyðugum bága, um bókhaldsskyldan einans er galdandi eftir § 1, stk. 2.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nj53o4q4sm">Afturat hesum kemur, at bókhaldið altíð skal skipast eftir slagi og vavi fyritøkunnar, sbr. § 9, og fleiri av fyritøkunum kunnu tískil skipa bókhald eftir minstukrøvunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sanqtcderj">Hetta verður tí neyvan ein týðandi bági.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rodhcpabu2">Lógin fevnir eisini um deildir og virksemi sum heild hjá føroyskum fyritøkum uttanlands, tí hesi eru partur av føroysku fyritøkuni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ywpvhj2n3a">Í § 14, stk. 3 eru tó serliga lagaligar reglur um varðveitslu av roknskapartilfari, ið stava frá hesum virksemi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oozlezewrx">Almenn partafeløg eru fevnd av lógini á sama hátt sum onnur partafeløg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ik4zzbuqii">Onnur almenn fyrisiting, undir hesum landsstovnar og kommunur, er ikki fevnd av lógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x7fdixbbmf">Landsstovnar eru hinvegin fevndir av roknskaparregluverkinum hjá landinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dju3vs6kbd">Stk. 3, nr. 1 er sett inn fyri at forða fyri ósamsvari millum reglurnar í bókhaldslógini og almenna roknskaparregluverkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ipmbzabaw5">Ásetingin er fyrst og fremst viðkomandi fyri ávísar sjálvsognarstovnar, sum fáa studning frá landinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ura2ctn52t">Stk. 3, nr. 2 er sett inn fyri at forða fyri ósamsvari millum reglurnar í bókhaldslógini og tær reglur, sum galda fyri kommunur, kommunalar felagsskapir og aðrar eindir, sum eru á kommunalu fíggjarætlanini, og sum hava skyldu at fylgja kommunalum roknskaparreglum, sbr. 8. kapitli í kommunustýrislógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="szemnlqemk">Talan kann eisini vera um heimild í serlóggávu fyri einstøku eindina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fga5eh6sad">Undantakið fevnir ikki um eindir, sum bara føra roknskap í samsvari við kommunalu roknskaparlóggávuna fyri virksemi, sum verður rikið í felag við eina kommunu, men sum annars fylgir bókhaldslógini fyri samlaða virksemið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qna7aosivv">Við § 2, stk. 1 verður heimilað landsstýrismanninum at áseta reglur um, at skrivligt samskifti við myndugleikar um øll viðurskifti, sum eru fevnd av bókhaldslógini, ella reglum, ásettar við heimild í bókhaldslógini, skal vera talgilt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ra6sjjikdj">Myndugleikar í hesum føri eru Skráseting Føroya og aðrir myndugleikar, sum samskifta skrivliga við fyritøkur um viðurskifti, sum eru fevnd av bókhaldslógini, ella av reglum, ásettar við heimild í bókhaldslógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="piafniyn2n">Uppskotið hevur við sær, at áheitanir, upplýsingar o.tíl. til myndugleikarnar, sum viðvíkja viðurskiftum, ið eru fevnd av lógini ella reglum, ásettar við heimild í lógini, ikki verða mett at vera móttikin á rættan hátt, um áheitanirnar, upplýsingarnar o.tíl. eru latin myndugleikanum á annan hátt enn fyrisetta talgilda háttin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cx4pgqe25u">Um upplýsingar o.tíl. verða sendar einum myndugleika á annan hátt enn eftir fyrisetta talgilda háttinum, t.d. við brævi, skal myndugleikin, sbrt. vegleiðingarskylduni í fyrisitingarlógarinnar § 7, vegleiða um galdandi reglur, undir hesum eisini um skylduna at samskifta eftir fyrisetta talgilda háttinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ye5eh3a4sq">Samstundis hevur uppskotið við sær, at fráboðanir o.tíl. til ella frá myndugleikunum, sum verða send samsvarandi fyrisetta talgilda háttinum, verða mett at vera komin fram til móttakaran í teirri løtu, at tilfarið er tøkt hjá móttakarnum í talgildum formi, sbr. stk. 3.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttp3z47lgt">Hetta merkir, at talgilda móttøkan hevur sama rættarvirknað sum vanligur postur, sum verður mettur at vera komin fram til móttakaran, tá ið viðkomandi fráboðan el.tíl. er løgd í postkassan hjá móttakaranum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x67knsdo3y">Í kunngerðini, sum fer at nágreina omanfyrinevndu viðurskifti, verður neyvt ásett, hvussu samskift verður, hvørji viðurskifti eru fevnd, og hvør er fevndur av skylduni at samskifta talgilt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sdsg5n5fe3">Tá ið onkur vendir sær til ein myndugleika, kann myndugleikin krevja, at viðkomandi upplýsir ein teldupostbústað, har myndugleikin kann fáa fatur á viðkomandi í sambandi við t.d. eina ítøkiliga málsviðgerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jwlryqja5a">Í hesum sambandi kann myndugleikin eisini krevja, at viðkomandi skal kunna myndugleikan um møguligar broytingar í teldupostbústaðinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hm4iultkly">Í longdini kann gerast talan um at menna aðrar talgildar loysnir, eisini sjálvavgreiðslu, at nýta í samskifti um viðurskifti, sum eru fevnd av bókhaldslógini ella reglum, givnar við heimild í lógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gri3cix2an">Fyribils er ætlanin at brúka uppskotnu heimildina at áseta reglur um obligatoriskt talgilt samskifti, t.d. við telduposti, á teimum økjum, sum hava skrivligt samskifti, men har tað í dag ikki er ein treyt, at samskiftið er talgilt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5kw7jnttk">Hesar reglur, sum fara at hava hóskandi skiftisreglur, verða settar í verk, tá ið tøknin loyvir tí.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j5dz5nrgi2">Í kunngerðini kunnu eisini ásetast reglur um, at tað í ávísum førum fer at bera til at sleppa undan talgildum samskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jorawz55em">Hesi undatøk verða tó avmarkað, av tí at talan er um vinnuviðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4sk4jf2it">Eitt undantak kann t.d. vera, um ein myndugleiki hevur biðið um at fáa innlit í roknskaparviðurskifti, ið eru soleiðis háttað, at tað illa ber til at lata tilfarið í talgildum formi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zu2qm5cjca">Sambært § 2, stk. 2 kunnu tað í kunngerðini ásetast neyv krøv um, hvørjar kt-skipanir skulu nýtast, eins og ásetast kunnu krøv um talgilda undirskrift o.tíl.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvuy5n7hif">Eftir stk. 3 kann landsstýrismaðurin áseta reglur um, at avgerðir, tiknar av Skráseting Føroya ella øðrum myndugleikum eftir reglum, ásettar við heimild í stk. 1 ella 2, ikki kunnu leggjast fyri annan fyrisitingarligan myndugleika.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">§ 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdexx4ne7w">Eftir § 3, stk. 1 kunnu ásetast reglur um, at myndugleikarnir kunnu lata avgerðir og onnur skjøl eftir bókhaldslógini ella eftir reglum, givnar við heimild í bókhaldslógini, uttan undirskrift, við maskinendurgivnari ella á annan samsvarandi hátt endurgivnari undirskrift ella við at nýta tøkni, sum tryggjar eintýdda eyðmerking av tí, sum hevur latið avgerðina ella skjalið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c5tlfhwyjp">Eftir § 3, stk. 2 kunnu harumframt ásetast reglur um, at avgerðir, ið einans eru tiknar við støði í eini elektroniskari viðgerð, og onnur skjøl, ið eisini eru latin við støði í eini elektroniskari viðgerð, kunnu latast einans við viðkomandi myndugleika sum sendara.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icrv4e3tvy">Ásetingin verður at brúka bæði fyri skjøl, sum myndugleikin sendir talgilt, og fyri skjøl, sum verða send við vanligum posti.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">§ 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cygjs56rac">Ásetingin í § 4 viðvíkur skjølum, ið eru fevnd av bókhaldslógini ella reglum, givnar við heimild í bókhaldslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w7lys6oefv">Talan er um skjøl, sum eru latin av øðrum enn einum myndugleika, har tað eftir lógini ella reglum, givnar við heimild í lógini, verður kravt, at skjalið er undirskrivað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ymkrqv3vsu">Kravið um undirskrift kann vera annaðhvørt staðiliga ásett ella óbeinleiðis treytað av viðkomandi reglum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aka6fw3dor">Talan er um skjøl, sum eru latin av fyritøkum ella persónum, t.d. eina umsókn um loyvi at varðveita roknskapartilfar uttan fyri Føroyar, har umsóknin verður send Skráseting Føroya við telduposti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qzy6ugevis">Fyri at eingin ivi skal vera um, at kravið um undirskrift kann lúkast á annan hátt enn við persónligari undirskrift, verður tað í lógini nágreinað, at kravið um undirskrift, nevnt í stk. 1, kann lúkast við, at tann, sum skrivar undir, brúkar eina tøkni, ið tryggjar eintýdda eyðmerking av viðkomandi, t.d. talgild undirskrift.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s44uovz34p">Skotið verður í stk. 2 upp, at Skráseting Føroya kann áseta nærri reglur um, hvussu víkjast kann frá kravinum um persónliga undirskrift.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvcvaqd2qi">Við heimild í hesi áseting kunnu eisini ásetast reglur um, at tað fyri ávís skjøl ikki kann víkjast frá kravinum um persónliga undirskrift.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lc3veminyu">Víst verður til almennu viðmerkingarnar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oc5gek6k7v">Í stk. 2 er ásett ein allýsing, sum fevnir breiðari enn allýsingarnar fyri vinnuvirksemi í lov om erhvervsdrivende fonde og lov om erhvervsdrivende virksomheder.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vcpahgtuty">Hetta er grundað á, at bókhaldsskyldan fevnir um fleiri fyritøkur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z675eaxnog">Eins og í áðurnevndu lógum er vinnuvirksemi eftir hesi lóg eyðkent við, at fyritøkan vanliga fær viðurgjald fyri sínar veitingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="etmlcgrkn2">Er talan um eitt einstakt føri, og er endamálið ikki at reka veruligt vinnuvirksemi, er hetta einstaka førið tó ikki fevnt av lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5cxmfdghi">At ein fyritøka hinvegin er stovnað við tí endamáli at framleiða eitt stórt aktiv, t.d. ein bygning ella eitt skip, hevur ikki við sær, at fyritøkan missir sítt vinnuliga eyðkenni, hóast fyritøkan verður avtikin beint eftir, at arbeiðið er gjørt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjt7a6htnl">Fyritøkan kann veita vørur ella tænastur, t.d. veita streym ella leiga út bygningar, eins og fyritøkan kann lána út pening, bæði við vanligum bankavirksemi ella við einstøkum lánsveitingum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uf74tmm7ip">Tænastur í hesum høpi eru t.d. umvælingar, kundatænastur ella ráðgeving.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vng4xaoy5h">Fyritøkan kann eisini fáast við at veita rættindi at brúka eina vøru, t.d. immateriell rættindini sum edv-programm, filmsrættindi o.tíl.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wsnsxzaxum">Feløg, sum einans hava sosial, mentanarlig, politisk ella manngóð endamál, og sum ikki vinna pening til hetta virksemið við vinnuvirksemi, eru ikki fevnd av allýsingini í stk. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="msfgesbthq">Talan kann eitt nú vera um ítróttarfeløg í tann mun, tey ikki arbeiða professionelt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u62smaq7pg">Eitt felag, sum ikki beinleiðis tekst við vinnuvirksemi, men sum eigur ávísar kapitalpartar í eini fyritøku, verður ikki av hesum fevnt av vinnuvirksemishugtakinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x2ovqyq3a5">Í stk. 2 verða nevndar nakrar fyritøkur, sum beinanvegin verða mettar at vera vinnurekandi, um tær eru fevndar av ávísari lóg, t.d. vinnufelagslógini, tí sambært vinnufelagslógini eru parta- og smápartafeløg altíð at meta sum vinnurekandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hxd746qgow">Eisini vinnurekandi grunnar og vinnurekandi virki verða altíð mett at vera vinnurekandi, sbr. ávíkavist lov om erhvervsdrivende fonde og lov om erhvervsdrivende virksomheder.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sisosii2su">Um ein fyritøka í sjálvum sær verður mett at vera vinnurekandi sambært lóg, t.d. Posta ella Føroya Tele, er fyritøkan, uttan mun til § 2, stk. 1, at meta sum fevnd av hesi lóg.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="be2u3gdxvk">Roknskapartilfar verður nágreinað samsvarandi ásetingini í § 2 í galdandi kunngerð t.e. kunngerð nr. 22 frá 27. januar 1993 um minstukrøv til bókhald og roknskap.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wxlml7ld4q">Ásetingin nágreinar, at avtalur, sum ein fyritøka ger við viðskiftafólk og veitarar í sambandi við elektroniskt dátuumbýti (data exchange), eisini eru partur av skjalpróvnum fyri tann partin av bókføringini, sum er grundaður á elektroniskt dátuumbýti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l34gvxafxb">Harumframt eru grannskoðanarprotokollir eisini, sum nakað nýtt, fevndar av skjalpróvnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xtfx6auzxr">Í stk. 1, nr. 5 eru sum roknskapartilfar nevndar tær upplýsingar, sum uttan at vera fevndar av nr. 1-4, kortini eru upplýsingar, sum eru neyðugar fyri eftirlitssporið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tzt62i5ulw">Dømi um, hvørjar upplýsingar henda áseting kann fevna um, kann eitt nú vera notat í sambandi við fundir við samstarvspartnarar ella bíleggingar umvegis telefon, ið, alt eftir umstøðunum, kunnu hava sama týdning sum skjalprógv fyri skrásetingum og fyri eftirlitssporið sum eitt vanligt skjal.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbgfopmzgd">Samskifti, sáttmálar og gjørdar avtalur kunnu eisini vera upplýsingar fevndar av stk. 1, nr. 5.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pffqcnblot">Stk. 1, nr. 6 fevnir um allar roknskapir, sum skulu gerast sambært lóg, t.d. ársroknskaparlógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jgyyhtx4aw">Roknskapur merkir her ársroknskapur, ein annar roknskapur ella samsvarandi roknskaparuppseting; treytin er einans, at talan er um lógarkrav.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w25tpqzmnn">Ein ársroknskapur sambært ársroknskaparlógini er tískil fevndur av hugtakinum roknskapartilfar, eins og ein skattauppgerð o.tíl., ið er gjørd sambært skattalógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wfeb6zzjwg">Tíðarskeiðsroknskapir (perioduroknskapir) og aðrir roknskapir, sum fyritøkur gera til innanhýsis brúk, eru vanliga ikki fevndir av roknskapartilfarinum, tí hesir skulu ikki gerast sambært lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p32qdr5ulj">Serligur studningsroknskapur er fevndur av roknskapartilfarinum, um serligur studningsroknskapur er ein treyt fyri at fáa studning.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="obdvflq5m5">Um einans rakstrarroknskapur verður gjørdur upp (resultatopgørelse) ella fíggjarstøða verður gjørd, verða hesi eisini mett at vera roknskapur sambært hesi lóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q2hw5gxeug">Sum nakað nýtt eru møguligar grannskoðanarprotokollir partur av roknskapartilfarinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3llbfw3sb">Hetta er grundað á, at tað í grannskoðanarprotokollini ofta er týðandi kunning, sum ger tað lættari at skilja ársroknskapin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zmllmezrdh">Tí verður mett rættast at krevja, at gjørdar grannskoðanarprotokollir verða varðveittar á sama hátt sum annað roknskapartilfar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="npwi6hjr77">Í § 6, stk. 1, nr. 7, verður gjørt greitt, at grannskoðanarprotokollin einans er partur av roknskapartilfarinum, <hi rend="italic">um</hi> ein slík verður gjørd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d2bhafweve">Hetta er galdandi uttan mun til, um talan er um lógarkravda grannskoðanarprotokoll, ella um grannskoðarin eftir avtalu við fyritøkuna hevur gjørt eina grannskoðanarprotokoll.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e2q7zl3pfk">Henda ásetingin førir ikki neyðturviliga við sær, at grannskoðanarprotokollin verður atkomulig fyri uttanfyristandandi ella fyri onnur enn leiðsluna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4jm55sekd">Sambært stk. 2 fevnir ein roknskapur eisini um møguligar leiðslufrágreiðingar og møguligar grannskoðanarátekningar, sum eru knýttar at roknskapinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sslrigjaaq">Hetta er í samsvari við roknskaparallýsingina í § 2 í kunngerð um grannskoðaraváttanir o.tíl.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsnuguu77a">Avmarkingin av roknskapartilfarinum hevur m.a. týdning fyri hvat tilfar, fyritøkan skal varðveita í øllum varðveitslutíðarskeiðnum upp á 5 ár, sbr. § 13.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Transaktiónssporið</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zdp25cq5jq"><hi rend="italic">Transaktiónssporið</hi> er felagsheiti fyri tær upplýsingar, sum eftir § 7, stk. 1 skulu tryggja, at tað altíð ber til at eftirkanna, um allar skrásetingar eru tiknar við í roknskapin, og av hvørjum skrásetingum einstøku postarnir í roknskapinum eru settir saman av. Ásett er tí í § 11, stk. 1, at tað skal bera til, við støði í t.d. ársroknskapinum ella einstøku postunum í skattauppgerðini, at finna allar tær skrásetingar, sum eru grundarlag undir viðkomandi einstaka posti.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kiuxdu7tum">Somuleiðis skal tað bera til at fylgja eini skráseting til ársroknskapin ella skattauppgerðina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hvb5ijb2t6">Fyritøkan skal tí neyvt skjalprógva, hvussu einstøku konturnar í bókføringini verða savnaðar til postar í roknskapinum ella uppgerðini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qa7wfcgz45">Her er umráðandi, at tann bókhaldsskyldugi skjalprógvar tær eftirposteringar, sum verða gjørdar, tá ið roknskapur ella uppgerð verða gjørd.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oz6t45w575">Umframt ársroknskapin eru aðrir lógarkravdir roknskapir, t.d. skattauppgerðir og aðrar roknskaparuppsetingar, fevndir av ásetingini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfpwwotbri">Hetta hevur við sær, at eisini einstøku postarnir í einum roknskapi, sum t.d. er ein treyt fyri at fáa studning frá landinum, skulu kunna loysast upp í skrásetingar í bókhaldinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4oayttu4g">Víst verður til viðmerkingarnar til § 6, stk. 1, nr. 5, har roknskaparhugtakið verður avmarkað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbq5ngqknh">Á henda hátt kann gerast talan um fleiri transaktiónsspor.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbj3vz23sm">Fyri smærri fyritøkur er galdandi, at ásetingin hevur fyritlit fyri hesum fyritøkum og krevur tí ikki, at bókhaldið skal skráseta rakstrarlig viðurskifti, um viðkomandi fyritøka ikki skal gera rakstrarroknskap.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Eftirlitssporið</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kp5rzhfzja"><hi rend="italic">Eftirlitssporið</hi> er felagsheiti fyri tær upplýsingar, sum eftir § 7, stk. 2 skulu tryggja, at tað altíð ber til at skjalprógva grundarlagið undir skrásetingunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mkezh54dt2">Í hesum sambandi verður ásett í § 12, at allar skrásetingar skulu skjalprógvast við einum skjali.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktahitu4w7">Umframt skjøl eru lýsingar av eftirliti og mannagongdum í bókhaldinum eisini partur av eftirlitssporinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rhh3r6lhhv">Víst verður eisini til viðmerkingarnar til § 8, sum allýsir innanhýsis og uttanhýsis skjøl, eins og dømi um skjøl verða nevnd.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dckhl5tduw">Eftir uppskotinum verður galdandi, at tann bókhaldsskyldugi, í sambandi við skrásetingarnar í bókhaldinum, samstundis skal skráseta upplýsingar, sum gera tað møguligt at finna einstaka skjalprógvið fyri skrásetingini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m55ocnqcrj">Samsvarandi skulu einstøku skjølini eyðmerkjast á týðiligan og eintýddan hátt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p34eukekud">Víst verður til viðmerkingarnar til § 10, stk. 2, 2. pkt., og § 12, stk. 1, 3. pkt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mof6bswfkf">Í fleiri bókhaldsskipanum verða dagsins transaktiónir savnaðar í eini skjalaskrá (journal).</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gifhkoqkgz">Summurin av dagsins transaktiónum verður síðani skrásettur í fíggjarskrá ella høvuðsbók fyritøkunnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgmy2xjopg">Kravið um eftirlitsspor hevur við sær, at tað í skjalaskránni skal vera nóg mikið av upplýsingum til, at sambandið millum skrásetingarnar og skjølini, sum eru grundarlag undir skrásetingini, ikki verður slitið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fz7ewson3b">Skrásetingin í fíggjarskrá ella høvuðsbók fyritøkunnar skal harumframt hava upplýsingar, sum eintýtt vísa til røttu skjalaskránna.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixfgla7z4j">Á sama hátt savna fyritøkur ofta einstakar transaktiónir í likviditetinum hjá fyritøkuni í kassajournalir, sum eru grundarlag undir bókføringini í høvuðsbókini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nl22pidkp4">Eisini her er neyðugt at leggja upplýsingar afturat kassajournalini, sum eintýtt eyðmerkja skjølini, ið eru grundarlag undir skrásetingini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwkt3ml6af">Eisini er neyðugt, at tilvísingin frá høvuðsbókini til kassajournalina er røtt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c677ybzoqu">Transaktiónssporið og eftirlitssporið hava við sær, at tað ber til at fylgja øllum roknskaparpostum frá roknskapinum um bókhaldið til einstøku skjølini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fpn2dabcpe">Alt eftir hvussu bókhaldið er skipað, fer aloftast at bera til at fylgja skjølum um bókhaldið og til roknskapin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v2yxkyu4rq">Transaktiónssporið og eftirlitssporið eru partur av roknskapartilfarinum, sbr. § 6, og skulu goymast alt varðveitslutíðarskeiðið, sbr. § 13.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="znzp5bji2o">§ 8 allýsir <hi rend="italic">skjøl</hi> og markar munin millum innanhýsis og uttanhýsis skjøl.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l6qsnbiyfs">Skjøl verða fatað sum pappírsskjøl, ið skjalprógva skrásetingar, men lógaruppskotið leggur upp til ein munandi breiðari fatan, har eisini upplýsingar, sum t.d. eru varðveittar elektroniskt, verða mettar at vera skjøl, t.e. skjalpróvstilfar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rljzf7eavh">Allýsingin av einum skjali fevnir um pappírsskjalprógv, mikrofilm, elektroniskt goymdar dátur, undir hesum eisini dátur, sum eru send og móttikin elektroniskt, ella onnur sløg av skjalprógvum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="taqf27n2op">Skjøl kunnu t.d. vera fakturar, kredittnotur, fylgiseðlar, arbeiðskort og kartotekskort í tann mun, hesi prógva gjørdar skrásetingar, og uttan mun til, hvørjum miðli, hesi verða goymd á.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l3kpp2d3oe">Harumframt eru skjalprógv fyri eftirposteringum í sambandi við ársuppgerð (t.d. av-, upp- og niðurskrivingar) og fyri lánsupptøku og inn- og útgjaldingum eisini skjøl.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pwdzl2v7k3">Víst verður til § 12, sum ásetur innihaldsligu krøvini til skjøl.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmuwenspxr">Skjøl, sum eru grundað á skjalprógv frá øðrum enn tí bókhaldsskylduga, eru uttanhýsis skjøl.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="isfyg7x6hu">Sostatt eru pappírsfakturar, sum tann bókhaldsskyldugi fær í sambandi við vørukeyp, at meta sum uttanhýsis skjøl.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zx6baozber">Fær fyritøkan ein elektroniskan faktura, verður hetta mett sum uttanhýsis skjal, hóast fyritøkan sjálv skrivar fakturan út.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qjfwynxxwn">Avgerandi er, at tær upplýsingar, sum eru grundarlag undir fakturanum, koma frá øðrum enn fyritøkuni sjálvari.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jqm6ez6k2r">Ein fakturi, móttikin við telefaksi, verður eisini mettur sum uttanhýsis skjal.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rfus5ifvoe">Elektroniskir fakturar og fakturar, sum koma við telefaksi, treyta, at fyritøkan er før fyri at handfara hesar dátur á eftirfarandi hátt, sum tryggjar rættleikan, reinleikan og neyvleikan í móttiknum dátum, sbr. kravið í § 9.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jiugbogrmd">Skjøl, sum innihalda upplýsingar frá tí bókhaldsskylduga sjálvum, verða mett sum innanhýsis skjøl.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjthmq3jfc">Heruppií eru eisini skjøl, sum skjalprógva sjálvvirkandi skrásetingar, t.d. rentutilskriving til debitorar, mvg-útrokningar og útrokningar av øðrum gjøldum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkrsabqzpy">Sjálvvirkandi skrásetingar kunnu eftir umstøðunum verða skjalprógvaðar við eini nóg góðari lýsing av teimum skipanum, sum gera sjálvvirkandi skrásetingarnar, t.d. ein edv-skipan ella ein manuel skipan, sbr. § 16, stk. 2, nr. 3.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jmq57kfd6k">Uttan mun til, um fyritøkan letur ein pappírsfaktura ella ein elektroniskan faktura, ella um fyritøkan ger eitt elektroniskt telefaks av einum faktura í sambandi við vørusølu, verða hesi mett sum innanhýsis skjøl.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 9</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v5ocgr74kk">Uppskotið ásetur krøv um at leggja til rættis og fremja bókhaldið eftir góðum bókhaldssiði.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gixp5th6y3">Góður bókhaldssiður er tað, sum køn og ábyrgdarfull yrkislærd fólk meta at vera góður bókhaldssiður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qruh65hkz7">Einstøku ásetingarnar í lógini lýsa tað, sum í minsta lagi er at meta sum góður bókhaldssiður, men kravið um góðan bókhaldssið hevur við sær, at tað seinni kunnu leggjast onnur krøv afturat hesum krøvum til bókhald fyritøkunnar, uttan at neyðugt er at broyta lógina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ukxaaz4hvj">Góður bókhaldssiður kann ikki hava við sær, at einstøku lógarásetingarnar verða tulkaðar linari.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aweeil7vvs">Samsvarandi <hi rend="italic">góður siður</hi> er at finna í aðrari lóggávu, sum skipar viðurskifti, ið javnan broytast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i5igb4epk3">Sum dømi kunnu nevnast <hi rend="italic">góður grannskoðarasiður</hi> í grannskoðaralóggávuni og í ársroknskaparlógini og <hi rend="italic">góður advokatsiður</hi> í rættargangslógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5zgpej4sm">Kravið um at leggja til rættis og fremja bókhaldið við fyriliti fyri slagi og vavi fyritøkunnar merkir, at krøvini til tann bókhaldsskylduga eru treytað av stødd fyritøkunnar og av tali og fíggjarliga vavi transaktiónanna, men eisini onnur viðurskifti kunnu hava týdning.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ngkanyk7pa">Á hesum sæst, at smáar fyritøkur ikki hava skyldu til at skipa sítt bókhald á sama hátt sum størri fyritøkur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="agtib4osjv">T.d. er ikki neyðugt hjá eini lítlari fyritøku at hava sama innanhýsis eftirlit, sum ein stór fyritøka hevur, eins og lýsingar av bókhaldinum kunnu vera einfaldar, tí bókhaldsskipanin sjálv er einføld.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfiunt47zl">Fyri smærri fyritøkur krevst tí ofta ikki annað enn tað, sum er neyðugt fyri at seta upp og skjalprógva skatta- og mvg-uppgerðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itlpxisb6u">Fyri hesar fyritøkur fer lógin ikki at seta munandi strangari krøv enn frammanundan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="toh3ygo5ic">§ 9, stk. 1, 2. pkt., ásetur, at tann bókhaldsskyldugi skal seta í verk eina nøktandi bókhaldsskipan, sum forðar fyri, at roknskapartilfar tilvitað ella ótilvitað hvørvur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wdtme7y5q2">Í § 9, stk. 2 er ásett, at rættingar í roknskapartilfarinum skulu skjalprógvast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hs4ulv6327">Um gjørdar skrásetingar verða rættaðar, skal rættingin gerast við serligum rættiposteringum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="isyaw5vpp6">Hetta er longu galdandi í allarflestu vælskipaðu edv-bókhaldsskipanum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t57lqpnnsu">Rættingarnar skulu skjalprógvast við einum innanhýsis skjali, sum í minsta lagi vísir til ta upprunaligu feilbókanina, har orsøkin til feilin er nevnd, eins og slagið av feili skal vera nevnt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x6hydzjkhi">Um rættingar verða gjørdar í lýsingum av skipanum, t.d. í sambandi við broyttar virkismannagongdir, skal bera til at síggja ítøkiligu broytingarnar, eins og tað skal bera til at síggja, nær broytingarnar eru gjørdar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qn4hsyddln">Lógaruppskotið forðar sum meginregla ikki fyri, at innanhýsis skjøl og lýsingar av bókhaldinum eru á øðrum máli enn føroyskum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4vx725p2j">Kravið um góðan bókhaldssið hevur tó við sær, at tann bókhaldsskyldugi og tey, sum dagliga fáast við bókhaldið, skulu duga at skilja og brúka lýsingarnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m5fowkbdas">Harumframt verður kravt, at myndugleikarnir uttan stórvegis trupulleikar skulu skilja tað málið, sum verður brúkt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3ftr6s27l">Víst verður til viðmerkingarnar til § 16.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 10</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wr4qu5osyi">Í § 10, stk. 1, 1. pkt., verður kravt, at allar transaktiónir verða neyvt skrásettar í bókhaldinum.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Transaktión</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mnghsnjaqu"><hi rend="italic">Transaktión </hi>skal skiljast breitt, og hugtakið fevnir tí bæði um eina gerð og um viðurskifti av fíggjarligum týdningi fyri fyritøkuna, undir hesum eisini roknskaparligar dispositiónir, t.d. av-, upp- og niðurskrivingar, staðfest tap upp á debitorar, broytingar í likviditeti, lántøka og rindan av skuld.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="igatsjfebm">Eisini skattligar dispositiónir kunnu vera transaktiónir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dr7ajghy52">Ásetingin hevur samband við kravið um transaktiónssporið í § 11, stk.1, har ásett verður, at allar bókingar í roknskapinum skulu kunna loysast upp í skrásetingar, sum skulu kunna førast til roknskapin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="szm7kv55qd">Broytingar í grunddátum, t.d. í setanarviðurskiftum hjá starvsfólkum, kreditorupplýsingum o.tíl., eru ikki í sjálvum sær at meta sum transaktiónir, ið skulu skrásetast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nrltvrpucj">Broytingar í hesum upplýsingum kunnu tó hava við sær, at tann bókhaldsskyldugi skal broyta sína skipanarlýsing eftir § 16.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n66wk6byge">Uppskotið forðar ikki fyri, at skrásetingarnar verða gjørdar frá einum terminali uttanlands, um bert roknskapartilfarið – undir hesum eisini lýsingar av skrásetingarskipanini – verður varðveitt í Føroyum og er tøkt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvuygkdojb">Víst verður tó til § 14, sum loyvir, at partur av roknskapartilfarinum verður varðveittur uttanlands.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e43bivihsz">Transaktiónir skulu skrásetast í bókhaldinum sum skjótast eftir at viðurskiftini, sum eru grundarlagið undir skrásetingini, eru til staðar, sbr. stk. 1, 2. pkt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ptatyumffv">Stk. 1, 3. pkt., ger tað møguligt hjá teimum, ið t.d. selja vøru í torgsølu, at sleppa undan at skráseta hvørja einstaka sølutransaktión.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sgwpfrhvzn">Í staðin kunnu tey gera samlaðu søluna upp við dagslok.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6ssviwxli">Henda áseting er tískil ein nágreining av, at skrásetingar skulu gerast við fyriliti fyri slagi og vavi fyritøkunnar, sbr. eisini § 9.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nmp64ocubw">Á sama hátt merkir hugtakið <hi rend="italic">slag og vav fyritøkunnar</hi> í § 9, at t.d. keyps- og sølutransaktiónir í summum førum kunnu skrásetast, tá ið goldið verður.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sfjtgbxavq">Hetta er serliga viðkomandi, tá ið stutt tíð gongur ímillum keyp ella sølu og sjálva gjaldingina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxrf7kbxzg">Um tann bókhaldsskyldugi velur henda hátt at skráseta keyps- og sølutransaktiónir, skal hesin háttur nýtast allan vegin, so tryggjað verður, at allar transaktiónir av sama slagi verða skrásettar á sama hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nt6stfdavp">Skrásetingarmannagongdin skal eftir § 10, stk. 2 tryggja tíðarbundnu (kronologisku) raðfylgjuna í skrásetingunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pdguarvr77">Skrásetingarnar skulu vísa til skjølini, sum hoyra til skrásetingina, og skulu hava upplýsingar um t.d. skrásetingardagin, sum í fleiri førum – aloftast í sambandi við vørusølu – eisini er transaktiónsdagurin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o65jnesxun">Hetta skal altíð síggjast á skjalinum, sbr. § 12.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tvhc455yh7">Skrásetingar kunnu einans gerast við støði í elektroniskt fluttum dátum, t.d. um fyritøkurnar nýta EDI (Electronic Data Interchange: elektroniskt dátuumbýti).</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hzgdvrg25i">Harumframt kunnu skrásetingarnar gerast sjálvvirkandi, t.d. við rentutilskriving og mvg-útrokning.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yhhgwkr2ln">Høg krøv verða sett til dátutrygd fyritøkunnar, tí vissa skal vera fyri, at bara veruligar transaktiónir verða skrásettar, og tískil má tryggjast, at óviðkomandi ikki kunnu leggja dátur, sum hava við sær skeivar skrásetingar, afturat skipanunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nk3o4vljv2">Hetta er serliga viðkomandi í open source-netverkum, har fyritøkan brúkar bókhaldsskipanir, sum eru knýttar at internetinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ryjmqohtev">Kravið í § 16 um lýsingar av bókhaldsskipanunum skal tryggja, at t.d. grannskoðari, almennir myndugleikar og sjálvsagt leiðsla fyritøkunnar uttan trupulleikar kunnu gera sær eina meting av virkisføri skipanarinnar, eftirlitsskipanum o.tíl. Við støði í hesum kann grannskoðarin skipa sína grannskoðan á hóskandi hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="omnpddho24">Fyritøkan skal eftir § 10, stk. 3, støðugt stemma av t.d. likvidar goymslur fyri at tryggja, at bókføringin er dagførd, og at tað ikki eru transaktiónir, sum ikki eru skrásettar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwylhgw4hr">Kravið um at leggja til rættis og skipa bókhaldið í samsvari við slag og vav fyritøkunnar merkir, at munur kann vera á, hvussu ofta hesar goymslur verða stemmaðar av.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cpbb7xhuxo">Í § 10, stk. 4, er ásett, at skrásetingar kunnu gerast í donskum krónum, í evrum ella í øðrum viðkomandi gjaldoyra.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yanzw7au7h">Tað ber til at bóka í evrum uttan at grundgeva fyri, at evran er viðkomandi gjaldoyra.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="koxn5plm5k">Skiftið frá einum gjaldoyra til annað kann sum meginregla bert gerast, tá ið roknskaparárið byrjar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hfdvehl6xz">Sostatt ber einans til at skifta gjaldoyra, um hetta gjaldoyra er vorðið viðkomandi, t.d. tí meginparturin av transaktiónunum skiftir til annað gjaldoyra.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ci2rsuntgr">Hetta er eisini galdandi fyri skifti millum danskar krónur og evrur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nxzlaw34k2">Tað er ein treyt, at fyritøkan bókførir í gjaldoyra, sum er viðkomandi fyri fyritøkuna, t.d. tí fyritøkan virkar í hesum gjaldoyra.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x33kf6tbqx">Bókføring í fremmandum gjaldoyra er serliga viðkomandi fyri feløg, sum eru partur av útlendskum samtøkum, og feløg, sum hava útreiðslur og inntøkur í fremmandum gjaldoyra.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tmyunldeon">Í slíkum førum skal fyritøkan tryggja, at kursurin fyri gjaldoyraumrokning á sjálvum transaktiónsdegnum er eintýddur í bókhaldinum, soleiðis at tað altíð ber til at rokna upphæddina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wyh4frufjz">Við tí fyri eyga at tryggja, at ein transaktión verður umroknað rætt úr fremmandum gjaldoyra til danskar krónur, skal skjalprógvið upplýsa kursin á transaktiónsdegnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cicy5kda23">Tað ber til at brúka ein standardkurs ella ein miðalkurs, um hesin bert í lítlan mun víkir frá kursinum á transaktiónsdegnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wpza537ypj">Tað er ein treyt, at tann bókhaldsskyldugi leggur bókhaldið til rættis soleiðis, at standardkursurin javnan verður dagførdur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cwvj3k64y6">Ein avleiðing av allýsingini av transaktiónssporinum í § 7, stk. 1, er, at tann bókhaldsskyldugi skal kunna skjalprógva tær gjaldoyrakursumrokningar, sum eru neyðugar fyri skattauppgerðina, tí skattareglurnar kunnu hava við sær, at neyvi dagskursurin skal vera at finna í bókhaldinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6z64o2diu">Skotið verður upp, at landsstýrismaðurin fær heimild at áseta nærri reglur um nýtslu av standardkursum o.tíl. Við hesum fæst – undir skipaðum viðurskiftum – møguleiki fyri at áseta lagalig bókhaldskrøv í sambandi við bókan í fremmandum gjaldoyra.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wik6wwaggu">Við fyriliti fyri, at bókhaldið er grundarlagið undir almennum krøvum um skatt og gjøld, verður henda heimild landsstýrismansins at umsita í samstarvi við landsstýrismannin við fíggjarmálum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fkvj2ouhht">Verða transaktiónir skrásettar í fremmandum gjaldoyra, skulu allar neyðugar kursupplýsingar skrásetast, so tryggjað verður, at fyritøkan kann umrokna einstøku skrásetingarnar til danskar krónur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iqxpke4d4s">Er tað viðkomandi hjá fyritøkuni at bóka transaktiónir í fremmandum gjaldoyra, kunnu eisini transaktiónir í donskum krónum ávikavist evrum umroknast til fremmanda gjaldoyra.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acgirqtr54">Samstundis skal umrokningarkursurin tó upplýsast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzj5a5c4ec">Reglurnar um transaktiónsskrásetingar í fremmandum gjaldoyra eru í samsvari við reglurnar, ásettar í altjóða roknskaparstandardinum IAS.21.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hoo6hsm2jg">Banka- og sparikassalóggávan hevur serligar reglur um valutaumrokningar, sum eru galdandi fyri hesar fyritøkur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4ml5awem6">Víst verður annars til § 17, har ásett verður, at fyritøkan uttan kostnað skal lata almennum myndugleikum, sum krevja tað, eitt eintak av bókhaldinum, har umroknað er til danskar krónur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cz6ay6rgiv">Henda áseting merkir í roynd og veru, at tað bert er gjørligt at bóka í fremmandum gjaldoyra, um bókanin og umrokningin kunnu gerast sjálvvirkandi við edv.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 11</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kw4zpdwquz">Í § 11 verður fyri transaktiónssporið ásett, at tað skal bera til, t.d. við støði í einstøku bókingunum í ársroknskapinum ella skattauppgerðini, at finna allar skrásetingar, sum eru grundarlag undir hesi einstøku bóking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6o2qep4rc">Á sama hátt skal tað bera til at finna eina skráseting og fylgja henni til ársroknskapin ella skattauppgerðina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hvsuvkpy4t">Eitt serligt frábrigdi er ásetingin í § 10, stk. 4, har ásett er, at bókhaldið skal tryggja tær gjaldoyrakursupplýsingar, undir hesum eisini transaktiónskursin, sum eru neyðugar fyri at fáa ein rættan ársroknskap.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sekqtqyrpo">Víst verður til § 7, stk. 1, har transaktiónssporið verður allýst.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 12</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yav3pgvifs">Eftir § 12, stk. 1 verður kravt, at allar skrásetingar verða skjalprógvaðar við skjølum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rm55spr7bp">Hetta er neyðugt, fyri at almennir myndugleikar og grannskoðari kunnu hava eftirlit við skrásetingunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vt6c4fltzq">Víst verður til viðmerkingarnar til § 8, sum allýsir <hi rend="italic">skjøl.</hi></s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxxlrrfe54">Skrásetingarnar skulu, í tann mun, tað ber til, skjalprógvast við uttanhýsis skjølum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="djp4dumbvo">Hetta er grundað á, at uttanhýsis skjøl vera mett at vera meira álítandi enn skjøl, sum tann bókhaldsskyldugi sjálvur ger.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="povvxacp6t">Tað kunnu tó vera føri, har uttanhýsis skjal ikki verður gjørt, tí tann bókhaldsskyldugi sjálvur gevur t.d. einum veitara eitt skjal í sambandi við, at tikið verður ímóti vøru.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p2hddyxy6p">Í serligum førum, t.d. í sambandi við innflutning av vøru, kann tað eisini vera serliga trupult og kostnaðarmikið at fáa ein veruligan keypsfaktura.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pakovnjx2p">Skjøl, bæði innanhýsis og uttanhýsis, skulu innihalda upplýsingar, sum gera tað møguligt at eyðmerkja eftirlitssporið, sbr. § 7, stk. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fhoc3jcx6m">Tískil skulu skjølini útgerast við eini eintýddari eyðmerking, sum ger tað møguligt at finna skjalið við støði í skrásetingunum í bókhaldinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbzuadsj7q">Skjølini skulu gera tað møguligt at staðfesta, um allar transaktiónir eru skrásettar í tí rætta tíðarskeiðinum og við teirri røttu upphæddini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wag2vmove4">Hetta merkir eisini, at skjølini, sum eru latin ella fingin, ofta skulu útgerast við váttanum, sum koma av innanhýsis eftirlitunum í fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xtwqdareye">Skjøl eru eftir § 8 ikki neyðturviliga á pappíri, men eru, uttan mun til miðil, eitt og hvørt skjalprógv, sum er neyðugt í mun til annaðhvørt transaktiónssporið ella eftirlitssporið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zkei3a74vf">Tað er tí ikki í lógartekstinum neyðugt at staðfesta, at lýsingin av skipanini kann nýtast sum skjal.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gyqgynzybv">Um lýsingin hevur neyðugu upplýsingarnar, er lýsingin at rokna sum eitt skjal.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qfrc6uslzm">Í hesum sambandi er umráðandi, at tann bókhaldsskyldugi nágeiniliga lýsir broytinginar í tíðarskeiðinum í teimum variablum, sum eru partur av sjálvvirkandi skrásetingunum, t.d. broytingar í rentuprosentum o.tíl. Í lýsingini skal síggjast, nær nevndu broytingar hava fingið virknað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zx7spajor3">Eftir § 10 ber til at skráseta bert við støði í elektroniskt fluttum dátum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yj5rb4r6u5">Hetta krevur tó, at einstaka flytingin verður skjalprógvað, t.d. við at varðveita eitt eintak av teimum dátum, sum er flutt, sbr. § 12, stk. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v3ygmntfo7">Harumframt verður ofta neyðugt at varðveita eina logg-fílu, sum vísir inn- og útgangandi dátuflytingar til og frá bókhaldinum, so tað ber til at skjalprógva, nær ein flyting er gjørd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j7kw3qbxsi">Umframt at skjalprógva einstøku flytingina skal skrásetingin skjalprógvast við einum skjali.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="csstx6yymn">Skjalakravið kann tó ofta lúkast við bert at varðveita einstøku flytingina, um skjalið kann gerast við støði í flytingini uttan at viðgera dátur, sbr. § 13, stk. 2.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="spbmeu2ag6">Treytin fyri bert at skráseta við støði í elektroniskt fluttum dátum er, at tann bókhaldsskyldugi hevur nóg góða dátutrygd at tryggja fullfíggjaðar og neyvar skrásetingar, sbr. § 10.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gopps2fszv">Henda dátutrygd skal lýsast sbrt. § 16.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 13</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h5joaijwgt">Í § 13 verða ásett góðskukrøvini um, hvussu tann bókhaldsskyldugi skal varðaveita roknskapartilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tehicmxgdt">Tann bókhaldsskyldugi skal varðveita roknskapartilfarið á tryggan hátt soleiðis, at roknskapartilfarið í hóskandi mun er vart móti stuldri, eldi og aðrari tilvitaðari ella ótilvitaðari oyðilegging ella burturbeining, sbr. § 9.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="awxmpqo765">Tann bókhaldsskyldugi skal við jøvnum millumbilum kanna varðveitsluna, so tryggjað verður, at m.a. elektroniskt varðveitt roknskapartilfar altíð kann finnast og skrivast út í klárskrift.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jx5cx4ibhj">Um roknskapartilfarið verður varðveitt elektroniskt, verður kravt, at trygdaravrit (back-up) verður tikið, og at trygdaravritini javnan verða kannað fyri lesileika.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n7sma4wv33">Ásetingin forðar ikki fyri, at roknskapartilfarið verður varðveitt hjá øðrum enn tí bókhaldsskylduga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wfke4k3mc4">Tað er tó ein treyt, at tann bókhaldsskyldugi ansar eftir, at roknskapartilfarið altíð og uttan trupulleikar kann fáast til vega eftir áheitan frá grannskoðara, almennum myndugleika el.ø. Harumframt skulu krøvini til varðveitslu í Føroyum ella uttanlands lúkast, sbr. § 14.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fgsgfhln5x">Roknskapartilfar skal varðveitast í 5 ár at rokna frá tí, at roknskaparárið, sum tilfarið viðvíkur, er av. Til dømis skal roknskapartilfar frá 2017 varðveitast til og við árslok 2022.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cnusgvzmxr">5-ára kravið er tað sama sum í galdandi lóg og kunngerð og er grundað á, at rættartrætumál, skattamál og revsimál o.tíl. í flestu førum eru byrjað, áðrenn henda 5-ára freistin er farin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgntbbmxtr">Skattalóggávan kann tó í einstøkum serligum førum áseta, at ávísir partar av roknskapartilfarinum skulu varðveitast longur enn 5 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hykk6kl7lj">Um roknskapartilfarið verður veittveitt elektroniskt, t.d. við at tað verður skannað elektroniskt, skal tað uttan viðgerð kunnu skrivast út í klárskrift í øllum varðveitslutíðarskeiðinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqr75bwprd">Ásetingin setir ikki forboð fyri, at roknskapartilfarið verður varðveitt í bronglaðum formi, tí tað at flyta tilfarið úr bronglaðum formi til klárskrift í sambandi við, at tilfarið verður skrivað út, ikki verður mett at vera “viðgerð, útrokning ella tillaging”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ivuwvp3pty">Hinvegin forðar ásetingin fyri umrokning av samlaðum upphæddum á samliskjølum, mvg-og avsláttarútrokningar o.tíl. Broyting av viðskiftafólkabústøðum o.tíl. verður ikki mett sum viðgerð, útrokning ella tillaging eftir uppskotinum uttan so, at tað hevur týdning fyri skrásetingarnar umframt transaktións- og eftirlitssporið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dt7jwlhz42">Um neyðugt er at hava gamlan ritbúnað fyri at kunna skriva út elektroniskt varðveitt roknskapartilfar í klárskrift, skal hesin ritbúnaður eisini goymast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="re4o5yoznx">Um fyritøkan brúkar eina relatiónsdátugrunsskipan verður kravt, at tær dátur, sum eru partur av skrásetingunum, verða læstar í tí formi, tær hava, tá ið tær verða skrásettar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpabomk2rj">Í øðrum lagi skal fyritøkan varðveita eitt serligt eintak av teimum dátum, sum eru grundarlag undir skrásetingunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="blbkn2qopr">Eisini í hesum føri ber til at leggja til viks upplýsingar, sum ikki hava týdning fyri skrásetingarnar umframt transaktións- og eftirlitssporið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ti6o5lyrrv">At skriva út í klárskrift merkir, at tilfarið verður skrivað út á pappíri ella mikrofilmi soleiðis, at tað kann lesast, t.d. við fakturaformati ella á samsvarandi hátt skipaðum, greiðum og eintýddum formati.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fyjbr3cedf">Kravið um klárskrift er ikki lokið, um roknskapartilfarið einans kann lesast á einum edv-skermi ella skrivast út til eina edv-fílu, tí tað á henda hátt er neyðugt at hava eina edv-skipan fyri at kunna lesa tilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rc6lhssjp5">Kravið í stk. 3 hevur sostatt við sær, at lýsingin eftir § 16, stk. 3, nr. 2 altíð skal vera tøk á pappíri ella á mikrofilmi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vp6zfnr7wj">Ásetingin krevur ikki, at tilfarið fyri øll 5 árini skal varðveitast á sama miðli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aaab4zwtc5">Partur av tilfarinum kann t.d. varðveitast á pappíri, meðan annað tilfar verður varðveitt elektroniskt – tó ikki tann parturin av lýsingini, sum altíð skal vera tøkur á pappíri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irzb4s62ww">Tað er eisini loyvt at skriva út elektroniskt varðveitt tilfar, og síðani koyra ta elektronisku útgávuna burtur, um tað er neyðugt, t.d. í sambandi við, at edv-skipanir verða skiftar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ohrfqvbtnj">Tó eigur ikki at verða farið frá elektroniskari varðveitslu uttan so, at tað er alneyðugt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yvsg7qom56">Eftir galdandi reglum skulu uttanhýsis skjøl, ið verða flutt til ein elektroniskan miðil el.tíl., varðveitast í 1 ár eftir, at roknskapurin, sum skjølini hoyra til, er undirskrivaður av leiðsluni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ielgdogesa">Víst verður til § 16, har kravt verður, at fyritøkan skal lýsa, hvussu roknskapartilfarið kann finnast og skrivast út í klárskrift.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 14</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hjjl2ckyk4">Í § 14 verður skilt ímillum øðrumegin roknskapartilfar, sum verður varðveitt elektroniskt, og roknskapartilfar, sum verður varðveitt á pappíri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jbwitqdwmw">Við ásetingini í § 14, stk. 1 verður staðfest yvirskipaða meginreglan um, at roknskapartilfar skal varðveitast soleiðis, at tað uttan mun til varðveitsluhátt er tøkt her í landinum hjá almennum myndugleikum o.ø., ið hava rætt til at krevja innlit í roknskapartilfarið eftir aðrari lóggávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2vs2z7wdn">Hetta er eisini galdandi fyri kuratorar, sum í sambandi við, at ein fyritøka fer at húsagang, kunnu krevja at fáa atgongd til roknskapartilfarið hjá fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="meeywxbln4">Tað er í hesum sambandi ein treyt, at eftirlits- og kanningarmyndugleikarnir kunnu fáa atgongd til tilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fi2f6lrkzj">Kravið um atgongd verður lokið á tann hátt, at tann bókhaldsskyldugi letur on-line atgongd til tað elektroniska roknskapartilfarið soleiðis, at almennir myndugleikar altíð her í landinum, t.d. við eini teldu við internetatgongd, kunnu sleppa framat tilfarinum í sambandi við eftirlits- og kanningararbeiði teirra.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vzfbxgw3l5">Tað er sostatt uttan týdning, um ambætarin, har roknskapartilfarið verður varðveitt, er her í landinum ella uttanlands.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cih6hxthpb">Tað sama er galdandi, um fyritøkan brúkar eina cloud-loysn, har eingin veruliga veit, hvar ambætarin er.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="luu6i7qbrq">Ásetingin í stk. 2 snýr seg um varðveitslu av roknskapartilfari í elektroniskum formi, og ásetingarnar í stk. 3-6 snúgva seg um varðveitslu av roknskapartilfari á pappíri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l5imufmreu">Stk. 2 ásetur ikki nærri reglur um ávís sløg av elektroniskum miðlum, og hvussu hesir kunnu nýtast, av tí at ásetingin í mest møguligan mun skal lúka tann tørv og tey krøv, sum ymsar fyritøkur hava nú og í framtíðini, eins og ásetingin skal rúma teimum tøkniligu broytingum, sum koma.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ob57rjnvf6">Talan kann t.d. vera um sonevndar <hi rend="italic">cloud computing</hi> loysnir o.tíl. Cloud computing er eyðkend við, at ein applikatión ella ein skipan ikki er løgd á sjálva telduna, men at atgongdin er umvegis eina tænastu á internetinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ihfajaarll">Tænastuveitarin kann hava dáturnar – í hesum føri roknskapartilfarið – allastaðni í heiminum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="apia65ce6c">Umframt vanligu dømini sum fíggjar- og søluskipanir kunnu eisini dátavarðveitsla ella trygdaravrit (back-up) flytast, og við cloud computing kunnu dátur vera á ambætarum um allan heim uttan eina kenda staðseting.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="awfrkbgeyj">Stk. 2 ásetur tey krøv, sum tann bókhaldsskyldugi skal lúka, tá ið roknskapartilfarið verður varðveitt á einum elektroniskum miðli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aeivj4cwef">Ásetingin er galdandi uttan mun til, um roknskapartilfarið verður varðveitt elektroniskt her í landinum ella uttanlands.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="suox6dfg6q">Krøvini til varðveitslu av roknskapartilfari í stk. 2, nr. 1-3, eru yvirskipað tey somu sum í § 21, stk. 2 í kunngerð um minstukrøv til bókhald og roknskap.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="imgdanvrwq">Galdandi áseting viðvíkur tó bert varðveitslu av roknskapartilfari uttanlands, meðan ásetingin í stk. 2, nr. 1-3, er galdandi uttan mun til, um roknskapartilfarið er varðveitt í Føroyum ella uttanlands.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p5qpu6hrfa">Í nr. 1 verður staðfest, at roknskapartilfar skal varðveitast í samsvari við bókhaldslógina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wcjjtk3e3x">Hetta merkir, at onnur krøv í lógini um t.d. skráseting, skjalprógv og varðveitslutíðarskeið skulu lúkast uttan mun til, um roknskapartilfarið verður varðveitt uttanlands.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrohz6cinu">Í nr. 2 verður staðfest, at tann bókhaldsskyldugi altíð skal fáa hendur á tilfarinum ella geva atgongd til tilfarið í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kyd4q3nufk">Tann bókhaldsskyldugi skal altíð kunna geva atgongd til tilfarið í elektroniskum formi ella fáa hendur á tilfarið á pappíri, sbr. § 17.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pu4paf22xt">Í nr. 3 verður staðfest, at tann bókhaldsskyldugi skal varðveita møguligar lýsingar o.tíl. og møgulig loyniorð o.a. í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kvflqigu7h">Hetta merkir, at lýsingar og loyniorð o.a. skal varðveitast hjá fyritøkuni soleiðs, at t.d. politiið við húsarannsókn – møguliga uttanlands ella on-line úr Føroyum – kann fáa atgongd til tilfarið, sum er varðveitt uttanlands, sbr. § 17, ið ásetur, at tann bókhaldsskyldugi skal lata almennum myndugleikum alt tað, ið er neyðugt, fyri at myndugleikin kann sleppa framat tilfarinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="imxvvp3s3z">Viðmerkjast skal, at tað ikki í øllum førum er neyðugt at gera eina lýsing av skipanini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arcrjvjvhl">Tá ein fyritøka í sínum bókhaldi brúkar eina kt-standardskipan, er tað í allarflestu førum nóg mikið, at tann, ið hevur veitt skipanina, ger eina lýsing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="chqwbn7uh5">Hetta er tó treytað av, at henda lýsing ger tað møguligt at fylgja skrásetingunum, umframt at finna og skriva út roknskapartilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ukriplalpu">Um ein slík lýsing av eini kt-standardskipan bert upplýsir um teir møguleikar, sum eru við skipanini, og ikki upplýsir, hvussu skipanin ítøkiliga skal brúkast, má fyritøkan sjálv gera eina lýsing, sum lýkur krøvini um, at tað skal bera til at fylgja skrásetingunum, umframt at finna og skriva út roknskapartilfarið, sum hoyrir til skrásetingarnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vj7hifxogn">Tað er tískil ofta óneyðugt hjá tí bókhaldsskylduga at gera slíkar individuellar lýsingar, um fyritøkan brúkar eina standardskipan uttan týðandi broytingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aynvprekuk">Víst verður til viðmerkingarnar til § 16, stk. 4.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gtppsargkd">Í nr. 4 verður skotið upp, at tann bókhaldsskyldugi skal tryggja, at roknskapartilfarið kann skrivast út í klárskrift ella vera tøkt í einum viðurkendum fíluformati.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="plhj7ezu5e">Ásetingin hevur samband við § 17, stk. 3, har ásett er, at myndugleikin kann krevja at fáa tilfarið annaðhvørt elektroniskt ella sent í talgildum formi, um tað verður varðveitt í elektroniskum formi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bv2lxvrjnl">Tilfarið skal sostatt latast ella sendast í einum fíluformati, sum kann brúkast av almennum myndugleikum í eftirlits- og kanningararbeiði teirra.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cml6q5j3x2">Í § 14, stk. 3 verður skotið upp, at roknskapartilfar, sum ikki verður varðveitt elektroniskt, í útgangsstøði skal varðveitast á pappíri í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h3pndddy7p">At roknskapartilfar á pappíri skal varðveitast í Føroyum merkir ikki, at bókhaldið skal havast í Føroyum, um bert tann bókhaldsskyldugi lýkur kravið um at varðveita roknskapartilfarið her í landinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbxqmtuv2x">Um tann bókhaldsskyldugi vil varðveita roknskapartilfarið bæði á pappíri og í elektroniskum formi, kann tilfarið á pappíri varðveitast uttanlands, um bert atgongd er eftir § 17 til elektroniska tilfarið, og um tilfarið annars verður varðveitt samsvarandi hesi lóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w6t7ly4fhc">Í § 14, stk. 4 eru reglur um at varðveita roknskapartilfarið í Norðurlondum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="olj5xptgvp">Roknskapartilfarið kann varðveitast í Danmark, Finnlandi, Íslandi, Noregi ella Svøríki treytað av, at tann bókhaldsskyldugi tryggjar, at 1) roknskapartilfarið verður varðveitt samsvarandi bókhaldslógini, og 2) roknskapartilfarið altíð kann fáast til vega.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nw7wk7jsfb">Ásetingin í stk. 4 snýr seg einans um at varðveita roknskapartilfarið á pappíri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rudn6veqmp">Varðveitsla av roknskapartilfari í elektroniskum formi er fevnd av ásetingini í stk. 2, sum er galdandi uttan mun til, um roknskapartilfarið verður varðveitt í Føroyum ella uttanlands.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f5dkso3er5">Stk. 5 er einans galdandi fyri roknskapartilfar, sum verður varðveitt á pappíri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wsliwisvbr">Stk. 2 er bæði galdandi fyri roknskapatilfar, sum verður varðveitt elektroniskt, og roknskapartilfar, sum verður varðveitt á pappíri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bt3kdunawi">Eftir tilvísingini til stk. 2, nr. 1-2, kan roknskapartilfar fyri verandi mánað og undanfarna mánað varðveitast uttanlands, um tilfarið verður varðveitt í samsvari við bókhaldslógina, og um tann bókhaldsskyldugi altíð kann fáa fatur á tilfarinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zizzsu6uxh">Stk. 5 er eitt serligt undantak fyri roknskapartilfar frá verandi mánaða og undanfarna mánaða.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gddwtvtc5j">Verandi mánaður og undanfarni mánaður verða ásettir í mun til transaktiónsløtuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rkzuolb2pc">Endamálið er at gera tað lættari hjá fyritøkum at hava bókhaldið uttanlands, t.d. tí fyritøkan er partur av einum samtaki, tí bókhaldið verður útveitt ella vegna líknandi hentar fyriskipanir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ma425lyn24">Varðveitsla av roknskapartilfari í Danmark og Grønlandi er í hesum føri at meta um varðveitsla uttanlands.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zejynrgmdz">Stk. 6 er einans galdandi fyri roknskapartilfar, sum verður varðveitt á pappíri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l4ycyyuynn">Stk. 6 er ein serregla, sum viðvíkur roknskapartilfari hjá eini føroyskari fyritøku, ið hevur virksemi uttanlands.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqyxxrvunk">Ásetingin í stk. 6 hevur við sær, at innanhýsis og uttanhýsis skjøl fyri ávísa virksemið kann varðveitast í viðkomandi landi í øllum varðveitingartíðarskeiðinum upp á 5 ár, sbr. § 13, uttan mun til, um skjølini eru partur av eftirlitssporinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hsnnkql72r">Eftirlitssporið merkir sbr. § 7, stk. 2 tær upplýsingar, sum skjalprógva, at skrásetingarnar eru rættar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="epptenmzqr">Harumframt kann fyritøkan varðveita alt annað roknskapartilfar fyri verandi kalendaramánaða og undanfarnu 3 kalendaramánaðirnar, sum viðvíkur virkseminum uttanlands, í viðkomandi landi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3j6evzjqk">Virksemi uttanlands er ikki neyðturviliga sjálvstøðugt virksemi, t.e. við rætti til at disponera og gera bindandi avtalur vegna ta føroysku fyritøkuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uaisy2yfsi">Hetta merkir, at t.d. deildir uttanlands, joint-ventures, umboðsskrivstovur, søluskrivstovur ella skrivstovur, ið útinna lýsingarvirksemi uttanlands vegna eina føroyska fyritøku, eru at meta sum virksemi uttanlands.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b2n4punlxb">Í sambandi við varðveitslu av roknskapartilfari er persónsupplýsingarlógin galdandi, m.a. fyri viðgerð av persónsupplýsingum, sum heilt ella partvíst verður gjørd við elektroniskari dátuviðgerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqv2ukewtk">Persónsupplýsingarlógin fevnir um eina og hvørja upplýsing um persónar, ið eru eyðmerktir, ella sum kunnu eyðmerkjast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3ylhn2o4v">Í tann mun talan er um persónsupplýsingar, skal viðgerðin fremjast við fyriliti fyri ásetingunum í persónsupplýsingarlógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 15</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ps7eeejtc5">Eftir galdandi reglum er ávísur ivi um skylduna at varðveita roknskapartilfarið fyri seinastu 5 árini, um virksemið er hildið uppat, og um tann bókhaldsskyldugi av teirri orsøk ikki longur er fevndur av lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h5vng4nwvr">Hetta kann hava týdning í sambandi við kanningar um fíggjarlig brotsverk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uwjm4mmjby">Hesin ivi verður tikin burtur við at áseta varðveitingarskylduna beinleiðis í lógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vcd7bck3ct">Ásetingin nágeinar, at roknskapartilfarið skal varðveitast eisini eftir, at tann bókhaldsskyldugi ikki longur lýkur treytina í § 1, um eitt nú virksemið heldur uppat.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2q3lnj7tw">Í fyritøkum við persónligari ábyrgd eru tað persónligu luttakararnir, sum í felag hava skyldu til at varðveita roknskapartilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqeus6eyq7">Í einum íognarfelag er ábyrgdin hjá íognarunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="remerkugkj">Í einum kommandittfelag er ábyrgdin hjá komplementarinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvcug6z7ho">Í parta- og smápartafeløgum er ábyrgdin hjá leiðsluni, t.e. nevnd og stjórn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ksw5ileiio">Eitt einstaklingavirki, sum verður selt, verður mett sum avhendað virksemi, og seljarin hevur tí eisini eftir søluna skyldu til at varðveita roknskapartilfarið fyri tann partin av virkseminum, sum er seldur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s2uytotgqq">Tað sama er galdandi, um ein løgfrøðiligur persónur avhendar alt ella part av sínum virksemi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o7gvhcarwj">Doyr eigarin av einum einstaklingavirki, og er talan um alment skifti, yvirtekur skiftirætturin varðveitingarskylduna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xonimny7x5">Er talan um privat skifti, yvirtaka arvingarnir varðveitingarskylduna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mepedoaqwl">Í einum íognarfelag er aloftast ein virkandi leiðsla ella ein fyrisitingarligur umboðsmaður, og hesin skal tá útinna varðveitingarskylduna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3kohm4qjd">Hetta er eisini galdandi, um íognararnir skifta.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="btsyk5ynun">Um íognarfelagið heldur uppat, er tað seinasta virkandi leiðsla ella seinasti fyrisitingarligi umboðsmaður, ið hevur ábyrgdina av, at roknskapartilfarið verður varðveitt í samsvari við ásetingarnar í bókhaldslógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rrij73zjwc">Verða parta- og smápartafeløg strikað, er tað seinasta virkandi leiðsla, ið hevur skyldu til at varðveita roknskapartilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="faod66lxvo">Í feløgum, sum verða strikað við likvidatión, tvingsilsupploysn ella húsagangi er seinasta virkandi leiðsla ávikavist likvidator og kurator.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eulwt6p6zj">Staðfestir skiftirætturin, at felagið er insolvent, og tað ikki eru aktiv av eini ávísari stødd, verður felagið upployst eftir § 143 í konkurslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fsrgpmybsz">Í slíkum førum er skyldan at varðveita roknskapartilfarið fyri seinastu 5 árini hjá seinastu skrásettu leiðslu, sum vanliga er nevnd, stjórn ella teir persónar, sum hava yvirtikið veruligu leiðsluna av felagnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nmdoonjynm">Hevur felagið verið undir trotabúsviðgerð, áðrenn tað varð upployst eftir § 143 í konkurslógini, er skyldan tó hjá kurator ella likvidator.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rnotukcmh3">Um ein partaeigari ella smápartaeigari yvirtekur veruligu leiðsluábyrgdina, verður hesin mettur at hava tikið við leiðsluni uttan mun til, um hetta er fráboðað Skráseting Føroya ella ikki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i6lijw33pt">Avgerandi er sostatt ikki, nær broytingin er fráboðað skrásetingini, men nær veruliga leiðsluvirksemið varð yvirtikið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ft4vsh7h67">Eisini onnur enn parta- og smápartaeigarar kunnu taka við sum verulig leiðsla í einum felag.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n56ob6whas">At ábyrgdin er hjá seinastu virkandi leiðslu kann hava við sær, at leiðslan velur at lata t.d. ein grannskoðara ella ein advokat hava veruligu roknskapartilfarsvarðveitsluna um hendur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qnldpzjev6">Hetta sleppur tó ikki viðkomandi leiðslu undan varðveitingarábyrgdini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jsl7bemgw7">Verður fyritøkan upployst av skiftirættinum, kann skiftirætturin altíð avgera, at varðveitslan av roknskapartilfarinum skal vera hjá øðrum enn undanfarnu leiðslu, t.d. einum partaeigara, ið einsamallur eigur øll partbrøvini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kauarsauju">Tann, sum yvirtekur varðveitsluna, eigur heilt ella partvíst at fáa varðveitslukostnaðin rindaðan av felagnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t3rpduv4rv">Um leiðslan í einum parta- ella smápartafelag fer ella verður koyrd frá, hevur henda leiðsla skyldu til at tryggja, at roknskapartilfarið, fram til ta løtu, nevndin fer frá, verður varðveitt á tryggan hátt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zytg3ai5yt">Skyldan stendur við, til nýggj leiðsla tekur við, ella til skiftirætturin tekur aðra avgerð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ytkkk2lp4k">Varðveitingarskyldan kann aloftast lúkast við at tryggja, at roknskapartilfarð er varðveitt á fullgóðan hátt í fyritøkuni, t.d. við at leggja tilfarið í eitt læst rúm, har bara undanfarna leiðsla hevur atgongd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yltxbrke7w">Harumframt skal leiðslan í hesum sambandi syrgja fyri, at neyðugar mannagongdir og eftirlit eru skipað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="feubg7av7z">Verður tilfarið varðveitt á einum edv-miðli, skal undanfarna leiðsla syrgja fyri, at tað í edv-skipanini er skipað neyðugt eftirlit við atgongdini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkw6uvj5sf">Tá ið nýggj leiðsla tekur við, hevur undanfarna leiðsla skyldu til at lata nýggju leiðsluni roknskapartilfarið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 16</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r7q7nxhtti">Ásetingin skal tryggja, at tað ber til hjá einum persóni, ið kemur uttanífrá við rímiligari ella vanligari vitan um bókhald og ta nýttu tøknina, at síggja, hvussu bókhaldið í smálutum virkar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arwkbcftlg">Kravið um rímiliga vitan hevur ikki við sær, at lýsingin neyðturviliga skal gerast soleiðis, at ein og hvør kann brúka hana.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ad6qw27th4">Hinvegin skal lýsingin gerast soleiðis, at teir bólkar, sum hava ein natúrligan áhuga í bókhaldinum, uttan stórvegis trupulleikar kunnu hava yvirlit yvir og brúka skipanirnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvdxza5vbi">Lýsingin skal fevna um skipanirnar, sum fyritøkan brúkar til skrásetingar, og tær skipanir, sum verða brúktar til at finna og skriva út roknskapartilfar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l244v4msmk">Hetta fevnir um bæði manuellar skipanir og edv-skipanir, undir hesum eisini um innanhýsis eftirlit av skipanunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="frurzzelho">Lýsingin skal tryggja, at fyritøkan sjálv, grannskoðari, skattavaldið, politivaldið og aðrir viðkomandi myndugleikar skulu kunna síggja, hvussu bókhaldið virkar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpaab73dkm">Kravt verður tískil, at lýsingin skal vera orðað á einum máli, sum er natúrligt fyri almennar myndugleikar, t.e. í dag á føroyskum ella á donskum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dh3jsxgud3">Kravið hevur samband við ásetingina í § 17, sum eisini røkir almenna eftirlitstørvin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ytnsfs6tdu">Lýsingin av bókhaldinum skal gerast við støði í slagi og vavi fyritøkunnar soleiðis, at smærri fyritøkur ikki hava fyri neyðini at gera somu umfatandi lýsingar, sum størri og meira kompleksar fyritøkur mugu gera.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d6zyw7frd3">Bæði stødd, vinnugrein og kompleksitetur kunnu hava týdning.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m54vpte4sk">Um ein, ið kemur uttanífrá við rímiligari vitan um bókhald og ta nýttu tøknina, innan fyri rímiliga tíð sær, hvussu bókhaldið í fyritøkuni er skipað, t.d. um talan er um fáar transaktiónir í tíðarskeiðinum, hevur kravið í stk. 1 við sær, at tann bókhaldsskyldugi ikki neyðturviliga skal gera eina serliga lýsing av bókhaldinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwsz6dtcl4">Lýsingin av skipanunum, sum eftir § 6 er partur av roknskapartilfarinum, skal varðveitast í 5 ár, sbr. § 13.</s>
              <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Um fyritøkan skiftir skipanir, skulu gomlu lýsingarnar goymast fyri at skjalprógva áður gjørdar skrásetingar</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="wwj36t4hi6">Um fyritøkan skiftir skipanir, skulu gomlu lýsingarnar goymast fyri at skjalprógva áður gjørdar skrásetingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="roybtuujmm">Lýsingin skal varðveitast elektroniskt, tó ikki lýsingin av, hvussu roknskapartilfarið verður funnið og skrivað út í klárskrift; hetta skal varðveitast á pappíri í einum greiðum og skilligum formati, sum kann lesast, sbr. § 13, stk. 3.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ysjbpbmcuq">Í hesi lýsing skulu m.a. vera upplýsingar um loyniorð o.a., og upplýsingar um, hvussu bronglaðar dátur verða umsettar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3frwnc7uh">Kunngerð um grannskoðaraváttanir treytar eisini í § 7, stk. 2, at grannskoðarin í niðurstøðu síni skal upplýsa, um fyritøkan heilt ella partvíst lýkur galdandi reglur um bókhald og roknskaparvarðveitslu, undir hesum eisini, um fyritøkuni vantar lýsingina eftir § 16.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gogoettraj">Flestu fyritøkur brúka standardskipanir at skráseta transaktiónir og varðveita roknskapartilfar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kdwwtoy47s">Við teimum lýsingum, sum tænastuveitarin ger, men uttan tær lýsingar, sum tann bókhaldsskyldugi skal gera, ber tað til hjá einum, ið kemur uttanífrá at síggja, hvussu transaktiónirnar verða skrásettar, og hvussu roknskapartilfarið verður varðveitt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vdioixh6id">Kravið um, at tann bókhaldsskyldugi skal gera egnar lýsingar hevur sostatt í roynd og veru við sær eina eyka fyrisitingarliga byrðu fyri fyritøkuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ahviyktmex">Tískil verður í stk. 4 ásett, at tey bókhaldsskyldugu sleppa undan at gera lýsingarnar, nevndar í stk. 1-3, um tey brúka kt-standardskipanir uttan munandi broytingar, og har tann, ið hevur veitt kt-standardskipanina, hevur gjørt lýsingar, sum fyritøkan hevur í varðveitslu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nropqi6uec">Hetta er tó treytað av, at henda lýsing ger tað møguligt at fylgja skrásetingunum, umframt at finna og skriva út roknskapartilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ilrmvzbhy3">Um ein slík lýsing av eini kt-standardskipan bert upplýsir um teir møguleikar, sum eru við skipanini, og ikki upplýsir, hvussu skipanin ítøkiliga skal brúkast, má fyritøkan sjálv gera eina lýsing, sum lýkur krøvini um, at tað skal bera til at fylgja skrásetingunum, umframt at finna og skriva út roknskapartilfarið, sum hoyrir til skrásetingarnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="klsoouvbfx">Ein standardskipan verður allýst sum ein kt-skipan, sum – uttan aðrar broytingar og tillagingar enn tær, sum eru neyðugar fyri at fáa skipanina at virka – kann brúkast av fleiri fyritøkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="igv5fjvkzz">Skipanin skal sostatt ikki broytast ella tillagast fyri at hóska til ta einstøku fyritøkuna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kle4azpqlv">Tá avgerast skal, um talan er um eina kt-skipan við munandi broytingum ella tillagingum, kann gerast neyðugt at taka stødd og kompleksitet á virkseminum við í viðgerðina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zgjafovwdn">Roknast kann við, at jú størri og meira komplekst virksemið er, jú størri eru sannlíkindini fyri, at kt-skipanin er broytt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dkjkxnmlib">Útgangsstøðið er sostatt, at ein broyting ella ein tillaging verður mett sum munandi, um vantandi kunnleiki til tillagingina hevur við sær, at tað ikki ber til hjá einum persóni, ið hevur rímiliga vitan um bókhald og ta nýttu tøknina, at eyðmerkja og draga út skrásettu transaktiónirnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y5p2nq2k6q">Um tann bókhaldsskyldugi hinvegin brúkar eina standard kt-skipan við munandi broytingum ella tillagingum, skal tann bókhaldsskyldugi í útgangsstøði gera tær lýsingar, sum verða kravdar eftir stk. 1-3.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 17</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iysmhw3yog">Ásetingin í stk. 1 gevur almennum myndugleikum rætt til at krevja innlit í roknskapartilfarið hjá tí bókhaldsskylduga eftir aðrari lóggávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="svvye3pruv">Eftir hesi áseting kann viðkomandi almennur myndugleiki krevja, at tann bókhaldsskyldugi uttan kostnað gevur myndugleikanum atgongd til alt, sum er neyðugt fyri at finna fram og lesa roknskapartilfarið, eins og myndugleikin kann krevja, at tilfarið verður sent ella latið myndugleikanum, tá ið biðið verður um tað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n4e2xa7nj7">Tað er umráðandi at viðmerkja, at § 17 ikki hevur eina sjálvstøðuga heimild fyri myndugleikar at fáa atgongd til roknskapartilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbgiukctnp">Ásetingin hevur sostatt bert virknað, um myndugleikarnir eftir aðrari lóggávu ella við rættarúrskurði hava rætt til at fáa roknskapartilfarið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkmkepmqgo">Ásetingin gevur sostatt ikki í sjálvum sær heimild at taka roknskapartilfarið úr fyritøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="onugr7gi4o">Í stk. 1, 3. pkt. er ásett, at myndugleikin einans kann krevja týðing til føroyskt uttan kostnað, um roknskapartilfarið er á øðrum málum enn føroyskum ella donskum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsa5l63aek">Í stk. 2 verður nágreinað, at atgongd myndugleikans til roknskapartilfarið eisini er galdandi, um roknskapartilfarið verður varðveitt hjá triðjamanni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kxyezhpxve">Her verður serliga hugsað um tey føri, har elektroniskt roknskapartilfar hjá fyritøku, ið er partur av einum samtaki, verður varðveitt uttanlands í einum <hi rend="italic">shared service center</hi> ella í eini cloud-loysn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ryjlh4mqcc">Dentur verður lagdur á, at tað framhaldandi er tann bókhaldsskyldugi, sum hevur ábyrgdina av, at tilfarið verður varðveitt samsvarandi hesi lóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vaqnhotxgf">Í stk. 3 verður ásett, at verður roknskapartilfarið varðveitt í elektroniskum formi, kann ein myndugleiki krevja, at roknskapartilfarið verður latið í einum viðurkendum fíluformati ella verður sent talgilt í einum viðurkendum formati.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ufvtgtrfix">Tað er myndugleikin, sum ger av, um roknskapartilfarið skal latast ella sendast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adt4fkhirr">Elektroniskur formur í hesum føri merkir eitt viðurkent fíluformat sum t.d. xml, csv el.tíl. Tilvísingin til § 2 merkir, at nærri reglur um talgilt samskifti millum myndugleika og fyritøku kunnu ásetast í sambandi við, at myndugleikin skal fáa atgongd til elektroniskt roknskapartilfar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bmyjnmovdh">Tann bókhaldsskyldugi hevur sbrt. stk. 5 skyldu til at lúka krøvini frá almennum myndugleikum, um myndugleikin annars hevur rætt til at krevja innlit í roknskapartilfar fyritøkunnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5tpjah5ld">Ásett er, at tann bókhaldsskyldugi skal svara umbøn myndugleikans skjótast gjørligt og – viðvíkjandi tilfari frá útlendskum virksemi – innan fyri ein mánaða.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lnfn5byuh7">Hetta merkir, at bókhaldið skal skipast soleiðis, at henda freist vanliga kann haldast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cevvir65g7">Í ítøkiliga førinum kann myndugleikin tó altíð áseta eina longri freist at svara umbønini, um tað er neyðugt.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 18</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lqqhrm45ms">Ásett verður í stk. 1, at brot á lógina verða revsað við bót.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u5gbh7ptot">Heimildin at revsa brot á reglur, sum eru ásettar við heimild í hesi lóg, er ásett í stk. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lul4x2whbm">Møgulig brot kunnu serliga staðfestast av TAKS í líkningararbeiði teirra.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rojtdzybbt">Í slíkum førum kunnu brotini meldast til politiið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cmwtd3vbkh">Í stk. 3 er ásett, at eisini løgfrøðiligir persónar kunnu verða revsaðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqwa46bqbd">Eftir stk. 4 verður fyrningarfreistin ásett at vera til 5 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dyo4ynmhhr">Henda broyting er grundað á, at hóast meginreglan sbrt. § 93 í revsilógini er fyrning eftir 2 ár, verða brot á bókhaldslógina aloftast ikki staðfest fyrr enn fleiri ár eftir, at roknskapartíðarskeiðið er farið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 19</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="avme72esu4">Ásetingin ger tað møguligt hjá rættinum, í sambandi við revsimál, at áseta, at tann fyritøka, ið hevur brotið ásetingarnar í lógini, als ikki sleppur at varðveita roknskapartilfar uttanlands.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tnap7tnpbn">Ásetingin er ein møguleiki hjá rættinum at revsa í teimum førum, har onnur revsing verður mett at vera ov víðfevnd eftir eini proportionalitetsmeting.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x5sf46vyyu">Hetta er ein nýggj áseting, sum er heldur óvanlig í Føroyum, men mett verður, at tørvur sum heild er á fleiri ymiskum revsimøguleikum í mun til ymisk fíggjarlig brot.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kk5jrmls2f">Uppskotið forðar annars ikki fyri, at brot á varðveitslureglurnar kann hava við sær veruliga revsing, um brotið er nóg grovt, ella um talan er um endurtøkur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iqd7qqccem">Henda áseting kann brúkast, um tann bókhaldsskyldugi, vegna brot á varðveitslureglurnar í § 14, undir hesum eisini avmarkingarnar í sambandi við at varðveita roknskapartilfar uttanlands, ikki kann – ella ikki vil – lúka skylduna at geva myndugleikunum atgongd til roknskapartilfar, sbr. § 17.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lpwol5ewc6">Í slíkum førum kann tað at missa rættin til at varðveita roknskapartilfar uttanlands, vera ein hóskandi revsing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wzqin4vap2">Rætturin kann nokta viðkomandi fyritøku at varðveita roknskapartilfar uttanlands, meðan málið verður viðgjørt, eins og rætturin kann avgera, at kæra ikki hevur steðgandi virknað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ah673hujmy">Slíkar frádømingar líkjast frádømingum av rættindum eftir revsilógarinnar §§ 78 og 79.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 20</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Áseting um gildiskomu</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iaex5c35io">Løgtingslógin fær gildi 1. januar 2018, og fær virknað fyri roknskaparár, ið byrja 1. januar 2018 ella seinni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ps6tvbte4n">Gildiskoman er sett, so viðkomandi partar fáa møguleika at leggja virksemi sítt til rættis eftir nýggju bókhaldsreglunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbxluvell6">Samstundis fer úr gildi løgtingslóg nr. 75 frá 24. oktober 1978 um bókhaldsskyldu.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Uttanríkis- og vinnumálaráðið</orgName>, <date when="2017-11-03">tann 3. november 2017</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Poul Michelsen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>