<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um afturbering av útreiðslum til filmsframleiðslu í Føroyum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="">Poul Michelsen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39920"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2017-11-02">2. november 2017</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">afturbering av útreiðslum til filmsframleiðslu í Føroyum</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="deatcxa2s6">Í sambandi við framleiðslu av filmum, sendirøðum og heimildarfilmum í Føroyum, kann upp til 25% av framleiðslukostnaðinum verða afturborin.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div n="Virkisøki">
          <head rend="italic">Virkisøki</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rrqrjhspw7">Afturbering kann verða latin, tá talan er um framleiðslu av filmi, sendirøð ella heimildarfilmi, tá framleiðslan heilt ella lutvíst fer fram í Føroyum, og tá framleiðslan er ætlað til breiða almenna útbreiðslu.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qfkz4x7brx">Framleiðsla av lýsingum, tíðindum, veruleikasendingum og undirhaldssendingum og ítróttarsendingum er ikki fevnd av rættinum til afturbering.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Umsøkjarar">
          <head rend="italic">Umsøkjarar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="npfuuh47g7">Høvuðsframleiðslufelagið, ella tann, sum fær fulltrú frá hesum felagi, kann søkja um afturbering sambært hesi løgtingslóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5uhp6ydl7">Kravt verður, at høvuðsframleiðarin hevur framleitt í minsta lagi ein film ella eina sendirøð seinastu fimm árini undan umsóknini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q234c23l7d">Henda framleiðsla skal hava verið sýnd í biografi, í breiðari sjónvarpsútbreiðslu ella í breiðari almennari útbreiðslu á øðrum palli.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Rætturin til afturbering">
          <head rend="italic">Rætturin til afturbering</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="btv54jj2sy">Afturbering av útreiðslum verður bert veitt føroyskum partafelag ella smápartafelag.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jhb5rqxnbc">Felagið skal setast á stovn til ítøkiligu framleiðsluna, sum afturberingin viðvíkur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rg2734xxll">Felagið hevur ábyrgdina av, at framleiðslan verður framd í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zga2xllmnn">Útreiðslurnar, sum afturberingin viðvíkur, skulu bókast í felagnum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Umsókn">
          <head rend="italic">Umsókn</head>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cf2nvvfjmp">Umsókn um afturbering skal latast inn, áðrenn farið verður undir framleiðsluna í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">Í umsóknini skal í minsta lagi vera upplýst:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">navn á umsøkjara,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">skjalprógv um filmsrættindi,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">lýsing av søgugongd, innihaldi og filmsgrein í framleiðsluni, sum umsóknin viðvíkur,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg xml:lang="fo">samlaða fíggjarætlanin fyri framleiðsluna,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg xml:lang="fo">fíggjarætlanin fyri framleiðsluna í Føroyum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg xml:lang="fo">fíggjarætlan, sum nágreinar allar privatar og almennar fíggjarkeldur,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>7)</label>
                    <seg xml:lang="fo">framleiðsluætlan fyri framleiðsluna í Føroyum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>8)</label>
                    <seg xml:lang="fo">yvirlit yvir alla listarliga og tøkniliga manning, sum er knýtt at framleiðsluni í Føroyum, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>9)</label>
                    <seg xml:lang="fo">egin meting av, í hvønn mun treytirnar í § 6, stk. 2 er loknar.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Treytir fyri afturbering">
          <head rend="italic">Treytir fyri afturbering</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <seg xml:lang="fo">Framleiðslan skal lúka hesi krøv fyri at fáa afturbering av parti av útreiðslunum:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Framleiðslan skal fara heilt ella lutvíst fram í Føroyum. a) Framleiðslan skal vera við til at menna listarliga og tøkniliga vitan og førleikar í føroysku filmsvinnuni. b) Fíggjarætlanin fyri framleiðsluna skal vísa nýtslu av góðkendum útreiðslum í Føroyum á í minsta lagi 500.000 kr.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Framleiðslan skal vera egnað til at útbreiða føroyska mentan, søgu ella náttúru.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Í minsta lagi 25% av fíggjarætlanini fyri framleiðsluna í Føroyum skal vera útlendsk fígging.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Skjalprógvast skal, at avtala er um altjóða útbreiðslu av framleiðsluni. Ætlanarskriv um altjóða útbreiðslu kann eisini verða góðtikið.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lke3t4skqf">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um krøv til nýtslu av føroyskum fakfólki og førleikum í framleiðsluni, sbr. stk. 1, nr. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Støddin á afturberingini">
          <head rend="italic">Støddin á afturberingini</head>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="klkcouhvdu">Afturberingin kann vera upp til 25% av góðkendu útreiðslunum í sambandi við framleiðslu í Føroyum, sbr. § 8.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wxxqsxwegy">Meirútreiðslur, sum koma eftir, at upptøkurnar í Føroyum eru byrjaðar, kunnu góðtakast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ai2j5ligrq">Tó má talan í mesta lagi vera um meirútreiðslur á 20% í mun til góðkendu fíggjarætlanina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Góðkendar útreiðslur">
          <head rend="italic">Góðkendar útreiðslur</head>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cxgeuxfa3e">Útreiðslur, sum eru rindaðar í Føroyum, og sum eru frádráttarbærar sambært løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt, eru grundarlag fyri útrokning av afturberingini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jjdm35pr6j">Lønargjaldingar til starvsfólk og aðrar veitarar verða bert góðkendar sum partur av útreiðslunum, um hesi eru skattskyldug í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qss5l2t2ij">Útreiðslurnar skulu ikki vera hægri enn marknaðarprísur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ei34ljyjm7">Útreiðslur, sum eru rindaðar áðrenn umsóknin er latin inn, verða ikki góðkendar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Umsiting">
          <head rend="italic">Umsiting</head>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mqkskoygvg">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um umsiting av løgtingslógini, herundir at umsitingin verður løgd til skrivstovu, sum landsstýrismaðurin skipar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sez5tf3ko2">Leggur landsstýrismaðurin heimildir sínar eftir hesi løgtingslóg til annan myndugleika at fyrisita kann hann áseta reglur um kæru, herundir at avgerðir ikki kunnu kærast.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uul7fajvxv">Neyðugar upplýsingar til viðgerð av umsóknini kunnu fáast til vega frá TAKS.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildi">
          <head rend="italic">Gildi</head>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s4ch5utspb">Avgerð um at játta umsókn um afturbering, hevur gildi í trý ár.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oj7s5ifdaz">Freistin kann verða longd eftir umsókn, áðrenn tíðarskeiðið sbrt. 1. pkt. er farið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lg7jzlizru">Freistin kann leingjast við einum ári soleiðis, at avgerðin í mesta lagi hevur gildi í fýra ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Treytir fyri útgjald">
          <head rend="italic">Treytir fyri útgjald</head>
          <div type="bill-section" n="§ 11.">
            <div n="§ 11. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j4rkq6i2j5">Umsøkjarin skal skrivliga biðja um at fáa útreiðslurnar afturbornar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="alnxld2d3z">Umbøn um afturbering skal latast landsstýrismanninum áðrenn seks mánaðir eru farnir eftir, at framleiðslan í Føroyum er liðug.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j4iw5i534e">Tað er ein treyt fyri at fáa afturbering av útreiðslunum, at framleiðslan í Føroyum er liðug og at ongin skattaskuld og avgjaldsskuld er til landskassan.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c7atxa7bjv">Móttakarin av afturberingini hevur skyldu at skjalprógva, at treytirnar fyri afturbering sambært hesi løgtingslóg eru loknar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3q4mcldtq">Endaligur roknskapur skal vera váttaður og góðkendur av løggildum grannskoðara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwhi5wrqk2">Grannskoðarin skal eisini vátta, at roknskapurin er í samsvari við ásetingarnar í hesi løgtingslóg.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Upplýsingarskylda">
          <head rend="italic">Upplýsingarskylda</head>
          <div type="bill-section" n="§ 12.">
            <div n="§ 12. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="epq4kou6we">Umsøkjarin hevur skyldu at lata landsstýrismanninum allar neyðugar upplýsingar til viðgerð av umsóknini um afturbering.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wgr2ge6wkd">Tá játtan av umsókn um afturbering fyriliggur, hevur móttakarin av afturberingini skyldu av egnum ávum at boða frá, um broytingar eru í fortreytunum fyri afturberingina.</s>
                <s xml:id="vmer7xnzzn">Týðandi broytingar í framleiðsluni kunnu bert gerast eftir fráboðan og skrivligari góðkenning frá landsstýrismanninum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 13.">
            <div n="§ 13. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k6ljqhp2cm">Um afturbering verður játtað sambært hesi løgtingslóg, skal hóskandi tilvísing vera til Føroya landsstýri í endatekstinum í filminum ella sendirøðini og í øðrum tilfari, eins og tá víst verður til aðrar íleggjarar og stuðlar í framleiðsluni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Eftirlit og upplýsingar">
          <head rend="italic">Eftirlit og upplýsingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 14.">
            <div n="§ 14. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ohszl2od4r">Landsstýrismaðurin hevur eftirlit við útreiðslum og útgjaldi í sambandi við framleiðsluna.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vgcuj7yqvl">Høvuðsframleiðslufelagið hevur skyldu at goyma roknskapin fyri framleiðsluna í fimm ár og skal í hesum tíðarskeiði kunna leggja roknskapin fram eftir áheitan frá landsstýrismanninum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tvjdkn2z4s">Til nýtslu í sambandi við útgjald sambært lógini og eftirliti við framleiðsluni, kunnu neyðugar upplýsingar verða fingnar til vega frá TAKS.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Afturgjaldskrav, panting o.a.">
          <head rend="italic">Afturgjaldskrav, panting o.a.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 15.">
            <div n="§ 15. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <seg xml:lang="fo">Avgerð um afturbering kann verða tikin aftur heilt ella lutvíst, útgjald kann verða hildið aftur og krav kann setast fram um at fáa goldna upphædd endurgoldna, um so er at:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">móttakarin av afturberingini ikki hevur hildið upplýsingarskylduna sbrt. § 12,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">afturberingin ikki verður nýtt sambært treytunum fyri afturberingini, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">móttakarin á annan týðandi hátt hevur brotið ásetingarnar í hesi løgtingslóg ella treytir, sum verða settar við heimild í hesi løgtingslóg.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ujlknys43o">Afturbering og renta, ið er fallin til gjaldingar, kann verða innheintað við panting.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icrw4kw44u">TAKS fremur panting fyri afturberingarskuld og skuldskrivaða rentu sambært stk. 1 eftir reglunum í skattalógini fyri innkrevjing av skattum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zab2vdumxg">Ov nógv útgoldin afturbering skal í seinasta lagi gjaldast 10 dagar eftir, at kravið er framsett.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r7krde3bwb">Er kravið ikki goldið rættstundis, skulu 0,7% roknast í rentu fyri hvønn byrjaðan mánað frá gjaldsdegnum at rokna.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jbaeu5sg2r">Hetta er eisini galdandi fyri skuldskrivaða rentu.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ao7diyy3s6">Verður ov nógv útgoldin afturbering ikki endurrindað rættstundis, kann høvuðsframleiðslufelagið verða útihýst frá at fáa afturbering sambært hesi løgtingslóg í upp til trý ár, ella til skuldin er endurrindað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nvcr5vphd4">Hetta er eisini galdandi, um felagið fremur fleiri brot á treytirnar í stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma">
          <head rend="italic">Gildiskoma</head>
          <div type="bill-section" n="§ 16.">
            <div n="§ 16. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ozdsortz27">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1.januar 2018.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">§ 3, stk. 2 kemur í gildi 1. januar 2023.</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsøkir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="igrxbtl3cd">Landsstýrið hevur orðað ein yvirskipaðan politikk fyri skapandi vinnur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dk2bcn46oy">Undir politikkinum varð mælt til at fremja ávís átøk fyri at stimbra skapandi vinnurnar, herundir filmsvinnuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hzaropnjty">Fyri at menna føroyska filmsvinnu og førleikar at framleiða film, verður mælt til at gera skipanir, ið eggja til at fáa útlendskar filmsframleiðslur til Føroya.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eobd6c75ge">Skipanin hevur til endamáls at økja um framleiðsluna av filmi og sjónvarpssendingum í Føroyum og at styrkja føroyska mentan, søgu og náttúru.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x2a6ecxjhx">Eisini skal skipanin menna royndirnar og vitanina í føroyskari filmsvinnu, stimbra vøkstur, tryggja eina burðardygga filmsvinnu, umframt styrkja altjóða samstarv.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ioicymlxg3">Í uppskotinum til fíggjarlóg fyri 2018 eru 200.000 kr. settar av til afturberingarskipanina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qfnspstl6k">Upphæddin er lág, tí at valt er at byrja varisliga og tað er óvist hvørjar filmsverkætlanir, ið lúka treytirnar fyri afturbering, fara at koma so skjótt eftir gildiskomu,.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="elz26ijmgj">Endamálið við skipanini er tó at eggja filmsframleiðslum, við útlendskari fígging at framleiða í Føroyum, og roknað verður tí við at játtanin sum frá líðir má vaksa.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pudowckyg6">Lóggávan um afturbering til filmsframleiðslu í Føroyum er nýggj og tað finst tískil ikki onnur galdandi lóggáva á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u2hbypmtrc">Føroyska filmsumhvørvið hevur verið í stórari menning seinnu árini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="awk64wkqw4">Fleiri føroyingar hava nomið sær filmsútbúgving uttanlands og nógv ynskja at skapa sær eina yrkisleið í filmsvinnuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5adrogtrl">Politiskt verður filmsvinnan raðfest á fleiri økjum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ydjuqu5o6p">Játtanin til filmsgrunnin er hækkað og í næstum verður filmshús sett á stovn, ið skal skapa bygnaðarligar og fysiskar karmar fyri filmsframleiðslu í Føroyum, skapa altjóða netverk og marknaðarføra føroyskar filmar og Føroyar sum filmsland.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="en4fmel22j">Hesi eru týðandi átøk fyri at menna føroyska filmsumhvørvið og møguleikarnar hjá føroyingum at gera film.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dq5nykennw">Men eins umráðandi er tað, at føroysk filmsfólk fáa høvi at menna sínar førleikar í størri útlendskum filmsframleiðslum, og at tey fáa høvi at samstarva við útlendsk filmsfólk og fáa lut í altjóða netverkum innan film.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e2vueddjky">Filmur verður ofta gjørdur í fleirtjóða samstarvi og lond kappast um at draga framleiðslur til sín.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tdrn7fjz35">Fyri at Føroyar og føroysk filmsfólk skulu kunna taka lut í fleirtjóða filmsframleiðslum, er tað avgerandi, at karmarnir eru kappingarførir og at teir eggja til samstarv millum útlendskar filmsframleiðarar og føroyska filmsumhvørvið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsqcs5azx7">Kappingarførir karmar eru somuleiðis avgerandi fyri, at filmur kann gerast búskaparliga burðardygg vinna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utcskbz6nd">Filmsverkætlanir eru kostnaðarmiklar, og stórur partur av kostnaðinum fevnir um lønir, gistingar, flutning, leigu av hølum og útgerð, umframt aðrar útreiðslur, sum koma tí landinum til góðar, har framleiðslan fer fram.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="alaiuxkzja">Tí kann tað eisini løna seg væl fíggjarliga, um útlendskar filmsframleiðslur verða gjørdar í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="omtnvhd2nx">Skotið verður upp, at afturberingarskipanin verður skipað soleiðis, at upp til 25% av góðkendu útreiðslunum, sum framleiðslufelag hevur í Føroyum til góðkenda filmsverkætlan, verða endurgoldnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nu3nk7zqp6">Kravt verður, at minst 25% av fíggjarætlanini av framleiðsluni, sum fer fram í Føroyum, skal vera við útlendskari fígging.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="momcm7sxpd">Sostatt verður tryggjað, at skipanin gevur samfelagsbúskaparliga javnvág.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ltlrnud2rs">Filmsverkætlanin skal vera egnað til at útbreiða føroyska mentan, søgu ella náttúru.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wydj2hbwzt">Eisini skal framleiðslan vera við til at menna listarliga og tøkniliga vitan og førleikar í føroysku filmsvinnuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xhvlmn7pow">Ætlanin er at skipa felags skrivstovuhald fyri Vinnuframa og Filmshúsið og møguliga onnur við, sum skal taka sær av m.a. bókhalds- og roknskaparviðurskiftunum hjá stovnunum, sbr. uppskoti til løgtingslóg um filmshús, sum varð borið Tinginum í vár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="esbdw6bhx7">Skrivstovan skal eftir ætlan eisini umsita afturberingarskipanina og góðkenna verkætlanirnar, ið lata umsókn inn sambært hesi skipan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ashknymy3j">Krøvini, sum verða sett útlendsku filmsverkætlanunum, líkjast krøvunum hjá okkara grannalondum og kappingarneytum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i7cbpqwd7r">Tó má havast í huga, at føroyska filmsvinnan enn er lítil, og tí ber ikki til at seta ov strong krøv um, hvønn leiklut føroyska filmsvinnan skal hava í framleiðslunum, ella hvussu stórur partur av filmsframleiðsluni skal gerast í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rxjldqhhin">Tí verður skotið upp, at ávís krøv í § 3, stk. 2 ikki koma í gildi fyrrenn 1. januar 2023.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="noxa6ojvsw">Kravt verður, at høvuðsframleiðarin, tann ið stendur við evstu ábyrgd av allari filmsverkætlanini, setur á stovn eitt føroyskt smápartafelag ella partafelag, til føroysku framleiðsluna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sjhkkgul6q">Hetta fyri, at umsitingin av skipanini kann vera so einføld, greið og trygg sum til ber.</s>
          </p>
          <p rend="bold italic">
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eksur5nflf">Um viðgerð av umsóknum, treytir o.a.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Mannagongdirnar viðvíkjandi umsókn, játtan og útgjald av afturbering er í stuttum hendan:</seg>
          </p>
          <list>
            <item>Umsóknir um afturbering verða latnar skrivstovuni, sum landsstýrismaðurin leggur umsitingina av skipanini til. Umsóknin skal lúka formligu krøvini sbrt. § 5, og framleiðslan skal lúka krøvini fyri afturbering sbrt. §6. Umsitingin kann útvega sær neyðugar upplýsinar um felagið frá TAKS, sbr. § 9, stk. 3.</item>
            <item>Tá ið játtan um afturbering er givin, hevur framleiðslufelagið skyldu til at boða frá, um broytingar eru í fortreytunum fyri afturberingina sbrt. § 12, stk. 2. Týðandi broytingar í framleiðsluni kunnu bert gerast eftir, at umsitingin av skipanini hevur fingið fráboðan um hetta, og skrivliga hevur góðkent broytingarnar.</item>
            <item>Fyri at fáa afturberingina útgoldna má umsøkjarin í seinasta lagi 6 mánaðir eftir, at framleiðslan í Føroyum er liðug, skrivliga biðja um at fáa útreiðslurnar afturbornar sbrt. § 11. Treyt fyri útgjaldi er, at endaligur roknskapur er váttaður og góðkendur av løggildum grannskoðara. Grannskoðarin skal eisini vátta, at roknskapurin er í samsvari við ásetingarnar í hesi løgtingslóg sbrt. §11, stk. 4.</item>
          </list>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Ummæli</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wa22usyqou">Uppskotið er sent til ummælis hjá felagnum Føroysk Filmsfólk, Klippfisk og Kringvarpi Føroya.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gjjn44ie6a">Uttanríkis- og vinnumálaráðið hevur fingið viðmerkingar frá Felagnum Føroysk Filmsfólk til uppskotið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aohvhwuoht">Klippfisk gjørdi í 2015 tilmæli um Filmshús, har tað m.a. varð mælt til at gera eina skipan við afturbering av peningi, sum er brúktur til tænastur í sambandi við filmsframleiðslur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mb4on2my3z">Ummælisskrivið frá felagnum Føroysk Filmsfólk er hjálagt sum fylgiskjal 1.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e42rccw7pb">Felagið vísir á, at tað hevði verið gott, um t.d. 5% av afturberingini fór í grunn sum stuðul til filmsvinnuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yi3tiplocl">Hetta kundi virkað sum eitt ískoyti til filmsgerðina í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbfkiy5vo3">Positivu avleiðingarnar av hesum høvdu m.a. verið, at hetta hevði motiverað føroysk filmsfólk at fingið útlendskar framleiðslur higar og arbeitt fyri at fáa samframleiðslur í lag, sum síðani verða við til at førleikamenna føroysku filmsvinnuna, við tað at føroysk filmsfólk fáa roynt seg í stórum framleiðslum, læra arbeiðshættir og krøv at kenna og menna seg soleiðis, at tey verða før fyri at møta krøvum viðvíkjandi útgerð, fakligum førleikum o.s.fr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mongnfoh27">Uttanríkis- og vinnumálaráðið skal viðmerkja, at ein grundgeving fyri at seta eina afturberingarskipan á stovn er, at útreiðslurnar, sum landskassin hevur av skipanini, koma landskassanum til góðar tá fíggingin fer í umferð í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ybuqlfgcvb">Tað er umráðandi, at afturberingarskipanin ikki gerst ov stór útreiðsla í mun til ta virksemi, sum hon skapar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6mu4igqyr">Eisini hevur felagið víst á, at tað hevði verið gott, um kravið um at í minsta lagi 25 % av fíggingini skal vera útlendsk, ikki kemur í gildi fyrrenn í 2023.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qbm2zeyqcz">Hetta hevði betrað um møguleikarnar at føra størri føroyskar filmsverkætlanir út í lívið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iv46v3fsfg">Filmsjáttanin er í løtuni 2 milliónir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hxrrrby6t4">Hetta er sera lítið, um hugt verður at miðalkostnaðinum á eini spælifilmsverkætlan í norðurlondum, sum liggja um 10-20 milliónir kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqufw2zrhs">Tí hevði verið gott, um størri føroyskar filmsverkætlanir, sum annars lúka allar treytirnar í lógaruppskotinum, eisini fingu 25% av framleiðslukostnaðinum afturborin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="detfr5327h">Uttanríkis- og vinnumálaráðið ásannar, at tað kann gerast trupult fyri føroyskar filmsverkætlanir at lúka treytirnar um afturbering.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zyqrynv53o">Tó skal kravið um, at í minsta lagi 25% av fíggingini er útlendsk tryggja, at skipanin gevur javnvág samfelagsbúskaparliga.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezzzqyjbpb">Tí verður kravið eisini mett sum ein fortreyt fyri at seta afturberingarskipanina á stovn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xmicb23grk">Felagið leggur afturat, at tað er umráðandi at tryggja, at føroysk filmsfólk taka lut í útlendskum framleiðslunum, sum koma higar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5acdq6pr2">Hetta fyri at menna førleikar og samstarvið við útlendsk fakfólk og framleiðsufeløg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a2hoqvw7er">Tí verður mælt til at áseta hetta beinleiðis í lógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hvsq7e6k3j">Uttanríkis- og vinnumálaráðið skal vísa á, at tað í § 6, stk. 2, síðsta pkt. verður heimilað landsstýrismanninum at áseta reglur um krøv til nýtslu av føroyskum fakfólki og førleikum í framleiðsluni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iep6btvrra">At enda sigur felagið, at grannalond okkara í lóggávuni eisini hava ásett, at um meira enn 80% av framleiðslukostnaðinum liggja eftir í landinum, verða 25% av samlaða framleiðslukostnaðinum (100%) borin aftur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nq72fvlk6i">Felagið sigur, at tað hevði verið sera gott, um hetta eisini var galdandi í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q2c6p3bo3g">Bæði tí hetta eggjar útlendskum framleiðslum at leggja størsta partin av útreiðslunum í Føroyum og tí, tað samstundis styðjar uppundir, at vit her heima betra um karmarnar fyri undanframleiðslu, framleiðslu og eftirframleiðslu, so møguligt er at veita tænastur á øllum økjum í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zhbeypvt7h">Uttanríkis- og vinnumálaráðið hevur mett um, hvørt tað eigur at verða ásett, at um meira enn 80% av framleiðslukostnaðinum er í Føroyum, kunnu tey 25% verða roknað av samlaða framleiðslukostnaðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ky4ebzhw7p">Av tí at talan er um nýggja skipan, verður mett, at tað er neyðugt at vísa varsemi fyrstu tíðina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zg7u7yaplq">Í sambandi við eina eftirmeting av skipanini, kann verða mett um, hvørt tað er hóskandi at víðka møguleikan fyri afturbering soleiðis sum felagið mælir til.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingarnar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lwq5zq6qer">Endamálið við uppskotinum er í høvuðsheitum at menna føroyska filmsvinnu, við at eggja útlendskum filmsframleiðarum at koma til Føroyar at taka upp filmar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="juios6y5vx">Um og tá tað eydnast at draga framleiðslur til Føroya, skapar tað búskaparligt virksemi her á landi og økir sostatt um bruttotjóðarúrtøkuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yqwhztpr7e">Sambært lógaruppskotinum eru tað bert útreiðslur, sum eru rindaðar í Føroyum, og sum eru frádráttarbærar sambært løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt, ið eru grundarlag fyri útrokning av afturberingini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pconehqwc6">Lønargjaldingar til starvsfólk og aðrar veitarar verða bert góðkendar sum partur av útreiðslunum, um hesi eru skattskyldug í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="svt56nr7ki">Tá bæði Noreg og Ísland hava líknandi afturberingarskipanir, verður trupult hjá Føroyum at kappast um at draga útlendskar filmsframleiðslur henda vegin, um ikki slík skipan eisini finst her á landi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pakogcdckj">Sæð frá búskaparligum sjónarmiði, er best um vinnur megna at framleiða uttan almennan stuðul, men tá kappingartreytirnar eru háttaðar soleiðis sum tær eru, er ein tílík stuðulsskipan sannlíkt ein fyritreyt, um Føroyar skulu verða kappingarførar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="na7hfzw4ui">Eydnast tað at fáa stórar filmsframleiðslur til Føroya, gevur tað avgjørt gott ískoyti til føroyska búskapin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ry4a44psgf">Partur av teimum útreiðslum, ið verða rindaðar til føroyskar fyritøkur, fellur aftur til landskassan, tá hesar rinda meirvirðisgjald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ceocxlhavi">Somuleiðis fellur partur av lønargjaldingunum aftur til landskassan og í kommunukassarnar, tá skattskyldugir løntakarar rinda skatt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gnuz3ksim3">Trupult er at siga neyvt, hvussu nógv liggur eftir í almennu kassunum, tá filmsframleiðslurnar eru at enda komnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jic4hrloqw">Tó er sera sannlíkt, at meiri liggur eftir í almennu kassunum, enn verður goldið út, um treytirnar eru loknar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ljptafbry2">Her verður serliga hugsað um krøvini um, at bert útreiðslur, sum eru frádráttarbærar sambært løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt, kunnu vera grundarlag fyri útrokning av afturbornu upphæddini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gzrxm3a36e">Havast skal eisini í huga, at í flestu førum verður helst meginparturin av fíggingini útlendsk, og hesin peningur kemur í umfar í føroyska búskapinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qs33palvjy">Eitt hugsað dømi kundi verið, at ein útlendskur filmsframleiðari kemur til Føroyar við verkætlan, ið hevur eina kostnaðarætlan, ið staðfestir, at 1 mió. kr. verða nýttar at keypa vørur, tænastur og arbeiðsmegi í Føroyum fyri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yfy4saokvn">Siga vit, at 500.000 kr. verða nýttar at keypa vørur og tænastur fyri og aðrar 500.000 kr. verða rindaðar sum lønir til skattskyldugar løntakarar í Føroyum, ið hava eitt skattaprosent á 30%, tá rinda føroysku fyritøkurnar 125.000 kr. í MVG og løntakararnir rinda 150.000 kr. í skatti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="shcu5imyvv">Inntøkurnar til almennu kassarnar eru tá 275.000 kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lv2x62n4bg">Fær framleiðarin afturborið 25 prosent av samlaða kostnaðinum, verður tað 250.000 kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rwereqhc5j">Í hesum døminum fær tað almenna 25.000 kr. meira, enn um eingin framleiðsla fór fram í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3mcedrsy3">Eisini er umráðandi, at útlendska fíggingin er peningur sum kemur í umferð í Føroyum við avleiddum virksemi, sum torført er at meta um.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cwoplxzpps">Neyðugu útreiðslurnar til útgjald av afturbering, verða hildnar av serstakari játtan á fíggjarløgtingslógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dw5twfid7f">Ætlanin er at skipa felags skrivstovuhald fyri Vinnuframa og Filmshúsið og møguliga onnur við, sum skal taka sær av m.a. bókhalds- og roknskaparviðurskiftunum hjá stovnunum, sbr. løgtingsmál nr. 83/2016 og løgtingslóg nr. 72 frá 29. mai 2017 um filmshús.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yvkdmddisx">Ætlanin er, at henda skrivstovan eisini skal umsita afturberingarskipanina og góðkenna verkætlanirnar, ið søkja eftir hesi skipan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rmoof3c7lv">Krav er í lógaruppskotinum um, at afturbering av útreiðslum bert verður veitt føroyskum parta- ella smápartafelag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pns46ukrh6">Felagið skal verða sett á stovn til ítøkiligu framleiðsluna, sum afturberingin viðvíkur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxwyjn2tms">Felagið hevur ábyrgdina av, at framleiðslan verður í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kskguxgllz">Útreiðslurnar, sum afturberingin viðvíkur, skulu bókast í hesum felagnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ek7c543n2r">Víðari er krav um, at endaligi roknskapurin skal vera váttaður og góðkendur av løggildum grannskoðara.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbsz47utlk">Grannskoðarin skal eisini vátta, at roknskapurin er í samsvari við ásetingarnar í hesi lóg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vsyuksaf26">Hesar ásetingar skulu eftir ætlan lætta um umsitingarligu byrðuna av umsóknunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cyfbyzsxau">Í sambandi við viðgerðina er heimild í lógini at innheinta neyðugar upplýsingar frá TAKS.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kkechmun3n">Eitt sereyðkenni við filmsvinnuni er, at hon skapar virksemi í nógvum øðrum vinnugreinum, serliga innan kreativu vinnugreinarnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fttco66nxn">Bæði tá tað snýr seg um tónleik, ljós, ljóð, sniðgeving og pallsmíð kann virksemi standast av filmsupptøkum í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pae3wgreza">Eisini kann ein røð av ymiskum handverkarum hugsast at verða eftirspurdir, eins og gistingarhús, matstovur og flutningsfyritøkur kunnu hugsast at verða nýtt í sambandi við filmsframleiðslu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kdpfsnhbzd">Eydnast tað at fáa lutfalsliga stórar filmsframleiðslur til Føroyar, økir tað um vinnuliga virksemið her á landi og økir samstundis um førleikarnar hjá føroyskum fyritøkum og einstaklingum, sum framleiða film.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wrecev2e3s">Jú fleiri royndir fyritøkur og einstaklingar fáa innan økið, tess betur eru Føroyar førar fyri at taka upp kappingina við grannalondini um útlendskar filmsframleiðslur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jhxndrd6w5">Eisini okkara heimligi filmsídnaður fær gagn av, at stórar útlendskar filmsverkætlanir koma til Føroyar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vhg6hd6gbw">Nógvu fólkini, ið longu eru virkin í føroyskum filmshøpi, kunnu nýta og menna sínar førleikar, tá framleiðslur fara fram í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zgttwqq25r">Endamálið við uppskotinum er í stóran mun at skunda undir positivu gongdina, sum merkir føroyska filmsvinnu í løtuni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dtflfxvv2q">Stórar filmsframleiðslur kunnu ávirka umhvørvið, um fólk og tilfar í longri og styttri tíð fara at upptaka ávís øki í landinum í sambandi við filmsupptøkur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ek46p2zx46">Atlit skulu tí takast til at tryggja, at upptøkustøð verða latin aftur í eins góðum standi, sum áðrenn upptøkurnar vórðu gjørdar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k6x7ndczyw">Á sama hátt sum uppskotið kann ávirka umhvørvið, kann eisini hugsast, at serstøk øki í landinum kunnu ávirkast, meðan filmsupptøkur fara fram.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zdzefgcspp">Her kann tó eisini verða talan um jaligt virksemi fyri pláss, har lítið virksemi er frammanundan.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wzavankmvr">Mett verður ikki, at uppskotið hevur avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qd4bbvowrc">Eingir millumtjóða sáttmálar eru á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qawkwqpjcw">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar í mun til evropeiska mannarættindasáttmálan og sáttmálan hjá Sameindu Tjóðum um rættindi hjá einstaklingum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Marknaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ov6kdmpqmv">Mett verður ikki, at uppskotið kann elva til marknaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, útpanting, sektir ella onnur stór inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rt2tss5zxk">Avgerð um at játta eini umsókn um afturbering, kann heilt ella lutvíst verða tikin aftur, útgjald av afturbering kann verða afturhildið ella krav kann setast um at fáa goldna upphædd endurgoldna, um so er, at treytirnar fyri afturbering ikki eru hildnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j4zhaa2bn6">Høvuðsframleiðslufelagið kann eisini verða útihýst frá skipanini í upp til trý ár, um so er, at útgoldin upphædd, ið umsøkjarin ikki hevur rætt til, ikki verður endurgoldin rættstundis.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kkvuusuon3">Um útgoldin upphædd verður kravd aftur og kravið ikki verður goldið rættstundis, kann upphæddin verða kravd inn við panting eftir reglunum í § 135 í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qflcnfxb6k">Er kravið ikki goldið til tíðina, skulu 0,7% roknast í rentu fyri hvønn byrjaðan mánað frá gjaldsdegnum at rokna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="turtbwfl5j">Hetta er eisini galdandi fyri skuldskrivaða rentu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattur og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wuti7cnern">Lógaruppskotið áleggur ikki fyritøkum ella einstaklingum at rinda skatt ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pkjaepmtrv">Lógaruppskotið áleggur ikki fólkum ella fyritøkum gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið fólki skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kumvunycpa">Lógaruppskotið áleggur ikki fólki skyldur, tó at ávísar treytir eru fyri at fáa afturbering, sum móttakarin hevur skyldu at halda.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein annan enn landsstýrismannin ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pvonzdzqz2">Sambært § 6, stk. 2 hevur landsstýrismaðurin heimild at áseta reglur um krøv til nýtslu av føroyskum fakfólki og førleikum í framleiðsluni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvsc2unys7">Lógaruppskotið leggur ikki heimildir til annan enn landsstýrismannin ella kommunurnar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cuzlpgsvng">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Yvirlit yvir avleiðingarnar av uppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jdp2rvc6qd">Tá filmar og sendirøðir verða framleidd í Føroyum, kann 25 % av framleiðslukostnaðinum verða afturborin eftir umsókn, um so er, at framleiðslan og umsøkjarin lúka krøvini í hesi løgtingslóg.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="apcpuawycm">Sambært hesi áseting verður afturberingin latin, um peningur er játtaður á løgtingsins fíggjarlóg til endamálið, og um nærri ásettar treytir sambært lógini eru loknar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dgfrhnljds">Øll framleiðslan ella partar av henni fara fram í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="deevhoavlq">Hetta merkir, at tað ber til at fáa afturbering av útreiðslum til framleiðslu, har partur av framleiðsluni fer fram uttanlands og partur í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="if6lvj5vld">Harafturat eru aðrar treytir ásettar fyri, at afturbering kann verða latin m.a. at í minsta lagi 500.000 kr. av góðkendu útreiðslunum til filmsframleiðsluna, verða nýttar í Føroyum, sbr. § 6, stk. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="js45tqyoxa">Afturbering kann verða latin, tá talan er um framleiðslu av filmi, sendirøð ella heimildarfilmi (dokumentarfilmi).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yaqzdyqrjo">Við kravinum um, at framleiðslan er ætlað til breiða almenna útbreiðslu, verður, umframt sýning í biografi ella sjónvarpi, sipað til eitt nú tænastur, sum vísa filmar og sendirøðir á netinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xkxc3adi6e">Í dag eru dømi um slíkar tænastur eitt nú Netflix, Viaplay o.o., men við teimum broytingum sum henda á hesum øki, m.a. orsakað av tøkniligari menning kann væntast, at broytingar fara at koma á økinum, og mørk flytast so hvørt nýggjar tænastur koma.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v5me3d2ylr">Tí ber ikki til úttømandi at siga, hvat ”almenna útbreiðslu” fevnir um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwyz326weo">Í stk. 2 verða tær framleiðslur nevndar, sum ikki eru fevndar av rættinum til afturbering.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fnv2vqn7ci">Tað eru lýsingar, tíðindi, veruleikasendingar (realitysendingar) og undirhaldssendingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hekss42tdo">Tað, at senda frá ítróttartiltøkum, er heldur ikki fevnt av rættinum til afturbering.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c2afn6o2q6">Tað er høvuðsframleiðslufelagið, sum skal søkja um afturbering.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fl4dhhokfh">Tó kann høvuðsframleiðslufelagið lata øðrum fulltrú at søkja um afturbering sína vegna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cwevurw44a">Høvuðsframleiðslufelagið er felagið, ið hevur samlaðu ábyrgdina av filmsframleiðsluni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hjlsmonkky">Um eitt útlendskt felag ger ein film, og setir á stovn føroyskt felag til tann partin av framleiðsluni, sum fer fram í Føroyum, og sum søkt verður um afturbering til, so er útlendska felagið framvegis høvuðsframleiðslufelag.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acftdyomu3">Í stk. 2 stendur, at høvuðsframleiðarin skal hava framleitt í minsta lagi ein film ella sendirøð seinastu fimm árini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ea2z6uqu65">Við at treyta afturbering av royndum við øðrum stórum framleiðslum verður mett, at tað eru størri sannlíkindi fyri, at tær framleiðslur, sum fáa afturbering sambært skipanini, gerast til veruleika.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x4hqjrebxy">Framleiðslan skal hava verið sýnd í biografi, í breiðari sjónvarpsútbreiðslu ella í breiðari almennari útbreiðslu á øðrum palli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fbcutkxilh">Tað er nágreinað í serligu viðmerkingunum til § 2, stk. 1, hvat er at skilja sum breið almenn útbreiðsla.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dt4evxhq5l">Stk. 2 kemur tó ikki í gildi fyrrenn 1. januar 2023, sbr. § 16, stk. 2 um gildiskomu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b2yx3zhl7y">Hetta kemst av, at føroysk filmsvinna enn er ung, og tí verður mett, at tørvur er á at menna føroyska filmsvinnu áðrenn slík krøv verða sett.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s3vbz7q3u7">Afturbering er treytað av, at føroyskt parta- ella smápartafelag verður sett á stovn til ítøkiligu framleiðsluna, sum afturberingin viðvíkur, og at allar útreiðslur verða bókaðar í hesum felagi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ok32k5ljmf">Føroyska framleiðslufelagið hevur ábyrgd av, at framleiðslan, sum afturberingin viðvíkir, verður framd í Føroyum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tqozs4gn4p">Farast skal ikki undir sjálva framleiðsluna, áðrenn umsóknin um afturbering er latin inn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vchs4oiyus">Í umsóknini skal vera upplýst, hvør umsøkjarin er, hvør hevur rættindi til filmin, hvat slag av filmi talan er um, søgugongd og innihald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yzjamy3ggl">Eisini skal í umsóknini vera samlað fíggjarætlan fyri alla filmsframleiðsluna og serstøk fíggjarætlan fyri framleiðsluna, sum verður gjørd í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3ejxwl3xc">Allar privatar og almennar fíggjarkeldur skulu vera upplýstar, framleiðsluætlan fyri framleiðsluna í Føroyum, yvirlit yvir alla listarliga og tøkniliga manning, sum er knýtt at framleiðsluni í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pa5r4l32of">Umsøkjarin skal gera sína egnu meting um, hvørt treytirnar í § 6, stk. 1 og 2 eru loknar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oc4db5p5mo">Her fær umsøkjarin høvi at grundgeva fyri, hvussu hann metir krøvini vera uppfylt.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pjmjhapcwg">Í hesi áseting verða treytirnar fyri at fáa afturbering nevndar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hemdkifrtf">Sambært § 1, stk. 1, nr. 1 skal framleiðslan skal fara heilt ella lutvíst fram í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lhyxvbnvbi">Talan kann vera um føroyska framleiðslu, við útlendskari fígging, ið eisini verður framleidd uttanlands, ella um útlendska framleiðslu, har partar verða gjørdir í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ahti266grc">Fyri at lúka kravið í stk. 1, nr. 1 um, at framleiðslan heilt ella lutvíst fer fram í Føroyum verða settar hesar treytir: At 500.000 kr. av teimum samlaðu góðkendu útreiðslunum skulu verða nýttar til framleiðslu í Føroyum, og at framleiðslan skal vera við til at menna listarliga og tøkniliga vitan og førleikar í føroysku filmsvinnuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4rgoahasi">Viðvíkjandi hesum seinna kravinum verður serliga hugsað um, at føroyskir leikarar og filmsfólk fáa royndir frá framleiðslunum, sum verða gjørdar í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ihpr4igypg">Hetta skal menna føroyska filmsvinnu í síni heild og tryggja, at tann vitan, sum kemur higar við útlendskum framleiðslum, er Føroyum og føroyskari filmsvinnu at gagni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kn6652o2px">Krav kann setast um, at ávísar broytingar verða gjørdar í framleiðsluni, fyri at lúka treytirnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iv7knjdy4z">Eitt nú kann krav setast um størri luttøku av føroyskari manning í framleiðsluni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r666gihnac">Eitt endamál við afturberingarskipanini er at útbreiða vitanina um føroyska mentan, søgu og náttúru, tí er tað eisini eitt krav fyri at fáa afturbering, at framleiðslan skal vera egnað til at útbreiða føroyska mentan, søgu ella náttúru.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zkb3ym5d5f">Ein møguleiki fyri at uppfylla kravið er, at myndirnar í filminum ella sendirøðini geva hyggjarum eina breiða mynd av føroyskum landslagi, bygdar- ella býarlívi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zrljovgovg">Tað er krav fyri at fáa afturbering, at í minsta lagi 25% av fíggjarætlanini fyri framleiðsluna í Føroyum skal vera útlendsk fígging.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxvkrodiui">Í fíggjarligu uppgerðini skal øll føroysk fígging telja við í framleiðsluni í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jniimvsrix">Skjalprógvast skal, at avtala er um altjóða útbreiðslu av framleiðsluni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dtcnjwyypu">Ætlanarskriv um altjóða útbreiðslu kann eisini verða góðtikið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jhvrn5u63x">Sambært stk. 2 kann landsstýrismaðurin áseta nærri reglur um nýtslu av føroyskum fakfólkum og førleikum í framleiðsluni.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cw26anw3p4">Her verður ásett, hvussu stór støddin á afturberingini kann vera.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="opogpm7qom">Afturberingin á upp til 25% verður roknað av góðkendu útreiðslunum í sambandi við framleiðslu í Føroyum, sbr. §8.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z3ioqt2cyo">Í stk. 2 framgongur, at um samlaðu útreiðslurnar í Føroyum verða hægri eftir, at upptøkurnar í Føroyum eru byrjaðar, kunnu meirútreiðslur góðtakast á upp til 20% í mun til upprunaligu góðkendu fíggjarætlanina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vhgwl2rc7l">Afturbering verður ikki latin fyri útreiðslur, sum fara meira enn 20% upp um upprunaligu góðkendur fíggjarætlanina.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmftcba7gw">Í hesi áseting verður nágreinað, hvørjar útreiðslur verða roknaðar sum góðkendar útreiðslur, tá mett verður um umsóknina og roknskapin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f4jr6pvnkl">Tað er krav fyri at útreiðslurnar kunnu góðkennast, at hesar vildu verið frádráttarbærar sambært løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt (skattalógini).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g245b7c44a">Um felagið hevur lønarútreiðslur í Føroyum, kunnu hesar bert góðkennast sum útreiðslur sambært hesi lóg, um tey, sum móttaka løn ella samsýning, eru skattskyldug í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbvto36i47">Hetta merkir til dømis, at útlendskir sjónleikarar, kamerafólk og onnur skulu vera skattskyldug í Føroyum, um lønir teirra skulu góðkennast sum útreiðslur sambært lógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c24f5c6qdf">Tað er ein treyt fyri, at útreiðslur verða góðkendar sambært hesi lóg, at prísirnir eru marknaðarprísir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="quadryvnoh">Útreiðslurnar kunnu ikki setast hægri enn tað, sum vanliga verður goldið fyri líknandi vørur og tænastur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o2qlze5ei2">Um útreiðslur eru til framleiðsluna, áðrenn umsóknin verður latin inn, verða hesar útreiðslur ikki roknaðar við sum góðkendar útreiðslur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vezbl27fqs">Tá ivamál eru um, hvørt útreiðslurnar lúka krøvini i lógini, er tað móttakarin av afturberingini, sum skal prógva, um treytirnar eru loknar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 9</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p76a55a4e4">Ætlanin er at skipa felags skrivstovuhald fyri Vinnuframa og Filmshúsið og møguliga onnur við, sum skal taka sær av m.a. bókhalds- og roknskaparviðurskiftunum hjá stovnunum, sbr. løgtingsmál nr. 83/2016 og løgtingslóg nr. 72 frá 29. mai 2017 um filmshús.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="avphuyfyko">Henda skrivstova skal eftir ætlan eisini umsita afturberingarskipanina og góðkenna verkætlanirnar, ið søkja eftir hesi skipan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wxg6gsquwx">Umsiting kann hava tørv á serkønari hjálp í sambandi við viðgerð av umsóknum, og tí kann umsitingini at leita sær ráðgeving frá serkønum í sambandi við viðgerð av umsóknum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ah5w2ivbhg">Tá ið landsstýrismaðurin leggur heimildir sínar til annan almennan myndugleika verða ásettar kærureglur, undir hesum at avgerðir myndugleikans ikki kunnu kærast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bzryzadyca">Hetta merkir, at landsstýrismaðurin kann seta reglur um at avgerðir um afturbering o.a. ikki kunnu kærast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ewo6wflfhf">Í sambandi við viðgerð av umsóknunum kann umsitingin fáa neyðugar upplýsingar til vega frá TAKS, herundir í sambandi við eftirlit og um viðgerð av spurninginum, um afturberingin eigur at verða afturgoldin.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 10</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lh3ar5do3w">Tá ein avgerð er tikin um at játta eini umsókn um afturbering, hevur henda avgerð gildi í trý ár frá móttøku av avgerðini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttoua7cz2w">Henda freist kann verða longd eftir umsókn við einum ári soleiðis, at avgerðin í mesta lagi kann hava gildi í fýra ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d26qace2ff">Hetta merkir, at endaligi roknskapurin skal vera latin inn í seinasta lagi trý ár eftir, at játtandi avgerð varð móttikin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dchm2qz5ym">Verður freistin longd, skal roknskapur verða latin inn í seinasta lagi fýra ár eftir, at játtandi avgerð varð móttikin.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 11</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dk6j36r75q">Kravt verður, at umsøkjarin sendir skrivliga umbøn um at fáa útreiðslurnar afturbornar, og skal umbønin um afturbering vera latin landsstýrismanninum, áðrenn seks mánaðir eru farnir eftir, at framleiðslan í Føroyum er liðug.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ikth6zexvm">Afturbering er treytað av, at framleiðslan í Føroyum er liðug, og at ongin skatta- ella avgjaldsskuld er til landskassan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ffivwn7i22">Móttakarin av afturberingini skal skjalprógva, at treytirnar fyri afturbering sambært lógini eru loknar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ltefqv3dce">Sambært stk. 4 skal endaligur roknskapur fyri framleiðsluna verður latin inn, áðrenn afturberingin verður útgoldin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekkmerteqf">Endaligi roknskapurin, sum verður latin inn sambært stk. 4, skal vera váttaður og góðkendur av løggildum grannskoðara.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rmwxpuftpd">Grannskoðarin skal samstundis vátta, at roknskapurin er í samsvari við ásetingarnar í hesi lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qo45knexgz">Hetta merkir til dømis, at grannskoðarin skal vátta, at tær útreiðslur, sum verða roknaðar við, eisini kunnu góðkennast sambært lógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 12</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mhjgdgatpe">Henda áseting snýr seg um upplýsingarskylduna hjá umsøkjaranum, tá ið søkt verður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zgscpke775">Í stk. 2 stendur, at umsøkjarin hevur skyldu av egnum ávum at boða frá møguligum broytingum í fortreytunum, sum vóru galdandi tá umsóknin varð játtað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iprwnxc2bx">Eisini skal umsøkjarin boða frá, um týðandi broytingar verða gjørdar í framleiðsluni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ubncblnvj6">Týðandi broytingar kunnu bæði vera broytingar í innihaldinum og í framleiðsluni t.d. í mun til fíggjarætlan, arbeiðsætlan, manning o.a. Týðandi broytingar í framleiðsluni kunnu bert verða gjørdar, um umsøkjarin boðar frá hesum, og um broytingarnar verða góðkendar skrivliga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r64gptzfyq">Kravið um, at broytingarnar skulu góðkennast skrivliga, er sett fyri, at játtanin til afturberingin skal standa við.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 13</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ujpqieved5">Henda áseting snýr seg um <hi rend="italic">kredittering </hi>til Føroya landsstýri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uuhwy446er">Tað er umráðandi fyri at útbreiða vitanina um Føroyar sum filmsland, at Føroya landsstýri á hóskandi hátt verður nevnt í endatekstinum til filmin ella sendirøðina, á jøvnum føti við aðrar íleggjarar og stuðlar í framleiðsluni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yg6odvw2gt">Her skal vera rúmd fyri at krevja eitt heiti, sum á hóskandi hátt umboðar Føroya landsstýri, eisini á fremmandamáli.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 14</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mcvmz5rote">Umsitingin, sum landsstýrismaðurin skipar sambært § 9, stk. 1, at góðkenna umsóknir um afturbering, hevur eftirlitið við útreiðslum og útgjaldi í sambandi við framleiðsluna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pmhjvzeeiy">Høvuðsframleiðslufelagið hevur skyldu at goyma roknskapin fyri framleiðsluna í fimm ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3owwwryu5">Hetta er sostatt galdandi, hóast føroyska framleiðslufelagið verður avtikið í sambandi við, at framleiðslan í Føroyum er liðug.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u7unerxecc">Høvuðsframleiðslufelagið skal í hesum tíðarskeiði kunna leggja roknskapin fram.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y7tzlal4oy">Eins og umsitingin sambært § 9, stk. 3 kann fáa neyðugar upplýsingar til vega frá TAKS í sambandi við viðgerð av umsóknum, kann umsitingin eisini sambært § 14, stk. 3 útvega sær neyðugar upplýsingar frá TAKS í sambandi við, at søkt verður um at fáa útgjald og í sambandi við eftirlit.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 15</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="plph4n4mbm">Avgerð um afturbering kann verða heilt ella lutvíst tikin aftur, um mótakarin ikki hevur hildið upplýsingarskylduna, sbr. §12, og krav kann setast fram um at fáa útgoldna upphædd endurgolda.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yu6uv2ntx7">Hetta kann verða um framleiðslan ikki fylgir teimum treytum, sum játtanin er grundað á, ella móttakarin á annan týðandi hátt hevur brotið ásetingarnar í hesi løgtingslóg ella treytir, sum verða settar við heimild í hesi lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qjynmffudu">TAKS kann áleggja felagnum rentur, um kravið ikki verður goldið aftur rættstundis.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="brjbudicqn">TAKS kann somuleiðis fremja panting fyri afturberingarskuld og skuldskrivaða rentu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vegq4fhtmx">Er kravið ikki endurrindað rættstundis, kann høvuðsframleiðslufelagið verða útihýst frá skipanini í upp til trý ár, ella til kravið er endurrindað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iiackoptrd">Tað ber eisini til at útihýsa einum høvuðsframleiðslufelagi, um so er, at felagið fremur fleiri brot á treytirnar í stk. 1, tað vil siga, um felagið í fleiri umførum fremur brot á eina av teimum umstøðunum, sum verða nevndar í stk. 1.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 16</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="odrfub7nan">Áseting um gildiskomu.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">§ 3, stk. 2 kemur í gildi 1. januar 2023.</seg>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezjjoqomsy">Orsøkin til, at henda ásetingin er útsett, er, at føroysk filmsvinna er ung, og tí verður mett, at tørvur er á at menna hesa vinnu, áðrenn kravið sambært § 3, stk. 2 verður sett í gildi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Uttanríkis- og vinnumálaráðið</orgName>, <date when="2017-11-02">2. november 2017</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Poul Michelsen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Herálvur Joensen</persName></signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>