<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um mynstring (Mynstringarlógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="">Poul Michelsen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/40991"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2018-03-01">1. mars 2018</date>
          <idno type="case-number">18/00050</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">1. mars 2018</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">18/00050</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">ABD</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">mynstring</ab>
        <ab rend="bold center">(Mynstringarlógin)</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tsab2rgkpv">Mynstrað verður, tá sjófólk tekur við ella fer úr starvi sínum umborð á einum føroyskum skipi.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg xml:lang="fo">Í hesi løgtingslóg merkir:</seg>
              <list>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg xml:lang="fo">Mynstring: Ein skipsmanningarlisti verður skrivaður og undirskrivaður av sjófólkinum og skiparanum, og at mynstringarváttanin verður skrivað og undirskrivað av skiparanum.</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>2)</label>
                  <seg xml:lang="fo">Sjófólk: Tey, ið eru fevnd av § 1, stk. 1 í løgtingslóg um starvsviðurskifti o.a. hjá sjófólki.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hfoccvvmyt">Tá mynstrað verður, skal skiparin ansa eftir, at viðkomandi sjófólk lýkur treytirnar sambært galdandi lóggávu, serstakliga krøv um aldur, heilsu og útbúgving.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mtxmarjvr7">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um mynstring, her uppi í um mannagongdir, skjøl og upplýsingar, sum skulu latast inn, og um eftirlit við mynstring.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oswz6x346d">Eisini kann landsstýrismaðurin áseta nærri reglur um fráboðan til mynstringarmyndugleikan, tá skiparin tekur við ella fer úr starvi á føroyskum skipi.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m364bmob3z">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um hóskandi frávik frá reglunum í § 1 og í stk. 2.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 3.">
          <div n="§ 3. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fsgkoywjwi">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, at skrivligt samskifti við myndugleikar um viðurskifti, sum eru fevnd av hesi løgtingslóg ella reglum, givnar við heimild í hesi løgtingslóg, skal vera elektroniskt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="osmutnv5vg">Landsstýrismaðurin kann áseta, at tað í ávísum førum kann verða givið undantak frá skylduni at samskifta elektroniskt.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 3. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vcvwpzyyrw">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um elektroniskt samskifti, her uppi í reglur um nýtslu av ávísum kt-skipanum, serligum talgildum formatum og talgildari undirskrift o.tíl.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 4.">
          <div n="§ 4. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p5wzgrcbyp">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um eftirlit við mynstringum, her uppi í hvør stovnur er mynstringarmyndugleiki og um skipan av eftirlitinum o.tíl.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 4. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yik5ycpik2">Landsstýrismaðurin kann eftir avtalu við avvarðandi landsstýrismann áseta reglur um, at mynstringarmyndugleikin skal samstarva við annan almennan myndugleika í sambandi við útinnan av eftirlitinum sambært løgtingslógini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 5.">
          <div n="§ 5. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 5.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ynjqe73pf4">Mynstringarmyndugleikin kann frá reiðara ella skipara krevja allar upplýsingar um manning og skip, sum eru neyðugar fyri eftirlitið.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 5. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jskmertmpx">Mynstringarmyndugleikin hevur loyvi á øllum føroyskum skipum at gera tær kanningar, sum eru neyðugar fyri eftirlitið.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 6.">
          <div n="§ 6. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 6.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sbphwc4gke">Brot á § 1, stk. 1 og § 2, stk. 1 verður revsað við bót, um ikki harðari revsing er uppiborin eftir revsilógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 6. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adixlogcai">Á sama hátt verður tann revsaður, sum ikki gevur tær upplýsingar, ið verða kravdar sambært § 5, stk. 1.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 6. Stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a4boorivfr">Í reglum, sum eru ásettar við heimild í § 2, stk. 2 og 3 og §§ 3 og 4, kunnu verða ásettar reglur um revsing við bót.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 6. Stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ecdc3bm2ee">Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar kunnu verða revsaðir sambært reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 7.">
          <div n="§ 7. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 7.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekfoqysmvo">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og samstundis fer úr gildi løgtingslóg nr. 67 frá 9. juni 1988 um mynstring.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="euejy3b473">Galdandi reglur um mynstring umborð á føroyskum skipum eru ásettar í løgtingslóg um mynstring, ið kom í gildi í 1988, og í kunngerð um mynstring, ið varð sett í gildi í 1994.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mw3l2mrpqq">Síðani galdandi lóggáva varð sett í gildi, eru broytingar framdar í umsitingini av mynstringarskipanini, og nýggj tøkni er tikin í nýtslu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fmfvlt2d6y">Tørvur er tí á at endurskoða lóggávuna, og er uppskot til nýggja mynstringarlóg í hesum sambandi fyrireikað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xvwqtgytaq">Uppskotið til nýggja mynstringarlóg leggur ikki upp til nakra grundleggjandi broyting í mun til galdandi lóg, men talan er heldur um at dagføra galdandi lóg.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vlj6s63qxf">Høvuðsendamálið við at hava eina mynstringarskipan er at ansa eftir, at manningin umborð á føroyskum skipum lýkur galdandi krøv til m.a. aldur, útbúgving og heilsu, og at skipini eru trygt mannað, t.v.s. mannað samsvarandi manningarskjalinum hjá skipinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n5wztyti3g">Sambært § 1 í løgtingslóg nr. 67 frá 9. juni 1988 um mynstring, sum broytt við løgtingslóg nr. 92 frá 13. juni 1995, verður mynstrað, tá sjómaður tekur við ella fer úr starvi sínum umborð á einum føroyskum skipi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vgk6u6hgpl">Sambært galdandi løgtingslóg fer mynstring fram á tann hátt, at sjófólk og skipari undirskriva ein skipsmanningarlista ella hýruavtaluformála, og at skiparin skrivar og undirskrivar mynstringarváttanina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dd7frzldiv">Áðrenn skipið byrjar ferð sína, skal skipsmanningarlistin ella hýruavtaluformálin sendast mynstringarmyndugleikanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xrfc5jbj6j">Skipsmanningarlistin og hýruavtaluformálin verða skrivaðir á blað, sum Føroya Landsstýri, aftaná ummæli frá Sjóvinnuráðnum, hevur ásett snið og innihald á.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="quadh7j2wq">Skiparin hevur ábyrgdina av at ansa eftir, at viðkomandi sjófólk lýkur treytirnar sambært galdandi lóggávu, her uppi í krøvini til aldur, heilsu og útbúgving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mxg3qg5gtc">Eftir galdandi kunngerð um mynstring er mynstringarskylda á øllum skipum á 20 BT ella meira, tó undantikið útróðrarfør á føroysku landleiðini, sum reka heimaútróður og ætlandi ikki eru 48 tímar heimanífrá.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hh7e632lo5">Stuttleikafør í strandarsigling eru eisini undantikin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p6yly6thu2">Á fiskiskipum verður mynstrað fyri hvønn túrin sær.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rbmps5d7dm">Á ferðamanna- og handilsskipum verður mynstrað minst tvær ferðir árliga, og tá ið tikið verður við ella farið verður úr starvi umborð á skipinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebun4l2zyg">Skipanin við mynstring hevur serstakliga verið brúkt í mun til eftirlit við fiskiskipum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cenf74gw2m">At eftirlit við handilsskipum eftir mynstringarlóggávuni ikki eru eins strong kann skyldast, at aðrar skipanir eisini verða nýttar til eftirlit við viðurskiftunum umborð á handilsskipum, so sum ISM-skipan, Port State Control o.a.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ai5if5x237">Sambært mynstringarlógini hevur ein mynstringarmyndugleiki eftirlit við mynstringum og at lógarinnar reglur um manning verða hildnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bi4bgnttzr">Sambært kunngerð nr. 2 frá 4. januar 1994 um mynstring er mynstringarmyndugleikin hjá Vaktar- og Bjargingartænastuni og sýslumonnunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3gdkf2sqm">Sjóvinnufyrisitingin hevur yvireftirlit við mynstringunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lflfh2ydhi">Avgerð varð á heysti 2014 tikin um, at eftirlitið við mynstringum skuldi liggja hjá Sjóvinnustýrinum, ið er stovnur undir landsstýrismanninum, sum varðar av mynstringarlóggávuni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="msddu243uh">Kunngerðin um mynstring treingir tí til dagføringar viðvíkjandi ásetingunum um, hvørjir myndugleikar hava ábyrgd av mynstringareftirlitinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u42agcqaj3">Sum heild er tørvur eisini á at endurskoða kunngerðina m.a. orsakað av, at elektroniskar loysnir eru mentar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yaup7h3pws">Arbeiðið at endurskoða kunngerðina er í gongd.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i3ye74kx5a">Síðani løgtingslóg um mynstring kom í gildi í 1988, eru stór tøknilig framstig hend í samfelagnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ionhwwexl4">Galdandi løgtingslóg er frá eini tíð, tá samskifti við myndugleikar fór fram við vanligum brævaskifti ella við nýtslu av tøkniligum loysnum, sum ikki longur verða brúktar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zkcrjsbpa6">Sjóvinnustýrið, sum hevur ábyrgd av mynstringareftirlitinum, hevur arbeitt við at nútímansgera skipanina viðvíkjandi mynstring, m.a. við at menna nýggja tøkni til endamálið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e52njc5cqj">Høvuðsendamálið við at gera nýggja løgtingslóg um mynstring er tí at fáa samsvar millum lóggávuna og tær umsitingarligu mannagongdirnar, sum Sjóvinnustýrið hevur arbeitt við at menna og seta í verk, m.a. við at seta í verk elektroniskar loysnir fyri innlating av mynstringarlistum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hkyfnz4lud">Við uppskotinum verður ikki lagt upp til grundleggjandi broytingar viðvíkjandi skipanini við mynstring, tí sambært uppskotinum verður skyldan at mynstra enn hin sama.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tpjxvubxpi">Í eini nýggjari lóg verður lagt upp fyri, at onnur viðkomandi lóggáva er broytt seinnu árini, sum hevur við sær, at broytingar eiga at verða gjørdar í mynstringarlóggávuni, sum avleiðing av hesum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q4hrbs72rl">Endamálið við elektroniskum samskifti er at tryggja fyritøkum og myndugleikum mest einføldu, tryggu og skynsomu loysnina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r7kepjs7ad">At samskiftið verður elektroniskt hevur vanliga við sær, at umsitingarútreiðslur hjá bæði fyritøkum og myndugleikum minka.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cvxm4bvoe7">Ein fyritreyt fyri, at myndugleikar kunnu áleggja borgarum skyldur mótvegis tí almenna er, at hesar skyldur eru ásettar við lóg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hwpobqmo6a">Hetta sama er galdandi, tá talan er um at áleggja, at upplýsingar skulu latast tí almenna, og tá talan er um at áleggja, at hesar upplýsingar skulu latast myndugleikunum elektroniskt, og við nýtslu av ávísum kt-skipanum og í ávísum formati.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kmyhtlxupw">Galdandi mynstringarlóg hevur ongar ásetingar um elektroniskt samskifti, og tí verður nú skotið upp at áseta eina heimild til at kunna krevja, at skipsmanningarlistar verða latnir mynstringarmyndugleikanum elektroniskt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gdb7i7epjc">Talan er um at áseta yvirskipaðar reglur í mynstringarlógina, og eina heimild til at áseta nágreiniligari reglur í kunngerð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ooqo2z4sat">Reglurnar fara at fevna um, hvussu elektroniskt samskifti millum tey, sum hava ábyrgd av mynstringini og mynstringarmyndugleikan skal vera, hvørjar kt-skipanir kunnu brúkast, hvørji talgild format kunnu brúkast, reglur um talgilda undirskrift o.tíl.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lj7nl6lysy">Sjóvinnustýrið hevur longu ment eina elektroniska mynstringarskipan fyri fiskiskip, sum reiðarí/skiparar/brúkarar longu nýta.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kkfbliddwb">Elektroniska loysnin er einføld og løtt at nýta og brúkararnir hava tikið væl ímóti tí loysn, sum er ment og sett í verk.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ctf5v2loak">Skipanin virkar á tann hátt, at Sjóvinnustýrið upprættar brúkaran við at senda ein teldupost til reiðarí ella samtak við einum brúkaranavni og einum fyribils loyniorði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="msatqfeeym">Um somu tíð leggur Sjóvinnustýrið tey skip inn, ið viðkomandi reiðari ella samtak varðar av. Bert eitt ávíst reiðarí/samtak hevur atgongd til at uppsenda og síggja mynstringarlistar, ið eru viðkomandi fyri ávísa skipið, reiðaríið ella samtakið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c3tkc3eqpr">Reiðarí ella samtak upprættar sjálvt teir brúkarar, ið skulu hava atgongd til skipanina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="me25bddhvo">Tá skip mynstrar, verður skipsmanningarlistin uppsendur til skipanina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gp3dii2bk3">Sjóvinnustýrið og Trygdargrunnurin hava samstarvað um at menna skipanina, og hevur Trygdargrunnurin eisini atgongd til skipanina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mk62hmc7fo">Harvið nýtist brúkarin bert at senda mynstringarlistan til eina adressu, og tí lættir hetta um fyrisitingarligu mannagongdirnar hjá skipara ella reiðaríi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mawio7qqb3">Eftirlitið hjá Sjóvinnustýrinum verður gjørt við stakroyndum, men um ein skipsmanningarlisti ikki er sendur inn, ger Trygdargrunnurin Sjóvinnustýrið varugt við, at hesin ikki er sendur inn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vficrj2d7j">Hetta er við til at tryggja, at tær upplýsingar, sum skulu sendast myndugleikunum, verða sendar inn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fa7rpfrxlf">Trygdargrunnurin nýtir upplýsingarnar til at avrokna minstuløn til manning á fiskiskipum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ihcmujqfkp">Samstarv var millum Trygdargrunnin og mynstringarmyndugleikan, áðrenn nýggja elektroniska skipanin varð ment, og tí er talan ikki um eitt nýtt samstarv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jucjjfmnnt">Heimildin hjá Trygdargrunninum at útvega sær upplýsingar er ásett í § 10, stk. 1 í løgtingslóg nr. 132 frá 28. des. 2010 um Trygdargrunn fiskivinnunar, har ásett er, at grunnurin kann útvega sær allar upplýsingar frá TAKS og øðrum myndugleikum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qymtdgm3pb">Hóast elektroniska skipanin longu er tikin í nýtslu, og brúkararnir hava tikið væl ímóti skipanini, kann mynstringarmyndugleikin í dag ikki seta fram krav um at nýta hesa skipanina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="in3bpqgc5j">Heimildin at krevja elektroniska innlating av upplýsingum skal vera staðiliga ásett í lógini, áðrenn hetta kann verða sett sum krav.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bnb7s3n35c">Umframt at áseta eina heimild til mynstringarmyndugleikan at krevja elektroniska innlating av upplýsingum verður eisini skotið upp at áseta, at landsstýrismaðurin eftir avtalu við avvarðandi landsstýrismann kann áseta nærri reglur um, at mynstringarmyndugleikin skal samstarva við ein annan almennan myndugleika.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qnwlbh7cfe">Sjóvinnustýrið er í dag mynstringarmyndugleiki, og er avgerð tikin um, at stovnurin hevur alla ábyrgdina av mynstringareftirlitinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j5mcrvxw5n">Stovnurin hevur valt at fremja hetta eftirlitið við stakkanningum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nrrczbtvoh">Í sambandi við eftirlitsarbeiðið kann tørvur vera á samstarvi við aðrar almennar myndugleikar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kvr2ouivus">Nevnast kann, at Sjóvinnustýrið í dag samstarvar við Vørn og við Arktisk Kommando viðvíkjandi eftirliti við trygdarútgerð, skipsskjølum o.ø. umborð á skipum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqni3fmkmy">Hetta samstarvið er sett í verk við heimild í løgtingslóg um trygd á sjónum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acl73x2wkk">Tørvur kann vera á at skipa líknandi samstarv við hesar ella aðrar almennar myndugleikar um eftirlit sambært mynstringarlógini, og tí verður skotið upp at áseta eina heimild til at slíkt samstarv kann skipast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ch7nr5hnvs">Í uppskotinum er tí ásett, at landsstýrismaðurin, eftir avtalu við avvarðandi landsstýrismann, kann áseta reglur um, at mynstringarmyndugleikin skal samstarva við annan almennan myndugleika í sambandi við útinnan av eftirlitinum sambært mynstringarlógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kfx6yshvnd">Harafturat verður skotið upp at gera aðrar smærri broytingar í mun til galdandi løgtingslóg um mynstring, her uppi í m.a. at landsstýrismaðurin í størri mun fær heimild til at skipa mannagongdirnar viðvíkjandi mynstring í kunngerð, og eisini verða gjørdar nágreiningar í revsiásetingunum o.a.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zjbzdluybj">Galdandi løgtingslóg um mynstring er frá eini tíð, tá samskifti við myndugleikar fór fram við vanligum brævaskifti ella við nýtslu av tøkniligum loysnum, sum ikki longur verða brúktar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lkv4646zlp">Nógv er hent á tøkniliga økinum síðani lógin kom í gildi, og tí er tørvur á at gera broytingar í lógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ijibwfioik">Uppskotið hevur við sær, at lóggávan um mynstring verður dagførd soleiðis, at hon verður meiri í samsvar við ta tøkniligu menning, ið hevur verið seinnu árini, og við ta skipan, ið nú verður nýtt í sambandi við mynstring.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qspttentno">Sambært uppskotinum verður skyldan at mynstra framvegis galdandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6lxuor2tc">Við uppskotinum verður skotið upp at áseta eina heimild til landsstýrismannin at áseta nærri reglur um, at skrivligt samskifti við myndugleikar um viðurskifti, sum eru fevnd av mynstringarlógini ella kunngerðum við heimild í lógini, skal vera elektroniskt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hfg3mlgxum">Landsstýrismaðurin fær eisini heimild til at áseta nærri reglur um elektroniskt samskifti, undir hesum reglur um nýtslu av ávísum kt-skipanum, serligum talgildum formatum og talgildari undirskrift o.tíl.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="knqcdvzhna">Í uppskotinum verður skotið upp, at landsstýrismaðurin eftir avtalu við avvarðandi landsstýrismann kann áseta reglur um, at mynstringarmyndugleikin skal samstarva við ein annan almennan myndugleika.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="grh2hhx5be">Mett verður, at møguleikin at skipa eitt samstarv við aðrar myndugleikar eigur at vera til staðar, og tí verður ásetingin skotin upp.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4r4aneumf">Harafturat verður skotið upp at gera aðrar smærri broytingar, her uppi í m.a. at landsstýrismaðurin í størri mun fær heimild til at skipa mannagongdirnar viðvíkjandi mynstring í kunngerð, og at nágreiningar verða gjørdar í revsiásetingunum o.a.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjøl</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Uppskotið er sent til ummælis hjá Føroya Reiðarafelag, Reiðarafelagnum fyri Farmaskip, Føroya Skipara- og Navigatørfelag, Maskinmeistarafelagnum, Fiskimannafelagnum, Fiskimálaráðnum, Vørn, Trygdargrunni Fiskivinnunar, Dátueftirlitinum, Føroya Landfúta (sýsluskrivstovurnar).</seg>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Hesir hoyringspartar sendu inn viðmerkingar: Fiskimálaráðið (fylgiskjal 2), Vørn (fylgiskjal 3), Dátueftirlitið (fylgiskjal 4), Føroya Landfúti (fylgiskjal 5), Fiskimannafelagið (fylgiskjal 6), Maskinmeistarafelagið (fylgiskjal 7), Føroya Skipara- og Navigatørfelag (fylgiskjal 8 og 9), Føroya Reiðarafelag (fylgiskjal 10), Reiðarafelagið fyri Farmaskip (fylgiskjal 11) og Trygdargrunnurin (fylgiskjal 12).</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fnpfbxq5hj">Uttanríkis- og vinnumálaráðið hevur viðgjørt innkomnu ummælisskjølini í fylgiskjali 1 til uppskotið.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cxnsfmxtny">Endamálið við at menna elektroniskar loysnir er at tryggja fyritøkum og myndugleikum mest einføldu, tryggu og skynsomu loysnina, samstundis sum hetta skal føra við sær, at umsitingarútreiðslur hjá bæði fyritøkum og myndugleikum skulu minka.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zrfiewvqxp">Sjóvinnustýrið hevur longu gjørt íløgu í elektroniska loysn, og eru útreiðslurnar av at menna loysnina hildnar av rakstrarjáttan stovnsins á fíggjarlógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dyuae3nkvh">Mett verður, at tað fer at hava við sær, at minni arbeiðsorka skal brúkast til mynstringareftirlit, tá øll hava tikið elektronisku loysnina í nýtslu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s2bqyzzmfe">Tó verður framvegis tørvur á at seta arbeiðsmegi av á stovninum til hetta økið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qv6qdsl3ks">Mett verður, at uppskotið hevur við sær umsitingarligar lættar fyri Sjóvinnustýrið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gt22hrl4oj">Mett verður, at uppskotið hevur við sær fíggjarligar og umsitingarligar lættar fyri vinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gdgztqk7fr">Uppskotið kann hava nakað av positivum avleiðingum fyri umhvørvið, tí lagt verður upp til at nýta elektroniskar skipanir í umsitingini heldur enn pappír.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rlzgwh5anq">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hhli2mswjp">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vf7exgtdna">Uppskotið hevur ikki við millumtjóðasáttmálar á økinum at gera.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e47uttcbgq">International Labour Organisation (ILO) samtykti á aðalfundi tann 14. juni 2007 sáttmálan um starvsviðurskifti hjá sjófólki við fiskiskipum (ILO 188).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="toev4lmfuu">Sáttmálin hevur til endamáls at áseta altjóða minstukrøv til starvsviðurskifti umborð á fiskiskipum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hx2lxflk3d">Í sáttmálanum er ásett, at hann fær altjóða gildi 12 mánaðir eftir, at 10 lond hava staðfest sáttmálan, her upp í 8 strandarlond.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2xblscoq6">Hetta krav varð lokið tann 16. november 2016, og sáttmálin kom tískil í altjóða gildi tann 16. november 2017.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ykfuswm6de">Enn er støða ikki tikin til, um Føroyar skulu samtykkja sáttmálan, men Uttanríkis- og vinnumálaráðið arbeiðir í løtuni við at fyrireika tað málið til politiska støðutakan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eyk6frnqfz">Í artikli 13 í sáttmálanum er krav um mynstringarlistar, og eru krøvini í hesum uppskoti í samsvari við artikkul 13 í ILO 188.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Uppskotið hevur ikki við aðrar tvørgangandi millumtjóðasáttmálar at gera, her uppi í við hesar tvørgangandi sáttmálarnar:</seg>
          </p>
          <list>
            <item><label>1)</label> Evropeiski mannarættindasáttmálin, EMRS, “Anordning nr. 136 af 25. februar 2000 om ikrafttræden for Færøerne af lov om den europæiske menneskerettighedskonvention”. Sáttmálin varð settur í gildi fyri Føroyar við lóg tann 1. mai 2000.</item>
            <item><label>2)</label> Sáttmáli Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek, sum áleggur limalondunum at menna og fremja politikk, lógir og fyrisitingarlig mál, ið skulu tryggja rættindi hjá fólki, ið bera brek. Sáttmálin varð settur í gildi fyri Føroyar tann 23. august 2009 við “Bekendtgørelse nr. 35 af 15. september 2006 om rettigheder for personer med handicap”.</item>
          </list>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7mszu73ea">Mett verður ikki, at uppskotið kann elva til markaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, útpanting, sektir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uizv4l7swl">Í uppskotinum er ásettar reglur um revsing við bót, og eisini er í uppskotinum ásett heimild til í kunngerð at áseta reglur um revsing við bót.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xz4nliqifj">Í uppskotinum er ásett, at løgfrøðiligir persónar kunnu revsast sambært reglunum í 5. kapitli í revsilógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yuxkb6dzy3">Í uppskotinum eru ongar ásetingar um skattir og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mar7u65ruu">Í uppskotinum eru ongar ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið fólki skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="al6uimcthy">Í uppskotinum er ásett ein heimild til at kunna krevja, at upplýsingar verða latnar inn elektroniskt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein annan enn landsstýrismannin ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="whuvvygljn">Sambært uppskotinum verður ásett ein heimild til landsstýrismannin at gera avtalu við annan landsstýrismann um samstarv í sambandi við útinnan av mynstringareftirlitinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="chvxqm5d3a">Ætlanin er ikki, at ábyrgdin av mynstringareftirlitinum og heimild til at taka avgerðir hesum viðvíkjandi skal leggjast til myndugleika undir øðrum landsstýrismanni, men heldur er talan um, at tørvur kann vera á, at annar myndugleiki, so sum skipini hjá Vørn innheinta upplýsingar o.tíl. fyri mynstringarmyndugleikan á skipi, ið er til havs.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fhlisch3ow">Uppskotið gevur mynstringarmyndugleikanum heimild til at gera tær kanningar umborð á føroyskum skipum, sum eru neyðugar fyri eftirlitið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hc2azkzauq">Mynstringareftirlit fer fyri tað mesta fram á skrivstovuni hjá Sjóvinnustýrinum, men kann eisini fara fram umborð á skipinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxweesughf">Tey viðurskiftini, sum vanliga verða kannað í sambandi við eftirlit, eru m.a. um skipsmanningarlistin er rætt útfyltur í mun til skipanavn, BT(stødd) og kW (framtøkumegi), um skipið er mannað sbrt. minstu trygdarmanning, um manningin lýkur treytirnar fyri at mynstra, her uppi í um heilsuprógv og trygdarskeið eru í gildi, um yvirmenninir hava tað til starvið kravda vinnubrævið o.a. Fer mynstringareftirlitið fram umborð, eru tað tey somu viðurskiftini, ið verða kannað, men tá verður eisini hugt eftir frumskjølunum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cwg5altzhc">Mett verður ikki, at lógaruppskotið hevur aðrar avleiðingar enn tær, sum eru nevndar omanfyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Yvirlit yvir avleiðingarnar av uppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gcpaqycc4t">Ásetingin í stk. 1 samsvarar við ásetingina í § 1, stk. 1 í galdandi løgtingslóg um mynstring, og tí er eingin broyting í mun til í dag viðvíkjandi nær mynstringarskylda er.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h6wn4isxnt">Sambært ásetingini í § 1, stk. 1 verður mynstrað, tá sjófólk tekur við ella fer úr starvi sínum umborð á einum føroyskum skipi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q4lbpjdvm3">Tað er ásett í § 1, stk. 2 í løgtingslóg um skráseting av skipum, hvørjar treytirnar eru fyri, at eitt skip kann metast sum føroyskt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lthnnkkhxr">Ásetingin í stk. 2, nr. 1 samsvarar í stóran mun við ásetingina í § 2, stk. 1 í galdandi løgtingslóg um mynstring.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3vfcrdt4b">Ásetingin er umorðað eitt sindur, men hetta broytir ikki týdningin av ásetingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxhp2dpcgu">Einasta veruliga broytingin í innihaldinum er, at orðið “hýruavtaluformáli” ikki longur er í ásetingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iz4nmzkmop">Reglur um hýruavtaluna standa í løgtingslóg um starvsviðurskifti hjá sjófólki, og tí verður ikki mett, at reglur um hetta eisini eiga at vera í løgtingslóg um mynstring.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j5fseeukps">Eftirlit við, at sjófólk hava hýruavtalu sambært galdandi løgtingslóg um starvsviðurskifti hjá sjófólki, verður gjørt í sambandi við sýn og sertifisering sambært løgtingslóg um trygd á sjónum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2jb7tbevt">Elektroniska mynstringarskipanin, sum er fyrireikað, leggur bert upp til, at skipsmanningarlistin og mynstringarváttanin verða send inn til myndugleikan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="om5m7jnkyq">Í § 1, stk. 2, nr. 2 verður allýsingin av hugtakinum “sjófólk” í samsvari við allýsingina av hugtakinum “sjófólk” í § 1, stk. 1 í løgtingslóg nr. 4 frá 15. januar 1988 um starvsviðurskifti hjá sjófólki, við seinni broytingum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h5xsdjq5ke">Sambært ásetingini í § 1, stk. 1 í løgtingslóg um starvsviðurskifti hjá sjófólki merkir “sjófólk” øll tey, uttan skiparin, sum eru sett, hava fingið hýru ella arbeiða umborð á einum føroyskum skipi, og sum ikki bara arbeiða umborð, meðan skipið liggur í havn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqzxqwmsva">Fyri skiparan er § 47 í løgtingslóg nr. 4 frá 15. januar 1988 um starvsviðurskifti hjá sjófólki galdandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rgt4t7adsq">Allýsingin av hugtakinum sjófólk verður harvið breiðkað í mun til hugtakið sambært ásetingini í § 2, stk. 3 í galdandi mynstringarlóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="riwgiupij5">Eftir galdandi áseting fevnir hugtakið bert um tey, sum reiðarin hevur sett til at gera skipsarbeiði umborð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lcvqfk4f3b">Verður ásetingin broytt, eins og skotið er upp í hesum uppskoti, fer hugtakið “sjófólk” eisini at fevna um øll tey, ið arbeiða umborð á einum føroyskum skipi, hóast ein annar enn reiðarin hevur sett viðkomandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iwar3em3y2">Tó verða tey, sum arbeiða umborð á skipinum, meðan tað liggur í havn, ikki fevnd av hugtakinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h3uxht5vcm">Hetta merkir, at t.d. handverkarar, ið hava ein annan arbeiðsgevara enn reiðaran, men sum sigla við skipinum fyri at gera umvælingar, verða fevndir av reglunum um mynstring.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pvpxv3ajqz">Ásetingin í stk. 1 er tann sama, sum er ásett í 3, stk. 1 í galdandi løgtingslóg um mynstring.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fcmzr53qeq">Harvið verður eingin broyting í mun til, hvørja skyldu skiparin hevur at ansa eftir, at viðkomandi sjófólk lúka treytirnar sambært galdandi lóggávu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q7irnuyedj">Í stk. 2 verður ásett ein heimild til landsstýrismannin at áseta nærri reglur um mynstring og eftirlit við mynstring, og um fráboðan til mynstringarmyndugleikan, tá skiparin tekur við ella fer úr starvi á føroyskum skipi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6upvocuyf">Hesar heimildir eru longu at finna í § 4 og § 5, stk. 1 í galdandi mynstringarlóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rrxy4cbarc">Og harafturat eru meiri ítøkiligar reglur eisini ásettar í § 3, stk. 2, 3 og 4 í galdandi mynstringarlóg um mannagongdir viðvíkjandi mynstring.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nmsraq4whs">Skotið verður upp, at slíkar reglur, sum tær í § 3, stk. 2, 3 og 4 í galdandi mynstringarlóg viðvíkjandi mannagongdum, hvørji skjøl og hvørjar upplýsingar skulu latast inn, tíðarfreistir o.tíl., verða heimilaðar landsstýrismanninum heldur at áseta í kunngerð við heimild í § 2, stk. 2 í hesum uppskoti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jpbm5k56l2">Mett verður, at reglur av slíkum slagi hóska betur at verða ásettar í kunngerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c22pnlulvf">Tí verður skotið upp, at landsstýrismaðurin við heimild í § 2, stk. 2 í mynstringarlógini kann áseta nærri reglur um hesi viðurskifti í kunngerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="if6vebfcxl">Tá kann landsstýrismaðurin áseta í kunngerð, hvørjar mannagongdirnar skulu vera í sambandi við mynstring, her uppi í um tíðarfreistir fyri at senda inn skipsmanningarlistar, hvørji skjøl og upplýsingar skulu latast inn o.a. Upplýsingar, sum verða kravdar í sambandi við mynstringina, eru ikki persónsupplýsingar, sum eru viðkvæmar eftir persónsupplýsingarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bincmormxi">Í § 2, stk. 2, 2. pkt. verður eisini skotið upp, at landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um fráboðan til mynstringarmyndugleikan, tá skiparin tekur við ella fer úr starvi á føroyskum skipi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ruuuivckv3">Ein slík áseting er longu í § 4 í mynstringarlógini, og er ikki ætlað nøkur broyting í mun til galdandi lóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="baqtdgbpsq">Í stk. 3 verður skotið upp at áseta eina heimild til landsstýrismannin at áseta nærri reglur um hóskandi frávik frá reglunum í § 1 og § 2, stk. 2 í lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tzipqv5n6b">Henda áseting er longu í § 5, stk. 2 í galdandi mynstringarlóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yurzp2hsbn">Tað kann hugsast, at tað fyri ymisk sløg av skipum kann vera ein tørvur á at skipa mannagongdir fyri mynstring ymiskt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yohmaxpjbd">M.a. kann nevnast, at reglurnar fyri mynstring við handilsskipum og við fiskiskipum, sum í dag eru ásettar í kunngerð, eru ymiskar, og hesum verður eisini latið upp fyri við hesi áseting.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2gzvijthz">Við ásetingini verður heimilað landsstýrismanninum at áseta nærri reglur um, at skrivligt samskifti við mynstringarmyndugleikan skal vera elektroniskt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bc5ejxjv4o">Myndugleikar í hesum føri eru Sjóvinnustýrið og aðrir myndugleikar, sum samskifta skrivliga um viðurskifti, sum eru fevnd av mynstringarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ch7mky4a3u">Uppskotið hevur við sær, at heimild er hjá landsstýrismanninum at áseta reglur um, at skipsmanningarlistar o.tíl., sum viðvíkja viðurskiftum, ið eru fevnd av lógini ella reglum, ásettar við heimild í lógini, ikki verða mett at vera móttikin á rættan hátt, um upplýsingarnar ella skjølini eru latin myndugleikanum á annan hátt enn fyrisetta elektroniska háttin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="da5ifkcz2a">Um upplýsingar o.tíl. verða send einum myndugleika á annan hátt enn eftir fyrisetta elektroniska háttinum, t.d. við brævi, skal myndugleikin, sbrt. vegleiðingarskylduni í fyrisitingarlógarinnar § 7, vegleiða um galdandi reglur, her uppi í eisini um skylduna at samskifta eftir fyrisetta elektroniska háttinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jnp3765i4c">Samstundis hevur uppskotið við sær, at upplýsingar o.tíl. til ella frá myndugleikunum, sum verða send samsvarandi fyrisetta elektroniska háttinum, verða mett at vera komin fram til móttakaran í teirri løtu, sum tilfarið er tøkt hjá móttakaranum í elektroniskum formi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hfdxgoncy5">Hetta merkir, at elektroniska móttøkan hevur sama rættarvirknað sum vanligur postur, ið verður mettur at vera komin fram til móttakaran, tá ið viðkomandi fráboðan ella tílíkt er løgd í postkassan hjá móttakaranum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v5fjc4wc6b">Í kunngerðini, sum fer at nágreina omanfyrinevndu viðurskifti, verður neyvt ásett, hvussu samskift verður, hvørji viðurskifti eru fevnd, og hvør er fevndur av skylduni at samskifta elektroniskt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mlpum2facl">Sjóvinnustýrið hevur ment eina elektroniska loysn at nýta í sambandi við umsitingina sambært mynstringarlógini ella reglum, givnar við heimild í lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m2sjxnr72v">Reglur um nýtslu av elektronisku loysnini verða ásettar í kunngerð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rlmvbzv7q3">Í kunngerðini kunnu eisini ásetast reglur um, at tað í ávísum førum ber til at sleppa undan elektroniskum samskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kslkcxh4b7">Um undantøk verða ásett, verða tey avmarkað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g3hnmjxags">Sambært stk. 2 kunnu tað í kunngerðini ásetast neyv krøv um, hvørjar kt-skipanir skulu nýtast, eins og ásetast kunnu krøv um talgilda undirskrift o.tíl.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mt3bt4ixpz">Ásetingin í stk. 1 samsvarar við ásetingarnar í § 5, stk. 1 og § 6, stk. 1 í galdandi mynstringarlóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wyd6vbokaz">Ásett er, at landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um eftirlit við mynstringum, her uppi í hvør stovnur er mynstringarmyndugleiki og um skipan av eftirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pl3ekofvjj">Landsstýrimaðurin kann við hesi heimild áseta, hvør stovnur undir honum er mynstringarmyndugleiki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="brewodckyh">Mett verður, at tað til eina og hvørja tíð skal vera upp til avvarðandi landsstýrismann at meta um og taka avgerð um, hvør stovnur skal hava ábyrgd av eftirlitinum við mynstring.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="istrd5zvq2">Eisini er í stk. 1 ásett ein heimild til at áseta nærri reglur um, hvussu eftirlitið ítøkiliga skal skipast, her uppi í um eftirlit skal gerast av øllum mynstringum ella um hetta kann gerast við stakkanningum o.tíl.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u2nxmq3xz3">Í stk. 2 verður skotið upp, at landsstýrismaðurin eftir avtalu við avvarðandi landsstýrismann kann áseta nærri reglur um, at mynstringarmyndugleikin skal samstarva við annan almennan myndugleika í sambandi við útinnan av eftirlitinum sambært lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l6yp2dsip7">Greitt er, at Sjóvinnustýrið í dag er mynstringarmyndugleiki, og hevur stovnurin alla ábyrgdina av mynstringareftirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qo6hslpfoz">Hetta eftirlitið verður framt við stakkanningum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mnkwgpojdb">Í sambandi við eftirlitsarbeiðið kann tørvur vera á samstarvi við aðrar almennar myndugleikar, og tí verður skotið upp at áseta eina heimild til at skipa eitt samstarv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jlxg53wv7v">Verður ein slík avtala um samstarv gjørd um eftirlitið við mynstring, verður tað greitt ásett, hvat arbeiðsbýtið er, soleiðis at ivi ikki stingur seg upp um ábyrgdarbýtið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="obwr6xfuxp">Ásetingin er tann sama sum í § 7 í galdandi mynstringarlóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wpydtkmsun">Sambært ásetingini kann mynstringarmyndugleikin krevja allar upplýsingar um manning og skip, sum eru neyðugar fyri at fremja eftirlitið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wrcp3x3azj">Eisini hevur mynstringarmyndugleikin sambært ásetingini heimild til at gera tær kanningar umborð á føroyskum skipum, sum eru neyðugar fyri at fremja eftirlitið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kp44vx3y4u">Neyðugt er hjá mynstringarmyndugleikanum at hava heimild til at krevja viðkomandi upplýsingar og at gera eftirlit umborð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kuv3oqw3n6">Mynstringareftirlit fer fyri tað mesta fram á skrivstovuni hjá Sjóvinnustýrinum, men kann eisini fara fram umborð á skipinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="duxiicsnaa">Tey viðurskiftini, sum vanliga verða kannað í sambandi við eftirlit, eru m.a. um skipsmanningarlistin er rætt útfyltur í mun til skipanavn, BT(stødd) og kW (framtøkumegi), um skipið er mannað sbrt. minstu trygdarmanning, um manningin lýkur treytirnar fyri at mynstra, her uppi í um heilsuprógv og trygdarskeið eru í gildi, um yvirmenninir hava tað til starvið kravda vinnubrævið o.a. Fer mynstringareftirlitið fram umborð, eru tað tey somu viðurskiftini, ið verða kannað, men tá verður eisini hugt eftir frumskjølunum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yamuwjejx5">Sambært revsiásetingunum kann revsing verða áløgd við bót á tann, sum fremur brot á lógina, reglur ásettar við heimild í lógini, ella sum ikki letur kravdar upplýsingar sambært lógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ujqdvn37rg">Áseting um gildiskomu.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Uttanríkis- og vinnumálaráðið</orgName>, <date when="2018-03-01">1. mars 2018</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Poul Michelsen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Herálvur Joensen</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Ummælisskjal</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Fiskimálaráðið</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Vørn</item>
          <item><label>Fylgiskjal 4:</label> Dátueftirlitið</item>
          <item><label>Fylgiskjal 5:</label> Føroya Landfúti</item>
          <item><label>Fylgiskjal 6:</label> Føroya Fiskimannafelag</item>
          <item><label>Fylgiskjal 7:</label> Maskinmeistarafelagið</item>
          <item><label>Fylgiskjal 8:</label> Føroya Skipara- og Navigatørfelag</item>
          <item><label>Fylgiskjal 9:</label> Føroya Skipara- og Navigatørfelag</item>
          <item><label>Fylgiskjal 10:</label> Føroya Reiðarafelag</item>
          <item><label>Fylgiskjal 11:</label> Reiðarafelagið fyri Farmaskip</item>
          <item><label>Fylgiskjal 12:</label> Trygdargrunnurin</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>