<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til løgtingslóg um kærunevnd í lendismálum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/lvnq7xic">Jacob Vestergaard</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/14933"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2006-10-30">tann 30. oktober 2006</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál:</cell>
          <cell rend="meta-cell">7200-006/06</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Viðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">IE</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">løgtingslóg um kærunevnd í lendismálum</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xlfcv37zmi">Landsstýrismaðurin setir kærunevndina í lendismálum við formanni og 4 øðrum limum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6ryxckylq">Formaðurin, sum landsstýrismaðurin tilnevnir, skal vera løgfrøðingur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="knowzfiluk">Av hinum nevndarlimunum skulu 2 vera byggikønir, 1 skal vera landmálara-kønur og 1 skal vera løgfrøðingur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g5sryrwvsp">Fyri hvønn nevndarlim verður valdur ein tiltakslimur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vuw3rgqx2n">Starvstíðin hjá nevndarlimum og tiltakslimum er 4 ár.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfxessjkuw">Landsstýrismaðurin skipar fyri, at nevndin fær skrivarahjálp frá almennum kærustovni.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wdudkwejue">Limirnir fáa samsýning og ferðaútreiðslur goldnar eftir reglum landsins um fundarpening og ferðapening.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sjosey6axr">Kærunevndin er viðtøkufør, tá allir limir eru møttir.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="id5zxvhnmf">Kæra til kærunevndina í lendismálum skal vera skrivlig.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s4xlvrnkp6">Er ikki annað ásett í serligum reglum, er kærufreistin 4 vikur frá tí, at viðkomandi hevur fingið fráboðan um avgerðina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wy6k4hpzug">Í serligum føri kann kærunevndin viðgera kærumál, ið eru latin inn eftir, at kærufreistin er farin.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xla73u6xpc">Avgerðir hjá kærunevndini í lendismálum kunnu ikki kærast til annan fyrisitingarmyndugleika.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 3.">
          <div n="§ 3. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cigrngvctt">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. januar 2007.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 4.">
          <div n="§ 4. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pj4aoaihww">Kærur, sum verða móttiknar frá og við 1. januar 2007, verða viðgjørdar av kærunevndini í lendismálum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 4. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qgkc76tvzz">Kærur, sum landsstýrismaðurin hevur móttikið áðrenn 1. januar 2007, verða viðgjørdar og avgreiddar av landsstýrismanninum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kap. 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Endamál og orsøk</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="daxdabaa3o">Endamálið við lógaruppskotinum er at flyta kærumyndugleikan hjá landsstýrismanninum sambært býarskipanarlógini, tinglýsingarlógini, matrikullógini og 1881 lógini til kærunevndina í lendismálum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d3bz2xiahs">Hetta uppskotið eigur at verða viðgjørt saman við uppskotinum um at broyta ymiskar løgtings- og ríkislógir í sambandi við kærunevndina í lendismálum, og eigur tað uppskotið at verða samtykt, áðrenn hetta uppskotið verður samtykt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yie4ptmcmh">Orsøkin til lógaruppskotið er, at mett verður, at tað er meira skynsamt at savna kærumálsviðgerðina í einari kærunevnd, soleiðis at arbeiðsorkan í ráðnum kann verða nýtt betri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ho7qozercu">Mett verður somuleiðis, at hesi mál kunnu fáa eina skjótari og betri viðgerð í einari kærunevnd, sum er samansett við fólki, ið umframt løgfrøðiligt innlit eisini hava førleika innan byggi- og matrikuleringsøkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pav7o3gbqk">Samanumtikið verður mett, at tað er ráðiligt at leggja virksemi í hesum trimum kærumálum saman í eina kærunevnd, og mett verður, at samanleggingin av kærumyndugleikanum fer at lætta um fyrisitingina av hesum trimum økjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sbdrhyjfdm">Kærunevndin skal viðgera og taka endaliga fyrisitingarliga avgerð í nevndu kærumálum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i5mm6izaxf">Landsstýrismaðurin tilnevnir kærunevndina við 5 limum, og landsstýrismaðurin tilnevnir eisini formannin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pq2ed7kqyb">Føroya Kærustovnur skal veita nevndini skrivstovuhjálp og í tí sambandi veita nevndini løgfrøðiliga vegleiðing og ráðgeving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmgq2kz72f">Fyri Innlendismálaráðið fær hetta ta avleiðing, at meira arbeiðsorka verður til at taka sær av uppgávunum í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zbgntgmpv4">Kærumálsviðgerðin er í dag partur av arbeiðinum hjá umhvørvisdeildini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iigi5edky6">Við at leggja málini til kærustovnin kann umhvørvisdeildin í staðin nýta hesa orku til náttúru- og umhvørvismál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ldq67j6bzf">Innlendismálaráðið verður tó framvegis góðkennandi myndugleiki viðvíkjandi býarskipanum og byggisamtyktum, t.e. mál, sum viðvíkja planlegging sambært býarskipanarlógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yljiih6ch3">Samsvarandi reglunum í 10a, stk. 3 í løgtingslóg um býarskipanir og byggisamtyktir, § 39a í løgtingslóg um matrikulering og sundurbýti v.m., § 36, stk. 2 í løgtingslóg um tinglýsing og § 8 í 1881 ognartøkulógini verður heimild landsstýrismansins sum kærumyndugleiki lagdur til kærunevndina í lendismálum, sum skal viðgera og taka endaliga fyrisitingarliga avgerð í kærumálum sambært hesum lógum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Stuttur samandráttur</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Broytingarnar, ið uppskotið hevur við sær, eru samanumtikið hesar:</seg>
          </p>
          <list>
            <item>Kærumyndugleikin í byggimálum, matrikulmálum og tinglýsingarmálum verður fluttur til kærunevndina í lendismálum</item>
            <item>Avgerðirnar hjá kærunevndini í lendismálum eru endaligar innan fyrisitingina</item>
            <item>Reglur um virksemi hjá kærunevndini verða ásettar</item>
          </list>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Ummæli</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e2jt3wih5p">Uppskotið hevur ikki verið til hoyringar, men broytingarnar eru umrøddar við Føroya Kærustovn, sum er sinnaður at átaka sær hesar uppgávur.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kap. 2.</label> Avleiðingar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="0">
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xj2lqzn54l">Uppskotið hevur bæði fíggjarligar og umsitingarligar avleiðingar við sær fyri landsmyndugleikar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cmtcuyd56k">Uppskotið hevur umsitingarligar avleiðingar við sær fyri Føroya Kærustovn, av tí at mett verður, at tað er neyðugt við einum ársverki afturat á kærustovninum til at fyrireika málini til kærunevndina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sihd4awy2a">Harumframt skulu limirnir í kærunevndini hava samsýning.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="poal52vdct">Upplýsast kann, at 500.000 kr. eru settar av á fíggjarlógaruppskotinum fyri 2007 til hetta endamál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rs4tnqc7of">Málið er umrøtt við kærustovnin, sum er áhugaður í at fáa uppgávuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hlj5kl53i2">Fyri Innlendismálaráðið fær hetta ta avleiðing, at meira arbeiðsorka verður til at taka sær av uppgávunum í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="beiojcg7xr">Kærumálsviðgerðin er í dag partur av arbeiðinum hjá umhvørvisdeildini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yrrtlg4gvu">Við at leggja málini til kærustovnin kann umhvørvisdeildin í staðin nýta hesa orku til náttúru- og umhvørvismál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ce4zsikqhj">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri umhvørvið, eins og eingir millumtjóða sáttmálar eru á økinum, sum uppskotið fevnir um, og sum heimastýrið hevur skyldu at fylgja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n3maexaus4">Uppskotið hevur ongar sosialar avleiðingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vryjchvcgm">Uppskotið hevur heldur ikki avleiðingar fyri kommunalar myndugleikar, fyri ávís øki í landinum, fyri samfelagsbólkar ella fyri vinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <table>
          <row role="label">
            <cell/>
            <cell>Fyri landið/lands- myndugleikar</cell>
            <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
            <cell>Fyri pláss/øki í landinum</cell>
            <cell>Fyri ávísar sam- felagsbólkar/ felagsskapir</cell>
            <cell>Fyri vinnuna</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fíggjarligar/ búskaparligar avleiðingar</cell>
            <cell>Ja</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
            <cell>Ja</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
          </row>
        </table>
        <table>
          <row role="label">
            <cell/>
            <cell/>
            <cell/>
            <cell/>
            <cell/>
            <cell/>
          </row>
          <row>
            <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
            <cell/>
            <cell/>
            <cell/>
            <cell>Nei</cell>
            <cell/>
          </row>
        </table>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kap. 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 1</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pdd6kuocyp">Kærunevndin, ið landsstýrismaðurin tilnevnir, er samansett við formanni og 4 øðrum limum, ið eru byggi-, lógar- og landmálarakønir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t2ybn77mbo">Landsstýrismaðurin tilnevnir formannin, ið skal vera løgfrøðingur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a2uo3bi3r7">Fyri hvønn limin verður valdur tiltakslimur, sum, tá liminum berst frá, kemur í hansara stað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e5p3lsik7i">Bæði limir og tiltakslimir verða valdir fyri 4 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ss3rqiwmwb">Starvstíðin hjá limunum er 4 ár.</s>
          </p>
          <div type="sub-section">
            <head>Til stk. 2.</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqiwvx5czw">Landsstýrismaðurin skipar fyri, at nevndin fær skrivarahjálp frá almennum kærustovni, og verður tað Føroya Kærustovnur, sum fer at hava hesa uppgávu.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="sub-section">
            <head>Til stk. 3.</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nomcuxtwma">Limirnir verða samsýntir sambært vanligu reglum landsins.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="sub-section">
            <head>Til stk. 4.</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fzskbozslm">Av tí at limirnir umboða ymiskan førleika, verður mett, at tað er neyðugt, at nevndin er fullmannað, t.v.s. at allir limir ella varðalimir teirra eru við, tá avgerð skal takast.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 3</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o7upxntyoy">Kærunevndin í lendismálum skal bara viðgera skrivligar kærur.</s>
          </p>
          <div type="sub-section">
            <head>Til stk. 2.</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="snjmdahd6s">Um ikki annað er ásett í serligum reglum, er kærufreistin 4 vikur frá tí, at viðkomandi hevur fingið fráboðan um avgerðina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qegqkbxpjj">Orsøkin til, at víst verður til serligar reglur, er, at í einstøkum byggisamtyktum er ásett ein kærufreist upp á 30 dagar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t65iqd7vpk">Innlendismálaráðið fer so hvørt, sum nýggjar byggisamtyktir verða sendar til góðkenningar, at mæla hesum kommunum til at broyta hesar kærufreistir, so at tær verða í samsvari við reglurnar í hesum uppskoti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zl6fsazprs">Kærunevndin kann í serligum føri víkja frá kærufreistini, tá kærunevndin metir, at tað snýr seg um eitt serstakt føri.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="sub-section">
            <head>Til stk. 3.</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yf2jdv2fu5">Avgerðirnar hjá kærunevndini í lendismálum eru endaligar innan fyrisitingina t.e., at tær ikki kunnu kærast til annan fyrisitingarligan myndugleika.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 4</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="clvgo2xjwm">Ongar serligar viðmerkingar eru til gildiskomuregluna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 5</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ww6twyxaqe">Í skiftisreglunum verður ásett, at mál, sum eru byrjað áðrenn 1. januar 2007, skulu viðgerast av landsstýrismanninum, so at kærunevndin í lendismálum bara skal taka sær av málum, ið verða móttikin frá og við 1. januar 2007.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Innlendismálaráðið</orgName>, <date when="2006-10-30">tann 30. oktober 2006</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Jacob Vestergaard</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Rúni Joensen</persName></signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>