<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til løgtingslóg um fólkayvirlit</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-04-02"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/lvnq7xic">Jacob Vestergaard</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target=""/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2007-02-27">27. februar 2007</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál:</cell>
          <cell rend="meta-cell">2020-001/05-91</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Viðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">KAMJ/bj/nb</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">løgtingslóg um fólkayvirlit</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">Endamál og fyrisiting</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 1.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Lógin hevur til endamáls at tryggja, at 1) øll, ið § 3, stk. 1 fevnir um, hava eitt persónstal, 2) Landsfólkayvirlitið goymir grundleggjandi persónsupplýsingar um hvønn einstakan, ið hevur eitt persónstal, 3) hvør einstakur verður skrásettur á tí bústaði, har hann veruliga býr ella heldur til, og 4) upplýsingarnar í Landsfólkayvirlitinum á hóskandi hátt kunnu latast almennum myndugleikum ella privatum, ið hava heimilaðan áhuga í hesum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið situr fyri Landsfólkayvirlitinum saman við kommunustýrunum samsvarandi hesi lóg.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ásetir nærri reglur um leiklutin hjá kommunustýrunum at halda Landsfólkayvirlitið við líka.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrini røkja skyldurnar eftir hesi lóg við Landsfólkayvirlitinum sum undirstøði, ella, um so er, at landsstýrismaðurin hevur gjørt nærri ásetingar um tað, eftir øðrum skráum, ið einans hava Landsfólkayvirlitið sum undirstøði, og goyma upplýsingar í dagførdum formi.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Aðrir myndugleikar halda Landsfólkayvirlitið við líka sambært reglum, ið avvarðandi landsstýrismaður hevur ásett eftir samráðing við landsstýrismannin í innlendismálum.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Persónstøl og aðrar upplýsingar í Landsfólkayvirlitinum</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <!-- TODO: extract list -->
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll skulu fáa hvør sítt persónstal, um so er, at tey 1) verða skrásett í Landsfólkayvirlitinum, tí tey eru fødd her í landinum ella eru flutt til Føroya, 2) sambært skattamyndugleikunum skulu hava eitt persónstal í sambandi við viðgerð av skattamáli í Føroyum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið hevur ábyrgd av, at persónstølini verða givin, tá ið treytirnar fyri at fáa eitt tílíkt eru loknar.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið sendir viðkomandi fráboðan um givna persónstalið, tá ið 1) hann er føðingarskrásettur, 2) hann er skrásettur at vera fluttur til Føroya fyrstu ferð, og 3) persónstalið er broytt, sbr. stk. 5.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll hava rætt til at venda sær til kommununa at fáa skjalváttan um sítt persónstal.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kostnaðurin er upp til 50 kr.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið kann krevja, at peningurin skal rindast, áðrenn váttanin verður latin.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Eru skeivleikar í persónstalinum, gevur Innlendismálaráðið viðkomandi persóni nýtt persónstal.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ásetir reglur um, hvussu persónstøl verða skipað, og kann áseta reglur um, hvussu persónar, ið ikki fáa persónstal sbrt. stk. 1, kunnu skrásetast í Landsfólkayvirlitinum við persónstali.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll, ið hava eitt persónstal sbrt. § 3, stk. 1, verða skrásett í Landsfólkayvirlitinum við teimum upplýsingum, nevndar eru í fylgiskjali 1 til hesa lóg.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin kann í kunngerð gera broytingar til fylgiskjal 1, tá ið hesar eru neyðugar orsakað av broytingum í tøkniligu skipanini hjá Landsfólkayvirlitinum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll, ið verða skrásett í Landsfólkayvirlitinum, skulu skrásetast við fullum navni samsvarandi navnalóggávuni í tann mun, hetta ber til tøkniliga.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ber ikki til tøkniliga at skráseta fulla navnið, tí tað er ov langt, skal skrásetandi myndugleikin stytta navnið.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónar, sum eru skrásettir við styttum navni sbrt. stk. 2, og persónar við nøvnum, ið skrivast við teknum, ið ikki ber til at skráseta, hava rætt at venda sær til kommununa at fáa sett frámerki í skrásetingina, sum vísir, at navnið víkir frá fulla navninum samsvarandi navnalóggávuni.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Er navn hjá persóni sbrt. stk. 1 og 2 ov langt, tá ið adressulistar verða útskrivaðir, áliggur tað Innlendismálaráðnum at gera eina uttanáskrift til viðkomandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í uttanáskriftini skal, um tað er gjørligt tøkniliga, eftirnavnið standa og í minsta lagi eitt av fornøvnunum, sum er skrásett eftir stk. 1.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Styttingar verða gjørdar soleiðis, at fornavn ella millumnavn verður stytt til 1. bókstavin, har tað er neyðugt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Møguligar styttingar verða gjørdar í síðsta fornavninum ella millumnavninum áðrenn eftirnavnið, síðan í næstsíðsta o.s.fr. Fer fyrsti bókstavurin í fyrsta fornavninum saman við eftirnavninum út um tað, sum tøkniliga ber til at hava sum uttanáskrift, verða styttingarnar eisini gjørdar í eftirnavninum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Hava styttingarnar gjørt uttanáskriftina ónýtiliga, verður frægasta uttanáskriftin skrásett.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í henni skal, um tað ber til, altíð eftirnavnið standa og minst eitt fult fornavn.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 7.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 7.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll hava rætt til at venda sær til sína bústaðarkommunu at fáa skrásett eina uttanáskrift við støði í fulla navninum, undir hesum eisini at fáa eina uttanáskrift broytta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í uttanáskriftini skal eftirnavnið altíð standa og minst eitt fult fornavn.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Kommunala fólkaskrásetingin</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið skal skráseta øll í Landsfólkayvirlitinum við bústaði teirra, sum sbrt. kapittul 4-6 skulu vera skrásett í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bústaður merkir her tað býlið, har persónurin vanliga gistir, tá ið hann ikki er burturstaddur á frítíðarferð, handilsferð, vegna sjúku ella tílíkt, og har ognarlutir hansara eru.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið skal skráseta tey, ið einki býli hava, á fasta tilhaldsstaði teirra í kommununi, sama hvat slag av tilhaldi tað er.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Til tess at rokna slíkt tilhald sum fastan bústað, skal tað hava verið nýtt í eina tíð og ikki vera flutt úr stað.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið ger av, hvørt ein fráboðað flyting lýkur treytirnar fyri at verða skrásett, sbr. kapittul 4-6.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið kann ikki skráseta ein persón á einum bústaði, um ivi er um, hvørt viðkomandi býr har ella heldur til har, sbr. stk. 1 og 2, men skal fyrst kanna málið, millum annað við at nýta reglurnar í § 10, stk. 2 og 3.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunan, har viðkomandi higartil hevur verið skrásettur, skal framvegis hava tann, ið einki fast tilhaldsstað hevur, í skrá síni, men viðmerkjast skal, at hann er fluttur haðani.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið skal við jøvnum millumbilum taka málið til viðgerðar og meta, hvørt viðkomandi er fluttur til ein ávísan bústað ella fast tilhaldsstað.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunan, har viðkomandi higartil hevur verið skrásettur, skal, hóast leitað er eftir persóninum uttan úrslit, skráseta viðkomandi sum horvnan, til hann er funnin ella hevur givið seg til kennar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið skal við jøvnum millumbilum taka málið til viðgerðar og meta um, hvørt viðkomandi er fluttur til ein ávísan bústað ella fast tilhaldsstað.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 7.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið skal skráseta persónar, ið hava fleiri bústaðir her á landi, á tí bústaði, sum teir eftir eini heildarmeting eru mest knýttir at.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <seg xml:lang="fo">Avgerðin hjá kommunustýrinum sbrt. stk. 1 skal m.a. grundast á hesi metingarstøði:</seg><list><item><label>1)</label><seg xml:lang="fo">Hvussu ofta gist verður á bústaðnum.</seg></item><item><label>2)</label><seg xml:lang="fo">Hvussu langur teinurin er til arbeiðis.</seg></item><item><label>3)</label><seg xml:lang="fo">Hvørt hjúnafelagi ella sambúgvi og børn búgva á bústaðnum.</seg></item><item><label>4)</label><seg xml:lang="fo">Stødd og dygd á bústaðnum.</seg></item><item><label>5)</label><seg xml:lang="fo">Hvørt ognarlutirnir hjá viðkomandi eru á bústaðnum.</seg></item></list></p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Vísir heildarmeting kommunustýrisins ikki greitt á ávísan bústað, kann persónurin sjálvur ráða fyri, hvør bústaður verður valdur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er ein bústaður valdur út á henda hátt, kann persónurin ikki sjálvur broyta hetta aftur, uttan so at viðurskiftini eru broytt, eftir at áðurnevndi bústaður varð valdur.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 8.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið skal skráseta barn, hvørs foreldur ikki búgva saman, hjá tí av foreldrunum, ið oftast hevur barnið, uttan mun til, hvør ið hevur foreldramyndugleikan.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Um so er, at barnið er líka ofta hjá báðum foreldrunum, skal kommunustýrið skráseta barnið hjá tí, ið hevur foreldramyndugleikan, uttan so at foreldrini skrivliga hava váttað, at tey eru samd um, at barnið skal skrásetast hjá hinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hava foreldrini felags foreldramyndugleika, skal kommunustýrið skráseta barnið sambært skrivligari váttan frá foreldrunum um hjá hvørjum teirra, barnið skal vera.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Er barnið líka leingi hjá báðum foreldrunum, og foreldrini ikki eru samd um skrásetingina, hóast tey hava felags foreldramyndugleika, skal barnið framvegis vera skrásett á sama bústaði, sum áður enn ósemjan tók seg upp.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 9.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Fær eitt kommunustýri gruna um, at ein persónur ikki er rætt skrásettur, eigur tað at kanna málið til tess at rætta møgulig mistøk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið, har viðkomandi er skrásettur, tekur stig til kanningina, men eru upplýsingar um ávísan bústað í aðrari kommunu, har viðkomandi sigst halda til, kann eisini síðstnevnda kommunustýri gera kanningina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Koma kommunustýrini ikki ásamt um, hvørt teirra eigur at gera kanningina, ger Innlendismálaráðið hetta av.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <seg xml:lang="fo">Verða bústaðarviðurskiftini hjá einum persóni kannað, kann kommunustýrið, umframt at nýta tær upplýsingar, tað hevur til taks sambært aðrari lóggávu, krevja at fáa hesar upplýsingar:</seg><list><item><label>1)</label><seg xml:lang="fo">Nærri frágreiðing frá persóninum sjálvum um bústaðarviðurskifti hansara.</seg></item><item><label>2)</label><seg xml:lang="fo">Váttan frá húsaeigara ella leigara um, hvør ið flytur í ella úr ogn ella íbúð hansara, og um hvør, ið býr ella heldur til í ognini ella íbúðini.</seg></item><item><label>3)</label><seg xml:lang="fo">Upplýsingar frá fyritøkum, ið hava loyvisbræv (konsessjón) sbrt. løgtingslóg um postvirksemi og kunngerð um loyvi givið SEV, frá privatum tele- og veitingarfyritøkum, privatum bústaðarfeløgum, arbeiðsloysistryggingum, fakfeløgum og peningastovnum til tess at avgera bústaðarviðurskiftini hjá viðkomandi.</seg></item></list></p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Verða bústaðarviðurskiftini hjá einum persóni kannað, kann kommunustýrið útvega sær upplýsingar í elektroniskum formi frá øðrum almennum myndugleikum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kann vera sum liður í viðgerðini av einum stakmáli ella sum liður í leiting í sambandi við meira generelt eftirlit.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 10.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Metir kommunustýrið, eftir at kanning er gjørd, at persónur er skeivt skrásettur, skal kommunustýrið skrivliga heita á viðkomandi um at boða frá flyting innan 14 dagar, og skal samstundis upplýsa, hvat fráboðanin er grundað á.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur kommunustýrið innan 14 dagar eftir, at brævið má haldast vera komið fram, einki frætt, sum broytir áskoðan kommunustýrisins um rætta bústaðin, ella hevur ikki verið gjørligt at fáa samband við viðkomandi, skal kommunustýrið skráseta rætta bústaðin, undir hesum møguliga flyting úr Føroyum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið skal skrivliga boða viðkomandi frá avgerðini um bústaðarbroyting, og hvat avgerðin er grundað á.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 4">
          <head rend="bold center">Innlendis flytingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 11.">
            <div n="§ 11. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 11.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll, ið flyta, hava skyldu til í seinasta lagi 5 dagar eftir flyting at boða kommununi, sum flutt verður til, frá flytingini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fráboðanin kann eisini fevna um tey húsfólk, ið flyta við, so at hesi sleppa undan at boða frá sjálvi.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <seg xml:lang="fo">Í flytifráboðanini skulu vera hesar upplýsingar um persónin, sum flytur:</seg><list><item><label>1)</label><seg xml:lang="fo">persónstal,</seg></item><item><label>2)</label><seg xml:lang="fo">fult navn ella navn til uttanáskrift,</seg></item><item><label>3)</label><seg xml:lang="fo">núverandi bústaður og bústaðarkommuna,</seg></item><item><label>4)</label><seg xml:lang="fo">komandi bústaður og bústaðarkommuna og</seg></item><item><label>5)</label><seg xml:lang="fo">flytidagur.</seg></item></list></p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið kann krevja, at flytifráboðanir skulu vera skrivligar og skrivaðar á serligt oyðublað.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið kann nokta at taka ímóti flytifráboðanum, ið verða latnar inn áðrenn 4 vikur undan tilskilaða flytidegnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur kommunustýrið gruna um, at flytifráboðan ikki er røtt, kann tað, tá ið støða verður tikin, nýta reglurnar í § 9, stk. 2 og 3.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tann, sum hevur boðað frá flyting, hevur rætt at fáa kvittan fyri, at fráboðanin er givin.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður flyting, sum er fráboðað, ikki veruleiki, skal tann, ið boðaði frá, beinanvegin kunna kommunustýrið um tað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið flytingin er skrásett í Landsfólkayvirlitinum, kann skrásetingin, og harvið eisini flytidagurin, einans broytast aftur, um kommunustýrið fær skjalprógv um, at skrásettu upplýsingarnar eru rangar.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 12.">
            <div n="§ 12. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 12.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Er tann, ið flytur, ikki sjálvur førur fyri at boða frá flytingini, so skal tann, ið hevur ábyrgdina av viðkomandi, boða frá.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Áðrenn flyting verður skrásett fyri barn, ið higartil hevur búð saman við báðum foreldrunum, skal tað av foreldrunum, ið ikki flytur við, verða hoyrt, um so er, at viðkomandi ikki hevur samundirskrivað flytifráboðanina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi, áðrenn boðað verður frá flyting viðvíkjandi barni, ið higartil hevur búð saman við øðrum av foreldrunum, um so er, hetta ikki flytur við barninum og heldur ikki hevur samundirskrivað flytifráboðanina.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið flytingar, sum stk. 2 fevnir um, verða fráboðaðar, og tað samstundis verður biðið um navna- og bústaðarvernd á tí bústaði, har sum barnið flytur til, skal tann kommunan, sum flutt verður úr, avgreiða hoyringina, og ikki er loyvt tí kommununi at upplýsa bústaðin, flutt verður til.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin í innlendismálum ásetir nærri reglur um hesi viðurskifti.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið kann áleggja teimum, ið eru leiðarar á heimum, stovnum o.tíl., at lata fólkayvirlitið vita av, so hvørt sum persónar flyta inn ella út úr tí heimi, stovni ella øðrum, sum teir varða av.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 13.">
            <div n="§ 13. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 13.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">At ein persónur fer inn at sita hevur ikki beinleiðis við sær, at bústaðarskrásetingin broytist, men hesi serligu viðurskiftini verða skrásett í Landsfólkayvirlitinum, til tey eru endað.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 13. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ásetir eftir samráðing við avvarðandi myndugleika nærri reglur um fráboðan og skráseting í Landsfólkayvirlitinum av persónum, ið stk. 1 fevnir um.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 5">
          <head rend="bold center">Flytingar til Føroya</head>
          <div type="bill-section" n="§ 14.">
            <div n="§ 14. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 14.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Flytingar til Føroya kunnu bara verða skrásettar í Landsfólkayvirlitinum, um persónurin skal vera í landinum í meira enn 3 mánaðir.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónar, ið flyta úr einum Norðurlandi, hava bara skyldu at boða frá flyting, um teir skulu vera í Føroyum í meira enn 6 mánaðir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Onnur, ið flyta til Føroya, hava skyldu at boða frá flyting, um tey skulu vera í Føroyum í meira enn 3 mánaðir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tann, ið flytur, skal í seinasta lagi 5 dagar eftir, at treytirnar í stk. 5 og § 15 eru loknar, boða kommununi, hann flytur til, frá flytingini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Flytifráboðanin kann eisini fevna um tey av húsfólkunum, ið flyta við, og sum eisini lúka treytirnar fyri skráseting, so at hesi sleppa undan at boða frá sjálvi.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Stuttar vitjanir uttanlands hava ikki við sær íslit í freistunum í stk. 1 og 2 fyri uppihaldi í Føroyum, tá ið viðkomandi í tíðarskeiðnum gistir oftast her á landi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At persónar, ið § 21, stk. 7-8 fevnir um, hava tilhald uttanlands, hevur ikki við sær íslit í freistunum í stk. 1 og 2.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur kommunustýrið serliga orsøk til at halda, at eitt uppihald her á landi ikki fer at vara meira enn 3 mánaðir, kann kommunustýrið bíða við at skráseta flytingina, um ikki viðkomandi við skjalprógvi kann vísa kommunustýrinum á sannlíkindini fyri, at uppihaldið fer at vara neyðturviligu tíðina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónar, ið fyrstu ferð flyta higar til lands við uppihaldsloyvi, sum er givið við atliti at varandi loyvi, verða altíð taldir upp í tey, sum lúka tíðarkrøvini fyri skráseting.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 14. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið kann einans skráseta eina flyting til Føroya, um viðkomandi hevur fastan bústað ella fast tilhald í landinum, sbr. § 6, stk. 1 og 2, og harumframt lýkur krøvini í § 15.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 15.">
            <div n="§ 15. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 15.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Treytirnar fyri at skráseta persónar, sum flyta til Føroya og ikki eru úr einum Norðurlandi, í Landsfólkayvirlitinum eru, at hesi hava uppihaldsloyvi sambært útlendingalógini ella hava váttan frá útlendingamyndugleikanum um, at teir eru frítiknir fyri at hava uppihaldsloyvi, sbr. tó stk. 4.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Uppihaldsloyvi, ið áður er nýtt sum grundarlag fyri skráseting, kann einans nýtast, um útlendingamyndugleikin váttar, at uppihaldsloyvið ikki er fallið burtur ella ikki verður mett sum burturfallið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður endaliga avgerðin tann, at uppihaldsloyvið er burturfallið, boðar útlendingamyndugleikin kommunustýrinum frá hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið skal skráseta viðkomandi sum farnan av landinum tann dagin, sum útlendingamyndugleikin hevur tilskilað sum fráferðardag, hóast viðkomandi framvegis er í landinum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Visum ella fráferðarfreist í passinum er ikki at javnseta við uppihaldsloyvi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Givin fráferðarfreist, sum gevur rætt til uppihald í landinum í meira enn 3 mánaðir, kann ikki nýtast sum grundarlag undir skráseting.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 1 er ikki galdandi fyri persónar, ið verða sendir til Føroya beinleiðis úr útlandinum at sita dóm.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 16.">
            <div n="§ 16. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 16.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Útlendskir ríkisborgarar í Føroyum, ið eru skrásettir í protokollini hjá uttanríkisráðnum, verða ikki skrásettir í Landsfólkayvirlitinum sum fluttir til landið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi fyri útlendskar ríkisborgarar, sum eru í Føroyum í hernaðarligari tænastu, í tann mun hesir eru undantiknir sambært altjóða avtalum, ið danska ríkið hevur bundið seg til, og sum lýstar eru at galda í Føroyum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Útlendsk familja hjá teimum, ið stk. 1 fevnir um, og sum hoyrir til húskið, verður heldur ikki skrásett í Landsfólkayvirlitinum, tá ið hon flytur til Føroya.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 17.">
            <div n="§ 17. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 17.</label> <seg xml:lang="fo">Tá ið boðað verður frá flyting til Føroya, skal hetta upplýsast:</seg><list><item><label>1)</label><seg xml:lang="fo">fult navn,</seg></item><item><label>2)</label><seg xml:lang="fo">møguligt føroyskt persónstal,</seg></item><item><label>3)</label><seg xml:lang="fo">kyn, føðingardagur, og føðiskrásetingarstaður,</seg></item><item><label>4)</label><seg xml:lang="fo">síðsti bústaður uttanlands,</seg></item><item><label>5)</label><seg xml:lang="fo">flytidagur,</seg></item><item><label>6)</label><seg xml:lang="fo">bústaður í Føroyum,</seg></item><item><label>7)</label><seg xml:lang="fo">hjúnastøða,</seg></item><item><label>8)</label><seg xml:lang="fo">møguligur vígsludagur og vígslumyndugleiki,</seg></item><item><label>9)</label><seg xml:lang="fo">møguligur limaskapur í donsku fólkakirkjuni ella eini evangeliskt-lutherskari kirkju uttanlands,</seg></item><item><label>10)</label><seg xml:lang="fo"> nøvn á børnum, hjúnafelaga og foreldrum, ið flytifráboðanin ikki fevnir um, og</seg></item><item><label>11)</label><seg xml:lang="fo"> ríkisborgararættur.</seg></item></list></p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið boðað verður frá flyting úr Norðurlandi, skal eisini persónstalið hjá viðkomandi upplýsast, eins og bústaðurin og bústaðarkommunan í landinum, flutt verður úr.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið og avvarðandi kommunustýri skulu veita skrásetingarmyndugleikunum í Norðurlandinum, flutt verður úr, tær upplýsingar, ið eru neyðugar, til tess at teir kunnu meta um bústaðarviðurskiftini.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 18.">
            <div n="§ 18. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 18.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Neyðugt samleikaprógv skal vísast í sambandi við upplýsingarnar í § 17 og til at vátta, at viðkomandi lýkur § 15.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið kann krevja, at hvør einstakur persónur, ið ein tilflytingarfráboðan fevnir um, sjálvur skal koma á skrivstovuna, áðrenn skrásetingin verður gjørd.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið skal staðiliga, tá ið tilflytarar upplýsa, at teir eru limir í donsku fólkakirkjuni ella eini evangeliskt-lutherskari kirkju uttanlands, gera teimum greitt, at hetta hevur við sær, at teir í framtíðini standa skrásettir sum limir í fólkakirkjuni.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin í innlendismálum kann gera av, at fleiri upplýsingar skulu latast enn tær, sum ásettar eru í § 17.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">§ 11, stk. 3-6 og § 12, stk. 1 kunnu somuleiðis nýtast, tá ið boðað verður frá flyting til Føroya.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 19.">
            <div n="§ 19. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 19.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið flutt verður til Føroya, skal innferðardagurin skrásetast sum flytidagur, uttan í undantaksførum sbrt. stk. 2.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Útlendingar, ið verða skrásettir sum fluttir til Føroya grundað á uppihaldsloyvi sambært útlendingalógini, givið eftir innferðardagin, skulu skrásetast við dagfestingini á uppihaldsloyvinum sum flytidegi.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 20.">
            <div n="§ 20. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 20.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ásetir reglur um leiklutin hjá kommunustýrunum, tá ið boðað verður frá flyting úr øðrum Norðurlandi.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 6">
          <head rend="bold center">Flytingar úr Føroyum</head>
          <div type="bill-section" n="§ 21.">
            <div n="§ 21. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 21.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll, sum flyta úr Føroyum, skulu verða skrásett í Landsfólkayvirlitinum at vera flutt av landinum, sbr. tó stk. 4-8 og § 22, stk. 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tann, ið flytur, skal boða bústaðarkommununi frá flytingini, áðrenn flutt verður.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Varir uppihaldið uttanlands meira enn 6 mánaðir, skal altíð verða boðað frá flyting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Varir uppihaldið uttanlands 6 mánaðir ella styttri, og viðkomandi framvegis hevur fult ræði á bústaðnum, hann hevur havt higartil, hevur hann rætt til at biðja um framvegis at vera skrásettur við bústaði har, sbr. tó § 22, stk. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur viðkomandi ikki fult ræði á bústaðnum, meðan hann er staddur uttanlands í 6 mánaðir ella styttri, skal kommunustýrið gera eina ítøkiliga meting um, hvørt tað snýr seg um flyting úr Føroyum ella ikki.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 21. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Styttri vitjanir í Føroyum verða ikki roknaðar sum íslit í uppihaldinum uttanlands, so leingi viðkomandi í tíðarskeiðnum gistir oftast uttanlands.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 21. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Meðan persónur er uttanlands sbrt. stk. 1, 4. pkt., stk. 4 og 5 hevur viðkomandi rætt, men ikki skyldu til at fáa skrásett sín núliga bústað uttanlands sum ískoytisbústað.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 21. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónar, ið eru starvsettir undir danska statinum og sendir í uttanríkistænastu, verða hóast stk. 1 ongantíð skrásettir sum fluttir av landinum, sbr. tó § 22, stk. 1.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 21. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónur, ið er sambúgvi hjá persóni, sum er fevndur av stk. 4, verður ikki skrásettur at vera fluttur av landinum, um so er, at tey eru gift við hvørjum øðrum ella lúka treytirnar fyri at kunna giftast og eru setst í búgv saman, áðrenn tey fóru.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi fyri børn teirra undir 18 ár, um so er, tey búgva hjá foreldrunum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 21. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónur, sum í einum tíðarskeiði, ið er longri enn 6 mánaðir, gistir oftast uttanlands av arbeiðsávum ella tílíkum, men sum í sama tíðarskeiði gistir á bústaði sínum í Føroyum flestu vikuskifti, frídagar, feriudagar o.tíl. sbr. § 6, stk. 1, hevur hóast ásetingarnar í stk. 1 rætt til framvegis at vera skrásettur við hesum bústaði, sbr. tó § 22, stk. 1.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 21. Stk. 7.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 7.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Sjómenn, ið varðveita bústað sín í Føroyum, sbr. § 6, stk. 1, og eru her á landi mestapartin av sínum frídøgum, feriudøgum o.tíl., hava, hóast ásetingarnar í stk. 1, rætt til framvegis at vera skrásettir við bústaði í Føroyum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 21. Stk. 8.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 8.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónur, ið er sambúgvi hjá einum, sum er fevndur av stk. 6 ella 7, og sum av arbeiðsávum e.tíl. hjá sambúgvanum hevur somu tilhaldsvenju sum hann, hevur rætt til framvegis at vera skrásettur á føroyska bústaðnum, um tey eru gift við hvørjum øðrum ella lúka treytirnar fyri at kunna giftast og eru setst í búgv saman áðrenn umskiftið í bústaðarmynstrinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi fyri børn undir 18 ár, sum búgva hjá foreldrunum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 22.">
            <div n="§ 22. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 22.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll, ið uppihalda sær í øðrum Norðurlandi, skulu skrásetast at vera flutt úr Føroyum, um so er, at kommunali skrásetingarmyndugleikin í komulandinum boðar frá, at tey skulu skrásetast at vera flutt til tað landið.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 22. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið kann ikki skráseta persón, ið boðar frá flyting til annað Norðurland, sum fluttan úr Føroyum, fyrr enn kommunali skrásetingarmyndugleikin í komulandinum hevur boðað frá, at hann er skrásettur við bústaði har.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Aðramáta skal persónurin framvegis verða skrásettur í teirri kommununi, har hann frammanundan var skrásettur, møguliga sum fluttur frá bústaðnum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 22. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið og avvarðandi kommunustýri skulu veita skrásetingarmyndugleikunum í hinum Norðurlondunum tær upplýsingar, teimum tørvar til tess at kunna meta um bústaðarspurningin, sbr. stk. 1 og 2.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 23.">
            <div n="§ 23. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 23.</label> <seg xml:lang="fo">Í fráboðanum um flyting úr Føroyum skulu vera hesar upplýsingar um tann, ið flytur:</seg><list><item><label>1)</label><seg xml:lang="fo">persónstal,</seg></item><item><label>2)</label><seg xml:lang="fo">fult navn ella navn til uttanáskrift,</seg></item><item><label>3)</label><seg xml:lang="fo">higartil nýtti bústaður og bústaðarkommuna,</seg></item><item><label>4)</label><seg xml:lang="fo">flytidagur, og</seg></item><item><label>5)</label><seg xml:lang="fo">møguligur komandi bústaður, um hann er kendur, ella landið, bústaðurin er í.</seg></item></list></p>
            </div>
            <div n="§ 23. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Flytidagurin hjá persóni, ið verður skrásettur í øðrum Norðurlandi, er tann dagur, tá ið komulandið skrásetir viðkomandi sum tilfluttan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Aðramáta verður nýttur dagurin, tá ið viðkomandi fór úr Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi í sambandi við uppihald uttanlands, ið seinni vísir seg at vara so leingi, at viðkomandi skal skrásetast sum fluttur av landinum, sbr. § 21, stk.1.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 23. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Meðan persónur er uttanlands, hevur hann rætt, men ikki skyldu til at fáa skrásett sín núliga bústað uttanlands, umframt ein tilknýtisbústað í Føroyum, hagar almennir myndugleikar og privat kunnu senda postin hjá viðkomandi.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 23. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónur, ið hevur fingið eitt persónstal eftir § 3, stk. 1, nr. 2 ella § 3, stk. 6 hevur rætt, men ikki skyldu til at fáa skrásett møguligan tilknýtisbústað í Føroyum ella uttanlands, hagar almennir myndugleikar og privat kunnu senda postin hjá viðkomandi.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 23. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">§ 11, stk. 3-6 og § 12, stk. 1, kunnu somuleiðis nýtast, tá ið boðað verður frá flyting úr Føroyum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 24.">
            <div n="§ 24. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 24.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ásetir reglur um leiklutin hjá kommunustýrunum, tá ið boðað verður frá flyting til annað Norðurland.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 7">
          <head rend="bold center">Trygdin hjá skrásetta fyri, at upplýsingar ikki verða latnar víðari</head>
          <div type="bill-section" n="§ 25.">
            <div n="§ 25. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 25.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll kunnu venda sær til bústaðarkommununa til at fáa navna- og bústaðarvernd sum trygd fyri, at navn og bústaður hjá viðkomandi í Landsfólkayvirlitinum ikki verður upplýst privatum, sbr. tó § 31, § 35, stk. 4, § 39, stk. 3-5, § 40, stk.1 og § 42.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verndin fellur av sær sjálvum burtur, tá ið eitt ár er farið, uttan so, at persónurin vil hava verndina at falla burtur áðrenn, ella tá ið kommunustýrið heldur, at heilt serlig viðurskifti rættvísgera vernd út um tað eina árið.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 26.">
            <div n="§ 26. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 26.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll kunnu venda sær til bústaðarkommununa til at fáa frámerki sett í Landsfólkayvirlitið, sum tryggjar, at viðkomandi ikki fær áheitanir í sambandi við hagtalsligar og vísindaligar kanningar, sum Innlendismálaráðið sbrt. §§ 32 og 33 letur upplýsingar til ella ger adressulistar til og sendir út tilfar eftir.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 26. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll kunnu venda sær til bústaðarkommununa til at fáa frámerki sett í Landsfólkayvirlitið, sum vísir, at viðkomandi vil sleppa undan áheitanum í sambandi við marknaðarføring.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 27.">
            <div n="§ 27. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 27.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónar við navna- og bústaðarvernd eru harafturat vardir eftir ásetingunum í § 26, stk. 1, so leingi navna- og bústaðarverndin er galdandi.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 27. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Í teimum førum, har serligt frámerki er um vernd eftir einari ella fleiri av ásetingunum í § 26, fellur verndin ikki burtur, fyrr enn viðkomandi gevur bústaðarkommununi boð um tað.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 27. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ásetir nærri reglur um leiklutin hjá kommunustýrunum í sambandi við tillutan av navna- og bústaðarvernd.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 8">
          <head rend="bold center">At lata upplýsingar víðari til almennar myndugleikar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 28.">
            <div n="§ 28. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 28.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum og gomlum fólkayvirlitstilfari kunnu latast øðrum almennum myndugleika eftir reglunum í lóg um viðgerð av persónsupplýsingum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 29.">
            <div n="§ 29. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 29.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið ein almennur myndugleiki hevur fyri neyðini at fáa upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum, kann myndugleikin útvega sær hesar upplýsingar, sbr. tó § 30, stk. 1.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 29. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið setir treytirnar, undir hesum treytir um trygdartiltøk og kostnað, fyri at lata upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum eftir stk. 1.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 30.">
            <div n="§ 30. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 30.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Almennir myndugleikar, ið hava stakfyrispurningar, skulu venda sær til kommunustýrini, ið kunnu krevja eitt gjald upp til 25 kr. hvørja ferð.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 30. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitanir um upplýsingar úr gomlum fólkayvirlitstilfari, ið kommunurnar ikki hava til skjals, skulu stílast til Landsfólkayvirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Gjald kann krevjast fyri útreiðslurnar, ið standast av fyrispurninginum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 30. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýri og Landsfólkayvirlitið kunnu hvør sær gera av, at fyrispurningar eftir stk. 1-2 skulu vera skrivligir.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 30. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, at almennir myndugleikar í sambandi við ávísar stakfyrispurningar kunnu undantakast frá reglunum um gjald.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 31.">
            <div n="§ 31. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 31.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein myndugleiki kann bara lata upplýsingar, undir hesum vard nøvn og bústaðir, fingnar eftir §§ 28-30, víðari til aðrar almennar myndugleikar ella privat, tá ið hetta er heimilað í lóg, ella tá ið Innlendismálaráðið hevur givið loyvi til tess.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 31. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein myndugleiki, ið eftir §§ 28-30 fær upplýsingar um vard nøvn og bústaðir, skal viðgera tær soleiðis, at privat ikki fáa atgongd til hesar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Herumframt skal myndugleikin í øllum førum, tá ið ræður um nøvn og bústaðir, skráseta, at upplýsingarnar eru vardar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verða vardar navna- og bústaðarupplýsingar latnar víðari, sbr. stk. 1, eigur altíð samstundis at verða boðað frá, at upplýsingarnar eru vardar.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 31. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar í stk. 2 eru kortini ikki galdandi, tá ið annað er heimilað í lóg.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 9">
          <head rend="bold center">At lata upplýsingar víðari til nýtslu í hagtalsgerð ella til vísindalig endamál</head>
          <div type="bill-section" n="§ 32.">
            <div n="§ 32. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 32.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið kann lata upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum um ella gera adressulistar til ein avmarkaðan skara av persónum til nýtslu í hagtalsgerð ella til vísindalig endamál.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Treytin er, at móttakarin kann viðgera hesar upplýsingar sambært lógini um viðgerð av persónsupplýsingum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið setir treytirnar, undir hesum treytir um trygdartiltøk og kostnaðin fyri at lata upplýsingarnar ella fyri at gera adressulistar og avgreiða sendingar.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 33.">
            <div n="§ 33. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 33.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið kann við hagtalsgerð ella vísindaligum endamáli fyri eyga geva atkomurætt til at leita og spyrja elektroniskt eftir upplýsingum í Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Treytin er, at móttakarin kann viðgera hesar upplýsingar sambært lógini um viðgerð av persónsupplýsingum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið setir treytirnar, undir hesum treytir um trygdartiltøk og kostnað.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 34.">
            <div n="§ 34. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 34.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið kann við hagtalsgerð ella vísindaligum endamáli fyri eyga gera av at lata upplýsingar úr gomlum fólkayvirlitstilfari hjá Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Treytin er, at móttakarin kann viðgera hesar upplýsingar sambært lógini um viðgerð av persónsupplýsingum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið kann krevja gjald fyri útreiðslurnar, ið standast av at lata upplýsingarnar.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 10">
          <head rend="bold center">Upplýsingar, ið Innlendismálaráðið letur víðari til privat</head>
          <div type="bill-section" n="§ 35.">
            <div n="§ 35. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 35.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Partafeløg, smápartafeløg, grunnar, fyritøkur og aðrir løgfrøðiligir og likamligar persónar, ið reka vinnuvirksemi, hava eftir reglunum í hesi grein og í § 37 rætt til at fáa upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum frá Innlendismálaráðnum um størri, avmarkaðan skara av persónum, treytað av, at hvør persónur sær er eyðmerktur frammanundan, sbr. stk. 5.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið feløg biðja um upplýsingar, skulu tey harumframt hava eitt viðurkent endamál.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 35. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingarnar, ið Innlendismálaráðið kann lata víðari eftir stk. 1, eru 1) núverandi navn, uttan so, at hetta er vart, 2) núverandi bústaður, uttan so, at hann er vardur, og dagfesting fyri seinastu flytingina, 3) møguligt starv, 4) møguligt frámerki um, at viðkomandi vil sleppa undan áheitanum í sambandi við marknaðarføring, sbr. § 26, stk. 2, 5) hvørt persónurin er deyður, deyðadagur og seinasti bústaður hjá viðkomandi, uttan so, at bústaðurin er vardur, 6) hvørt persónurin er horvin og dagfesting hesum viðvíkjandi, 7) møgulig flyting av landinum og dagfesting, møguligi nýggi bústaðurin uttanlands, uttan so, at hann er vardur, og dagfesting hesum viðvíkjandi, 8) møguligur tilknýtisbústaður og dagfesting hesum viðvíkjandi, 9) møgulig upplýsing um, at persónurin hevur mist sjálvræðið, dagfesting hesum viðvíkjandi og navn og bústaður hjá verjanum, ella 10) broytingar í upplýsingunum, sum nevndar eru í nr. 1-9.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 35. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tryggingarfeløg og eftirlønargrunnar, sum eru fevnd av lógini um tryggingarvirksemi, og peningastovnar, tá ið hesir fyrisita pensjónsuppsparingar sambært lógini um fíggjarligt virksemi, hava rætt til, umframt upplýsingarnar í stk. 2, at fáa upplýsingar um hjúnastøðu og dagfesting hesum viðvíkjandi, tó ikki um sundurlesing.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 35. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Møgulig skuldaraupplýsingarvirki, ið hava loyvi frá Dátueftirlitinum at reka skuldaraupplýsingarvirksemi, kunnu fáa upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum um navn og bústað, hóast hesar eru vardar eftir § 25.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 35. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Eyðmerkingin av einstaka persóninum eftir stk. 1-4 skal verða gjørd við 1) persónstali, 2) navni (núverandi ella fyrrverandi) og føðingardegi, ella 3) navni (núverandi ella fyrrverandi) og bústaði (núverandi ella fyrrverandi).</s></p>
            </div>
            <div n="§ 35. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein treytin er, tá ið upplýsingar skulu latast eftir stk. 1-4, at tann, ið fær upplýsingarnar, kann viðgera hesar sambært lógini um viðgerð av persónsupplýsingum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 36.">
            <div n="§ 36. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 36.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Partafeløg, smápartafeløg, grunnar, fyritøkur og aðrir løgfrøðiligir og likamligir persónar, ið reka vinnuvirksemi, kunnu fáa loyvi frá Innlendismálaráðnum til at fáa atgongd til at biðja um stakupplýsingar, fevndar av § 39, stk. 1 og 2, sbr. § 39, stk. 6, úr Landsfólkayvirlitinum í elektroniskum formi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið feløg biðja um upplýsingar, skulu tey harumframt hava eitt viðurkent endamál.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 37.">
            <div n="§ 37. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 37.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið setir treytirnar, undir hesum treytir um trygdartiltøk og kostnað, fyri at lata upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum eftir § 35, stk. 1-4 og § 36.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 37. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingar, ið eru fingnar eftir §§ 35 og 36, mugu ikki latast øðrum privatum, uttan so, hetta er heimilað í lóg, ella tá ið Innlendismálaráðið hevur givið loyvi til tess.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið navna- og bústaðarupplýsingar verða latnar øðrum, eiga samstundis møgulig frámerki um vernd av nøvnum og bústøðum at verða upplýst.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 37. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ikki er loyvt skuldaraupplýsingarvirkjum at lata víðari upplýsingar um vard nøvn og bústaðir, ið tey hava útvegað sær eftir § 35, stk. 4.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 11">
          <head rend="bold center">Sendingar, ið Innlendismálaráðið avgreiðir fyri útlendskar myndug- leikar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 38.">
            <div n="§ 38. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 38.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið kann vegna almennar myndugleikar í øðrum londum senda val- ella fólkaatkvøðutilfar til ríkisborgarar úr avvarðandi landi, sum búgva í Føroyum og eru skrásettir í Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tann, ið biður um, at tilfar verður sent út eftir adressulistum, kann ikki fáa nøvn og bústaðir á listunum útflýggjað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið setir treytirnar, undir hesum treytir um trygdartiltøk og kostnað, fyri slíkar sendingar.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 12">
          <head rend="bold center">Stakupplýsingar o.a., ið kommunu- stýri lata víðari til privat</head>
          <div type="bill-section" n="§ 39.">
            <div n="§ 39. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 39.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll kunnu við at venda sær til eitt kommunustýri fáa upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum um ávísan persón, sum viðkomandi frammanundan hevur sannað, hvør ið er, sbr. stk. 6.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 39. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingarnar, ið kunnu verða latnar víðari eftir stk. 1, eru 1) núverandi navn, uttan so, at hetta er vart, 2) núverandi bústaður, uttan so, at hann er vardur, og dagfesting fyri seinastu flytingina, 3) møguligt starv, 4) møguligt frámerki um, at viðkomandi vil sleppa undan áheitanum í sambandi við marknaðarføring, sbr. § 26, stk. 2, 5) hvørt persónurin er deyður, deyðadagur og seinasti bústaður hjá viðkomandi, uttan so, at bústaðurin er vardur, 6) hvørt persónurin er horvin og dagfesting hesum viðvíkjandi, 7) møgulig flyting av landinum og dagfesting, møguligi nýggi bústaðurin uttanlands, uttan so, at hann er vardur, og dagfesting hesum viðvíkjandi, 8) møguligur tilknýtisbústaður og dagfesting hesum viðvíkjandi, og 9) møgulig upplýsing um, at persónurin hevur mist sjálvræðið, dagfesting hesum viðvíkjandi og navn og bústaður hjá verjanum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 39. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tryggingarfeløg og eftirlønargrunnar, sum eru fevnd av lógini um tryggingarvirksemi, og peningastovnar, tá ið hesir fyrisita pensjónsuppsparingar sambært lógini um fíggjarligt virksemi, hava rætt til, umframt upplýsingarnar í stk. 2, at fáa upplýsingar um hjúnastøðu og dagfesting hesum viðvíkjandi, tó ikki um sundurlesing, og eisini upplýsingar um ættarviðurskifti, undir hesum navn og bústað á skyldfólki, hóast hesar eru vardar eftir § 25, um upplýsingarnar eru neyðugar til tess at útgjalda tryggingarupphædd til tann njótunartilskilaða<hi rend="italic">.</hi></s></p>
            </div>
            <div n="§ 39. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Møgulig skuldaraupplýsingarvirki, ið hava loyvi frá Dátueftirlitinum at reka skuldaraupplýsingarvirksemi, kunnu fáa upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum um navn og bústað, hóast hesar eru vardar eftir § 25.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 39. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 5.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Vardar navna- og bústaðarupplýsingar kunnu ikki vanliga haldast loyniligar fyri kravánarum, ið hava í hyggju at fara undir at krevja ella heinta inn falna skuld.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er ivi um, hvørt fíggjarkravið er veruligt, skal kommunustýrið biðja um ummæli frá skuldaranum, sum tað snýr seg um, áðrenn upplýsingarnar verða latnar víðari.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 39. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 6.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Eyðmerkingin av einstaka persóninum eftir stk. 1-4 skal verða gjørd við 1) navni (núverandi ella fyrrverandi) og føðingardegi, 2) navni (núverandi ella fyrrverandi) og bústaði (núverandi ella fyrrverandi) ella 3) navni (núverandi ella fyrrverandi) og persónstali.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 40.">
            <div n="§ 40. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 40.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýri kunnu lata vardar navna- og bústaðarupplýsingar víðari úr Landsfólkayvirlitinum til privat, ið hava rættarligan áhuga í tílíkum upplýsingum um persón, sum frammanundan er eyðmerktur, sbr. § 39, stk. 6.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein treytin er, at tann, ið er vardur, fær møguleika at ummæla áheitanina um at lata upplýsingarnar víðari og ikki hevur mótmælt hesum í slíkan mun, at kommunan metir mótmælið hava størri týdning enn rættarliga áhugan hjá tí, ið hevur biðið um vardu upplýsingarnar.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 40. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tann, ið prógvar, at hann hevur rættarligan áhuga í øðrum upplýsingum úr Landsfólkayvirlitinum um persón, ið frammanundan er eyðmerktur, sbr. § 39, stk. 6, enn tær, nevndar eru í § 39, stk. 2-5 og § 40, stk. 1, kann fáa hesar útflýggjaðar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er eisini galdandi fyri upplýsingar um navn, bústað og føðingardag hjá verandi og fyrrverandi hjúnafeløgum og hjá børnum og foreldrum hjá tí, sum eyðmerktur er.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingar um persónstøl mugu tó ongantíð latast, sbr. tó § 43.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 41.">
            <div n="§ 41. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 41.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingar, fingnar eftir § 39, stk. 3-5 og § 40, mugu ikki latast víðari til onnur privat, uttan so, at hetta er heimilað í lóg.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið navna- og bústaðarupplýsingar verða latnar víðari eftir § 39, stk. 5 og § 40, stk. 1, skal upplýsing um møguliga navna- og bústaðarvernd somuleiðis latast víðari.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 41. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Nøvn og bústaðir, ið kommunustýri hava latið víðari eftir § 39, stk. 5 og § 40, stk. 1 mugu einans nýtast til endamál, ið kommunustýri hava ásett.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 41. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Vardar navna- og bústaðarupplýsingar, ið skuldaraupplýsingarvirki hava fingið eftir § 39, stk. 4 mugu ikki latast víðari.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 42.">
            <div n="§ 42. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 42.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll hava rætt til frá einum kommunustýri at fáa upplýst nøvn á persónum, ið sambært Landsfólkayvirlitinum eru skrásett á bústaði, sum viðkomandi kann skjalprógva, at hann sjálvur eigur, eigur part í ella leigar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er galdandi, hóast nøvn og bústaðir hjá skrásettu persónunum eru vard.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 43.">
            <div n="§ 43. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 43.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll hava rætt til, tá ið tey venda sær til eitt kommunustýri, at fáa váttan á føroyskum um núgaldandi og eldri upplýsingar, skrásettar í Landsfólkayvirlitinum ella í øðrum fólkayvirlitstilfari í hesi kommunu um sjálvan seg, undir hesum persónstølini hjá børnum sínum, hjúnafelaganum og foreldrum sínum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 43. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitanir um upplýsingar úr gomlum fólkayvirlitstilfari, ið kommunurnar ikki hava til skjals, skulu stílast til Innlendismálaráðið.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 44.">
            <div n="§ 44. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 44.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll, ið hava rætt at fáa upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum eftir §§ 39 og 40, hava rætt at venda sær til eitt kommunustýri, ið goymir gamalt fólkayvirlitstilfar um tann, ið er eyðmerktur, til tess at fáa somu upplýsingarnar úr tí tilfarinum.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 44. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitanir um upplýsingar úr gomlum fólkayvirlitstilfari, ið kommunurnar ikki hava til skjals, skulu stílast til Innlendismálaráðið.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 44. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar í § 41 eru somuleiðis galdandi, tá ið upplýsingar verða latnar eftir stk. 1.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 45.">
            <div n="§ 45. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 45.</label> <seg xml:lang="fo">Øll, sum eftir § 39, stk. 6 frammanundan hava sannað, hvør ein deyður persónur er, kunnu frá kommunustýri ella Innlendismálaráðnum, ið hevur skrásett slíkar upplýsingar um tann deyða, fáa hesar upplýsingar:</seg><list><item><label>1)</label><seg xml:lang="fo">Fulla navn, undir hesum fyrrverandi nøvn.</seg></item><item><label>2)</label><seg xml:lang="fo">Føðingardag og -stað.</seg></item><item><label>3)</label><seg xml:lang="fo">Hjúnastøðudagfestingar og vígslustað.</seg></item><item><label>4)</label><seg xml:lang="fo">Deyðadag og deyðaskrásetingarstað.</seg></item><item><label>5)</label><seg xml:lang="fo">Allar bústaðir við tilskilan um til- og fráflytingardagar.</seg></item><item><label>6)</label><seg xml:lang="fo">Skyldfólk hjá tí deyða við upplýsing um navn, føðingardag og skrásetingarstað, tó ikki um skyldfólk, ið eru á lívi.</seg></item></list></p>
            </div>
            <div n="§ 45. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Harafturat er treytin fyri at lata upplýsingar víðari eftir stk. 1, at upplýsingarnar ikki eru í skránni hjá Landsfólkayvirlitinum, og at upplýsingarnar eru meira enn 30 ára gamlar.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 45. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitanir um upplýsingar úr gomlum fólkayvirlitstilfari, ið kommunurnar ikki hava til skjals, skulu stílast til Innlendismálaráðið.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 46.">
            <div n="§ 46. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 46.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll, sum eftir § 39, stk. 6, frammanundan kunnu sanna, hvør ein deyður persónur er, kunnu við at venda sær til kommunustýrið fáa tær upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum, ið eru neyðugar til tess at fremja skifti uttanlands.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 46. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Øll, sum eftir § 39, stk. 6, frammanundan kunnu sanna, hvør ein deyður persónur er, kunnu við at venda sær til kommunustýrið fáa tær upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum, ið eru neyðugar í sambandi við jarðarferð ella líkbrenning.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 46. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitanir um upplýsingar úr gomlum fólkayvirlitstilfari, ið kommunurnar ikki hava til skjals, skulu stílast til Innlendismálaráðið.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 46. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingar um persónstøl mugu ongantíð latast eftir stk. 1 og 2.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 47.">
            <div n="§ 47. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 47.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýri og Innlendismálaráðið kunnu hvør sær gera av, at fyrispurningar eftir §§ 39, 40, 42, 43 og 44-46 skulu vera skrivligir.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 47. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýri og Innlendismálaráðið kunnu krevja, at rindast skulu upp til 50 kr. fyri útreiðslurnar, ið standast av hvørjum fyrispurningi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini kann krevjast, at móttakarin rindar allan kostnaðin, ið stendst av at lata upplýsingar víðari eftir §§ 44-46.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýri og Innlendismálaráðið kunnu krevja, at rindað verður, áðrenn fyrispurningurin verður svaraður, ella áðrenn upplýsingarnar verða latnar víðari.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 13">
          <head rend="bold center">Hvussu almennir myndugleikar skulu viðgera persónstøl</head>
          <div type="bill-section" n="§ 48.">
            <div n="§ 48. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 48.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Um so er, at almennur myndugleiki í samsvari við lóg um viðgerð av persónsupplýsingum nýtir persónstal sum samleikaprógv ella málsnummar, skal persónstalið hjá tí, málið snýr seg um, verða nýtt.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 48. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 1 er tó ikki galdandi, um tað sambært lóg er ásett, at tað í ávísum føri er neyðugt at beina fleiri persónar undir sama mál.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í tílíkum førum ger fyrisitingin sjálv av, hvussu innanhýsis skrásetingin av málunum verður skipað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum sambandi eiga atlit m.a. at verða tikin at javnrættindum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 49.">
            <div n="§ 49. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 49.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Nýtir almennur myndugleiki persónstal, tá ið spurningar verða settir persónum í sambandi við viðurskifti teirra, skal persónstalið hjá tí, málið snýr seg um, verða nýtt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis kunnu persónar einans verða kravdir at upplýsa sítt egna persónstal, tá ið teir venda sær til almennan myndugleika í førum, sum § 48 fevnir um.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 50.">
            <div n="§ 50. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 50.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Almennir myndugleikar hava skyldu til at ansa eftir, at eingin óviðkomandi fær upplýsingar um persónstøl.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónstøl mugu ikki setast á brævbjálvar, síggjast ígjøgnum brævbjálvar við rúti ella síggjast á øðrum sendingum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er í onkrum tílíkum føri neyðugt at tilskila samleikan hjá móttakaranum, skal persónstalið kámast, so ikki ber til at kenna tað aftur.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 50. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónstal kann setast á girokort, um tað verður sent viðkomandi í afturlatnum brævbjálva.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 50. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er ikki loyvt at almannakunngera persónstøl, uttan so at tað snýr seg um proklama í sambandi við deyðsbúgv, ella at hetta er heimilað í lóg.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 14">
          <head rend="bold center">Tilbúgving, trygdartiltøk v.m.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 51.">
            <div n="§ 51. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 51.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið skipar fyri, at tað gerst møguligt at beina burtur ella beina fyri Landsfólkayvirlitinum, skuldi kríggj brostið á ella tílíkar umstøður komið í.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 51. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Í tíðini upp undir, at møguligt kríggj brestir á ella tílíkar umstøður koma í, skal Innlendismálaráðið skriva út allar skrásettar upplýsingar í Landsfólkayvirlitinum, til tess at kommunustýrini kunnu føra fólkayvirlitini við hond.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 51. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið skipar fyri serstakari tilbúgving, sum ger tað møguligt at skriva út upplýsingar til tess at gera vallistar og -kort í sambandi við val.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 51. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Skuldi Landsfólkayvirlitið heilt ella fyri ein part misfarist ella vorðið ónýtiligt, kunnu kommunustýrini eftir nærri ásetingum frá landsstýrismanninum áleggja almennum myndugleikum og teimum persónum, sum búgva ella uppihalda sær í kommununi, at veita kommununi tær upplýsingar, sum eru neyðugar til tess at fáa Landsfólkayvirlitið aftur í rættlag.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 15">
          <head rend="bold center">Kæra og revsing</head>
          <div type="bill-section" n="§ 52.">
            <div n="§ 52. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 52.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kærast kann til Innlendismálaráðið um avgerðir, ið kommunustýri hava tikið eftir hesi lóg, innan 4 vikur frá tí degi, avgerðin er fráboðað kæraranum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kærur skulu vera skrivligar og latast tí kommunustýrinum, sum tikið hevur avgerðina.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 52. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Gongur kommunustýrið ikki kæraranum á møti, sendir tað Innlendismálaráðnum kæruna saman við grundgevingini fyri bæði tí fyrru avgerðini og endurmetingini og avrit til kæraran.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í avritinum til kæraran skal vera upplýst, at møguligar viðmerkingar hjá kæraranum til endurmetingina skulu leggjast fyri Innlendismálaráðið innan 4 vikur frá tí, at kærarin hevur fingið boð um endurmetingina<hi rend="italic">.</hi></s></p>
            </div>
            <div n="§ 52. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Ikki kann verða kært um bústaðarskráseting, sum er gjørd meira enn 2 ár fyri kærudagin, um skrásetingin hevur staðið óbroytt síðan tá.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 52. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið kann gera av at vísa kæruni frá sær, at staðfesta kæruna, at vísa málið aftur til kommunustýrið ella at broyta avgerðina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður ein avgerð broytt, kann Innlendismálaráðið sjálvt greiða neyðugu rættingina av skrásetingini í Landsfólkayvirlitinum.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 53.">
            <div n="§ 53. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 53.</label> <seg xml:lang="fo">Er ikki harðari revsing ásett í aðrari lóggávu, verður tann revsaður við bót, sum við vilja ella av grovum ósketni 1) ikki rættstundis boðar frá flyting, sbr. § 11, stk. 1, 1. pkt., § 12, stk. 1, § 14, stk. 2 og § 21, stk. 1, 2) ikki boðar frá, at hann settist aftur, aftaná at hava boðað frá flyting, sbr. § 11, stk. 6, 1. pkt., 3) gevur rangar upplýsingar um flytingina og tey viðurskifti, ið skrásetast skulu í hesum sambandi, sbr. § 11, stk. 2, § 14, stk. 4, § 17, stk. 1 og 2 og § 23, stk. 1, 4) brýtur § 37, stk. 2 og 3, § 41 og tær treytir, ásettar eru eftir § 29, stk. 2, § 32, 3. pkt., § 33, 3. pkt. og § 37, stk. 1 ella 5) letur vera við at geva upplýsingar eftir § 9, stk. 2 og 3, § 12, stk. 4 og § 51, stk. 4 ella gevur rangar upplýsingar, sbr. § 9, stk. 2, nr. 2.</seg></p>
            </div>
            <div n="§ 53. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Feløg v.m. (løgfrøðiligir persónar) koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapittul 5 í revsilógini.</s></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 54.">
            <div n="§ 54. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 54.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið kann boða viðkomandi frá, at brot á reglurnar í § 53, stk. 1, nr. 1-3 og nr. 5 kunnu avgreiðast uttan rættarsókn, um so er, at tann, ið hevur framt brotið, játtar seg sekan í lógarbrotinum og váttar seg at vera til reiðar innan nærri ásetta freist, sum í undantaksføri kann verða longd eftir áheitan, at rinda kommunukassanum ávísa sekt, sum tilskilað er í fráboðanini.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 54. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar í rættargangslógini um innihaldið í ákæruritum í politimálum, skulu nýtast samsvarandi, tá ið fráboðanir verða kunngjørdar eftir stk.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 54. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður sektin rindað rættstundis ella eftir, at hon er samtykt, antin gjøgnum innheinting ella við at viðkomandi á annan hátt hevur liðið revsing fyri hana, fellur málið burtur.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 54. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Bøtur sambært hesi grein kunnu heintast inn við panting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Peningurin fyri hesar bøturnar fer í kommunukassan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Útreiðslur í sambandi við innheintan verða at rinda av tí, ið hevur framt brotið.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 16">
          <head rend="bold center">Gildiskoma o.a.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 55.">
            <div n="§ 55. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 55.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. oktober 2007, sbr. tó stk. 3-4.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 55. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 2.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Samstundis fer løgtingslóg nr. 86 frá 1. juni 1982 um fólkayvirlit úr gildi.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 55. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 3.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Til landsstýrismaðurin í kunngerð ger broytingar til fylgiskjal 1, sbr. § 4, kunnu einans upplýsingarnar í fylgiskjalinum verða skrásettar og latnar víðari eftir reglunum í hesi lóg.</s></p>
            </div>
            <div n="§ 55. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text"><label rend="italic">Stk. 4.</label> <seg xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin ásetir í kunngerð, nær § 5, stk. 3 og 7, § 21, stk. 3, § 23, stk. 3-4, § 26, § 27, stk. 1-2, § 33 og § 36 koma í gildi.</seg></p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 56.">
            <div n="§ 56. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text"><label rend="bold">§ 56.</label> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið kann lata upplýsingar úr egnum skráum, til Innlendismálaráðið hevur fingið nýggja tøkniliga skipan, sbr. §§ 30, 39, 40 og 42.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið kann, eins og kommunustýrið, lata upplýsingar úr skránni hjá Landsfólkayvirlitinum, til Innlendismálaráðið hevur fingið nýggja tøkniliga skipan, sbr. §§ 30, 39, 40, 42, 43 og 46.</s></p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold">Fylgiskjal 1</head>
          <list>
            <head rend="bold center">Hesar upplýsingar eru í skránni hjá Landsfólkayvirlitinum, sbr. § 4:</head>
            <item>
              <label>1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Persónstal, sum er føðingardagur, -mánaður og -ár, umframt eitt raðtal og eitt eftirlitstal - raðtalið vísir í hvørjari øld ein persónur er føddur.</s>
            </item>
            <item>
              <label>2.</label>
              <list>
                <head>Navn:</head>
                <item><label>a)</label> <seg xml:lang="fo">Eftirnavn</seg></item>
                <item><label>b)</label> <seg xml:lang="fo">Millumnavn</seg></item>
                <item><label>c)</label> <seg xml:lang="fo">Fornavn</seg></item>
                <item><label>d)</label> <seg xml:lang="fo">Kallinavn (tað av fornøvnunum, sum persónurin verður nevndur)</seg></item>
                <item><label>e)</label> <seg xml:lang="fo">Føðieftirnavn (ættarnavn)</seg></item>
              </list>
            </item>
            <item>
              <label>3.</label>
              <list>
                <head>Bústaður:</head>
                <item><label>a)</label> <seg xml:lang="fo">Gøta</seg></item>
                <item><label>b)</label> <seg xml:lang="fo">Hjá-bústaður (c/o)</seg></item>
                <item><label>c)</label> <seg xml:lang="fo">Postsmoga</seg></item>
                <item><label>d)</label> <seg xml:lang="fo">Húsanummar</seg></item>
                <item><label>e)</label> <seg xml:lang="fo">Bygd/býur</seg></item>
                <item><label>f)</label> <seg xml:lang="fo">Postnummar</seg></item>
                <item><label>g)</label> <seg xml:lang="fo">Land</seg></item>
                <item><label>h)</label> <seg xml:lang="fo">Bústaðarvernd</seg></item>
                <item><label>i)</label> <seg xml:lang="fo">Fyrrverandi bústaðir</seg></item>
              </list>
            </item>
            <item>
              <label>4.</label>
              <list>
                <head>Føðiskráseting:</head>
                <item><label>a)</label> <seg xml:lang="fo">Føðingarstaður</seg></item>
                <item><label>b)</label> <seg xml:lang="fo">Føðingardagur</seg></item>
                <item><label>c)</label> <seg xml:lang="fo">Kyn</seg></item>
              </list>
            </item>
            <item><label>5.</label> <seg xml:lang="fo">Dópsdagur, -staður og myndugleiki</seg></item>
            <item><label>6.</label> <seg xml:lang="fo">Ríkisborgararættur</seg></item>
            <item><label>7.</label> <seg xml:lang="fo">Kirkjustøða (upplýsing um persónurin er limur í fólkakirkjuni)</seg></item>
            <item><label>8.</label> <seg xml:lang="fo">Ættarsamband (hjá foreldrum: p-tal hjá børnum – hjá børnum: p-tal faðirs og móðurs)</seg></item>
            <item>
              <label>9.</label>
              <list>
                <head>Hjúnastøða og –dagfesting:</head>
                <item><label>a)</label> <seg xml:lang="fo">Upplýsing um persónurin er: ógiftur, giftur, fráskildur, einkja/einkjumaður ella sundurlisin</seg></item>
                <item><label>b)</label> <seg xml:lang="fo">Upplýsing um, hvørt persónurin er deyður</seg></item>
                <item><label>c)</label> <seg xml:lang="fo">Upplýsing um maka, undir hesum p-tal makans</seg></item>
              </list>
            </item>
            <item><label>10.</label> <seg xml:lang="fo">Starv (møgulig upplýsing um starv, sum persónurin sjálvur hevur upplýst)</seg></item>
            <item><label>11.</label> <seg xml:lang="fo">Sjálvræði (møgulig upplýsing um, at persónurin hevur mist sjálvræðið)</seg></item>
            <item><label>12.</label> <seg xml:lang="fo">Yvirlit yvir allar stovningar og broytingar í upplýsingunum, sum nevndar eru í nr. 1-11 (eisini søguligar upplýsingar).</seg></item>
          </list>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kap. 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Orsøk og endamál</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið er nýtt og er ætlað at koma í staðin fyri lógina um fólkayvirlit frá 1982, løgtingslóg nr. 86 frá 1. juni 1982 um fólkayvirlit.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Galdandi løgtingslóg um fólkayvirlit varð á sinni gjørd við fyrimynd í tá galdandi donsku lógini um fólkayvirlit, men ongar broytingar eru framdar í føroysku lógini, hóast danska lógin er endurskoðað og nógv broytt síðan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta lógaruppskotið hevur somuleiðis galdandi lóg í Danmark um Det centrale Personregister (CPR) sum fyrimynd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tað hevur leingi verið tørvur á at endurskoða lógina um fólkayvirlit, soleiðis at m.a tann siðvenja, sum er á økinum, verður ásett í lóg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Orsøkin til, at tørvur er á hesi endurskoðan júst nú, er, at norðurlendski sáttmálin um fólkayvirlit er endurskoðaður, soleiðis at norðurlendsku flytiváttanirnar, ið higartil hava verið á pappíri, ikki longur verða nýttar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Alt samskifti (t.e. fráboðanir og fyrispurningar) millum sentralu skrásetingarmyndugleikarnar í Norðurlondum verður frameftir elektroniskt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Løgtingið samtykti 22. november 2005 uppskot til samtyktar um, at Løgtingið góðkennir, at landsstýrið mælir ríkismyndugleikunum til at seta í gildi fyri Føroyar endurskoðaða norðurlendska sáttmálan um fólkayvirlit (løgtingsmál nr. 28/2005).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við uppskotinum verður lóggávan um fólkaskráseting loksins dagførd, soleiðis at grundleggjandi rættindi og skyldur hjá borgaranum í mun til skráseting og atgongdin hjá almennum myndugleikum og privatum til hesar upplýsingar koma at síggjast beinleiðis í lógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar í uppskotinum eru fleiri og meira nágreiniligar í mun til galdandi lóg, tí umframt nýggjar og nágreiniligar ásetingar, eru í uppskotinum ásetingar, sum í dag eru ásettar í kunngerð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast hetta, er ætlanin samanlagt at fáa greiðari reglur á økinum og eina betri skipaða lóg, ið vónandi eisini er einfaldari fyri borgaran.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið er ætlað at vera haldgott grundarlag hjá kommununum at virka eftir, eins og tað hevur við sær bøttar møguleikar fyri at veita borgaranum eina góða tænastu í fólkayvirlitshøpi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Samstundis skal uppskotið bøta um møguleikarnar hjá tí privata at gagnnýta upplýsingarnar í Landsfólkayvirlitinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið skal eisini skapa javnvág millum atlitið til at tryggja privata friðin hjá tí einstaka og privata sjálvræðið øðrumegin, og atlitið til eina munagóða almenna umsiting og privata vinnulívið hinumegin.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Bakstøði</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting av føðingum, andlátum, nøvnum, vígslum o.ø. hevur í mong ár verið tengd at tí at føra kirkjubók, meðan fólkayvirlit, ið savna hesar upplýsingar har tann einstaki býr, ikki varð stovnsett fyri allar kommunur fyrr enn við løgtingslóg nr. 23 frá 31. mars 1949 um fólkayvirlit (løgtingstíðindi 1948, s 140-143).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við hesi lógini fingu kommunurnar undir eftirliti sýslumansins ábyrgdina av at føra fólkayvirlit.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Útreiðslurnar av at stovnseta og føra kommunalu fólkayvirlitini skuldu sambært lógini haldast av landskassanum, eins og inntøkur av at lata upplýsingar úr kommunalu yvirlitunum fóru í landskassan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í 1982 kom galdandi lóg um fólkayvirlit, løgtingslóg nr. 86 frá 1. juni 1982 (løgtingsmál 75/1981, løgtingstíðindi 1981, s. 355-365).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast lógin frá 1949 ikki umrøddi nakað landsfólkayvirlit, hevði Landsfólkayvirlitið, ið landið rekur, samskipað alt arbeiðið hjá fólkayvirlitunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við lógini frá 1982 varð tí staðilig heimild fingin til vega fyri Landsfólkayvirlitinum og virki tess, eins og Landsfólkayvirlitið fekk heimild at geva hvørjum persóni sær eitt persónstal fyri at tryggja eina eintýðuga skráseting av øllum persónum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini varð persónstalið mett neyðugt fyri at fáa eina kelduskattaskipan at virka, tí ein av treytunum var, at broytingar í persónsupplýsingum eru rættar, og skuldi fráboðanarskipanin verða gjørd við edv, varð tað mett neyðugt, at hvør persónur sær hevði eitt eintýtt nummar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Galdandi lóg um fólkayvirlit er ein rammulóg, har nærri reglur um, hvat yvirlitini skulu innihalda og hvussu hesi skulu førast eru settar í kunngerð nr. 95 frá 13. juli 1982 um fólkayvirlit.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hvørki lóg ella kunngerð eru broyttar síðani 1982.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við fyriliggjandi lógaruppskoti verða í nógv størri mun ásettar reglur í sjálvum lógartekstinum um viðurskifti, sum higartil eru ásett í kunngerð, og reguleringin av teim viðurskiftum, ið kunngerðin frá 1982 regulerar, verður sum heild førd yvir í lógina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið, ið sum nevnt tekur støði í galdandi donsku lógini um CPR, er tilevnað av einum arbeiðsbólki við umboðum fyri Innlendismálaráðið og bæði kommunufeløgini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Høvuðsbroytingar í uppskotinum í mun til galdandi lóggávu um fólkayvirlit</head>
          <div type="subsection">
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fólkayvirlitið er í dag skipað á tann hátt, at tær kommunur, sum skráseta flytingar o.a elektroniskt í kommunalu fólkayvirlitsskránni, fyrst skráseta flytingina í teirra egnu skrá og síðani fráboða tær flytingina í pappírsformi til Landsfólkayvirlitið, sum skrásetir somu flyting í skránni hjá Landsfólkayvirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir uppskotinum er ætlanin, at skipanin skal broytast, soleiðis at flytingin, sum kommunan ger, beinleiðis verður skrásett í skránni hjá Landsfólkayvirlitinum, bæði fyri at tryggja, at upplýsingarnar hjá kommununum og Landsfólkayvirlitinum eru tær somu og fyri at fullnýta arbeiðsorkuna, soleiðis at sama arbeiði ikki verður gjørt tvær ferðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í framtíðini verða tað tí kommunurnar, sum føra fólkayvirlitini saman við landinum, og verður tað tí mett hóskandi at reglurnar eru so neyvt ásettar sum gjørligt fyri at tryggja, at skrásetingin verður gjørd sambært galdandi rætti, og sostatt á sama hátt alla staðni í landinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsfólkayvirlitið skal í uppskotinum skiljast sum navnið á skránni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Niðanfyri verða høvuðsbroytingar í mun til galdandi lóggávu um fólkayvirlit lýstar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar snúgva seg m.a. um at fáa galdandi óskrivaðu reglurnar ásettar í lóg, eins og reglur verða ásettar fyri at tryggja, at reglurnar í persónsupplýsingarlógini verða hildnar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Endamálsorðing</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umframt at uppskotið sera neyvt viðger, hvat upplýsingarnar í fólkayvirlitinum kunnu nýtast til, hevur uppskotið eina endamálsorðing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta hevur verið ein saknur í galdandi lóg, serliga tá tað snýr seg um at áseta mørk í mun til aðra lóggávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið sambært uppskotinum er, at allir persónar fáa eitt persónstal og verða skrásettir, har teir búgva.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis goymir Landsfólkayvirlitið grundleggjandi upplýsingar um hvønn einstakan, ið hevur eitt persónstal, og kunnu upplýsingarnar í Landsfólkayvirlitinum á hóskandi hátt latast øðrum almennum myndugleikum ella privatum, ið hava ein heimilaðan áhuga í hesum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Aðrir myndugleikar, so sum Toll- og Skattstova Føroya, Hagstova Føroya, Almannastovan, Landssjúkrahúsið v.m., nýta upplýsingarnar í skránni hjá Landsfólkayvirlitinum sum grundupplýsingar í teirra skráum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært galdandi lóg hevur Landsfólkayvirlitið heimild at geva fólki eitt persónstal.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Siðvenja er, at skattamyndugleikarnir geva fólki eitt skattapersónstal, sum ikki er heilt tað sama sum persónstalið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært uppskotinum skal fólkayvirlitið útflýggja skattamyndugleikunum persónstølini eftir umbøn frá skattamyndugleikunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Skattapersónstølini verða í framtíðini tey somu sum persónstølini, soleiðis at um persónurin seinni flytur til Føroyar, fær persónurin sama persónstal sum skattapersónstalið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Skráseting av bústaði</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ein av høvuðsbroytingunum í uppskotinum er, at ásett verður, at fólk skulu vera skrásett við bústaði har, sum tey veruliga búgva.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Til tess fær kommunan greiða heimild til at kanna og avgera mál, har tað er ivasamt á hvørjum bústaði viðkomandi eigur at vera skrásettur at búgva á.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í uppskotinum verða nágreinaðar reglur fyri, hvar fólkið verður skrásett at hava bústað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er at skrásetingin av bústaðnum skal verða gjørd í samsvari við skrásetingina av adressum í landsadressuskránni.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Nær persónur kann skrásetast í fólkayvirliti</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir galdandi lóg skulu persónar innan fimm dagar eftir flyting boða fólkayvirlitinum frá flytingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Undantakið frá hesi reglu er ásett í kunngerð um fólkayvirlit, nevniliga at fólk við føstum bústaði uttanlands, sum er í Føroyum í styttri tíð enn tríggjar mánaðir, og sum hvørki arbeiðir ella rekur vinnu, ikki skal boða frá flyting.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Harafturat skulu ferðandi, ið luttaka í skemti o.l. ikki boða frá flyting, hóast atgongugjald verður tikið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um flyting í galdandi lóg eru ikki í samsvari við galdandi norðurlendska sáttmálan um flyting.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir hesum reglum kunnu norðurlendingar vera í Føroyum í upp til 6 mánaðir uttan at boða frá flyting.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er eisini galdandi, um norðurlendingurin arbeiðir í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at lúka treytirnar í norðurlendska sáttmálanum hevur mannagongdin verið tann, at reglurnar í sáttmálanum eru hildnar, men formliga er hetta ikki í samsvari við galdandi lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tí neyðugt at fáa ásett galdandi reglur í lógina um fólkayvirlit.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fráboðan av flyting úr einum Norðurlandi fer eftir uppskotinum at fylgja leistinum í norðurlendska sáttmálanum, soleiðis at øll, ið flyta til landið, hava skyldu at boða kommununi, sum flutt verður til, frá flytingini í seinasta lagi 5 dagar aftaná at tey eru flutt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Harumfamt skulu aðrar treytir vera loknar, so sum at persónurin skal hava fastan bústað ella tilhald í landinum, og at persónurin skal vera longri enn tríggjar mánaðir í landinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fólk, ið flyta úr øðrum Norðurlandi, hava skyldu til at boða frá flyting, um tey skulu verða longri enn seks mánaðir í landinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tá tað snýr seg um persónar, ið ikki eru norðurlendskir ríkisborgarar, skulu hesir harafturat hava uppihaldsloyvi í landinum fyri at kunna flyta til landið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta seinasta hevur leingi verið galdandi mannagongd, hóast hetta ikki beinleiðis er ásett í lóg.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Útflýggjan av upplýsingum frá fólkayvirlitinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið tað snýr seg um at lata upplýsingar úr skránni hjá fólkayvirlitinum viðger galdandi lóg bara viðurskiftini til privat, t.e. nær privat kunnu fáa ávísar upplýsingar frá fólkayvirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um at lata upplýsingar til privat eru tær somu, líkamikið um tað er ein einstaklingur ella tað t.d. er ein peningastovnur, sum biður um upplýsingarnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið tað snýr seg um at lata upplýsingar til almennar myndugleikar, eru ongar skrivaðar reglur á økinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Almennir myndugleikar fáa sambært siðvenju upplýsingar úr skránni hjá Landsfólkayvirlitinum, treytað av at almennu myndugleikarnir hava loyvi at viðgera upplýsingarnar eftir persónsupplýsingarlógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitanir frá almennum myndugleikum um hópupplýsingar verða altíð viðgjørdar av Innlendismálaráðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum uppskotinum eru reglurnar um at lata upplýsingar nógv meira nágreinaðar, eins og lógin skilir millum einkultupplýsingar og hópupplýsingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini eru ymiskar reglur fyri privat, sum biðja um upplýsingar frá fólkayvirlitinum, soleiðis at tað ber til at lata fleiri upplýsingar til ávís privat, so sum vinnulig partafeløg, peningastovnar, tryggingarfeløg o.o. Somuleiðis fer, eftir reglunum um henda bólk, at bera til at fáa upplýsingar um einstaklingar elektroniskt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt eru í uppskotinum reglur um at lata upplýsingar til almennar myndugleikar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært uppskotinum verður tað í ávísum førum lættari hjá privatum at fáa upplýsingar, t.d. neyðugar upplýsingar tá ið skifti fer fram uttanlands, og tá ið tað snýr seg um upplýsingar um deyðar persónar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið tað snýr seg um at fáa upplýsingar um einkultpersónar verður tað framvegis eftir uppskotinum ein treyt, at persónarnir eru eyðmerktir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Persónarnir skulu somuleiðis verða eyðmerktir, tá ið ávís privat fáa upplýsingar um ein bólk av persónum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Bara almennir myndugleikar kunnu beinleiðis fáa hópupplýsingar frá Landsfólkayvirlitinum uttan at hava eyðmerkt persónarnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Harafturat verður tað eftir uppskotinum gjørligt hjá privatum granskarum o.tíl. at fáa upplýsingar uttan at hava eyðmerkt teir persónar, sum upplýsingar verða latnar um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Allar reglur um at lata upplýsingar frá fólkayvirlitunum verða orðaðar soleiðis, at tær eru í samsvari við persónsupplýsingarlógina.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo" cert="high">Galdandi reglur á økinum í dag eru:</seg>
            <list rend="bulleted">
              <item>Løgtingslóg nr. 86 frá 1. juni 1982 um fólkayvirlit</item>
              <item>Kunngerð nr. 95 frá 13. juli 1982 um fólkayvirlit</item>
              <item>Kunngerð nr. 34 frá 20. mars 2000 um gjald fyri upplýsingar frá Landsfólkayvirlitinum</item>
              <item>Bekendtgørelse nr. 101 af 1. november 1990 af aftale af 8. maj 1989 med Finland, Island, Norge og Sverige om folkeregistrering.</item>
            </list>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at skrivaðu reglurnar á økinum eru fáar, er mannagongd og málsviðgerð í dag í stóran mun grundað á siðvenju, sum í flestu førum hevur uppruna í donskum reglum á økinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Harafturat eru reglurnar í persónsupplýsingarlógini vorðnar ein týðandi partur í málsviðgerðini, av tí at málsviðgerðin í nógvum førum snýr seg um at lata upplýsingar úr skránni hjá Landsfólkayvirlitinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast hetta er onki ásett í galdandi lóg um, hvussu almennir myndugleikar kunnu fáa upplýsingar úr skránni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Stuttur samandráttur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið er nýtt og er ætlað at koma í staðin fyri lógina um fólkayvirlit frá 1982, løgtingslóg nr. 86 frá 1. juni 1982 um fólkayvirlit.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Galdandi løgtingslóg um fólkayvirlit varð á sinni gjørd við fyrimynd í tágaldandi donsku lógini um fólkayvirlit, men ongar broytingar eru framdar í føroysku lógini, hóast danska lógin er endurskoðað og nógv broytt síðan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar í uppskotinum eru fleiri og meira nágreiniligar í mun til galdandi lóg, tí umframt nýggjar og nágreiniligar ásetingar, eru í uppskotinum ásetingar, sum í dag eru ásettar í kunngerð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið er ætlað at vera haldgott grundarlag hjá kommununum at virka eftir, eins og tað hevur við sær bøttar møguleikar fyri at veita borgaranum eina góða tænastu í fólkayvirlitshøpi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Samstundis skal uppskotið bøta um møguleikarnar hjá tí privata at gagnnýta upplýsingarnar í Landsfólkayvirlitinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið skal eisini skapa javnvág millum atlitið til at tryggja privata friðin hjá tí einstaka og privata sjálvræðið øðrumegin og atlitið til eina munagóða almenna umsiting og privata vinnulívið hinumegin.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Høvuðsbroytingarnar í uppskotinum í mun til galdandi lóggávu um fólkayvirlit eru hesar:</seg>
            <lb/>
            <list rend="bulleted">
              <item>
                <p>
                  <s>Uppskotið hevur eina endamálsorðing.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunan fær heimild til at kanna og avgera mál um bústaðarskráseting.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um, nær ein persónur kann skrásetast í fólkayvirlitinum, eru broyttar.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um at lata upplýsingar úr skránni hjá Landsfólkayvirlitinum eru meira nágreinaðar, eins og lógin skilir millum at lata einkultupplýsingar ella hópupplýsingar.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir nýggju lógini eru ymiskar reglur fyri privat, sum biðja um upplýsingar frá fólkayvirlitinum, soleiðis at tað ber til at lata fleiri upplýsingar til ávís privat, so sum vinnulig partafeløg, peningastovnar, tryggingarfeløg o.o. Somuleiðis fer eftir reglunum um henda bólk at bera til at fáa upplýsingar um einstaklingar elektroniskt.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini eru í nýggju lógini reglur um at lata upplýsingar til almennar myndugleikar.</s>
                </p>
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Ummæli</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Hesir myndugleikar og feløg hava fingið lógaruppskotið til hoyringar:</seg>
            <list rend="simple">
              <item>Almanna- og heilsumálaráðið</item>
              <item>Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu</item>
              <item>Almannastovan</item>
              <item>Fiskimálaráðið</item>
              <item>Fíggjamálaráðið</item>
              <item>Toll- og Skattstova Føroya</item>
              <item>Hagstova Føroya</item>
              <item>Løgmansskrivstovan</item>
              <item>Mentamálaráðið</item>
              <item>Stuðulsstovnurin</item>
              <item>Kringvarp Føroya</item>
              <item>Fróðskaparsetur Føroya</item>
              <item>Føroya Landsskjalasavn</item>
              <item>Vinnumálaráðið</item>
              <item>Skráseting Føroya</item>
              <item>Dátueftirlitið</item>
              <item>Tinglýsingin</item>
              <item>Matrikulstovan</item>
              <item>Føroya kommunufelag</item>
              <item>Kommunusamskipan Føroya</item>
              <item>Føroya Stiftstjórn</item>
              <item>Føroya Landfúti</item>
              <item>Sorinskrivarin í Føroyum</item>
              <item>Ríkisumboðið</item>
              <item>Advokatfelag Føroya</item>
              <item>Vinnuhúsið</item>
              <item>Postverk Føroya</item>
              <item>Felagið Peningastovnar</item>
              <item>Tryggingarfelagið Føroyar</item>
              <item>Føroya Lívstrygging</item>
              <item>P/F Trygd</item>
              <item>Føroya Tele</item>
            </list>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt hevur lógaruppskotið ligið frammi á heimasíðuni hjá Innlendismálaráðnum á www.imr.fo til almenna hoyring.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Vinnumálaráðið, Fiskimálaráðið, Almanna- og heilsumálaráðið og Stýrið fyri Toll- og Skattstovu Føroya hava boðað frá, at tey ongar viðmerkingar hava til uppskotið.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Viðmerkingar frá Dátueftirlitinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Dátueftirlitið hevur víst á møguliga økta arbeiðsbyrðu, men tekur annars undir við uppskotinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Viðmerkingar frá Almannastovuni</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Almannastovan hevur m.a. mælt til, at umhugsað verður, hvørt almennir stovnar og Postverkið áttu at fingið eina serliga fráboðanarskyldu, tá ið gruni er um skeivleikar viðvíkjandi skráseting av bústaðarviðurskiftum í teimum førum, tá ið foreldrini hava felags foreldramyndugleika.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Almannastovan fýlist á, at ein myndugleiki skal kunna krevja gjald fyri tænastur ella tá ið upplýsingar verða útflýggjaðar og at fíggjarligu og fyrisitingarligu avleiðingarnar ikki eru til at yvirskoða, skal Almannastovan til at rinda fyri upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Viðmerkjast skal, at síðan uppskotið varð sent til hoyringar, er ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar ”lov om forældremyndighed og samvær” samtykt av Løgtinginum 30/11-2006.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">§ 8, stk. 2 og 3, eru tí broytt soleiðis, at hædd verður tikin fyri, hvussu farast skal fram, og hvar barnið skal verða skrásett, tá ið foreldrini hava felags foreldramyndugleika.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Greiða reglan í uppskotinum til lóg um fólkayvirlit er, at tað er tann einstaki persónurin, ið hevur skyldu at boða frá, tá ið viðkomandi flytur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Aðrir myndugleikar hava tó skyldu til at lata upplýsingar til Landsfólkayvirlitið, t.d. tá fólk verða gift ella broyta navn, men í slíkum føri liggur skyldan at boða frá á viðkomandi myndugleika sambært teirri lóg, sum í hesum førinum regulerar vígslu og nøvn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at uppskotið annars heimilar einum kommunustýri at fáa upplýsingar frá myndugleikum og ávísum nærri tilskilaðum feløgum í sambandi við kanning av skrásetingini hjá ávísum persóni, verður mett, at tørvur ikki er á eisini at áleggja viðkomandi myndugleikum og feløgum beinleiðis fráboðanarskyldu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Um gjald skal viðmerkjast, at sambært teirri skipan, ið er galdandi í dag, rinda allir almennir myndugleikar veruliga kostnaðin, ið Landsfólkayvirlitið hevur av at gera ella biðja um serligar koyringar gjøgnum Elektron fyri at fáa ávís sløg av upplýsingum úr skránni í Landsfólkayvirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Spyrja privat um einstakling, sum tann, ið spyr, hevur eyðmerkt frammanundan, verður kravt gjald á kr. 25 fyri at upplýsa navn, bústað, yrki og hvørt viðkomandi hevur mist sjálvræðið, er deyður, horvin ella fluttur av landinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Við nýggju tøkniligu skipanini verður lagt upp til, at serliga almennir myndugleikar, ið hava tørv á tí, søkja um at fáa atgongd til upplýsingar hjá Landsfólkayvirlitinum, eisini uppsløg í elektroniskum líki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið setir tá – eins og í dag – treytir um trygdartiltøk og kostnað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tó fær landsstýrismaðurin við § 30, stk. 4, heimild til at áseta reglur um, at almennir myndugleikar kunnu undantakast frá reglunum um gjald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Víst verður til viðmerkingarnar til hesa ásetingina.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Útoyggjafelagið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sum amboð til skráseting metir Útoyggjafelagið at lógaruppkastið helst fera at gera skráseting av fólki greiðari.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Felagið ivast tó í, um lógin til ta tíð vil gagna útoyggjum, tí avleiðingin av uppskotinum kann m.a. verða, at tey, ið uppihalda sær á meginøkinum allar arbeiðsdagar og sum hava hús har, eisini skulu vera skrásett har við teirri avleiðing, at fíggjarliga grundarlagið verður máað undan útoyggjum, fáa tær ikki skattainntøkurnar frá hesum persónum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Felagið setir í hesum sambandi Innlendismálaráðnum eina røð av spurningum um skráseting eftir nýggja uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi møguligum avleiðingum fyri útoyggjar verður víst til brotið um avleiðingar fyri umhvørvið, serstøk øki og ávísar samfelagsbólkar í kap. 2 niðanfyri.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Kommunusamskipan Føroya</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">KSF tekur bara undir við uppskotinum, um landið ber kostnaðin av nýggju skipanini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">KSF vísir annars á, at §§ 9 og 10 ikki nóg greitt leggja uppfyri, at bæði tað komunustýrið, har ávísur borgari er skrásettur, og tað kommunustýrið har viðkomandi borgari møguliga hevur bústað, kunnu kanna bústaðarviðurskiftini, tá ið gruni er um skeiva skráseting.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Viðmerkingin frá KSF um, hvat av fleiri kommunustýrum kann gera kanningina, er tikin til eftirtektar, og § 9 er nágreinað hesum viðvíkjandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi kostnaðinum av nýggju skipanini verður víst til brotið um fíggjarligar avleiðingar í kap. 2 niðanfyri.</s>
            </p>
          </div>

          <div type="subsection">
            <head rend="italic"></head>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold"></head>
          
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold"></head>
          
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold"></head>
          
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kap. 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="0">
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Avleiðingarnar av lógaruppskotinum eru ymiskar, alt eftir í hvønn mun tikið verður undir við uppskotinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður bara tikið undir við sjálvum lógarbroytingunum, og verandi tøkniliga skipanin verður varðveitt, vera fíggjarligu avleiðingarnar fyri land og kommunur stórt sæð ongar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta merkir umsitingarliga, at hildið verður fram við dupultari skráseting av upplýsingunum, soleiðis at hesar fyrst verða lagdar inn í kommunalu skráirnar fyri síðani at verða lagdar inn í skránna hjá Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Vandi er tá fyri, at upplýsingarnar um einstaka borgaran ikki eru tær somu í kommunalu skráunum sum í skránni hjá Landsfólkayvirlitinum, eins og arbeiðsorkan ikki verður fullnýtt.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Við verandi tøkniligu skipan vera møguleikarnir hjá tí almenna og vinnuni at gagnýta upplýsingarnar ikki teir somu, sum teir verða, um ein nýggj tøknilig skipan verður gjørd til Landsfólkayvirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er í høvuðsheitum tí, tað tøkniliga ikki er gjørligt, men eisini tí at tað ikki ber til at tryggja, at upplýsingarnar, sum í framtíðini verða lagdar inn í skránna við verandi skipan, eru beinar.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">At verandi skipan ikki kann tryggja, at upplýsingarnar eru rættar, er ein trupulleiki, bæði í mun til persónsupplýsingarlógina og norðurlendska sáttmálan um fólkayvirlit.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Niðanfyri eru avleiðingarnar av uppskotinum tí lýstar við teirri fortreyt, at tikið verður undir við lógini í sínum fulla orðalagi, soleiðis at skilja, at allar ásetingarnar í lógini, eisini tær, sum bara kunnu koma í gildi, um Landsfólkayvirlitið fær eina nýggja tøkniliga skipan, verða settar í gildi.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Fíggjarligar avleiðingar </hi>Mett verður at ein nýggj samlað skipan yvir eitt áramál kemur at kosta upp til 8 mió. kr. at menna og seta í verk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kostnaðurin av skipanini kann broytast, alt eftir hvussu víðfevnd skipanin skal vera.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað hevur týdning í mun til kostnaðin, hvussu nógvir stovnar og aðrir samstarvsfelagar verða bundnir í skipanina, eins og tað hevur týdning um sjálvsavgreiðslur verða knýttar at skipanini, og í hussu stóran mun.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Talan er í stóran mun um eina serføroyska skipan, og mett verður tí, at tað er rættiliga sannlíkt, at skipanin má mennast frá grundini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast hesa sannroynd, verður ikki mett, at tað snýr seg um eina so kostnaðarmikla skipan, í mun til týdningin av skipanini fyri aðrar almennar skráir, og fyri rættartrygdina hjá tí einstaka borgaranum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tað snýr seg um eina rættiliga umfatandi skipan við nógv fleiri upplýsingum og møguleikum, og við at menna hana í fleiri byggistigum ber til at tryggja, at skipanin fæst at virka til fulnar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at kunna lúka tann partin av norðurlendska sáttmálanum, sum snýr seg um at alt samskifti millum sentralu skrásetingarmyndugleikarnar í Norðurlondum frameftir skal vera elektroniskt, játtaði Løgtingið í 2005 kr. 400.000 til neyðuga tøkniliga partin til verandi skipan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesin partur kann nýtast aftur til hetta samskifti í einari nýggjari skipan.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Á fíggjarlógini fyri 2007 eru 1,5 mió kr. settar av til at fara undir verkætlanina.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er, at landið skal fíggja sjálva skipanina, meðan kommunurnar koma at fíggja tann útbúnað, sum er neyðugur fyri at fáa atgongd til skipanina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í tann mun verandi útbúnaður hjá kommununum ikki røkkur til, kann tað fáa ávísar fíggjarligar avleiðingar fyri kommunurnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Her verður kanska serliga hugsað um tær smáu kommunurnar, ið ikki, sum er, hava búgvið seg út tøkniliga.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Umsitingarligar avleiðingar </hi>Fyri landið fer hetta at merkja, at landið ikki longur fer at skráseta persónar í skránni hjá Landsfólkayvirlitinum, eins og Landsfólkayvirlitið ikki longur fer at lata upplýsingar í telefon til borgaran.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í staðin verður eitt sindur av umsiting, av tí at skjalprógv skulu vera tøk í skipanini, sum t.d. skjalprógv fyri navnabroyting, broyting í hjúnastøðu o.s.fr.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Umsitingarligu avleiðingarnar fyri Landsfólkayvirlitið verða, at nakað av arbeiðsorku verður frígivin til málsviðgerð í sambandi við umbønir um at fáa upplýsingar frá Landsfólkayvirlitinum, av tí at tað verða færri rutinuuppgávur, so sum at skráseta fráboðanir frá kommununum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunurnar fara eins og í dag at skráseta upplýsingar um flyting o.a. Av tí at hetta verður einasta skrásetingin, verður mannagongdin í ávísum førum broytt fyri at tryggja, at skrásetingarnar verða gjørdar á sama hátt í øllum kommunum og at møgulig skjalprógv eru fyri upplýsingunum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at Landsfólkayvirlitið ikki longur fer at lata stakupplýsingar gjøgnum telefon, fara nakrar av hesum samrøðunum í fyrstu atløgu helst til kommunurnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin ber nú til sambært lógini, at ávís privat, so sum vinnulig partafeløg, peningastovnar, tryggingarfeløg o.o. kunnu fáa beinleiðis atgongd til at fáa upplýsingar um einstakar persónar elektroniskt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir ætlan fer hetta at hava við sær, at nógvir av teimum fyrispurningum, ið verða settir fólkayvirlitunum í dag, fella burtur.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri kommunurnar verður nakað meira av umsiting, av tí at kommunurnar sum nakað nýtt fáa møguleika fyri at kanna og avgera mál, har tað er ivasamt á hvørjum bústaði viðkomandi eigur at vera skrásettur.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Avleiðingar fyri vinnuna </hi>Fyri vinnulig partafeløg, peningastovnar, tryggingarfeløg og onnur verður tað lættari at fáa upplýsingar frá fólkayvirlitinum, bæði tá tað snýr seg um at fáa upplýsingar um ein størri avmarkaðan skara av persónum, og tá tað snýr seg um at fáa beinleiðis atgongd til at biðja um stakupplýsingar í elektroniskum formi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta skuldi lætt nógv um arbeiðið hjá fleiri privatum vinnurekandi.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í sambandi við hagtalsgerð er neyðugt at fáa ein skipan, sum kann tryggja, at upplýsingarnar í fólkayvirlitinum í framtíðini eru rættar, soleiðis at haldgott grundarlag fæst til hagtalsgerð.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri vinnuna kann hetta eisini vera við til at betra um grundarlagið fyri hagtølum, sum vinnan hevur tørv á.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Avleiðingar fyri umhvørvið, serstøk øki og ávísar samfelagsbólkar </hi>Endamálið við uppskotinum er at skráseta øll fólk í Føroyum, har tey veruliga búgva.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tí verður ikki mett, at uppskotið hevur fíggjarligar avleiðingar fyri ávís øki í landinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðmerkjast skal, at ávísar lógir regulera viðurskifti, ið eru tengd at bústaðnum hjá fólki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í tann mun nýggju ásetingarnar í t.d. §§ 9 og 10 í uppskotinum elva til, at ein bústaður verður rættaður, kann hetta óbeinleiðis hava fíggjarligar avleiðingar við sær fyri serstøk øki í landinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Her verður hugsað um, at rættingin møguliga kann føra til, at persónurin verður skattskyldugur í aðrari kommunu.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta eru tó ikki viðurskifti, ið eru ella eiga at verða regulerað í lógini um fólkayvirlit, men í avvarðandi lóggávu; í hesum føri skattalóggávuni.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður ikki, at uppskotið hevur umhvørvisligar, sosialar ella aðrar avleiðingar við sær.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Avleiðingar fyri millumtjóða sáttmálar </hi>Løgtingið samtykti 22. november 2005 uppskot til samtyktar um, at Løgtingið góðkennir, at landsstýrið mælir ríkismyndugleikunum til at seta í gildi fyri Føroyar endurskoðaða norðurlendska sáttmálan um fólkayvirlit (løgtingsmál nr. 28/2005).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið tryggjar, at lóggávan um fólkayvirlit er í samsvari við reglurnar í endurskoðaða norðurlendska sáttmálanum um fólkayvirlit.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ein nýggj tøknilig skipan skal harumframt tryggja, at upplýsingarnar í fólkayvirlitinum eru rættar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er eitt av trygdarkrøvunum í skipanini, tá ið upplýsingar verða fluttar elektroniskt millum Norðurlond sambært endurskoðaða norðurlendska sáttmálanum um fólkayvirlit.</s></p>
        </div>
        <table>
          <row role="label">
            <cell/>
            <cell>Fyri landið/lands- myndugleikar</cell>
            <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
            <cell>Fyri pláss/øki í landinum</cell>
            <cell>Fyri ávísar sam- felagsbólkar/ felagsskapir</cell>
            <cell>Fyri Vinnuna</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Fíggjarligar/ búskaparligar avleiðingar</cell>
            <cell>Ja</cell>
            <cell>Ja</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Ja</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
            <cell>Ja</cell>
            <cell>Ja</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Ja</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
            <cell>Ja</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
            <cell>Nei</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
            <cell/>
            <cell/>
            <cell/>
            <cell>Nei</cell>
            <cell/>
          </row>
        </table>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kap. 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Til kapittul 1. Endamál og fyrisiting</head>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 1</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Galdandi løgtingslóg um fólkayvirlit hevur onga endamálsorðing.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Orsøkin til at endamálsorðing nú verður sett í lógina er, at løgtingslóg nr. 73 frá 8. mai 2001 um viðgerð av persónsupplýsingum (persónsupplýsingarlógin) varð sett í gildi í Føroyum 1. januar 2002.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við persónsupplýsingarlógini er at tryggja persónsverndina hjá tí einstaka persóninum, tá ið persónsupplýsingar verða viðgjørdar, soleiðis at persónsupplýsingarnar einans verða savnaðar saman til eitt greidliga tilskilað og lógligt endamál, eins og seinni viðgerð av upplýsingunum ikki má vera í stríð við hesi endamál.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tað, sum er lýst í nr. 1 - 4 í endamálsorðingini, eru viðurskiftir, sum longu eru fevnd av teimum uppgávum, sum Landsfólkayvirlitið hevur í dag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">At veita øllum fólkum í Føroyum eitt persónstal, at goyma grundleggjandi persónsupplýsingar um hvønn einstakan, at skráseta fólk á tí bústaði, sum viðkomandi býr á, og at lata upplýsingarnar víðari til aðrar almennar myndugleikar ella privat, ið hava heimilaðan áhuga í upplýsingunum, eru viðurskiftir, sum longu eru fevnd av teimum uppgávum, sum í dag eru í sambandi við skráseting í Landsfólkayvirlitinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tey viðurskifti, ið hava við skráseting í Landsfólkayvirlitinum at gera, og sum ongar reglur eru um í hesi lóg, verða viðgjørd eftir reglunum í persónsupplýsingarlógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 2</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Greinin er ein umorðað samanskriving av §§ 1 og 2 í galdandi lóg.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 1 skal Innlendismálaráðið sita fyri Landsfólkayvirlitinum saman við kommununum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Her hendir sostatt tann broytingin, at talan verður um eina og somu skrá, Landsfólkayvirlitið, ið lands- og kommunumyndugleikar í felag sita fyri, heldur enn eitt landsfólkayvirlit og eitt fólkayvirlit fyri hvørja kommunu.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Fólkayvirlitið er í dag skipað á tann hátt, at tær kommunur sum skráseta flytingar o.a elektroniskt í kommunalu fólkayvirlitsskránni, fyrst skráseta flytingina í egnu skránna fyri síðani at fráboða flytingina í pappírsformi til Landsfólkayvirlitið, sum síðani skrásetir somu flyting í skránni hjá Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir uppskotinum er ætlanin, at skipanin skal broytast, soleiðis at flytingin, sum kommunan ger, beinleiðis verður skrásett í skránni hjá Landsfólkayvirlitinum, bæði fyri at tryggja, at upplýsingarnar hjá kommununum og Landsfólkayvirlitinum eru tær somu og fyri at fullnýta arbeiðsorkuna, soleiðis at sama arbeiði ikki verður gjørt tvær ferðir.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 1 er heimildin at áseta nærri reglur um leiklut kommununnar í at halda Landsfólkayvirlitið viðlíka m.a. ætlað at fevna um krøv til skrásetingar av flytingum o.ø., undir hesum hvussu fráboðanir verða sendar Landsfólkayvirlitinum, um eftirlit og um krøv til tøkniliga útbúnaðin hjá kommununum, ið nýttur verður til at føra fólkayvirlit.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Kommunurnar koma sostatt at vera við til at dagføra Landsfólkayvirlitið saman við Innlendismálaráðnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda dagføring verður serliga gjørd við fráboðanum frá borgarum um flyting o.a., men eisini við fráboðanum frá grundskrásetandi myndugleikum, sum t.d. kirkjubókaførandi sóknarprestum, Ríkisumboðnum og dómstólunum, sbr. stk. 3.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er Innlendismálaráðið, sum er dátuábyrgdari sambært § 2, nr. 4, í persónsupplýsingarlógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 3 samsvarar við § 4 í galdandi lóg.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Fólkayvirlitini móttaka ávísar upplýsingar beinleiðis frá borgarunum, serliga um flytingar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Aðrar upplýsingar verða í mestan mun fingnar til vega frá ymisku grundskrásetandi myndugleikunum, ið koma í samband við einstøku borgararnar.</s> <seg xml:lang="fo">Niðanfyri er stutt yvirlit yvir hesar myndugleikar og týdningarmiklastu hendingarnar, ið myndugleikarnir skráseta:</seg></p>
          <list>
            <item>Fólkakirkjan/kirkjubókførandi sóknarprestur skrásetir føðingar, foreldraviðurskifti, faðirskap í sambandi við dóp/navnagávu, navnagávur, navnabroytingar við fráboðan, vígslu og andlát, tá ið viðkomandi doyr heima.</item>
            <item>Innlendismálaráðið skrásetir navnabroytingar við navnaprógvi.</item>
            <item>Ríkisumboðið skrásetir ættleiðingar, hjúnaskilnað, ávísar navnabroytingar, ríkisborgararætt og frátøku av myndugleika/sjálvræði.</item>
            <item>Dómstólarnir skráseta hjúnaskilnað og frátøku av myndugleika/sjálvræði.</item>
            <item>Fútin skrásetir viðurkenning av faðirskapi.</item>
            <item>Størru kommunurnar skráseta borgarligar vígslur og navnabroytingar, ið hava við hesar vígslur at gera.</item>
          </list>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Grundskrásetandi myndugleikarnir senda, sum er, upplýsingarnar til Landsfólkayvirlitið og/ella til kommunalu fólkayvirlitini á serligum fráboðanarskjølum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið upplýsingarnar eru latnar fólkayvirlitinum, sendir fólkayvirlitið upplýsingarnar víðari at skráseta í skránni hjá Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar mannagongdir eru ikki nóg greiðar í dag.</s></p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 2. Persónstøl og aðrar upplýsingar í Landsfólkayvirlitinum</head>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 3</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 1 í galdandi lóg hevur Innlendismálaráðið heimild til at geva hvørjum persóni sær eitt persónstal.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í galdandi lóg er ikki ásett, hvørjar treytirnar eru fyri at fáa eitt persónstal.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í hesi grein verður nú ásett, hvørjir persónar kunnu fáa eitt persónstal, og nær fráboðan um givna persónstalið verður send persóninum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er ein staðfesting av rættarstøðuni og er ongin broyting ætlað í mun til galdandi lóg.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað er føst mannagongd, at slík tillutan av persónstali, og harvið upptøka í Landsfólkayvirlitinum, fer einans fram í teimum førum, sum lógin tilskilar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið børn eru fødd, verða tey skrásett í Landfólkayvirlitinum, men vanliga fortreytin er, at mamman er skrásett til at búgva í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er hon ikki tað, kann barnið einans skrásetast, um vanligu treytirnar fyri at skráseta flyting til Føroya eru loknar.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hvør orsøkin var til at persónstal varð tillutað hevur onga ávirkan á persónstalið í sjálvum sær, men hevur harafturímóti ávirkan á, hvørjar upplýsingar verða skrásettar, og harvið á tí rættarfylgju, ið onnur lóggáva kann hava við sær.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur ein einaferð fingið eitt persónstal, verður tað eisini tað sama talið, sum skal nýtast í øllum samanhangi frameftir.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við fráboðanini eftir stk. 3 er einans at upplýsa um persónstalið, ið er tillutað viðkomandi persóni.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at 6 mánaðir kunnu ganga til nýfødd fáa navn, meðan kommunan, har ið mamman býr, vanliga skal skráseta føðing innan 14 dagar frá tí at barnið er føtt, hevur ásetingin í stk. 3, nr. 1, við sær, at barnið fær tillutað eitt persónstal, longu áðrenn barnið fær navn.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta uppskotið er grundað á, at foreldrini í fleiri førum kunnu fáa brúk fyri persóns-talinum hjá barninum áðrenn tað hevur fingið navn, og so nýtist teimum ikki at spyrja kommununa um tað aftur seinni.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Persónar, ið fáa tillutað eitt persónstal í sambandi við skattskyldu í Føroyum, fáa ikki persónstalið sendandi.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 4 verður ásett, at eins og í § 10 í galdandi kunngerð um fólkayvirlit kunnu persónar fáa skjalváttan um sítt persónstal.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað nýggja í ásetingini er, at persónar kunnu venda sær til eina kommunu, mótsett nú, ið fólk skulu venda sær til sína heimstaðar-kommunu, um persónurin hevur brúk fyri váttan um m.a. persónstali frá Landfólka-yvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt fær kommunustýrið heimild til at krevja gjald fyri hesa skjalváttan, og kann kommunustýrið krevja, at goldið verður, áðrenn váttanin verður latin.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 5 svarar til § 10, stk. 1, nr. 3, í kunngerðini um fólkayvirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir hesi áseting kann einans skeivleiki í persónstalinum góðtakast sum grund fyri at fáa tillutað nýtt persónstal.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Soleiðis sum persónstalið er skipað í dag, merkir hetta, at feilurin skal vera grundaður á skeivan føðingardag ella skeivt kyn.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað kann koma fyri, at persónur søkir um at fáa nýtt persónstal við teirri grundgeving, at føðingardagurin í verandi persónstali er skeivur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Snýr tað seg um ríkisborgararar uttanfyri Norðurlond, eru tað útlendinamyndugleikarnir, ið skulu gera metingina um føðingardagin, meðan Innlendismálaráðið skal gera metingina fyri norðurlendskar ríkisborgarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Danskir ríkisborgarar, ið føra fram, at føðingardagurin í persónstalinum er skeivur, eru fyri mesta partin persónar, ið ikki hava verið danskir ríkisborgarar frá byrjan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað kemur ofta fyri, at myndugleikarnir fáa tílíkar umsóknir aftaná at persónurin í áravís hevur búð í landinum undir uppáhaldi av at vera føddur skrásetta føðingardagin, og eisini hóast sami persónurin harafturat við trú og heiður, tá ið viðkomandi fekk danskan ríkisborgararætt, hevur endurtikið, at hetta var hin rætti føðingardagurin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kann tað skjalprógvast, at viðkomandi veruliga hevur ein annan føðingardag, verður viðkomandi tillutað nýtt persónstal við heimild í stk. 5.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Áheitanir frá borgarunum um tillutan av nýggjum persónstali av øðrum orsøkum enn skeivleikum í persónstalinum, t.d grundað á eitt ynski um at fjala samleika sín higartil, ella tí at eitt ávíst raðtal verður mett at hava óeydnu við sær, skulu avvísast.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið nýtt persónstal verður tillutað ístaðin fyri tað gamla sambært stk. 5, eigur nýggja talið at vísa til fyrrverandi talið og øvut, eins og skrásettar upplýsingar skulu førast frá tí gamla persónstalinum yvir á tað nýggja.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tilvísingin millum gamla og nýggja persónstalið hevur týdning, tá ið biðið verður um upplýsingar út frá gamla persónstalinum, og sligið verður upp í Landsfólkayvirlitinum, so at altíð verður gáað eftir, at skrásetingarnar halda fram undir nýggja persónstalinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 6 verða reglurnar um skipan av persónstalinum ásettar av landsstýrismanninum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Síðani byrjan hava persónstølini í Føroyum verið samansett av 9 tølum, har 6 tey fyrstu vísa til føðingardagin, og tey 3 síðstu eru eitt raðtal.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Síðsta talið í raðtalinum vísir um persónurin er maður ella kvinna.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta síðsta talið er samstundis eitt eftirlitstal, ið eftir tí sonevnda modulus-11-háttinum er prógv um, at talan er um eitt veruligt persónstal.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Um almennir myndugleikar av øðrum orsøkum hava tørv á at arbeiða við einum 9-tals-persónstali, og viðkomandi persónur ikki hevur rætt til at fáa persónstal tillutað eftir stk. 1, so veitir ásetingin í stk. 6 sum nakað nýtt møguleika fyri, at eitt persónstal hereftir kann verða skrásett í Landsfólkayvirlitinum eftir reglum, ið landsstýrismaðurin ásetir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Til dømis kann hetta galda fyri útlendingar, ið verða lagdir inn á sjúkrahús í Føroyum, ella fyri útlendingar, sum í sambandi við føðing ella deyða skulu skrásetast í kirkjubókunum, serliga um hesar skuldi blivið førdar elektróniskt eins og í Danmark.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 4</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í hesi grein verður ásett hvørjar upplýsingar verða skrásettar í Landsfólkayvirlitinum um tann einstaka persónin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingarnar eru at finna í fygiskjali 1 til lógina.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sum er, er tøkniliga skipanin í Innlendismálaráðnum ikki tíðarhóskandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at fáa eina tíðarhóskandi skipan, verður neyðugt at fáa nýggja tøkniliga skipan, sum kann skráseta fleiri persónsupplýsingar enn tær, sum í dag eru skrásettar um einstaka persónin í Landsfólkayvirlitinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Borgararnir skula vera kunnaðir um, hvørjar persónsupplýsingar verða skrásettar um tey í Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at sleppa undan at gera eina lógarbroyting í sambandi við at Innlendismálaráðið fær nýggja tøkniliga skipan, fær landssstýrismaðurin heimild til í kunngerð at gera broytingar til fylgiskjal 1, soleiðis at borgararnir fáa høvi til at kunna seg um, hvørjar persónsupplýsingar verða skásettar afturat fylgiskjali 1, sambært broytta fylgiskjalinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Afturat teimum persónsupplýsingum, sum eru skrásettar í Landsfólkayvirlitinum, sbr. fylgiskjal 1, er tørvur á at skráseta fleiri upplýsingar í nýggjum broyttum fylgiskjali.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar eru m.a.: fleiri navna- og bústaðarupplýsingar (t.d. navna- og bústaðarvernd, bústaður uttanlands), upplýsing um, hvørt viðkomandi er skrásettur í Landsfólkayvirlitinum orsakað av skattskyldu í Føroyum, fleiri upplýsingar um ríkisborgararætt (t.d. fleiri ella fyrrverandi ríkisborgararættur), fleiri upplýsingar um familjuviðurskifti (t.d upplýsing um, hvør av foreldrunum hevur foreldramyndugleikan), fleiri upplýsingar, tá ið persónur hevur mist sjálvræðið (t.d. upplýsing um navn og bústað hjá verjanum), upplýsing um at persónur er horvin, upplýsing í sambandi við kommunal viðurskifti (t.d. um persónurin er fosturbarn), upplýsing um valrætt, upplýsing um uppihaldsgrundarlag eftir útlendingalóggávuni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini skal verða gjørligt at gera ymisk frámerkir í skipanina, soleiðis at tað ber til at síggja, hvørjir myndugleikar og privat skulu hava dagførdar upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í einari nýggjari tøkniligari skipan verða skrásetingarnar av bústaði knýttar at tí eintýdda talmerkinum (L-talinum) í landsadressuskránni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 5</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">§ 5 er nýggj og ásetir, at øll skulu skrásetast við formliga rætta navni sínum samsvarandi navnalóggávuni, ber hetta til tøkniliga.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Dóps- og navnabrøv verða vanliga nýtt sum váttan fyri rætta navninum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi nøvnum, fingin uttanlands, eigur frumskjal ella váttað avrit av skjalinum at verða víst myndugleikanum, áðrenn hendingin kann verða skrásett.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 2-6 eru reglur um, hvussu myndugleikin skal stytta navnið, ber ikki til tøkniliga at skráseta ella skriva fulla navnið.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 7 ber til hjá einum og hvørjum at venda sær til kommununa, har viðkomandi býr, við umbøn um at fáa eina uttanáskrift (adresseringsnavn) skrásetta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Uttanáskriftin skal hava støði í fulla navninum.</s></p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 3. Kommunala fólkaskrásetingin</head>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum kapitli verða ásettar tær grundleggjandi reglurnar um, hvussu kommunurnar skulu skráseta bústaðir hjá persónum í Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini fevnir hesin kapittul um møguleikan hjá kommunum at hava eftirlit við flytifráboðanunum hjá borgarunum og møguleikan til at broyta/rætta (berigtige) bústaðarskrásetingar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Heimildin til kommunurnar til at kunna broyta bústaðin, soleiðis at hesin er í samsvari við veruligu bústaðarviðurskiftini, er nýggj í mun til verandi lóg.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Meginreglurnar í bústaðarskráseting eru greiðar og stigvísar: Byrjanarsigið er, at øll skulu skrásetast á bústaði sínum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tann, ið ongan bústað hevur, skal skrásetast, har hann støðugt heldur til.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur hann einki støðugt tilhaldsstað, skal hann framvegis vera skrásettur í teirri kommununi, har hann áður var skrásettur, men við viðmerking um, at hann er fluttur haðani.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í ávísum førum, tá ið ikki ber til at finna viðkomandi persón, kann viðkomandi skrásetast sum "horvin".</s></p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini verður í hesum kapitli lagdur dentur á, at tað er kommunan, ið hevur málsræðið til at gera av, um ein flytifráboðan kann góðtakast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Herumframt eru reglur í hesum kapitli um skylduna, ið kommunur hava til at rætta møguligar skeivar skrásetingar í fólkayvirlitinum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 6</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið gerast skal av, um frávera frá fasta bústaðnum er fyribils, ella um viðkomandi er fluttur, eigur at verða mett, hvørt ætlanin er at koma aftur á fasta bústaðin at búgva.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini hevur tað týdning, um viðkomandi var leingi burtur ella ikki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Frávera, tí at fólk t.d. eru í summarhúsi, skal roknast sum fyribils frávera, og ikki er loyvt at melda flyting til summarhúsið, meðan dvalt verður har um summarið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Aðramáta ber ikki til at seta ávísa tíðarfreist fyri, hvussu long fráveran frá fasta bústaðnum kann vera hjá tí, sum er staddur aðrastaðni í landinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært galdandi reglum hevur verið kravt, at skrásetti bústaðurin ikki kann flytast úr stað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast tað vanliga í Føroyum er, at fólk búgva á bústaði, ið ikki kann flytast, kann tað koma fyri, at fólk hava annað slag av føstum bústaði.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At bústaðurin ikki skal kunna flytast úr stað, kann hava trupulleikar við sær, tá ið talan er um fólk, ið t.d. búgva umborð á báti, sum siglir av og á.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við orðingina "av og á" skal skiljast sovorðið sum útferðir ella tílíkt í vanligastu feriutíð.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hevur persónurin ongan annan bústað enn t.d. bátin ella húsvognin, skal viðkomandi skrásetast við bústaði har, sum báturin ella húsvognurin er fast.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið einstaklingar eru fluttir frá bústaði sínum og inn á stovn ella heim, verður hetta altíð at rokna sum ein flyting, uttan tá ið heilt serstakar umstøður fyriliggja, ið stuðla uppundir, at tað ikki kann roknast sum fast uppihald.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 3, 1. pkt., um at fólkayvirlitið tekur avgerð í ivamálum um skrásetingar av bústaði ella tilhaldsstaði, er nøkulunda tann sama sum í § 7 í galdandi lóg og § 6, stk. 3 í kunngerðini um fólkayvirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 3, 2. pkt., um at fólkayvirlitið kann taka avgerð í ivamálum, er nýggj.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er kommunan í iva um, hvørt ein flyting er verulig ella ikki, skal flytingin ikki skrásetast beinanvegin, men málið skal fyrst verða kannað gjøllari.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin eigur kommunan ikki at lata vera við at skráseta eina flyting eftir boðum frá øðrum, sum ikki hava málsræði á fólkaskrásetingarøkinum, t.d. einum leiðara á stovni ella øðrum persónum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar í stk. 4 og 5 eru nýggjar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bústaðarskrásetingar í teimum førum, har persónurin einki fast tilhaldsstað hevur, skulu gerast við størsta varsemi, og ongantíð tá ið tað ber til at vísa á fast tilhaldsstað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fólk kunnu geva seg til kennar á ymsan hátt, til dømis við persónliga at venda sær til eina almenna skrivstovu ella við skriva til tað almenna.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 7</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er nýggj.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Um møguleiki skal vera fyri at gera eina meting sambært § 7, so má talan vera um veruligar bústaðir og ikki einans støð, har viðkomandi kann vera náttargestur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Einstaki bústaðurin skal vera soleiðis skikkaður, at hann er egnaður sum bústaður hjá fólki alt samdøgrið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum sambandi kann dentur serliga verða lagdur á, um atgongd er til wc, vatn og køksamboð.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hartil kann verða kravt, at bústaðurin er <hi rend="italic">til taks</hi> hjá viðkomandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta merkir, at viðkomandi skal hava veruligan ræðisrætt yvir bústaðnum alt samdøgrið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At viðkomandi hevur ræðisrætt yvir bústaðnum merkir m.a., at viðkomandi kann siga upp ella avhenda bústaðin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Haraftrat er tað ein treyt, at bústaðurin verður nýttur av viðkomandi í ein ávísan mun.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 8</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er nýggj.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 1 skal barnið skrásetast hjá tí av foreldrunum, ið oftast hevur barnið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað hevur sostatt ongan týdning fyri skrásetingina, hvørt barnið uppiheldur sær á einum bústað, sum møguliga gongur ímóti viljanum hjá tí, sum hevur foreldramyndugleikan.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 2 er foreldramyndugleikin tað avgerandi uttanveltaða metingarstøðið í teimum førum, tá barnið er líka ofta hjá báðum foreldrunum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 3 verður brúkt í teimum førum, tá ið barnið uppiheldur sær líka leingi hjá báðum foreldrum sínum, ið ikki búgva saman og eru ósamd um, á hvørjum bústaði, barnið skal vera skrásett.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í slíkum føri, og í øðrum førum, har ikki hevur verið møguligt at staðfesta, hvar ið barnið býr, skal kommunan gera av, at barnið framvegis skal verða skrásett á tí bústaðnum, har tað var skrásett, áðrenn ósemjan tók seg upp, um so er bústaðurin er ein av teimum umrøddu bústøðunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hvar ið hetta er skal frameftir staðfestast sambært ásetingunum í § 12, stk. 2, um at útvega frágreiðing frá øðrum av foreldrunum, tá ið tað er hin av foreldrunum, sum hevur boðað frá, at barnið er flutt.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 9</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 1, ið er nýggj, áleggur kommununi at kanna mál, har illgruni er um at persónur er skeivt skrásettur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hvussu illgrunin er íkomin hevur ongan týdning.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ónavngivin fráboðan um at persónur er skeivt skrásettur kann, alt eftir umstøðunum, eisini hava við sær, at kanning verður sett í verk.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað liggur á øllum kommunustýrum at tryggja, at skrásetingarnar í fólkayvirlitinum eru rættar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er sostatt uttan týdning fyri málið, hvør teirra tekur eitt mál um skeiva skráseting upp, men av praktiskum orsøkum er í stk. 1 ásett ein mannagongd, har tað í fyrra lagi liggur á tí kommunustýrinum, har viðkomandi persónur er skrásettur, at taka málið upp.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrið, har viðkomandi sigst halda til, kann tó eisini gera kanningina, og á henda hátt fæst vissa fyri, at tann støðan ikki kemur í, at annað kommunustýrið ikki ynskir at gera kanningina og hitt kommunustýrið ikki hevur heimild at gera kanningina.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Fyritreytin er at kommunustýrið, har viðkomandi persónur er skrásettur, og kommunustýrið, har viðkomandi sigst ella verður mettur at halda til, tosa saman fyri at finna út av, hvørt teirra av røttum eigur at gera kanningina.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eru kommunustýrini ikki samd um, hvør skal gera kanningina, kunnu kommunustýrini hvør sær leggja spurningin fyri Innlendismálaráðið til avgerðar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er eitt av kommunustýrunum síðani ikki samt við teirri avgerðini, ið avvarðandi kommunustýri tekur um bústaðarskrásetingina hjá ávísum persóni, kann fyrr nevnda kommunustýri kæra hesa avgerð eftir vanligu reglunum í § 52.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Skráseting av persóni hevur rættarvirknað í mun til fleiri onnur lógaøki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Til dømis eru nógvar sosialar veitingar treytaðar av, hvussu persónur er skrásettur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um fólk liva í parlagi ella eru einlig, ávirkar til dømis dagstovnagjøld og pensjónir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Stuðul til lesandi er bundin av, um persónur er heimabúgvandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunuskattur er treytaður av, hvørjari kommunu persónur er skrásettur at búgva í 1. november á hvørjum ári.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bústaðurin hevur somuleiðis týdning, tá ið tað snýr seg um stuðul til dupult húsarhald, ferðastuðul o.a., og tá tað snýr seg um valrætt og valbæri til kommunustýri.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tí alneyðugt at skrásetingin er røtt, soleiðis at tað ber til at fyribyrgja, at stuðul, sosialar veitingar o.a. ikki verða útgoldin á skeivum grundarlagi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fíggjarligi týdningurin av skráseting av bústaði kann hava við sær, at borgarin sjálvur ikki altíð letur seg skráseta á rætta bústaðnum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Øll fyrisiting av almennum veitingum er bygd á, at skrásetingin í fólkayvirlitinum er røtt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um so er at skrásetingin ikki er í samsvari við veruligu viðurskiftini, kann hetta hava við sær fíggjarligar avleiðingar fyri bæði land og kommunur.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 2 um at kommuna kann krevja nærri frágreiðing um bústaðarviðurskifti hjá persóni er í samsvar við § 7 í galdandi lóg um fólkayvirlit og § 17 í kunngerðini um fólkayvirlit.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Heiti “bústaðarfelag” skal skiljast breitt í tann mun hetta er partur av føroyska bústaðarmarknaðinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Til dømis eru eigarabústaðarfeløg og lutaíbúðarfeløg fevnd av hugtakinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 3 gevur kommununum víðkaðar heimildir til at innheinta upplýsingar frá øðrum almennum mynduleikum, tá ið bústaður hjá persóni skal eftirkannast.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin hevur við sær at almennir myndugleikar, uttan mun til ásetingarnar í fyrisitingarlógini um latan av upplýsingum til annan fyrisitingarligan mynduleika, hava skyldu at veita upplýsingar ið kunnu vera við til at gera av, hvør rætti bústaðurin hjá ávísum borgara er.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Privatum kann bara áleggjast at lata upplýsingar, í tann mun hetta er ásett í lóg ella í fyriskipanum ásettar við heimild í lóg.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Higartil hevur hetta bara verið galdandi fyri tann ið flytur, og húsaeigarar ella leigara, sbr. § 6 í galdandi lóg um fólkayvirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Aðrir privatir persónar hava higartil ikki havt skyldu til at lata upplýsingar, og hetta hevur havt við sær, at tað í fleiri førum ikki hevur verið gjørligt at fingið mál lýst til fulnar.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingar ið kunnu verða við til at lýsa eitt bústaðarmál, eru til dømis upplýsing um tann bústað, sum viðkomandi hevur upplýst fyri øðrum pørtum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Nýtslan av olju, el og telefon kunnu eisini lýsa málið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunalar fyrisitingar, Toll- og Skattstova Føroya og Almannastovan kunnu eisini hava avgerandi upplýsingar um fast tilhaldsstað hjá viðkomandi.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Er illgruni um at brot er framt í mun til lógina um fólkayvirlit, kann kommunan melda málið til løgregluna til víðari kanningar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 10</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesi áseting eru nærri reglur um, hvussu farast skal fram eftir at kommunustýrið hevur kannað eitt bústaðarmál, sbr. § 9, og er komið fram til, at persónurin ikki er rætt skrásettur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin inniheldur eina 14 daga freist og krav um skrivliga fráboðan, ið merkir at vanligu reglurnar í fyrisitingarlógini verða herdar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í sambandi við viðgerð av sokallaðum tvangsflytingum skal kommunan fylgja málsviðgerðarreglunum í fyrisitingarlógini, undir hesum hoyra partarnar í málinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Partar í málinum kunna eisini vera onnur enn viðkomandi, ið fær álagt at broyta bústað, til dømis aðrir persónar, hvørs viðurskifti ávirkast av, at bústaðurin verður broyttur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sum fylgja av fyrisitingarlógini skal avgerðin hjá kommununi vísa til tær rættarreglur og tey veruligu viðurskiftini (fakta), sum avgerðin er grundað á.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis skal verða givin vegleiðing um kærumøguleikar.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið kann geva kommununum almenna ráðgeving í samband við mál um tvangsflyting, men kann ikki vera við til at viðgera ítøkilig mál.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 4. Innlendis flytingar</head>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 11</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í hesi áseting eru reglur um innlendis flytingar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar eru í høvuðsheitum tær somu sum í § 5 í galdandi lóg um fólkayvirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein broyting í mun til galdandi lóggávu er, at ein skilvísur skeivleiki verður rættaður.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesin skeivleiki er, at tað í verandi § 5 er álagt tí, sum skal flyta, at fráboðanin somuleiðis skal fevna um tey húsfólk, sum flyta við, uttan at tað ber til hjá viðkomandi at sleppa undan hesi fráboðan, tá ið annar persónur sjálvur boðar frá flytingini.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Innihaldið í stk. 2 er tað sama sum í § 6, stk. 1, í galdandi kunngerð um fólkayvirlit.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar í stk. 3 og 4 eru nýggjar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Innihaldið í stk. 5 er tað sama sum í § 6, stk. 5, í galdandi kunngerð um fólkayvirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Innihaldið í stk. 6 er í høvuðsheitum tað sama sum í § 4 í galdandi kunngerð um fólkayvirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Orðingin í 2. pkt. er tó ikki heilt tann sama.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 12</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Greinin ásetir reglurnar í teimum førum, har onnur, enn tann ið flytur, skal boða frá flytingini.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tann, ið sambært stk. 1 skal boða frá flytingini, er sum oftast tann, ið hevur foreldramyndugleikan, verjin ella ein stovnur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 1 er tann sama sum í § 7 í kunngerðini um fólkayvirlit.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar í stk. 2 og 3 eru nýggjar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið eitt barn, t.e. ein persónur undir 18 ár, boðar kommununi frá flyting, skal kommunan meta um, m.a. við støði í eini meting um, hvussu búgvið barnið er, hvørt flytingin er í samsvari við veruligu bústaðarviðurskiftini, og skráseta eftir tí, sbr. í hesum sambandi § 11, stk. 4, 2. pkt. Mannagongdirnar í § 12, stk. 2. skulu somuleiðis fylgjast frameftir.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Kravið um ávísa mannagongd í stk. 2 er nýtt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið er at forða fyri, at børn boða frá flytingum, ið ikki samsvara við veruligu viðurskiftini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin við ásetingini er ikki, at bústaðurin hjá einum barni bara kann broytast í Landsfólkayvirlitinum, um bæði foreldrini eru samd, men harafturímóti at kommunan skal fáa møguleika at varnast flytifráboðanir, ið ikki eru í samsvari við veruligu bústaðarviðurskiftini.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin samsvarar eisini við reglurnar í fyrisitingarlógini um partshoyring.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við ásetingini í stk. 3 er at tryggja, at nýggi bústaðurin hjá tí, sum er fluttur, ikki óætlað verður avdúkaður ella verður lættari at finna.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Vandin fyri hesum hevði verið størri, um so er at kommunan, ið flutt varð til, hevði skyldu at leggja málið fyri tann av foreldrunum, ið ikki flytir við.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 4 skal berast saman við ásetingarnar í § 6 í galdandi lóg um fólkayvirlit.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 13</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 17, stk. 4, í kunngerð nr. 95 frá 13. juli 1982 um fólkayvirlit er bústaðurin hjá fólki loyniligur, sita tey í fongsli, í varðhaldi, eru á psykiatriskari deild o.l. Hetta verður nú broytt soleiðis, at fer ein persónur inn at sita, broytist bústaðarskrásetingin ikki av hesi orsøk.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðkomandi skal sostatt ikki vera skrásettur sum havandi loyniligan bústað á viðkomandi stovni, men framhaldandi vera skrásettur sum búgvandi á síni heimaadressu.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesi serligu viðurskiftini skulu tó verða skrásett í Landsfólkayvirlitinum, til tey eru endað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá verða hesar tyngjandi upplýsingarnar strikaðar, og verða ikki goymdar sum partur av søguligu upplýsingunum í Landsfólkayvirlitinum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Serreglan um, at tey, ið eru á psykiatriskari deild o.l. altíð skulu hava loyniligan bústað verður sostatt strikað við uppskotinum, tí hesi skulu sum meginregla framhaldandi vera skrásett sum búgvandi á síni heimaadressu, hóast tey møguliga eru innløgd ella annað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Heimildin í stk. 2 er ætlað til at áseta nærri reglur um fráboðanir frá øðrum myndugleikum og ta skráseting í Landsfólkayvirlitinum, ið skal verða gjørd viðvíkjandi persónum, ið fara inn at sita.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 5. Flytingar til Føroya</head>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í kapitlinum eru reglur um skráseting av persónum, ið koma til Føroya úr útlandinum, undir hesum úr Danmark.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Danmark er at meta sum eitt útland, tá tað snýr seg um viðurskifti, ið verða regulerað í hesi lóg.</s></p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 14</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um flyting eru í § 5 í lógini um fólkayvirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir galdandi lóg er ikki gjørdur munur á, hvørt tað snýr seg um flyting til ella úr Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Nýggja lógin skilir harafturímóti ímillum tær ymisku flytingarnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Høvuðsbroytingin í mun til galdandi lóg er, at galdandi lóg ikki setir treytir til persónin sum flytir, um at persónurin skal hava búð í Føroyum í eitt ávíst tíðarskeið, áðrenn hesin kann boða frá flyting til Føroya.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært nýggju lógini verður sett eitt minstakrav fyri, hvussu leingi ein persónur skal vera í landinum, áðrenn viðkomandi kann verða skrásettur í Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta minstakrav er sett til 3 mánaðir.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 1 kann alt uppihald í Føroyum ikki skrásetast sum ein flyting til Føroya.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">3-mánaða markið er eitt hóskandi mark ímillum tey uppihald, ið bara eru sum ferðamannauppihald at rokna, og uppihald, har viðkomandi persónur kann metast at hava búsett seg í Føroyum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">3 mánaðir er sostatt tað tíðarskeið, ið ein útlendskur ríkisborgari sambært útlendingalógini í nógvum førum kann uppihalda sær her á landi uttan at hava serligt loyvi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kravið um at longdin av uppihaldinum skal vera minst 3 mánaðir fyri at kunna skráseta seg sum fluttan til Føroya, verður somuleiðis sett norðurlendingum, undir hesum eisini føroyingum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um flyting í galdandi lóg eru ikki í samsvari við galdandi norðurlendska sáttmálan um flyting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir reglunum í sáttmálanum kunnu norðurlendingar vera í Føroyum í upp til 6 mánaðir uttan at boða frá flyting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er eisini galdandi, um norðurlendingurin arbeiðir í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at lúka treytirnar í norðurlendska sáttmálanum, er í stk. 2 ásett nýggj serlig 6-mánaðar-regla fyri persónar, ið flyta úr einum Norðurlandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesir persónar hava bara skyldu til at boða frá flyting, um persónarnir skulu vera í Føroyum í meira enn 6 mánaðir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Flyta hesir ríkisborgarar úr einum landi uttanfyri Norðurlond, eru persónarnir ikki fevndir av serligu 6-mánaðar-regluni, sbr. stk. 2.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hóast orðingin í galdandi lóg ikki hevur verið í samsvari við reglurnar í norðurlendska sáttmálanum, hevur mannagongdin við 6-mánaðar-regluni fyri persónar, sum eru fluttir úr einum Norðurlandi, tó verið nýttar fyri at halda reglurnar í sáttmálanum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Formliga hevur henda mannagongd ikki verið í samsvari við galdandi lóg, og verða hesi viðurskifti tí nú fingin í rættlag.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Skyldan at boða frá flyting til Føroya fær nú gildi, tá ið tann, sum flytur, lýkur treytirnar fyri at vera skrásettur sum fluttur til Føroya.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Áður skuldi boðast frá, tá ið flutt varð.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri ríkisborgara, ið ikki er úr Norðurlondum, og sum kemur til Føroya uttan uppihaldsloyvi, fær skyldan at boða frá flyting gildi, frá tí at viðkomandi hevur fingið uppihaldsloyvi, og sostatt hvørki tá ið flutt verður, ella tá ið uppihaldið hevur verið longri enn 3 mánaðir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skyldan at boða frá flyting fær kortini bara gildi frá tí degi, ið viðkomandi hevur fingið uppihaldsloyvi, um tað longu, tá ið uppihaldsloyvið verður givið, er greitt, at uppihaldið fer at vera longri enn 3 mánaðir, sbr. stk. 1 og 4.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hetta merkir, at útlendingur, sum skal hava uppihaldsloyvi fyri at kunna verða skrásettur sum fluttur til Føroya, verður skrásettur í Landsfólkayvirlitinum eftir dagfestingini á uppihaldsloyvinum, um útlendingurin kemur til landið, áðrenn hann hevur fingið hetta loyvið, og eftir vanligum reglunum um flyting í stk. 1, um útlendingurin hevur fingið uppihaldsloyvið, áðrenn hann kemur til landið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Harafturat kemur kravið um fastan bústað ella fast tilhald í landinum, sbr. stk. 5.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Skyldan hjá fólki til eisini at boða frá flyting vegna húsfólk, ið flyta við, er nú broytt frá at vera ein skylda til at vera ein rættur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini er persónur, ið flytur, nú formliga frítikin fyri at boða frá flyting, um so er at annar persónur hevur boða frá fyri hann, sbr. stk. 2.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært ásetingini í stk. 3, sum er nýggj, hevur tað ongan týdning í sambandi við flyting til Føroya, hvussu møguligur eftirverandi bústaður í útlandinum er háttaður, ella hvørt tann, sum flytur, hevur familju sína við ella letur tey vera eftir uttanlands.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sostatt hevur tað bara týdning, hvussu leingi uppihald hansara í Føroyum varir.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 4 er nýggj.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið skjalprógvast skal, hvussu leingi eitt uppihald varir, kunnu nýtast skjøl, ið prógva, at viðkomandi hevur lagt ætlanir ella tikið avgerðir, sum eingin persónur við skili hevði gjørt, um so er uppihaldivardi styttri, t.d. bundið seg at rinda leigugjald í langa tíð, keypt hús, ið bara er nýtiligt sum heilársbústaður, innskrivað seg á hægri skúla til upptøku ísv. útbúgving, sum tað tekur ár at fullføra, ella tílíkt.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Persónur, ið fyrstu ferð kemur til Føroya við uppihaldsloyvi, sum er givið við varandi uppihaldsloyvi fyri eyga, verður altíð roknaður at hava lokið treytirnar í tíð fyri skráseting.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 5 er nýggj.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um henda treytin ikki skuldi verið lokin, hevði eisini verið ógreitt, hvørjari kommunu viðkomandi skuldi verið skrásettur í.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 15</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í § 15 er nýggj.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Við nýggju ásetingini er nú samsvar ímillum reglurnar um fólkaskráseting og útlendingalógina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samstundis ber hetta við sær, at útlendingamyndugleikarnir - longu áðrenn skrásetingin verður gjørd í avvarðandi kommunu - fyri allar útlendingar, sum ikki eru norðurlendingar, hava tikið støðu til, um útlendingurin uppiheldur sær lógliga í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skal ein útlendingur vísast av landinum, er óheppið, um viðkomandi longu er vorðin skrásettur í Landsfólkayvirlitinum við tí rættarfylgju, ið onnur lóggáva kann hava við sær.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Útlendingur, sum hevur latið umsókn sína um uppihaldsloyvi inn í Føroyum, og umsóknin hevur fingið steðgandi virknað (opsættende virkning), skal ikki skrásetast sum fluttur higar til lands, fyrr enn viðkomandi møguliga hevur fingið uppihaldsloyvi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Útlendingur, sum hevur søkt um uppihaldsloyvi, men fingið hetta noktað, og sum hevur kært avgerðina til avvarðandi útlendingamyndugleika,, skal ikki skrásetast sum fluttur higar til lands, fyrr enn kærumyndugleikin hevur gingið eini slíkari kæru á møti og givið viðkomandi uppihaldsloyvi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Viðkomandi skal heldur ikki skrásetast, hóast kæran sambært útlendingalóggávuni hevur fingið steðgandi virknað.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar í stk. 2 og 3 regulera nøkur serlig viðurskifti, sum snúgva seg um ávikavist nýggja innferð til landið og um visum ella fráferðarfreist, sum er sett í passið.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at spurningur kann stinga seg upp um, hvørt uppihaldsloyvi krevst til fólk, sum koma uttanífrá til at sita dóm her í landinum, hevur verið mett hóskandi at hava áseting um hetta í stk. 4.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við orðið “útland” er at skilja øll lond uttan fyri Føroyar, sbr. við viðmerkingarnar til byrjanina í kapittul 5.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 16</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Fyrsta punktum í § 16 ásetir somu reglur at galda í Føroyum sum í Danmark í mun til útlendingar, ið eru í danska ríkinum sum liður í starvi sínum á eini sendistovu, altjóða stovni o.líkn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Danska ríkið hevur eisini í altjóða sáttmálum (sí t.d. “den i London den 19. juni 1951 undertegnede overenskomst mellem deltagerne i Den nordatlantiske Traktat vedrørende status for deres styrker”) bundið seg til ikki at skráseta fólk í Landsfólkayvirlitinum sum flutt, tá hesi einans eru “flutt” sum liður í tænastu hjá hervaldinum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 5 í heimastýrislógini og § 55, litra b, í stýrisskipanarlógini eru føroyskir myndugleikar bundnir at teimum altjóða skyldum, ið danska ríkið hevur lagt seg undir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tí hava føroyskir myndugleikar eisini skyldu til at virða tær sáttmálareglur, ið ikki taka fyrivarni fyri Føroyum, og sum gera undantøk í mun til fólkayvirlit fyri fólk í hernaðarligari tænastu.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Nú er rættarstøðan kortini tann, at týdningarmestu reglurnar, ið binda danska ríkið á hesum øki, og sum eru lýstar at galda innlendis í Danmark, eru ikki lýstar innlendis í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 55, litra b, í stýrisskipanarlógini og § 5 í heimastýrislógini hevur føroysk lóg tó ikki gildi, um hon gongur ímóti millumtjóðasáttmála, ið Danmark hevur gjørt við onnur lond, og sum eisini fevnir um Føroyar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta hevur við sær, at um føroyski myndugleikin ætlar at skráseta persón í hertænastu í føroysku skránni, so hevur hann ikki heimild til tess, av tí at viðkomandi áseting í føroysku lógini má víkja fyri reglunum á økinum, ið stava frá altjóða avtalu.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Nevndu ásetingar í stýrisskipanar- og heimastýrislógini hava kortini einans við sær, at persónur kann fáa føroyska lóg setta til viks, um hon stríðir móti altjóða avtalu.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin merkir hetta ikki, at altjóða reglur beinleiðis kunnu verða nýttar sum lóg í Føroyum, um tær ikki á rættan hátt eru lýstar sum lóg í landinum (viðv. hesi fatan, sí: Álit um stýrisskipanarviðurskifti Føroya, 1994, s. 79-80).</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Avleiðingin kann tí verða, at ongin lóg er á økinum og at rættarstøðan tí er ógreið, um persónur í hernaðarligari tænastu í Føroyum ger galdandi, at lógin um Landsfólkayvirlitið stríðir ímóti sáttmálaskyldum hjá ríkinum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Kortini er skilagott at hava slíka áseting í føroysku lógini, so at føroysk lóg ikki kemur í vegin, tá og um serreglur um fólkayvirlit á hernaðarliga økinum verða lýstar í Føroyum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hernaðarlig tænasta skal í hesum høpi skiljast breitt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Fólk í øllum slagi av hernaðarligari tænastu – í herliði, hernaðaligari høvuðsstøð v.m. – eru sostatt fevnd av ásetingini, men sjálvsagt treytað av, at viðkomandi reglur eru lýstar at galda í Føroyum.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 17</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í § 17 verður ásett, hvørjar upplýsingar skulu latast, tá ið persónur flytur til Føroya.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingarnar eru í høvuðsheitum tær somu, sum í dag skulu upplýsast í fráboðanarskjalinum, tá ið flutt verður til Føroya úr útlandinum, sambært § 6, stk. 3, í kunngerðini um fólkayvirlit.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingin um kyn í stk. 1, nr. 3, er nýggj.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda upplýsing kann vera hent, av tí at nøkur nøvn kunnu elva til iva um, hvørt tað snýr seg um kall- ella kvennkyn.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Orsøkin til ásetingina í stk. 1, nr. 10, um at lata upplýsing um nøvn á børnum, hjúnafelaga og foreldrum, ið flytifráboðanin ikki fevnir um, er fyri at tryggja, at upplýsingarnar í Landsfólkayvirlitinum við neyðugari tilskilan til hjúnastøðu og skyldskap eru rættar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar í stk. 2 og 3 eru nýggjar, og eru reglurnar ásettar fyri at lúka treytirnar í endurskoðaða norðurlendska sáttmálanum um fólkaskráseting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Norðurlendsku flytiváttanirnar, ið higartil hava verið á pappíri, verða ikki longur nýttar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Samskifti, t.e. fráboðanir sambært artikel 2 og svar uppá fyrispurningar sambært artikel 4, millum sentralu skrásetingarmyndugleikarnar í Norðurlondum, fer eftir nýggja sáttmálanum fram elektroniskt.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum samskifti er neyðugt at tryggja samleikan hjá tí sum flytur, og skal persónurin tí eisini upplýsa persónstalið, bústaðin og bústaðarkommuna í landinum, sum flutt verður úr.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar upplýsingar skulu einans nýtast til at tryggja samleikan, tá ið fráboðað verður til landið, sum persónurin er fluttur úr.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar upplýsingar verða tí ikki skrásettar í Landsfólkayvirlitinum, sbr. artikel 2 í nýggja sáttmálanum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 3 skulu Innlendismálaráðið og kommunurnar lata neyðugar upplýsingar til skrásetingarmyndugleikan í Norðurlandinum, sum flutt er úr.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at norðurlendski sáttmálin um fólkaskráseting ikki loyvir dupultskráseting í Norðurlondum, kann skrásetingarmyndugleikin í tí Norðurlandi, sum flutt verður úr, hava tørv á at fáa upplýsingar frá skrásetingarmyndugleikanum í tí landinum, sum flutt verður til.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kann t.d. vera neyðugt fyri at kunna meta um, hvørt semja er um veruligi viðurskiftini, sum hava verið grundarlag undir avgerðini um at skráseta viðkomandi sum fluttan til landið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sum dømi kann nevnast, at landið, sum flutt er úr, metir flytingina at vera eina proforma-flyting og tí hevur tørv á fleiri upplýsingum fyri at lýsa málið nærri, sbr. artikel 4 í nýggja sáttmálanum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært artikel 4, 2. lið, kunnu fráboðanir eftir artikel 2 og svar uppá fyrispurningar eftir artikel 4 fara fram elektroniskt millum sentralu skrásetingarmyndugleikarnar í teimum Norðurlondum, sum hava avtalað hetta.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Meðan fráboðanir og svar uppá fyrispurningar, sambært artikel 2 og 4, fara fram millum sentralu skrásetingarmyndugleikarnar í Norðurlondum, skulu kommunurnar lata aðrar upplýsingar, sum kunnu vera við til at lýsa nærri, hvar ein persónur eigur at verða skrásettur við bústaði.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 3 er heimild til at Innlendismálaráðið og kommunurnar kunnu lata neyðugar upplýsingar víðari til skrásetingarmyndugleikan í Norðurlandinum, sum flutt er úr.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 18</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 1, sum snýr seg um samleikaprógv o.tíl. er partvíst tann sama sum í § 6, stk. 3, í galdandi kunngerð um fólkayvirlit.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 2 um at krevjast kann, at hvør einstakur møtir upp persónliga, er nýggj.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kann tó partvíst samanberast við § 7 í lógini um fólkayvirlit.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 3 er nýggj.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Álagt verður kommunustýrum at kunna tilflytarar, sum siga seg vera limir í fólkakirkjuni ella eini evangeliskt-lutherskari kirkju uttanlands, at hetta hevur við sær, at hesir verða skrásettir í Landsfólkayvirlitinum sum verandi limir í fólkakirkjuni.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tilflytararnir kunnu melda seg úr fólkakirkjuni við einari váttan frá kirkjumyndugleikanum til kommunustýrið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Neyðugt er at viðkomandi møtir upp persónliga ella skrivliga boðar tí kirkjubókførandi prestinum í sóknini, har limurin býr, frá hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Meldar tilflytari seg úr fólkakirkjuni innan 6 mánaðir eftir at viðkomandi er skrásettur í Landsfólkayvirlitinum, fær útmeldanin virknað frá innferðardegnum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Flestu kirkjurnar í Norðurlondum eru evangelisk-lutherskar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Aðramáta eru tað vanliga bara tilflytarar, sum stava frá einum av teimum norðurevropeisku londunum ella Norðuramerika, ið lúka treytirnar fyri at kunna verða limur í fólkakirkjuni.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 4 er nýggj og gevur landsstýrismannin heimild til at gera av, at persónar sum flyta til Føroya, skulu lata fleiri upplýsingar enn tær, sum skulu latast sambært § 17.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er ásett fyri at tað ikki skal verða neyðugt at gera eina broyting til lógina, um tørvur seinni skuldi verið á nøkrum fáum upplýsingum afturat.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingini í stk. 5 er nýggj og ásetir, at generellar fyrisitingarligar reglur í sambandi við innlendis flytingar eisini skulu vera galdandi, tá ið flutt verður úr útlandinum til Føroya.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 4, § 6, stk. 5, og § 7 í kunngerðini um fólkayvirlit eru nakrar av hesum ásetingum longu galdandi, av tí at tað í galdandi kunngerð ikki á sama hátt sum í nýggju lógini verður skilt millum innlendis flytingar og flytingar úr útlandinum, sbr. við serligu viðmerkingarnar til §§ 11 og 12.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 19</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er nýggj.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið flutt verður til Føroya verður flytingin skrásett eftir tí degi, sum viðkomandi er komin til landið og hevur fingið fastan bústað ella fast tilhald í landinum, sbr. við ásetingina í § 14, stk. 5.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 2 kunnu persónar, sum fyrst koma til Føroyar og síðani fáa uppihaldsloyvi, ikki verða skrásettir sum fluttir til Føroya fyrr enn frá tí degi, uppihaldsloyvi er dagfest.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skrásetingin er sostatt ikki tann dagur, ið útlendingamyndugleikin roknar uppihaldsloyvið frá, og sum ofta er ein fyrri dagur, men tann dagur, ið staðfest verður, at viðkomandi uppiheldur sær lógliga í landinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Persónar, ið hava fingið uppihaldsloyvi áðrenn tey koma til Føroya, skulu skrásetast eftir vanligum reglum, t.v.s. frá tí degi, sum persónurin kemur til landið og hevur fastan bústað ella fast tilhald, sbr. við § 14, stk. 5.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sama er galdandi fyri persónar, sum hava váttan frá útlendingamyndugleikanum um, at tey eru undantikin frá at skulu hava uppihaldsloyvi.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 20</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Heimild til landsstýrismannin at áseta reglur um leiklutin hjá kommunustýrunum í sambandi við flyting til Føroya úr øðrum Norðurlandi.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar verða ásettar í mun til galdandi norðurlendska sáttmála um flyting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein av høvuðsbroytingunum í endurskoðaða sáttmálanum er, at felags norðurlendsku flytiváttanirnar, ið higartil hava verið á pappíri, ikki longur verða nýttar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Alt samskifti (t.e. fráboðanir og fyrispurningar) millum sentralu skrásetingarmyndugleikarnar í Norðurlondum skal í framtíðini fara fram elektroniskt.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Føroyar eru í hesum sambandi at javnseta við eitt annað Norðurland.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 6. Flytingar úr Føroyum</head>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 21</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 1 hevur støði í § 3 í galdandi kunngerð um fólkayvirlit.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Meginreglan sambært § 21 er, at øll, ið flyta uttanlands, við teim undantøkum, ið nevnd eru í stk. 4-8, skulu skrásetast í Landsfólkayvirlitinum sum flutt av landinum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Skrásetingin í Landsfólkayvirlitinum av uppihaldi uttanlands longri enn 6 mánaðir er ein ásannan av, at viðkomandi persónur í eitt longri tíðarskeið ikki uppiheldur sær í Føroyum, og at hetta tí verður javnmett við flyting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sostatt er tað uttan týdning, hvør orsøkin til uppihaldið uttanlands er, eins og tað ongan týdning hevur, um viðkomandi varðveitir bústað sín í Føroyum og/ella útvegar sær bústað uttanlands.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Stk. 2 er nýtt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við ásetingini er greitt, at ein styttri vitjan í Føroyum ikki kann grunda, at persónur kann krevja framhaldandi at vera skrásettur sum búgvandi í Føroyum, orsakað av at viðkomandi hevur vitjað aftur í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin má gerast ein ítøkilig meting av, um uppihaldið her á landi er so mikið langt, at uppihaldið uttanlands má metast at vera slitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá kann ikki verða kravt, at treytin í § 14, stk. 1, um flyting til landið er lokin, t.e. at steðgurin er meira enn 3 mánaðir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Heldur eigur steðgurin uttanlands at verða mettur í mun til uppihaldið ella vitjanina í Føroyum, og í mun til longd og endamál við vitjanini.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar í stk. 3-8 eru nýggjar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 4 skulu persónar, starvsettir undir undir danska statinum, sum eru sendir í hernaðarligum, friðarvarðveitandi, friðarskapandi, humaniterum ella øðrum líknandi ørindum, ikki skrásetast sum fluttir av landinum, hóast uppihaldið uttanlands er longri enn 6 mánaðir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er m.a. tí, at slíkir persónar av ymiskum orsøkum oftani ikki kunnu útvega sær bústað í landinum, teir eru í.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við ásetingini í stk. 6 er at tryggja, at persónar, sum í sambandi við arbeiði ella annað uppihald uttanlands eru meginpartin av tíðini í einum 6-mánaðarskeiði uttanlands, men sum varðveita bústað sín í Føroyum, og sum leypandi eru meginpartin av vikuskiftunum, frídøgum, feriudøgum o.l á bústaði sínum í Føroyum, framhaldandi kunnu verða skrásettir í Landsfólkayvirlitinum á bústaði sínum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta hóast uppihaldið uttanlands hjá viðkomandi persóni sambært stk. 1 og 2 má metast at vara meira enn 6 mánaðir.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Meginreglan sambært stk. 6 er sostatt, at uppihaldið uttanlands skal vera orsakað av arbeiðsávum, men eisini onnur, t.d. lesandi við somu tilhaldsvenju, kunnu hugsast at koma undir ásetingina.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">At varðveita bústað sín í Føroyum merkir, at talan er um veruligan bústað, har viðkomandi býr og svevur, tá ið viðkomandi er í Føroyum, og annars hevur sínar ognarlutir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eigarin skal sostatt hava fult ræði á bústaðnum, sum skal hava alt vanligt innbúgv, ið ger tað eyðsýnt, at tað stendur sum eitt heim.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Møgulig familja (hjúnarfelagi/sambúgvi og børn) skulu búgva har og vera skrásett í Landsfólkayvirlitinum sum búgvandi har, eins og heimið framhaldandi skal vera karmurin um sosialu tilveruna hjá viðkomandi.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Viðkomandi skal, sum nevnt, vera meginpartin av vikuskiftum, frí- og feriudøgum o.tíl. á bústaði sínum í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta merkir sostatt ikki, at øll vikuskifti o.tíl skulu verða nýtt á bústaðnum, tí feria o.a. kann verða hildin uttanlands ella aðra staðni í Føroyum eftir vanligum máti.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini ber til at flyta bústað í Føroyum, er talan um veruliga flyting.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við stk. 7 er at geva sjómonnum, ið grundað á starvs- og arbeiðsviðurskifti teirra, gista meginpartin av tíðini til sjós, men sum varðveita bústað sín í Føroyum, har meginparturin av frídøgum, feriudøgum, o.tíl. verður hildin, rætt til framhaldandi at verða skrásettir í Landsfólkayvirlitinum á viðkomandi bústaði í Føroyum hóast stk. 1 og 2.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sjómenn hava sum oftast ikki møguleika fyri at fara heim í vikuskiftunum ella til einstakar frídagar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tí kann ikki sama krav um uppihald á bústaðnum í Føroyum verða sett sjómonnum sum persónunum í stk. 6.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi krøvunum til bústaðin verður sum heild víst til viðmerkingarnar til stk. 6.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Orðið tilhaldsvenja í stk. 8 skal skiljast sum bústaðarmynstur (opholdsmønster).</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 22</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er nýggj og snýr seg um tær skyldur, sum Føroyar hava sambært norðurlendska sáttmálanum um fólkayvirlit, “Overenstkomst mellem Danmark, Finland, Island, Norge og Sverige om folkeregistrering”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við norðurlendska sáttmálanum er at gera tað lættari at flyta millum Norðurlond og at tryggja, at ein persónur, sum býr í einum Norðurlandi, bara er skrásettur at búgva á <hi rend="bold">einum</hi> stað.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Spurningurin um, hvørt persónurin skal skrásetast sum verandi fluttur til tilflytaralandið, verður sambært norðurlendska sáttmálanum avgjørt eftir lóggávuni í tilflytaralandinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Landið, ið flutt verður úr, skal tí góðtaka slíka avgerð.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar í stk. 1 – 3 eru ein avleiðing av norðurlendska sáttmálanum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ein av høvuðsbroytingunum í endurskoðaða sáttmálanum er, at felags norðurlendsku flytiváttanirnar, ið higartil hava verið á pappíri, ikki longur verða nýttar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Alt samskifti (t.v.s. fráboðanir og fyrispurningar) millum sentralu skrásetingarmyndugleikarnar í Norðurlondum skal í framtíðini fara fram elektroniskt.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir galdandi skipan hava flytingar millum Norðurlond verið framdar við felagsnorðurlendskari pappírsflytiváttan frá tí Norðurlandi, ið flutt verður úr.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært endurskoðaða norðurlendska sáttmálanum vera pappírsflytiváttanir ikki longur nýttar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Alt samskifti skal í framtíðini fara fram elektroniskt millum sentralu skrásetingarmyndugleikarnar í Norðurlondum, nevniliga millum Innlendismálaráðið og høvuðsfólkaskrásetingina í tí Norðurlandi, sum persónurin er fluttur úr.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 23</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Galdandi kunngerð ásetir, við undantaki av navni til uttanáskrift, at í flytifráboðanum viðvíkjandi persónum, ið flyta úr Føroyum, skulu vera somu upplýsingar sum tær, ið stk. 1 í hesum uppskoti umrøður.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað eru ongar ásetingar um hesi viðurskifti í galdandi lóg.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tilknýtisbústaðurin, ið stk. 3 umrøður, er ein bústaður í Føroyum, hagar almennir myndugleikar og privat kunnu senda viðkomandi persóni post.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 5 verður ásett, at nakrar av almennu reglunum um flyting innanlands eisini verða nýttar í sambandi við flytingar úr Føroyum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 24</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Heimild til landsstýrismannin at áseta reglur um leiklutin hjá kommunustýrunum í sambandi við flyting úr Føroyum til annað Norðurland.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar verða ásettar í mun til galdandi norðurlendska sáttmála um flyting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein av høvuðsbroytingunum í endurskoðaða sáttmálanum er, at felags norðurlendsku flytiváttanirnar, ið hava verið á pappíri, ikki longur verða nýttar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Alt samskifti (t.e. fráboðanir og fyrispurningar) millum sentralu skrásetingarmyndugleikarnar í Norðurlondum skal í framtíðini fara fram elektroniskt.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Føroyar eru í hesum sambandi at javnseta við eitt annað Norðurland.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 7. Trygdin hjá skrásetta fyri at upplýsingar ikki verða latnar víðari</head>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high">Kapitlið hevur við sær eina størri trygd fyri einstaklingar, ið ikki vilja hava, at persónsupplýsingar teirra verða latnar øðrum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Broytingin kemst lutvíst av, at trygdin viðvíkjandi vernd av bústaðarupplýsingum nú er størri og eisini fevnir um navnaupplýsingar, og lutvíst av at broyttir verndarhættir harumframt verða settir í verk.</s></p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 25</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Vernd av bústaðarupplýsingum hevur serliga týdning, tá ið fólk vilja tryggja seg ímóti at ávísir persónar, t.d. fyrrverandi hjúnarfelagi ella sambúgvi, venda sær til sín.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Áður, tá tað var meira vanligt at børn, sum vóru fødd í Føroyum, vórðu ættleidd, hevur bústaðarverndin eisini verið nýtt til tess at forða fyri, at biologiska móðurin vendi sær til eitt ættleitt barn ella foreldur tess.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við broytingini er bústaðarverndin víðkað til eisini at fevna um navnaupplýsingar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað, at verndin til nú bara hevur verið galdandi fyri bústaðin, hevur havt við sær, at tá ið fólk vendu sær til myndugleikan við fyrispurningi um ein persón, ið tey frammanundan høvdu sannað, hvør ið var, fingu tey í svarinum upplýst núverandi navnið á viðkomandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í teimum førum, har persónar flyta til annan bústað fyri at goyma seg fyri ávísum øðrum persónum, skifta persónar í nøkrum førum navn ella partar av navninum (fornavn og eftirnavn).</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Verður - í einum svari uppá fyrispurning - upplýsing latin um núverandi navn á persóni, ið annars hevur bústaðarvernd, kann hetta elva til, at tann sum spyr, lættari finnur bústaðin hjá viðkomandi persóni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er orsøkin til at bústaðarverndin verður víðkað til eisini at fevna um navnaupplýsingar.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin, sum higartil hevur staðið í § 16, stk. 4, í kunngerðini um fólkaskráseting, um at bústaður hjá persóni á einum sjúkrahúsi ella tílíkt, altíð skal vera vardur ímóti, at onnur fáa upplýst bústaðin, er ikki tikin við í lógaruppskotinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í staðin skal viðkomandi sjálvur, ella hansara avvarðandi, taka ítøkiliga støðu til møguliga navna- og bústaðarvernd, tá ið persónurin verður innskrivaður á slíkum stað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Avleiðingin av bústaðarverndini verður, at eingin privatur, heldur ikki kenningar hjá viðkomandi, kunnu fáa upplýst nýggja bústaðin hjá viðkomandi, tá ið tey venda sær til fólkayvirlitið, og hetta er helst ikki í tráð við tað, ið tann innskrivaði ella avvarðandi vanliga vilja.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eftir ásetingunum, sum nú eru í uppskoti, hava øll rætt til at venda sær til sína bústaðarkommunu til at fáa frámerkt, at navna- og bústaðarupplýsingar teirra ikki mugu latast privatum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Higartil hevur bara borið til at verja bústaðin hjá viðkomandi her á landi.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hetta verður broytt, so at eisini bústaðir uttanlands, ið eru skrásettir í føroyska fólkayvirlitinum, kunnu verða vardir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eins og higartil fellur verndin burtur eftir einum ári, og gjørt er av, at kommunan, í mun til nú, bara kann framleingja verndina, um so er at talan er um heilt serlig viðurskifti.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um so er, at persónurin sjálvur biður um framlongda vernd, er einki, ið forðar hesum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Verndin móti upplýsingum um nøvn og bústaðir heldur vanliga ikki móti áognarum, ið ætla at heinta inn falna skuld, sbr. § 39, stk. 5, og vardar navna- og bústaðarupplýsingar kunnu eisini latast privatum, ið hava rættarligan áhuga í upplýsingunum, sbr. § 40, stk. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Vardar navna- og bústaðarupplýsingar kunnu herumframt latast øðrum eftir ásetingunum í § 31, § 35, stk. 4, § 39, stk. 3-4, og § 42.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 26</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hóast borgarar sambært stk. 2, kunnu venda sær til sína kommunu til at fáa sett frámerki í Landsfólkayvirlitið til at tryggja, at teir ikki fáa áheitanir í sambandi við hagtalsligar og vísindaligar kanningar, so vilja hesir borgarar framvegis kunna verða partur av kanningum av hagtalsligum ella vísindaligum slagi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Granskarin sjálvur má bara ikki seta sjálvur seg í sambandi við viðkomandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Slíkt frámerki forðar ikki fyri, at beinleiðis boð verða send viðkomandi, um tað gerst greitt, at viðkomandi er ella kann vera smittaður av sjúku, ella kanningin bendir á onnur órógvandi ella vandamikil heilsufyribrigdi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesi viðurskifti verða eisini regulerað í treytunum fyri at lata upplýsingar sbrt. §§ 32 og 33.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 27</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Greinin hevur í stk. 1 til endamáls at víðka verjuna hjá persónum við navna- og bústaðarvernd til eisini at fevna um vernd móti áheitanum frá granskarum, sí § 26, stk. 1, og áheitanir í sambandi við marknaðarføring, sí § 26, stk. 2, so leingi navna- og bústaðarverndin varir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin við heimildarásetingini í stk. 3 er at áleggja kommununum at kunna borgararnar nærri um innihaldið í navna- og bústaðarverndini.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 8. At lata upplýsingar víðari til almennar myndugleikar</head>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 28</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tað eru ásetingarnar um viðgerð av upplýsingum í persónsupplýsingarlógini, ið lutvíst verða avgerandi fyri, hvørjar upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum einstaki myndugleikin hevur loyvi at fáa, og lutvíst hvørjar upplýsingar í fylgiskjali 1 til § 4 í hesum lógaruppskoti, myndugleikin hevur loyvi at fáa.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 29</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 1 gevur almennum myndugleikum loyvi at fáa upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum, tá ið ikki er talan um stakfyrispurningar, sum skulu stílast til kommunurnar, sbr. § 30.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið Innlendismálaráðið letur upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum verður tað gjørt eftir stk. 2 undir serligum treytum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingarnar verða latnar við at myndugleikin fær atgongd til upplýsingar í Landsfólkayvirlitinum, ella fær upplýsingar gjøgnum ein tøkan edv-miðil um ein størri, avmarkaðan bólk av persónum, ið eru valdir út eftir frammanundan ásettum fortreytum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Treytirnar, sum Innlendismálaráðið setir fyri hvørja einstaka avhending gjøgnum edv-miðlar, skulu vera í samsvari við persónsupplýsingarlógina, so at upplýsingarnar úr Landsfólkayvirlitinum ikki skulu fevna um fleiri persónar ella fleiri upplýsingar um persónarnar, enn neyðugt er í mun til ítøkiligu uppgávuna.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 30</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eftir ætlan skulu allar kommunur í framtíðini hava atgongd til upplýsingarnar í Landsfólkayvirlitinum, og tí fara allar kommunur - eisini tó at tær ikki sum kommuna varða av tí persóninum, spurt verður um, - at kunna lata frá sær núligar upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum um ein persón.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Stakfyrispurningar frá almennum myndugleikum hava higartil verið ókeypis, um so var svarast kundi beinanvegin út frá Landsfólkayvirlitsskránni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp í stk. 1 at upp til 25 kr. skulu rindast fyri allar fyrispurningar til kommunur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Allir myndugleikar fáa í framtíðini møguleika at fáa edv-samband við Landsfólkayvirlitið, ístaðin fyri at venda sær til kommunurnar við fyrispurningum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunustýrini hava, sbrt. ásetingunum í stk. 3, rætt at gera av, at fyrispurningar til almennir myndugleikar skulu vera skrivligir.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 4 fær landsstýrismaðurin heimild til at áseta reglur um, at almennir myndugleikar kunnu undantakast frá reglunum um gjald.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er at hesar reglur bara skulu nýtast í sambandi við stakfyrispurningar frá ávísum almennum myndugleikum, t.d. fyrispurningar frá Landfútanum í sambandi við eftirlits- og kanningarskyldu av útlendingum, sum skulu hava uppihaldsloyvi fyri at uppihalda sær í Føroyum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar um undantøk frá gjaldi eru serliga ætlaðar í sambandi við upplýsingar, sum myndugleikarnir ikki frammanundan hava ella kunnu fáa atgongd til.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini kunnu reglurnar í serligum føri nýtast, tá ið almennir myndugleikar hava so lítlan tørv á at seta stakfyrispurningar, at tað ikki er hóskandi hjá myndugleikanum at fáa sær beinleiðis atgongd til Landsfólkayvirlitið.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Til nýggj tøkniliga skipan fæst, og meðan skrásetingin fer fram bæði í kommununi og Landsfólkayvirlitinum, kann tað koma fyri, at upplýsingarnar ikki eru dagførdar í báðum skráunum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í slíkum førum kann tað vera neyðugt hjá myndugleikunum at seta stakfyrispurningar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er serliga í hesum sambandi heimildin til undantak er ætlað.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Snýr tað seg um hópfyrispurningar, sum Innlendismálaráðið ikki sjálvt hevur møguleika fyri at svara, men má gjalda uttanhýsis tænastuveitara fyri at gera, skal tann, sum biður um upplýsingarnar, eisini gjalda fyri elektronisku koyringina, eins og vanligt er í dag.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í sambandi við eina nýggja tøkniliga skipan kunnu almennir myndugleikar søkja um at fáa atgongd til upplýsingar í Landsfólkayvirlitinum, eisini uppsløg í elektroniskum líki.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið setir tá treytir um trygdartiltøk og kostnað, sbr. við § 29 og serligu viðmerkingarnar til somu grein.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 31</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar í stk. 1 hava til endamáls at tryggja, at persónar og myndugleikar, ið hava tørv á tí, útvega sær vanligar persónsupplýsingar beinleiðis úr Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er trygd fyri, at upplýsingarnar altíð eru dagførdar og rættar, og at reglan um navna- og bústaðarvernd ikki verður sett til viks.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingar, sum ymsar fyrisitingardeildir hjá kommunum lata hvørjum øðrum úr Landsfólkayvirlitinum, eru ikki fevndar av banninum í stk. 1 móti at lata øðrum upplýsingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Verða upplýsingar latnar øðrum í greiðum samsvari við lóg ella ásetingar, heimilaðum í lóg, ella tí Innlendismálaráðið hevur givið loyvi til tess, hevur Innlendismálaráðið frammanundan havt møguleika at greiða frá síni støðu, sbr. § 2, stk. 3.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið myndugleikar lata einum tænastuveitara o.tíl. dátur, ið eru útvegaðar frá Landsfólkayvirlitinum, verður hetta ikki roknað sum “at lata upplýsingar frá sær til privat”, um so er tænastuveitarin ella hann, sum fær upplýsingarnar, handfer tær í samsvari við lógina um viðgerð av persónsupplýsingum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 2 hevur til endamáls at tryggja, at navna- og bústaðarverndin verður varðveitt, um tílíkar upplýsingar verða latnar øðrum eftir ásetingini í stk. 1 frá einum mynguleika, ið hevur fingið hesar úr Landsfólkayvirlitinum, men ásetingin hevur kortini ikki gildi, um annað fylgir av lóg ella ásetingum, heimilaðum í lóg.</s></p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 9. At lata upplýsingar víðari til nýtslu í hagtalsgerð ella til vísindalig endamál</head>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í galdandi lóg um fólkayvirlit er eingin heimild at lata upplýsingar sum úrrit úr Landsfólkayvirlitsskránni til nýtslu hjá privatum granskarum ella granskingarstovnum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesi kunnu, sum er, bert venda sær til fólkayvirlitini til at fáa bústaðarupplýsingar um stakpersónar, ið teir frammanundan hava sannað, hvørjir eru.</s></p>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high">Higartil hevur bara borið til at latið upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum til ítøkiligar granskingarverkætlanir, um so hevur verið, at almennur myndugleiki, t.d. sjúkrahús ella fróðskaparsetur, tók á seg ábyrgdina fyri upplýsingunum og ábyrgd fyri at nærri ásettu reglurnar vórðu hildnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta hevur havt við sær, at privatir granskarar ikki hava havt atgongd til upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum.</s></p>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í persónsupplýsingarlógini eru serligar reglur um viðgerð av persónsupplýsingum, tá tað snýr seg um viðgerð, sum fer fram við søguligum, hagfrøðiligum ella vísindaligum endamáli.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Við ásetingunum í hesum kapitli verða ásetingarnar tillagaðar til hesar reglur, m.a. fáa tað almenna og tað privata nú javnrættindi til at fáa upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum til hagtalsgerð ella vísindalig endamál, uttan mun til um tað almenna ella tað privata stendur fyri granskingini.</s></p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í øllum førum er fortreytin, at handfaringin av upplýsingunum v.m., fingnar sambært ásetingunum í hesum kapitli, er í fullum samsvari við lógina um viðgerð av persónsupplýsingum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 32</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Persónaskarin, ið Innlendismálaráðið kann lata upplýsingar um, kann avmarkast við at tann, ið biður um upplýsingarnar, frammanundan skal hava sannað, hvørjir einstaku persónarnir eru, t.d. við at upplýsa persónstal, føðingardag, navn o.tíl., ella við at biðið verður um upplýsingar um persónaskara eftir ávísum meira algongdum fortreytum, t.d. aldri, kyni og hvar í landinum, persónarnir búgva.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Treytirnar fyri hvørja einstaka dátu-avhending verða ásettar í samsvari við persónsupplýsingarlógina um, so at upplýsingarnar úr Landsfólkayvirlitinum ikki skulu fevna um fleiri persónar ella fleiri upplýsingar um persónarnar, enn neyðugt er í mun til ítøkiligu granskingaruppgávuna ella hagtalsgerðina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í treytunum skal m.a. í hvørjum ítøkiliga føri eisini støða takast til handfaringina av vardum navna- og bústaðarupplýsingum, sbr. § 25 í lógini, ella persónar, ið vilja sleppa undan áheitanum ísv. vísindaligar kanningar, sbrt. § 26, stk. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingarnar kunnu latast gjøgnum teir edv-miðlar, ið eru til taks..</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin hevur harumframt við sær, at Innlendismálaráðið eftir avtalu kann vera við til at gera adressulistar og senda tilfar til slíkar persónaskarar til nýtslu í hagtalsgerð og til vísindalig endamál.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Persónar við navna- og bústaðarvernd skulu sleppa undan at fáa tilfar sendandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Umframt treytina um, at persónaskarin skal avmarkast, er ein treytin ísv. hvørja einstaka uppgávu eisini tann, at í tilfarinum, sum verður sent út, skal tilskilast, á hvørjum grundarlagi brævbjálvingin og uttanáskriftin eru gjørd, og eisini skal kunnast um, at tað stendur hvørjum frítt at svara áheitanini ella ikki.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi gjaldi til Innlendismálaráðið verður víst til avleiðingarnar í almennu viðmerkingunum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 33</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar um trygdartiltøk fevna serliga um edv-samskiftishátt, fyriskipanarlig viðurskifti og fysiska trygd, undir hesum trygdarfyriskipan, fyrisiting av nýtslurættindaskipanum, eins og leiðreglur fyri eftirlit, ið skal tryggja, at allar tær ásettu fyriskipanirnar verða hildar.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í treytunum verður somuleiðis ásett, hvørjar upplýsingar í Landsfólkayvirlitinum útvegast kann atkomurættur til, so at upplýsingarnar, ið verða latnar víðari úr Landsfólkayvirlitinum, ikki fevna um fleiri upplýsingar enn neyðugt er í mun til ítøkiligu uppgávuna.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í loyvinum skal eisini støða takast til viðgerð av upplýsingum, tá ið persónurin hevur biðið um navna- og bústaðarvernd, sbr. § 25, og frámerkjum móti áheitanum við granskingarendamáli, sbr. § 26, stk. 1.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 34</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært hesi áseting kann Innlendismálaráðið lata upplýsingar úr gomlum fólkayvirlitstilfari í sambandi við hagtalsgerð ella vísindalig endamál.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í sambandi við slíkar umbønir, kann Innlendismálaráðið meta um, hvørt myndugleikin hevur orku til at røkja hesa uppgávu, bæði í mun til hvussu víðtøkin uppgávan er og hvussu torgreidd.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingar kunnu bara latast eftir hesi áseting, um móttakarin hevur loyvi til at viðgera upplýsingarnar eftir persónsupplýsingarlógini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá tað snýr seg um vanligu atgongdina til at fáa upplýsingar úr gomlum fólkayvirlitstilfari verður víst til § 44.</s></p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 10. Upplýsingar, ið Innlendismálaráðið letur víðari til privat</head>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í kapitli 10 verður møguleikin hjá Innlendismálaráðnum at lata privatum upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum reguleraður úttømandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tó eru serligar reglur tá um hagtalsgerð ella vísindalig endamál ræður, sbr. kap. 9.</s></p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 35</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er nýggj.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 1 verður møguleikin hjá Innlendismálaráðnum at útvega upplýsingar til privat vinnurekandi úr Landsfólkayvirlitinum reguleraður.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er um frammanundan ásettar upplýsingar, ið kunnu latast øllum løgfrøðiligum og likamligum persónum, sum reka vinnuligt virksemi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Vinnuligt virksemi fevnir um øll sløg av vinnuvirksemi, herundir einstaklingafyritøkur, fakfeløg og onnur feløg.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Fyri feløg er kravið, at hesi hava eitt viðurkent endamál.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er fyri at forða fyri, at upplýsingar verða latnar til møgulig feløg, ið t.d. hava eitt ósømiligt endamál ella líknandi, og har tað eftir vanligari fatan má metast at vera vanærandi at útflýggja upplýsingarnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin er ætlanin ikki, at endamálið hjá einstøku feløgunum skal viðgerast fyri at meta, hvørt endamálið sambært vanligu samfelagsligu fatanini kann viðurkennast.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingarnar kunnu latast á øllum tøkum miðlum sum t.d. pappíri, diskli, fløgu ella fílu.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Avmarkingin til vinnurekandi hevur við sær, at Innlendismálaráðið ikki kann lata likamligum persónum upplýsingarnar í § 35 til endamál, ið útilokandi eru av privatum slag.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesi mugu ístaðin venda sær til kommununa, sbr. § 39.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 2 verður harafturat greinað út í æsir, hvørji sløg av upplýsingum kunnu latast víðari.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Grundgevingin fyri ásetingini í stk. 3 er, at tá ið pensjónsskipanir skulu umsitast, er tørvur á at fáa til vega upplýsingar um hjúnastøðu, herundir broytingina, tá ið gift gerast einkjur/einkjumenn.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er galdandi, tá ið fólk eru deyð og trygd skal fáast fyri, at pensjónsútgjaldingarnar eru rættar, eisini í teimum førum, tá ið ein persónur við eini samlagstryggingarskipan hevur rætt til at fáa útgoldið eina tryggingarupphædd, um so er, at hjúnafelagin doyr.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Herumframt kann hugsast, at brúk er fyri upplýsing um hjúnastøðu í sambandi við spurningin um rættin til pensjón í sambandi við sundurlesing, hjúnaskilnað og búskilnað.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 4 er tikin við, um slík skuldarupplýsingarvirkir skuldu komið í Føroyum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við ásetingini í stk. 4 er at betra um rættarstøðuna hjá borgarunum á hesum øki, av tí at røtt, regluføst nýtsla hjá skuldaraupplýsingarvirkjunum av neyvu og beinu navna- og bústaðarupplýsingunum hjá Landsfólkayvirlitinum minkar um vandan fyri, at sakleys fólk verða mistikin fyri at vera skuldarar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sostatt kunnu skuldaraupplýsingarvirkini geva viðskiftafólkum sínum rætt svar uppá, hvørt ein persónur við vardum navni og bústaði er samlíkur við persón, ið er skrásettur hjá skuldaraupplýsingarvirkinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Dentur skal leggjast á, at ikki er loyvt skuldaraupplýsingarvirkjum at lata vardar upplýsingar víðari, sbr. § 37, stk. 3.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 36</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er nýggj og heimilar formliga privatum, umvegis elektroniska sjálvtøku, at seta fram einstakar áheitanir til Landsfólkayvirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Skarin av teimum, ið kunnu fáa hesa atgongd er tann sami sum skarin í § 35.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Elektroniska skipanin tryggjar, at kravið um eyðmerking í § 39, stk. 6, altíð er lokið, og at bara tær upplýsingar, ið umrøddar eru í § 39, stk. 2, verða latnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingar um vard nøvn ella vardan bústað kunnu sostatt ikki latast á henda hátt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ístaðin má tann privati í slíkum føri venda sær til eina kommunu fyri at vísa á, at viðkomandi hevur rættarligan áhuga í upplýsingini, sbr. § 39, stk. 5 og § 40, stk 1.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 37</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við § 37 verður heimilað Innlendismálaráðnum at seta treytirnar fyri teirri atgongd, ið §§ 35 og 36 geva privatum til upplýsingarnar í Landsfólkayvirlitinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við fyrivarninum í stk. 2 er at tryggja, at vanligar persónsupplýsingar, ið verða skrásettar í Landsfólkayvirlitinum, eisini verða heintaðar beinleiðis úr Landsfólkayvirlitinum, soleiðis at hesar eru heilt aktuellar og rættar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">At lata upplýsingar til eina tænastufyritøku ella líknandi, verður ikki mett sum at lata upplýsingar víðari, um viðgerðin hjá hesi tænastufyritøku er í samsvari við persónsupplýsingarlógina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 3 hevur við sær, at møgulig skuldarupplýsingarvirki ikki hava heimild at lata víðari upplýsingar um vard nøvn og bústaðir, sum fingnar eru eftir reglunum í § 35, stk. 4.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic center">Til kapittul 11. Sendingar, ið Innlendismálaráðið avgreiðir fyri útlendskar myndugleikar</head>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 38</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er nýggj og heimilar Innlendismálaráðnum at senda val- ella fólkaatkvøðutilfar vegna almennar myndugleikar í øðrum londum, um tørvur skuldi verið á hesum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Innlendismálaráðið kann í hesum sambandi seta treytir, m.a. treytir sum tryggja, at persónarnir vera ónevndir.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis kann Innlendismálaráðið áseta kostnað fyri slíkar sendingar.</s></p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul l2. Stakupplýsingar o.a., ið kommunustýri lata víðari til privat</head>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kapitlið stýrir reglunum fyri at lata privatum stakupplýsingar v.m., sæð burtur frá upplýsingum, ið skulu nýtast til hagatalsgerð ella vísindalig endamál eftir kap. 9, og tá ið Innlendismálaráðið letur privatum upplýsingar eftir kap.10.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kapitlið greinar sostatt út í æsir, hvussu kommunustýri skulu lata upplýsingar, tá ið privat venda sær til teirra persónliga, í telefon ella skrivliga til tess at fáa stakupplýsingar, herímillum eisini hvussu gerast skal, tá ið skjalprógv skal krevjast fyri t.d. áognarkrøvum, rættarligum áhuga, atgongd til fastognir v.m.</s></p>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high">Kommunurnar hava ikki heimild at avgreiða sendingar fyri privat.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eins og í verandi lóggávu kunnu kommunurnar sostatt bara avgreiða sendingar fyri privat, um so er, hetta er heimilað aðrastaðni í lóggávuni.</s></p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 39</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 1 stýrir stakfyrispurningum til kommunurnar frá privatum um ítøkiligar persónar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin varðveitir galdandi rættarreglurnar á økinum nærum óbroyttar, sbr. § 3, stk. 1, í lógini um fólkayvirlit og § 12, stk. 1, í kunngerðini um fólkayvirlit.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í ásetingini í stk. 2 síggjast tær upplýsingar, kommunur kunnu lata øðrum, sum biðja um stakupplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum, á sama hátt sum § 35, stk. 1, ásetir, hvørjar upplýsingar, Innlendismálaráðið kann geva privatum um ein størri persónaskara, tó ikki íroknað upplýsingar, ið hava frámerki um, at persónurin vil sleppa undan áheitanum í sambandi við marknaðarføring.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 3 er samdømi við ásetingina í § 35, stk. 3, ið gevur Innlendismálaráðnum javnlíkt loyvi til at lata upplýsingar í elektroniskum formi um hjúnastøðu til tey feløg og pensjónskassar, sum lógin um tryggingarvirksemi fevnir um, eins og til peningastovnar, ið fyrisita pensjónsuppsparingar, sbr. við lóg um fíggjarligt virksemi (lov om finansiel virksomhed).</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Annars verður eisini víst til viðmerkingarnar til § 35, stk. 3.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda ásetingin gevur harafturat loyvi til at lata upplýsingar um ættarviðurskifti hjá viðkomandi persóni.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 4 er samdømi við ásetingina í § 35, stk. 4, ið gevur Innlendismálaráðnum loyvi til at lata skuldaraupplýsingarvirkjum upplýsingar um vardar navna- og bústaðarupplýsingar í elektroniskum formi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Annars verður eisini víst til viðmerkingarnar til § 35, stk. 4.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir ásetingini í stk. 5 kunnu vardar bústaðarupplýsingar ikki haldast loyniligar fyri áognarum, sum ætla at taka stig til innheintan av falnari skuld.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í tílíkum føri skal áognari vísa skjalprógv fyri kravi sínum um skuld, ið er fallin til gjaldingar, og sum ikki enn er goldin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin við undantakinum frá reglunum um vardar navna- og bústaðarupplýsingar er, at ikki skal vera møguligt at nýta navna- og bústaðarvernd til at krógva seg fyri áognarum og soleiðis sleppa undan at rinda skuld sína.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">At eitt fíggjarkrav er fallið til gjaldingar, merkir at farið er út um seinastu gjaldsfreistina.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hóast treytirnar, nevndar eru omanfyri, eru loknar, skal navna- og bústaðarverndin kortini ikki altíð víkja fyri áognarum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kemst av, at dømi kunnu vera um, at áognarin, tá ið hann leggur fram eitt fíggjarkrav, ið er fallið til gjaldingar, ikki altíð hevur til endamáls at fáa peningin v.m., sum hann eigur á, men harafturímóti nýtir hetta sum undanførslu fyri at skáka sær undan navna- og bústaðarverndini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Vanliga nýtast myndugleikarnir ikki at óttast møguleikan fyri, at slíkar undanførslur verða nýttar við vilja, tá tað eru fyritøkur, herímillum advokatvirki, ið biðja um upplýsingar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sum er vísa kommunur ávísum fyrispurningium um bústaðarupplýsingar frá sær, tí at ivi er um, hvørt fíggjarkravið er veruligt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í tílíkum førum er hóskandi at áleggja kommununum at vísa persóninum, sum sagdur er at skylda, áheitanina frá áognaranum, til tess at beina burtur ivan.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Kravið um eyðmerking í stk. 6, samsvarar við, hvussu hetta verður útint í dag.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 40</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært ásetingini í stk. 1, sum samsvarar við § 16, stk. 7, í kunngerðini um fólkayvirlit, er kommununi eisini loyvt at lata privatum, ið hava rættarligan áhuga, vardar navna- og bústaðarupplýsingar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært ásetingini er fortreytin fyri hesum tann, at rættarligi áhugin verður skjalprógvaður.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta skal vanliga verða gjørt skrivliga, men tað kann tó hugsast, at dømi eru, har hetta kundi verið gjørt munnliga.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært ásetingini er tað harafturat ein treyt, at kommunan ikki metir eitt møguligt mótmæli frá tí varda móti at lata upplýsingarnar, hava størri týdning enn rættarliga áhugan hjá tí, sum biður um upplýsingarnar.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært avgerðum hjá Innlendismálaráðnum verður tað roknað sum rættarligur áhugi, um so er at upplýsingin, biðið verður um, broytir rættarstøðuna í sjálvum sær, um so er hon er neyðug til tess at fáa broytt rættarstøðuna ella hon skal nýtast til at gera rætt galdandi, sbr. eisini viðmerkingarnar til stk. 2.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í ásetingini í stk. 2 er skotið upp sum nakað nýtt, at í førum, har talan er um rættarligan áhuga, kunnu eisini upplýsingar latast øðrum um navn, bústað og føðingardag hjá núverandi ella fyrrverandi hjúnafelaga hjá tí skrásetta, eins og børnum hansara og foreldrum, tá ið frammanundan er sannað, hvør ið skrásetti er.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kann hava týdning t.d. í sambandi við tænastuveitingarvirki (el, gass, vatn v.m.), har ið tann skrásetti er viðskiftafólk hjá virkinum, men gjaldskravið eisini skal setast hjúnafelaganum (sbr. lov nr. 56 af 18. marts 1925 om ægteskabets retsvirkninger, som senest ændret ved kongelig anordning nr. 469 af 24. september 1984, § 11).</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Rættarligi áhugin merkir ikki, at kravið um eyðmerking í 1. punktummi í ásetingini kann loypast um.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Upplýsingar mugu ongantíð latast privatum, ið ikki – á tann hátt, tilskilað er í § 39, stk. 6 - hava sannað, hvør ið persónurin er, sum teir biðja um upplýsingar um.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi orðingini “rættarligur áhugi” verður víst til viðmerkingarnar til stk. 1.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Til dømis kann nevnast, at upplýsingar um ættarviðurskifti kunnu hava týdning í sambandi við krav um arv.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Á sama hátt sum bústjórar og onnur sambært § 46, stk. 1 og 2, hava rætt at fáa upplýsingar úr gomlum fólkaskrásetingartilfari í sambandi við skifti v.m., tá ið ein persónur er deyður, so geva ásetingarnar í stk. 2 javnlíkan rætt til at fáa somu upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt annað dømi um rættarligan áhuga er, at upplýsingin kann fáa týdning fyri eitt rættarmál, sum er í gongd, ella stendur fyri durum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Rættarligan áhuga kunnu fólk eisini hava ísv. endurgjaldskrav, sum tey hava mótvegis øðrum, ella sum onnur hava mótvegis teimum sjálvum, um so er at upplýsingin fær týdning fyri úrslitið av málinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um so er, at rætturin til eina peningaveiting er treytaður av, hvørt ein hevur búð á ávísum stað saman við øðrum persóni eitt ávíst tíðarskeið, hevur ein vituligt rættarligan áhuga í at fáa upplýsingar um hesi viðurskifti.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Harafturímóti er ættargransking ikki eitt áhugamál, ið kann sigast vera rættarligt, sbr. serligu reglurnar um hetta í § 45 í lógini.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sæð burtur frá dømunum, nevnd eru omanfyri, er ikki møguligt frammanundan at reksa upp øll tey dømi, sum koma undir rættarligan áhuga hjá privatum at fáa upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum um ávísan persón.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 41</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi stk. 1 og 3 verður víst til viðmerkingarnar til tær nærum einsljóðandi ásetingarnar í § 37, stk. 2-3, um tær upplýsingar, ið eru fingnar frá Innlendismálaráðnum eftir § 35, stk. 1-4, og 36.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 42</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ein og hvør hevur nú rætt at fáa upplýsingar um navn á teimum persónum, ið eru skrásettir at búgva í býli, sum spyrjarin eigur ella er samognari av, eisini hóast talan er um vardar navna- og bústaðarupplýsingar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Treytin er, at neyðugt skjalprógv verður víst, t.d. skjøti ella leigusáttmáli, áðrenn nøvnini verða upplýst.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Eigari kann hava rímiliga orsøk til at fáa upplýst, hvør ið er skrásettur til at búgva í ogn síni ella íbúð síni, t.d. við tí endamáli at eftirkanna, um leigutreytirnar verða hildnar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Mótvegis leigara kunnu eisini rímiligar orsøkir vera til at fáa upplýst, hvør ið er skrásettur at búgva á leigubústaðnum, t.d. fyri at eftirkanna, um treytirnar í leigusáttmálanum verða hildnar.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Kommunur hava skyldu til at tryggja sær, at fráboðaðar flytingar eru rættar, sbr. §§ 6 og 9.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Kortini hava royndirnar víst, at summum persónum eydnast tað - í hvussu er í styttri tíð – at skráseta seg á einum bústaði, har teir sambært hesum lógaruppskoti ikki áttu at verið tað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sum frá líður gerst hetta kortini greitt fyri teimum, ið eru rætt skrásett á bústaðnum, t.d. við at postur kemur til bústaðin, stílaður til persón, ið tey einki kenna til.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 43</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Avmarkingin, sum nú er í § 11 í kunngerðini um fólkayvirlit viðvíkjandi teimum upplýsingum, ið skrásettir persónar kunnu fáa váttaðar um sjálvan seg, er fallin burtur, av tí at hildið verður, at gjaldið fyri slíkar váttanir, sbr. § 47, stk. 2, førir til, at bara verður biðið um upplýsingar, tá ið skilagóðar orsøkir eru til tess.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Roknað verður við, at týdningurin av váttanum um upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum, sum frameftir vera at fáa frá øllum kommunum, og ikki bara bústaðarkommununi, fer at minka sum frá líður, av tí at aðrir almennir myndugleikar í Føroyum fara at kunna taka upplýsingarnar sum úrrit beinleiðis úr skránni, sbr. við kapittul 8 í lógini, og sostatt útvega neyðturviligu upplýsingarnar á tann hátt.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin gevur somuleiðis loyvi til at fáa upplýsingar úr gomlum fólkaskrásetingartilfari váttaðar.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 44</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært hesi áseting er møguleiki fyri at fáa útflýggjað somu upplýsingar, hóast hesar ikki eru skrásettar í elektronisku skránni hjá Landsfólkayvirlitinum, men eru tøkar í gomlum fólkayvirlitstilfari.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 3 eru somu reglur galdandi í sambandi við nýtsluna av upplýsingunum, sum tá upplýsingarnar eru latnar eftir § 41.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 45</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Við hesi áseting er møguleiki fyri at m.a. ættargranskarar kunnu fáa upplýsingar um gamalt fólkayvirlitstilfar, treytað av at deyði persónurin frammanundan er eyðmerktur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá tað snýr seg um upplýsingar um skyldskap, ber tað bara til at fáa upplýsing um skyldfólk, sum eru á lívi.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið upplýsingar verða latnar eftir hesi áseting skulu kommunurnar og Innlendismálaráðið tryggja sær, at upplýsingarnar eru meira enn 30 ára gamlar, og ikki eru í elektronisku skránni hjá Landsfólkayvirlitinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 46</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við § 46, stk. 1, er at tryggja, at neyðugar upplýsingar eisini kunnu latast úr Landsfólkayvirlitinum og gomlum fólkaskrásetingartilfari, um so er eitt arvaskifti skal avgreiðast uttanlands.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda heimild er m.a. neyðug, tí at útlendskir myndugleikar eru sum privatpersónar at rokna, tá ið ræður um lóggávuna um fólkayvirlit.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sum er kunnu upplýsingarnar í Landsfólkayvirlitinum ikki einsamallar nýtast í sambandi við skifti uttanlands, tí tað eru ávísir feilir í verandi landsfólkayvirlitsskrá, tá tað snýr seg um viðurskifti millum børn og foreldur (pápa).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 2, skal koma tilgóða, tá ið - sum ofta hendir - jarðarferðarmyndugleikar uttanlands skulu nýta tílíkar upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum ella gomlum fólkaskrásetingartilfari, t.d. í sambandi við at tann longst livandi hjúnafelagin doyr, og ringt er at fáa fatur á upplýsingunum á annan hátt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Somu krøv um eyðmerking viðvíkjandi tí deyða verða sett í sambandi við fyrispurningar eftir stk. 1 og 2, sum í § 39, stk. 6.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 47</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin í stk. 1 er gjørd við tí í huga, at kommunurnar skulu hava møguleika til sjálvar at kunnu leggja mannagongdir fyri, hvussu tey á ein hentan hátt kunnu útflýggja upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum sambært ásetingunum í lógaruppskotinum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið upplýsingar verða latnar eftir §§ 44-46, kann kommunan krevja, at móttakarin rindar allar útreiðslurnar, ið standast av fyrispurninginum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini kann vera kravt, at goldið verður, áðrenn upplýsingarnar verða útflýggjaðar.</s></p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 13. Hvussu almennir myndugleikar skulu viðgera persónstøl</head>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 48</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Innan summi fyrisitingarøki er lóggávan soleiðis, at fleiri persónar verða viðgjørdir í sama máli.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í slíkum málum kann fyrisitingin sjálv avgera, hvussu innanhýsis málsskrásetingin skilabest verður løgd til rættis, men í sambandi við samskiftið millum borgara og myndugleika verður persónstalið hjá viðkomandi sjálvum nýtt.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Annað stykki ásetir hartil, at atlit til javnrættindi eiga at verða tikin í sambandi við, at málsskrásetingin verður løgd soleiðis til rættis, at skráseting av einum persóni undir persónstalinum hjá hjúnafelaganum bara verður gjørd, tá ið hetta er neyðugt í mun til málsviðgerðina og tá út frá eini meting av, hvør av hjúnafeløgunum, ið er høvuðspersónur í mun til viðkomandi málsviðgerð.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Atlit til javnrættindi hava eisini við sær, at fyrisitingin eigur at nýta hansara egna persónstal sum skránummar, tá ið persónur, sum gongur í hjúnalag, vegna egin viðurskifti er skrásettur í fyrisitingini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hava báðir hjúnafelagar havt mál hjá fyrisitingini áðrenn hjúnalagið, og hjúnafelagarnir nú vilja verða vístir til sama mál, tá skal personstalið hjá tí av hjúnafelaganum verða nýtt, ið hevur tað mest víðfevnda málið.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 49</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hvørt persónur hevur skyldu til at veita upplýsingar um persónstal sítt til almennan myndugleika veldst um heimildina í ítøkiliga førinum, men vil oftast vera neyðugt fyri at kunna eyðmerkja viðkomandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Heimildin kann vera sett beinleiðis í lóg ella í reglur við heimild í lóg.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Útflýggjan av persónstali kann í aðramáta vera neyðug eyðmerking til tess at røkja uppgávur sambært lóggávuni.</s></p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 50</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin merkir m.a., at persónstal ikki má vera lesiligt í rúti á brævbjálva, uttan á brævi ella aðrari sending til viðkomandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin er onki í vegin fyri, at seta persónstalið á bræv, ið verður sent viðkomandi í afturlatnum brævbjálva.</s></p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 14. Tilbúgving, trygdartiltøk v.m.</head>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 51</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Reglur í sambandi við tilbúgving, trygdartiltøk v.m.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað er neyðugt at tryggja at skipanin altíð kann virka, millum annað tí at fólkayvirlitið er grundarlagið fyri útskriving av vallistum og valkortum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt fáa allir almennir mynduleikar upplýsingar úr fólkayvirlitinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tí alneyðugt fyri fleiri almennar mynduleikar at skipanin til eina og hvørja tíð kann vera virkin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er til dømis galdandi fyri løgregluna, ið altíð skal kunna heinta dagførdar adressur úr skipanini, tá ið tørvur er á tí.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Er tað av einihvørjari orsøk ikki møguligt at varðveita fólkayvirlitið teldutøkt, skal skipanin kunna koyra víðari við einari manuellari neyðskipan.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin skal eisini takast hædd fyri at tryggja upplýsingarnar í fólkayvirlitinum, og at eitt virkið, teldutøkt fólkayvirlit ikki fellur einum møguligum hersetingarvaldi í hendi, tá ið hetta kann hava stórar avleiðingar bæði fyri tann einstaka og landið.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Neyðug tiltøk skulu tryggja at tað er møguligt at burturbeina upplýsingar í fólkayvirlitinum, tá ið kríggj ella líknandi støður eru, sbr. § 31, stk 6, í persónsupplýsingarlógini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein fyritreyt fyri at hetta kann lata seg gera, er at umsitingin av fólkayvirlitinum verður fyrisitin her á landi undir føroyskum løgdømi.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Nærri frágreiðing um hvussu upplýsingar vera burturbeindar kunna ikki leggjast fram í einum almennum skjali.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Avgerð um at burturbeina upplýsingar vera tiknar av landsstýrinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar í stk. 2 regulera, hvussu skipanin kann virka víðari í manuellum formi og hvussu kommunustýrini kunna føra fólkayvirlitið við hond, um so er at skipanin ikki virkar í teldutøkum formi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Alt dagliga arbeiðið við at føra fólkyvirlit er treytað av terminalatgongd til fólkayvirlitið.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eingi krøv eru um pappírskartotek o.a. hjá kommunustýrinum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í sambandi við krígslíknandi støður má roknast við at skipananin verður partvíst ella heilt óvirkin.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Málsetningurin undir slíkum umstøðum er tó at varðveita skipanina virkna so leingi sum møguligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Serliga tilbúgvingin, nevnd í stk. 3, skal vera fyriskipað við back-up skipanum.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingarnar í stk 4 kunnu samanhaldast við § 8 í galdandi lóg um fólkayvirlit, sum áleggur borgara at geva kommununi upplýsingar, ið kann fáa fólkayvirlitið dagført av nýggjum, um so er at yvirlitið, fyri ein part ella heilt, er farist.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Serliga verður hugsað um viðurskifti, har fólkayvirlitið er farist orsakað av kríggi ella líknandi viðurskiftum nevnd í stk. 1.</s></p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 15. Kæra og revsing</head>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 52</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í galdandi lóg um fólkayvirlit er eingin staðilig áseting um kæru.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tó eru reglur um kæru í § 9 í galdandi kunngerð um fólkayvirlit.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Áseting av kærumyndugleika og nærri treytir fyri kærum eru kortini so týdningarmiklar, at ásetingarnar um tað eiga at standa í lógini og ikki bara at galda fyrisitingarliga.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað eru avgerðirnar hjá kommununum, ið kunnu kærast.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Á fólkaskrásetingarøkinum taka kommunurnar fyrst og fremst avgerðir um bústaðarskráseting av borgarunum, men eisini taka tær avgerðir um m.a. útflýggjan av upplýsingum úr Landsfólkayvirlitinum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í serliga førinum, ið er umrøtt í § 9, stk. 1, 3. pkt. í lógini um ósemjur millum kommunustýri, kann eitt kommunustýri eisini kæra eina avgerð um bústaðarskráseting.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í teimum førum, har kommunurnar føra upplýsingar inn í Landsfólkayvirlitið, grundað á upplýsingar, ið stava frá øðrum myndugleikum, t.d. Ríkisumboðnum, kirkjubókaførandi sóknarprestum og dómstólum, eru ongar avgerðir tiknar sambært lógini um fólkaskráseting, og tí kann ikki kærast um tílíkar skrásetingar eftir hesum ásetingunum um kæru.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Møguligar kærur um innihaldið í slíkum skrásetingum skulu tískil stílast til tann myndugleikan, ið hevur ábygdina fyri innihaldinum í skrásetingini, ella til kærumyndugleikan hjá tí myndugleikanum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Áður hava ongar freistir verið settar fyri, nær kærur um avgerðir hjá fólkaskrásetingarmyndugleikanum skulu vera latnar inn.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Nú er tílík freist sett á.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Kærufreistin er 4 vikur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta samsvarar við freistirnar, ið eru ásettar nógva staðni í lóggávuni, og ein 4 viku freist tykist eisini vera hóskandi skái hjá borgarum og teimum myndugleikum, ið eru misnøgd við eina avgerð, til at gera vart við seg.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Freistin verður roknað frá tí degi, kærarin hevur fingið boð um avgerðina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Ein avgerð er fráboðað, tá ið hon er komin fram til tann, ið skal hava fráboðanina.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í kærureglunum er eingin áseting um steðgandi virknað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kemst av, at í flestu málum hevur avgerðin ikki rættarvirknað sum eitt álagt boð ella bann.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ein broyting í mun til verandi reglur er, at mannagongdin, sum higartil hevur verið, nú verður broytt soleiðis, at kærur skulu stílast teirri kommununi, ið hevur tikið avgerðina, so at henni ber til fyrst at endurmeta málið út frá møguligum nýggjum upplýsingum, ið standa í kæruskrivinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Gongur avvarðandi kommuna kæraranum á møti, er málið liðugt, og tá er ikki neyðugt at senda Innlendismálaráðnum málið til kunningar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Avgreiðslumannagongdin hjálpir til, at nógv kærumál kunnu fáa skjóta viðgerð, tí sambært stk. 2 kemur Innlendismálaráðið bara upp í málini í teimum førum, har kommunan stendur fast við avgerðir sínar, og í tílíkum førum kann veruleikaviðgerð fara fram beinanvegin, uttan fyrst at hoyra kommununa í málinum, og uttan at hoyringssvarið fyrst skal leggjast fyri kæraran.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Veruliga bakstøðið fyri stk. 3, sum eisini er nýggj áseting, er tað sama sum fyri 4 viku freistina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Afturat hesum kemur, at tað er lítið sannlíkt, at kærarin í meira enn tvey ár ikki hevur vitað um skrásetingina, sum málið snýr seg um, um so er at tað frammanundan skrásetta hevði serligan týdning fyri viðkomandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tá hugsað verður um høvuðsendamálið við fólkaskrásetingini, ið er at staðfesta veruliga bústaðin hjá einum persóni, so tað almenna kann fáa samband við viðkomandi á hesum bústaði, so eru rættingar av gomlum skrásetingum heldur ikki áhugaverdar.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin forðar ikki kommununi í at broyta bústaðarskrásetingina hjá einum persóni meira enn 2 ár aftureftir, men í slíkum førum noyðist kommunan at kunna borgaran um broytingina sum eina avgerð, og borgarin fær harvið møguleika til at kæra avgerðina, eisini hóast tað snýr seg um broyting av eini skráseting, ið er meira enn 2 ára gomul.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Kærur kunnu vísast burtur sbrt. stk. 4, um so er at kæran er latin inn aftaná at freistin er afturumfarin, ella tá ið kæran snýr seg um viðurskifti, sum ikki longur er møguligt at kæra um.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Staðfestingin av, at freistin er afturumfarin, er ofta treytað av, nær og hvussu kommunan hevur skrásett, at kæran er móttikin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Formliga burturvísingin verður avgreidd av Innlendismálaráðnum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Er Innlendismálaráðið samt við kommununi í avgerðini, sum kommunan hevur tikið, verður avgerðin staðfest.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin kann avgerðin verða broytt, um so er Innlendismálaráðið metir øðrvísi um viðurskiftini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í tílíkum førum kann Innlendismálaráðið tá samstundis rætta skrásetingina í Landsfólkayvirlitinum.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er, at afturvísing hendir bara í teimum førum, har ið Innlendismálaráðið metir, at málið var ov illa lýst, m.a. út frá reglunum í fyrisitingarlógini, áðrenn avgerðin varð tikin.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 53</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í galdandi lóg um fólkayvirlit eru revsiásetingarnar í §§ 10, 11, sbr. § 12.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í § 10 eru bæði heimildin at revsa brot á lógina sjálva, og møguleikin at áseta revsing fyri brot á fyrisitingarligu ásetingarnar.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 1 eru ásetingar um revsing fyri brot á nærri tilskilaðar ásetingar í lógaruppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini løgfrøðiligir ábyrgdarpersónar kunnu revsast eftir stk. 2.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 54</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er lutvíst ein umorðing og nágreining av § 11 í galdandi lóg, men eisini ein víðkan av møguleikanum hjá kommununum at avgreiða mál um brot móti lógini fyrisitingarliga.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Við ásetingini í stk. 1 fáa kommunustýrini heimild til at avgreiða øll mál um brot móti lógini fyrisitingarliga, um viðkomandi játtar at rinda eina bót til kommunukassan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Í mun til galdandi lóg verður einki loft sett fyri, hvussu stór bótin kann vera, men kommunustýrið skal taka støðu til støddina av bótini, ið verður fráboðað.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Henda støðutakan eigur at verða gjørd við atliti at fíggjarligu viðurskiftunum hjá viðkomandi og hvussu grovt misbrotið var, sbr. § 51, stk. 3, í revsilógini.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Bótin skal vera rindað innan nærri ásetta freist, sum í undantaksføri kann verða longd eftir áheitan frá viðkomandi.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Høvuðsreglan er sostatt, at kommunan skal seta eina freist, sum er rímiliga stutt, t.d. eina mánaða.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er fyri, at málini skulu verða avgreidd so skjótt sum gjørligt og fyri at fyribyrgja, at tað verða ov nógv mál, ið ikki eru avgreidd vegna ov langa freist.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tann kommunan, sum sambært § 9, stk. 1, skal kanna bústaðarskrásetingina hjá viðkomandi, ið skal boða frá, at málið kann avgreiðast uttan rættarsókn móti at viðkomandi persónur játtar seg sekan og rindar fráboðaðu bótina.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Um bótin er rindað kommununi rættstundis, innheintað, avsitin ella líknandi, er málið endað, og tá kunnu sambært stk. 3 ikki verða sett onnur ella fleiri revsirættarlig tiltøk í verk mótvegis viðkomandi, orsakað av tí brotinum.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 4 kunnu bøtur heintast inn við panting.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Bøtur, ið borgarar hava góðtikið mótvegis kommununi, men sum ikki eru rindaðar, kunnu krevjast inn gjøgnum Fútarættin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar bøtur skulu somuleiðis í kommunukassan.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Eykaútreiðslur í sambandi við innheintan, so sum avgreiðslugjald til Fútarættin, skal leggjast afturat sektini hjá tí, ið hevur framt brotið.</s></p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til kapittul 16. Gildiskoma o.a.</head>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 55</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Áseting um gildiskomu og skiftisreglur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Samstundis sum løgtingslóg nr. 86 frá 1. juni 1982 um fólkayvirlit fer úr gildi, fara tær kunngerðir, sum eru gjørdar við heimild í hesi løgtingslóg, somuleiðis úr gildi.</s>
          </p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Í stk. 3-4 eru skiftisreglur.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at Landsfólkayvirlitið ikki hevur fingið nýggja tøkniliga skipan enn, er lógin gjørd soleiðis, at hon bæði kann nýtast til gomlu skipanina, eins og lógin skal kunna nýtast til eina nýggja, tøkniliga skipan.</s></p>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 3 kunnu bara tær upplýsingar, sum eru í fylgiskjali 1, t.e. tær upplýsingar, sum í dag kunnu skrásetast í Landsfólkayvirlitinum, verða skrásettar.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað sama er galdandi, tá tað snýr seg um at lata upplýsingar víðari til almenn og privat, sbr. §§ 25, 35, 39-41 og 45-46.</s></p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært stk. 4 verða ásetingarnar settar í gildi við kunngerð, tá ið Landsfólkayvirlitið hevur fingið nýggja tøkniliga skipan.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 56</head>
          <p><s xml:lang="fo" cert="high">Fólkayvirlitsskrásetingin fer í dag fram í fleiri skráum, bæði í teimum kommunalu fólkayvirlitsskráunum og í Landsfólkayvirlitsskránni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært uppskotinum skal nýggja skráin bara vera tann eina og sama, við heitinum „Landsfólkayvirlitið“.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tí neyðugt við skiftisreglum, sum áseta, at kommunurnar, sum í dag hava skrásett borgararnar í egnari skrá, framvegis kunnu lata loyvdar upplýsingar úr skránni.</s> <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis eru skiftisreglur, sum loyva Innlendismálaráðnum at halda áfram við tí uppgávu, sum Innlendismálaráðið m.a. røkir í dag, t.v.s. at lata loyvdar upplýsingar sambært galdandi lóg.</s></p>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Innlendismálaráðið</orgName>, <date when="2007-02-27">27. februar 2007</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Jacob Vestergaard</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Rúni Joensen</persName></signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
