<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Frítt internet-samband umborð á strandfaraskipunum og hjá Bygdaleiðum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28501"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2012-01-06"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/26">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um frítt internet-samband umborð á strandfaraskipunum og hj Bygdaleiðum, settur Johan Dahl, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="zt35uz37mh">Nær kann roknast við, at frítt internet-samband verður til taks hjá ferðafólki við Smyrli, Teistanum og smærru strandfaraskipunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="zuurp36dvz">Nær kann roknast við, at frítt internet-samband er til taks hjá ferðafólki við Bygdaleiðum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="jpsgjvbbsn">Hvør er orsøkin til, at hetta ikki er komið í lag fyrr?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="cwqdsqviu7">Hvør er kostnaðurin fyri at tryggja fría atgongd til internet á strandfara- skipunum og hjá Bygdaleiðum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ijy55fa32m">Tað er vorðið vanligt í londum kring okkum, at frítt internetsamband er til ferðafólk á almennum flutningsstøðum og á ferðum við almennum flutningstólum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vyqjazq3cm">Í Føroyum er hetta ein tænasta, ið Tórshavnar Kommuna bjóðar við býarbussunum og á ávísum almennum støðum.</s>
            <s xml:id="v2micqsruq">Eisini er frítt internet-samband tøkt á flogvøllinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ec3vn5jzqw">Men fyri teir mongu føroyingar kring landið, ið dagliga ferðast longri teinar við strandfaraskipunum og við Bygdaleiðum - til arbeiðis, í skúla ella í øðrum ørindum er hendan tænastan ikki í boði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ba7lxsnb4r">Til dømis á longstu farleiðini umborð á Smyrli til og úr Suðuroynni er ikki gjørligt hjá fólki at fara frítt á internetið.</s>
            <s xml:id="hb3vomvkn6">Fyri fólk í arbeiðsørindum og fyri lesandi, ið ferðast dagliga ella javnan, hevði stórur fyrimunur verið, um fólk kundu valt at brúkt part av ferðingartíðini at avgreiða ella fyrireika uppgávur umvegis internetið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kd6pzzychx">Og somuleiðis høvdu fyrimunir verið hjá fólki á styttri farleiðunum hjá Strandfaraskipum og við bussunum hjá Bygdaleiðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jg6ve7jzd6">Tí verður spurt, nær hendan sjálvsagda tænastan verður framd fyri tað stóra talið av fólki, ið ferðast í Føroyum - og hvat hevur forðað fyri at fremja tað.</s>
          </p>
          <p/>
          <p>
            <s xml:id="acheodenf5">Høgni Hoydal</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2012-01-06">6. januar 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>