<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-032/2011: Um avtalu við Suðuroyar Sparikassa um pensjónsinngjøld</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28515" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/32">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um avtalu við <orgName>Suðuroyar Sparikassa</orgName> um pensjónsinngjøld, settur <persName>Jørgen Niclasen, <roleName>landsstýrismannni</roleName></persName> (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hví er arbeiðið at stovna og umsita samlikontur til pensjónsinngjøld hjá øllum føroyskum løntakarum ikki útbjóðað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hví er júst <orgName>Suðuroyar Sparikassi</orgName> valdur til at stovna og umsita samlikontur, ið øll pensjónsinngjøld í <placeName>Føroyum</placeName> verða flutt til og frá?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvørjir aðrir veitarar í <placeName>Føroyum</placeName> kundu veitt somu tænastu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvør er kostnaðurin, ið verður rindaður <orgName>Suðuroyar Sparikassa</orgName> fyri hesa tænastu mánaðarliga og árliga?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvør rindar henda kostnaðin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvussu leingi er avtalan við <orgName>Suðuroyar Sparikassa</orgName> galdandi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s>Samgongan valdi at hækka pensjónsskattin og fara undir at skatta pensjónir við inngjaldi heldur enn við útgjaldi <date when="2012-01-01">1. januar 2012</date>.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta hóast partarnir á arbeiðsmarknaðinum, serfrøðingar í <orgName>Fíggjarmálaráðnum</orgName> og sum heild nærum øll bóðu um, at avleiðingarnar vórðu nærri lýstar, og at málið varð greinað nærri og tikið upp í sambandi við arbeiðið at gera eina pensjónsnýskipan.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Støðan í dag er, at nógv ivamál og ógreið viðurskifti eru viðvíkjandi pensjónsviðurskiftum hjá føroyingum í og uttanfyri <placeName>Føroyar</placeName>, og kenna vit framhaldandi ikki allar avleiðingarnar av broytingini yvir tíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tá umræður tekniska partin av fyrisitingini av nýggju lóggávuni, so eru allir partar ikki lidnir við at menna KT til nýggju lóggávuna.</s>
            <s>Tó kann <orgName>TAKS</orgName> taka 40% av øllum pensjónsinngjøldum við eini loysn, sum er gjørd í samstarvi við <orgName>Suðuroyar Sparikassa</orgName>.</s>
            <s>Tí nú nýggja pensjónsskattingin er sett í verk, hevur <orgName>TAKS</orgName> gjørt avtalu við <orgName>Suðuroyar Sparikassa</orgName> um, at øll pensjónsinngjøld í <placeName>Føroyum</placeName> verða flutt á serstakar sokallaðar “samlikontur” í <orgName>Suðuroyar Sparikassa</orgName>, áðrenn hesi verða fluttar víðari til <orgName>TAKS</orgName> og onnur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Talan er um flyting og umsiting av øllum pensjónsinngjøldum í <placeName>Føroyum</placeName> og er talan tí um eina stóra uppgávu, ið landið hevur latið privatari fyritøku at umsita.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at upplýsa málið verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2012-03-01">1. mars 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>