<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Broyting í rentustuðulsskipanini til sethús</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28479" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/15">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um broyting í rentustuðulsskipanini til sethús, settur Aksel V. Johannesen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Um lógarbroyting ella kunngerð verður gjørd, eftir at borgari hevur tikið lán, og hendan broytir fortreytirnar munandi fyri lántakaran. Metir landstýrismaðurin ikki, at tað er at lóggeva afturvirkandi ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Er landstýrismaðurin samdur við spyrjaran um, at lógarbroytingin v.v. stuðli til rentuútreiðslur í løgtingsmáli nr. 29/2009 hevði afturvirkandi kraft, tá áseting um bústaðarskyldu á matriklinum gjørdi, at byggilán eftir broytingina, ikki varð fevnt av rentustuðlinum ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hava borgarar, sum høvdu tikið lán og vóru farnir undir at byggja, uttan vitan um komandi broytingina, ikki handlað undir skeivum fortreytum ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Kann væntast at landstýrismaðurin tekur stig til at loysa trupulleikan, sum hesir borgarar eru komnir í, orsakað av omanfyri nevndu broytingum ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Um ja, nær ?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Vanliga er keyp ella bygging av sethúsum, tann størsta fíggjarliga íløgan, ið verður gjørd av einstaklingum ella familjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í Føroyum hava vit hildið, at tað er ein mannarættur, at allar familjur skulu hava møguleikan, at seta føtur undir egið borð.</s>
            <s>Tyngsta takið hjá teimum ungu, sum byggja nýggj hús, er í byggitíðini.</s>
            <s>Í tíðarskeIðnum, meðan húsini standa í gerð, til flutt verður inn, skulu tey flestu umframt føstu skyldurnar eisini gjalda leiguútreiðslur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fleiri borgarar hava tikið stór byggilán.</s>
            <s>Hesir hava sjálvsagt roknað við sum givið, at fortreytirnar fyri lántøkuni ikki fóru at verða munandi broyttar í byggitíðini.</s>
            <s>Byggilán eru vanliga sera dýr lán.</s>
            <s>Tá kravt verður, at eigarin skal búgva á matriklinum, fyri at fáa rentustuðul, verða nógv við skerdan lut, um tíðin, áðrenn lánið verður umlagt til vanligt sethúsalán, gerst ov long.</s>
            <s>Vanliga fevnir byggitíðin yvir eitt nógv longri tíðarskeið hjá teimum, har arbeiðið verður gjørt "stig fyri stig", av eigaranum sjálvum, møguliga við hjálp frá vinum, kenningum og familju.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Um byggiharrin hevur avtalað lánstreytirnar við bankan, og nevndu fortreytir eru partur av fíggingini, hevur broytta kunngerðin hjá táverandi landsstýrismanni í fíggjarmálum, Jóannes Eidesgaard, í ávísum førum katastrofala ávirkan.</s>
            <s>Borgarin stendur eftir við einum hálvlidnum húsum, fær ongan rentustuðul, samstundis sum bankin sigur nei til at veita størri lán, so leingi ógreiða er í kunngerðini um rentustuðul.</s>
            <s>Tí kann sigast, at broytingin hevur viðført, at hús verða lýst til sølu vegna manglandi fígging, og borgarin missir hópin av peningi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ætlanin í lógini var sjálvsagt ikki at straffa hesi fólkini, men heldur at forða fyri spekulasjón, at rentustul ikki bleiv latin til fleiri matriklar, hjá sama eigarmanni.</s>
            <s>Spurningurin verður settur, til tess at fáa kunning um, hvat landstýrismaðurin heldur kann gerast, fyri at vit skjótast gjørligt fáa rætta teir skeivleikar, ið ikki vóru tilætlaðir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2011-09-05">5. september 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>