<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tíðarfreistir, útbjóðing og treytir í sambandi við Marknagilsdepilin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28537"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/43">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um tíðarfreistir, útbjóðing og treytir í sambandi við Marknagilsdepilin, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni í mentamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="jgnpxk55c2">Er tað satt, at útbjóðingartilfarið til Marknagilsdepilin er gjørt á donskum? – Og um so er, ætlar landsstýrismaðurin at broyta hetta?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="vqholgqe2v">Hvussu nógvir peningur er higartil brúktur til prosjektering og at gera útbjóðingartilfar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="mlewu7zyeu">Hvussu stórur partur av hesum peningi er goldin til føroyskar fyritøkur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="nwlmrlfehw">Hvussu er kappingarstøðan hjá føroyskum fyritøkum at bjóða upp á partarnar í verkætlanini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="afkynrctdv">Eru lutir í prosjekteringini og útbjóðingartilfarinum, sum benda á, at serligir fyrimunir verða givnir fyritøkum uttan fyri Føroyar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="nlpbzhcvgd">Nær er klárt at bjóða út – og nær skal byggingin vera liðug?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ftfne4negy">Mangt bendir á, at Marknagilsdepilin, ið helst er størsta byggiverkætlan í Føroya søgu, er vorðið eitt býtisbarn.</s>
            <s xml:id="wlpbcbfalo">Ilt er at síggja nakrar ætlanir ella nøkur prinsipp um, hvussu kappingarstøðan hjá føroyskum vinnufyritøkum og menningin av føroyskum førleikum verða tryggjað í verkætlanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cliapoapw2">Hetta hevur verið eitt høvuðskrav frá Tjóðveldi, sum byrjaði verkætlanina, og sum hevur ført síni sjónarmið støðugt fram í teirri alt ov drúgvu gongdini í hesum máli.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ln4bbzxwcb">At útbjóðingartilfarið er á føroyskum, er ein sjálvsøgd treyt.</s>
            <s xml:id="h5y5d7ajg7">At føroyskar fyritøkur ikki verða settar í eina ójavna kappingarstøðu, men at vit sjálvsagt gera alt fyri at menna føroyskar førleikar, er onnur treyt.</s>
            <s xml:id="xxi257mqr5">Og at verkætlanin skapar peningaumfar og menningarmøguleikar hjá føroyska samfelagnum, er ein triðja treyt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qwpnskberz">Neyðugt er tí, at landsstýrismaðurin kunnar Løgtingið og almenningin um, hvat gongur fyri seg, og hvussu treytirnar og tíðarætlanin síggja út í løtuni.</s>
          </p>
          <p/>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á løgtingi</name>, <br/><date when="2012-05-18">18. mai 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>