<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Børn við breki</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28499"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2007-07-29"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/22">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um børn við breki, settur Rósu Samuelsen, landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="dj4oip6dug">Kann landsstýriskvinnan veita vissu fyri, at almenni politikkurin á økinum veitir trygd fyri, at familjur, sum hava barn við breki, ikki skulu noyðast av landinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="xswm6wehlz">Er tað góð umsiting, tá/um øll játtanin verður tillutað fyrra hálvár við vitanini um, at umsóknir koma inn alt árið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="dsdvyr7urp">Er tað góð fyrisiting, um borgarar fáa at vita, at ein umsókn er gingin á møti, samstundis sum boð verða givin um, at einki kann sigast um, nær ella hvussu nógvir stuðulstímar verða játtaðir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="iu7qsjbpz3">Hvussu langur er bíðilistin á økinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="dh4rkftfa7">Hvussu long er bíðitíðin hjá teimum familjum, sum eru á listanum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="xsyotmaokn">Hevur landsstýriskvinnan eitt pínumark, hvussu langan bíðilista og svartíð, hon kann liva við? Um ja, hvar liggur markið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="bg2mlelhkl">Hvussu stór peningaupphædd skal játtast fyri heilt at nøkta tørvin? og hvussu nógv manglar í ár fyri at fáa svartíðina rímiliga og bíðitíðina burtur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="semf35iyms">Tá landstýrið kemur við fleiri eykajáttanum, hví biður landsstýriskinannan so ikki um eykajáttan til hetta økið, um tørvurin er so ovurstórur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s xml:id="nqrd7hsm3m">Hvørjar ætlanir hevur landsstýriskvinnan og samgongan, at loysa tørvin innan játtanarkarmarnar fyri 2012 og í frameftir?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="zo3ptnblgz">Sum dømi kann nevnast ein familja, sum býr á bygd, og sum hevur eitt barn við autismu.</s>
            <s xml:id="o7kj5nyb2o">Hóast brekið, hevur tað - við hjálp av stuðli - borið til hjá barninum at gingið í vanliga fólkaskúlanum, og hjá familjuni at kunna búgva í útjaðaranum, har bæði foreldrini hava fulltíðararbeiði.</s>
            <s xml:id="e35vr2t6gr">Tað er øll familjan sera glað fyri, og barnið trívist væl.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="afw2fimh2e">Men nú, tá ungdómurin mennist og skal í hægri flokk, fellur ábyrgdin av stuðlinum frá kommuni yvir til landið, og nú ber einki til longur!</s>
            <s xml:id="zzqwrsup63">Hóast Nærverkið viðurkennir, at barnið hevur rætt til stuðul sambært "Stuðulsfólkaskipanini fyri børn", so eru boðini frá Nærverkinum, at eingir tímar eru tøkir til næmingin, tí alt longu er tillutað.</s>
            <s xml:id="kcnioxhqnj">Tey kunnu heldur ikki siga nakað um, nær familjan kann vænta boð um, ella hvussu nógvar stuðulstímar barnið kann fáa.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wauzjasref">Eftir upplýsingum frá Nærverkinum kann neyvan væntast nakað jaligt svar í ár.</s>
            <s xml:id="d6rnjs2s7c">Nærverkið ger nýggja evaluering 3. hvønn mánað, men uttan iva er bíðilistin langur.</s>
            <s xml:id="wbkzbyuwm3">Tá ið stuðulstímar eru tøkir, verður nýggj tørvsmeting gjørd saman við familjuni.</s>
            <s xml:id="louvi3nost">Tí kann einki sigast um, hvussu nógvar tímar talan verður um.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fsntmvyhxl">Familjan stendur í eini sera óhepnari støðu, tá landið skal yvirtaka uppgávuna frá kommununi.</s>
            <s xml:id="gezsraizha">Tað kann neyvan vera ætlanin, at familjur, sum hava barn við breki, verða noyddar at hugsa um møguleikan at flyta av landinum fyri at finna eina loysn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2007-07-29">26. september 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>