<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Posta</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Poul Michelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28541" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/45">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Poul Michelsen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Posta, settur Johan Dahl, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Eigur Posta at selja sínar tænastur fyri ein prís, sum samsvarar við tað, ið tænastan kostar at framleiða?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Verður mett rímiligt, at Posta framhaldandi verður rikið við undirskoti, ella fær fyritøkan loyvi til at brúka alla sína eginogn, áðrenn talað verður at?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvørji avrikskrøv ætlar landsstýrið at seta Posta í framtíðini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Fær felagið loyvi brúka av sínum eginpeningi, til einki er eftir, og ætlar landskassin tá at seta nýggjan eginpening í Posta?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Er kappingin á vøruflutningi so vánalig í Føroyum, at neyðugt er at hava eitt alment stuðlað flutningsfelag við í kappingini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Ber til at fáa at fáa upplýst, hvar í rakstrinum stóra undirskoti hjá Posta stavar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Verður tað mett rímiligt, at Posta hesi seinastu 5 árini hevur brúkt yvir 20 mió. kr. til at kappast við privatu feløgini á føroyska flutningsmarknaðinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Verður hetta mett rímiligt, tá Posta – sum ískoyti til raksturin – samstundis fær rættiliga stórar inntøkur av at leiga bygningin við Óðinshædd út?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Kapping er á flutningsmarknaðinum í Føroyum.</s>
            <s>Fleiri privatar fyritøkur bjóða seg fram at flyta vørur innanlands, og somuleiðis eru tað fleiri fyritøkur, sum bjóða flutningstænastur til og úr Føroyum bæði loftvegis og sjóvegis.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Allar tær privatu fyritøkurnar, sum fáast við hesa vinnu, hava tað til felags, at tær bara klára seg, um tær forvinna so mikið av peningi, at hesin røkkur til at gjalda fyri tær útreiðslur, sum standast av reka felagið.</s>
            <s>Við vanligan rakstur skilja vit vørunýtslu, lønir, fyrisitingarútreiðslur og avskrivingar.</s>
            <s>Umframt hetta skal ein privat fyritøka forvinna fyri at gjalda rentur, afturgjalda lán og seinast - men ikki minst - fyri at forrenta sína eginogn.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta eru tær treytir, privatar fyritøkur virka undir, men soleiðis er ikki hjá almennu flutningsfyritøkuni Posta.</s>
            <s>Hóast at Posta í nógv ár hevur haft undirskot og soleiðis prógva, at hon ikki klárar seg í marknaðinum - so heldur virksemið ótarnað fram.</s>
            <s>Posta - fyrrverandi Postverk Føroya - bleiv fyri nøkrum árum síðan umskipað til alment partafelag.</s>
            <s>Sum stovnsfæ fekk Posta fyri yvir 100 mió. í bygningum ókeypis, umframt ábyrgdarpening og lán fyri yvir 50 mió. í reiðupeningi.</s>
            <s>Eisini fekk Posta einkarrætt upp á brævaflutning tey næstu nógvu árini.</s>
            <s>Ein sera kappingarfør støða má sigast.</s>
            <s>Eingin ivi skal vera um, at Posta hesi seinastu árini hevur kappast við privatu flutningsfyritøkurnar um flutningsmarknaðin.</s>
            <s>Í so máta hevur hetta gagnað brúkaranum, men úrsliti er, at Posta seinastu fimm árini hevur haft eitt samlað undirskot upp á 20,4 mió. Í hesi upphædd eru rentur av ábyrgdarpeningi og landskassalánum ikki tiknar við.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í eini privatari fyritøku verður kravt, at eginognin verður forrentað, og varð sama kravið sett til Posta, var samlaða undirskotið hesi seinastu 5 árini oman fyri 35 mió. kr.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hóast at helmingurin av eginpeninginum nú er burtur, hevur Posta herfyri boðað frá, at felagið ætlar at herða kappingina á flutningsmarknaðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyrr ella seinni má setast spurningur um virksemið hjá Posta.</s>
            <s>Hvussu nógv av síni eginogn skal Posta brúka, áðrenn nokk er nokk.</s>
            <s>Nær verður kravt, at fyritøkan skal selja tænastur sínar fyri veruligan kostnað soleiðis, at hon verður rikin við yvirskoti og forrentar tann kapital, ið tað almenna hevur sett í fyritøkuna.</s>
            <s>Nær verður spurt, um Posta hevur eina framtíð?</s>
            <s>Kann Posta seljast øðrum at reka við vinningi ella umskipast soleiðis, at felagið rættvísger sína egnu tilveru.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað eigur ikki at góðtakast, at Posta framhaldandi fyri almennan pening skal sleppa at undirgrava kappingina á flutningsmarknaðinum.</s>
            <s>Í vanligum handli verður tað mett ólógligt at selja vørur undir tað, tær veruliga kosta hví skal hetta ikki galda fyri eina fyritøku, bara tí at hon er almenn?</s>
          </p>
          <p></p>
          <p>
            <s>Poul Michelsen</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2012-05-29">29. mai 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Poul Michelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>