<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-042/2011: Avleiðing av pensjónsskattalógini og hækking av pensjónsaldri</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28535" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/42">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um avleiðingar av nýggju pensjónsskattalógini og hækking av pensjónsaldri, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismann í fíggjarmálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Nú eru bert 2 mánaðir til 1. juli, tá allir føroyingar, ið hava pensjónsuppsparing uttanlands, skulu skattast av pensjónsinngjaldi. Hvørjar avleiðingar av nýggju pensjónsskattalógini, hava feløg, ið umboða føroyingar – og útlendingar, ið búgva í Føroyum – ið hava pensjónsuppsparing uttanlands, boðað Fíggjarmálaráðnum frá?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Fer landsstýrið at geva undantak frá nýggju pensjónsskattalógini til teir føroyingar – og útlendingar, ið búgva í Føroyum - ið missa uppspart virði og verandi rættindi við at flyta til nýtt pensjónsfelag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Um ikki, fer landsstýrið so at geva hesum endurgjald fyri mista virðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvørjar avleiðingar av nýggju pensjónsskattalógini hava feløg, ið umboða føroyingar, ið hava pensjónsuppsparing í Føroyum, og tí vórðu fevnd av nýggju lógini longu pr. 1. januar, boðað Fíggjarmálaráðnum frá?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Nær verður skattaavtala fingin í lag við Danmark, ið má tryggja, at føroyskir pensjónistar, sum flyta uttanlands, ikki – sum í dag – skulu rinda skatt bæði við inngjald og útgjald av pensjón?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvørji lond er ætlanin at gera skattaavtalur við fyri at tryggja, at føroyingar, ið flyta til hesi lond, tá tey eru pensjónistar, ikki skulu rinda skatt bæði við inngjald og útgjald av pensjón?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Í játtanarkarmunum frá landsstýrinum er ásett, at fólkapensjónsaldurin hækkar úr 67 upp í 68 ár í 2013 og 69 ár í 2016. Hvussu nógv missir tann einstaki føroyingurin í krónum og oyrum, ið eftir ætlan skuldi gerast pensjónistur í 2013, men – um pensjónsaldurin hækkar eitt ár í 2013 – má bíða eitt heilt ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv færri kunnu væntast at fara av føroyska arbeiðsmarknaðinum í 2013 og aftur í 2016 og harvið, hvussu nógv færri tøk størv kunnu væntast, um ætlanirnar í játtanarkarmunum verða fylgdar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrið at seta í verk lógarkravt pensjónsinngjald fyri allar føroyingar – uttan samstundis at kunna greiða føroyingum frá útgjaldstreytunum – eitt nú hvussu pensjónsuppsparingin hjá einstaka føroyinginum verður mótroknað í fólkapensjón, almannaveitingum v.m. við útgjald?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s>23. desember 2011 samtykti samgongan at seta í verk eina kollveltandi broyting av pensjónsskattingini í Føroyum.</s>
            <s>Henda lóg varð sett í verk longu 1. januar 2012 fyri føroyingar við pensjónsuppsparing í Føroyum, og 1. juli 2012 fyri føroyingar við pensjónsuppsparing uttanlands.</s>
            <s>Nú eru 2 mánaðir til 1. juli.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tíverri eru enn fleiri ivamál í sambandi við nýggju lógina m.a. viðvíkjandi skatting av pensjón bæði við inngjald og útgjald - um flutt verður uttanlands sum pensjónstur.</s>
            <s>Eisini eru trupulleikar hjá føroyingum, sum hava fingið sjúku e.l., og tí ikki kunnu flyta pensjónsfelag uttan, at hetta kemur at ávirka teirra gjald og virði munandi.</s>
            <s>Nøkur sleppa helst ikki inn í aðra skipan, um tey hava álvarsama sjúku.</s>
            <s>Serliga er tað ein stórur trupulleiki hjá teimum, ið ikki eru partar av størri bólki, ið hevur felags pensjónsskipan, og eru tað nógvir føroyingar, ið ikki eru tað.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samgongan hevur hartil lagt fram játtanarkarmar fyri komandi árini.</s>
            <s>Sambært hesum er m.a. greitt, at almanna- og heilsuøkið skal skerjast við 170 mió. kr.</s>
            <s>Hetta verður eitt nú gjørt við at økja – tann í forvegin millum heimsins hægsta pensjónsaldurin – úr 67 upp í 68 ár í 2013 og 69 ár longu í 2016 – og sum skilst upp í 70 ár stutt eftir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hartil hevur landsstýrið eisini sent lógaruppskot viðvíkjandi lógarkravdari pensjónsuppsparing til hoyringar, og ætlanin er at seta hesa lógarkravdu uppsparing í verk, uttan samstundis at taka støðu til útgjaldspartin av pensjónsskipanini, ið m.a. viðvíkir, hvussu pensjónsuppsparing hjá føroyingum verður mótroknað í fólkapensjón, almannaveitingum v.m. í framtíðini.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samanumtikið má sigast, at ótryggleikin á føroyska pensjónsøkinum tíverri ongantíð hevur verið størri, og við nýggju átøkunum í játtanarkarmunum har pensjónsaldurin skal hækkast úr 67 uppí 69 ár longu í 2016, er ótryggleikin vorðin enn størri.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa lýst málið verða hesir spurningar settir landsstýrismanninum í fíggjarmálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2012-05-01">1. mai 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>