<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rættindi Føroya á Flemish Cap</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28497"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/23">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um rættindi Føroya á Flemish Cap, settur Johan Dahl, landsstýrismanni í fiskivinnumálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="f7jccbnbd7">Er landsstýrið hugað at tilluta føroyskum línuskipum søguliga vunnin rættindi á Flemish Cap, so til ber at drýggja teir tilstundandi árgangirnar av toski til tess at betra úrtøkuna á landleiðunum og geva betri rúm fyri útróðri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="dbeowusgpw">Er landsstýrið hugað í hesum høpi at taka av órímiligar avmarkingar í útgerðarmøguleikum hjá línuskipum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="yri3yyigoa">Í síni tíð bygdu nógvir góðir menn við miðvísum strevi upp søguligu rættindi Føroya við Flemish Cap.</s>
            <s xml:id="vdzsythvx7">Línumenn vóru á feltinum mangar mánaðir í senn, túrur vardi mangan meira enn hálvt ár.</s>
            <s xml:id="awdg5mt6gq">Her var treysti og ágrýtni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nt2yhot3gl">Síðani hvarv toskurin, men rættindi Føroya eftir altjóða lóg standa við.</s>
            <s xml:id="wemqsdf55f">Nú frættist, at ABC-landsstýrið við Fólkaflokkinum og Jacob Vestergaard hevur avreitt 2.000 tons av góðum toski uttan hvørki at krevja gjald afturfyri ella nýta hetta tilfeingið at lætta um stovnsrøktina her heima, nú botnfiskurin er illa hagreiddur, og botnlinjan tí bløðir hjá flestu útgerðarmonnum.</s>
            <s xml:id="rlovdwe26z">Heldur enn at lata línuflotan fáa hesi rættindi, hava ávísir reiðarar uttan tilknýti til hesi rættindi fingið tey fyri einki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jp6kv4akol">Undir Føroyum eru fleiri góðir árgangir av toski á veg.</s>
            <s xml:id="lnjd6t6b5l">Vanlukkan er, at vit taka toskin ov smáan heldur enn at drýggja hann til passaliga stødd.</s>
            <s xml:id="mjxwa4ojjr">Úrslitið er 10.000 tons av smáfiski heldur enn 30.000 tons av góðum slagi árliga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cyqfpkq4wp">Men tungt er at koma frá A til B.</s>
            <s xml:id="nt5enwzp5b">Tí eiga vit sjálvsagt at lata línuskipini fáa hvørt pund, sum fáast kann við Flemish Cap.</s>
            <s xml:id="g2a6ysolsi">Hetta ger leiðirnar rúmsáttari her heima, drýggjar toskin, letur útróðurin fáa rúmd, og rættindi koma teimum røttu til góðar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="je72bjw76g">Samstundis eiga vit at avtaka óneyðugar og ósakligar avmarkingar hjá línuskipum, sjálvandi skulu tey kunna frysta fiskin, eisini so lættari verður at troyta fjarleiðir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2007-07-23">23. september 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>