<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Friðing av fiskileiðum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28489" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/20">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um friðing av fiskileiðum, settur Johan Dahl, landsstýrismanni fiskivinnumálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Nær verður kunngerð nr. 94 frá 4. juli 2011 um tíðaravmarkaðar friðingar av ávísum smáfiskaleiðum v.m. broytt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Á hvørjum leiðum, sum eru stongdar fyri línu eftir galdandi kunngerð, fer at verða loyvt at royna við línu, eftir at hon verður broytt?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tá kunngerð nr. 94 frá 4. juli 2011 um tíðaravmarkaðar friðingar av ávísum smáfiskaleiðum v.m. var lýst, boðaði landsstýrismaðurin frá, at hann beinanveg saman við utróðrarmonnum, Havstovuni og umsitingini í Fiskimálaráðnum fór at tillaga kunngerðina soleiðis, at leiðir inni við land, har góður fiskur er at fáa, aftur fóru at verða opnaðar fyri fiskiskapi við línu.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Heystið er vanliga frægasta tíðin at royna hjá smábátum.</s>
            <s>Men lýsta kunngerðin ger tað trupult hjá smábátum, sum rógva út við línu, at fáa rakstur í, tí teir sleppa ikki at leiðum, har góður fiskur vanliga er hesa árstíðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Stongdu leiðirnar gera hinvegin í fleiri førum, at bátar verða riknir á leiðir, har bara smáfiskur er at fáa.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Gamalt var, at ein góður útróðrardagur kann bjarga vikuni, ein góð vika kann bjarga mánaðinum, og ein góður mánaður kann bjarga árinum, hjá útróðrarbáti.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nú besta útróðrartíðin á árinum stundar til og landsstýrismaðurin hevur havt góðar stundir at eftirmeta kunngerðina, hevur tað stóran týdning at fáa hana tillagaða sum skjótast.</s>
            <s>Tí hesir spurningar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2007-07-29">20. september 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>