<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kirkjuskattur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28487"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/19">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Annita á Fríðriksmørk<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um kirkjuskatt, settur Aksel V. Johannesen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="yayvp4y5uq">Hvussu nógvir av DIS-arunum, sum eru búsitandi í Føroyum, eru limir í fólkakirkjuni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="xab7mej4y7">Hvussu nógv rinda hesir í kirkjuskatti í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="f4uatqkq66">Um svarið er, at hesir einki rinda í kirkjuskatti í Føroyum, vil undirritaða eisini hava svar uppá: a. Um hesir skuldu rinda eins høgan kirkjuskatt og vanligi limurin í fólkakirkjuni, hvussu nógv hægri hevði inntøkan hjá føroysku fólkakirkjuni tá verið? b. Um hesir ikki rinda kirkjuskatt í Føroyum, fáa hesir kirkjulimir tá hesa upphædd útgoldna sum løn, ella varðveitir reiðaríið hesar pengar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="h2pdtvwxbx">Hvussu nógvir DIS-arar, NIS-arar og FAS-arar eru búsitandi í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="veeoj4hcmk">Kann landsstýrismaðurin koma við einum yvirliti, sum vísir, hvussu talið av teimum við nettoskattainntøkum er vaksið, síðani hendan kom at virka fyri Føroyar? Deilt á DIS, FAS og NIS</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="afd3qzj7qy">Er avtalan (frá 1992 haldi eg), sum Fíggjarmálaráðið hevur gjørt við danska statin (ella við DIS) nakað, sum landsstýrismaðurin ætlar at taka upp til nýggja samráðing? Og um so er, hvørjar broytingar fer landsstýrismaðurin tá at leggja upp til?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="uhqb77jumb">Eru líknandi støður viðvíkjandi kirkjuskatti fyri aðrar nettoskattainntøkur t.d FAS ella NIS?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="rrnl7mcrzx">Undirritaða hevur fingið ta fatan, at talið av teimum við góðum inntøkum, men sum ongan skatt rinda til hvørki landskassan ella kommunukassan, er vaksandi.</s>
            <s xml:id="ofg5fmhg6r">Men spurningurin er, um hesi heldur ikki rinda kirkjuskatt í Føroyum.</s>
            <s xml:id="ddlkirpl5x">Og um hetta er so, hvør varðveitir tá hesar pengar?</s>
            <s xml:id="fcaldxg4uk">Lønmóttakarin ella reiðaríið</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2007-07-29">19. september 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>