<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lestrarstuðul til lesandi undir 18 ár</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28507"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2012-02-03"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/29">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um lestrarstuðul til lesandi undir 18 ár, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="pbzhiigeze">Hvussu nógvir næmingar eru á miðnámsskúla í løtuni, sum eru undir 18 ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="bfa2nqx23g">Hvussu nógvir næmingar kunnu væntast at byrja á miðnámsútbúgving komandi skúlaár 2012/13, sum eru undir 18 ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="n6bho5muoh">Hvørji eru tølini fyri, hvussu leingi næmingar eru á miðnámsskúla, áðrenn teir fylla 18 ár – t.e. hvussu nógvir næmingar eru undir 18 ár í meira enn hálvt ár, meira enn eitt ár o.s.fr.?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="miirqcsoad">Hvørjar broytingar eru hendar viðvíkjandi lestrarstuðli hjá lesandi undir 18 ár seinastu árini – og heldur landsstýrismaðurin, at tær hava verið skilagóðar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="dbft4qlysp">Hvussu heldur landsstýrismaðurin, at viðurskiftini viðvíkjandi lestrarstuðli eru hjá teimum lesandi undir 18 ár í mun til tey, sum eru fylt 18?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="jpiausq3gk">Heldur landsstýrismaðurin, at hetta er ein rættvísur munur, sum verður gjørdur millum lesandi, ið ganga á sama skúlastigi og í sama flokki?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="ofpxa2tx5k">Ætlar landsstýrismaðurin at taka stig til at broyta stuðulin hjá lesandi undir 18 ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="zl4cu5b6ay">Ætlar landsstýrismaðurin at hækka vistarhaldsstudningin til lesandi undir 18 ár, ið ikki eru heimabúgvandi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="nolxn7zdfx">Viðurskiftini hjá lesandi undir 18 ár viðvíkjandi lestrarstuðli, eru munandi øðrvísi enn hjá teimum, ið eru fylt 18 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dsbakurn7e">Hetta elvir til stóran mismun millum næmingar, ið ganga á sama skúlastigi og í somu flokkum á miðnámsskúlunum.</s>
            <s xml:id="epgaay5pfy">Til dømis: Hjá einum næmingi, ið er føddur ávísan mánað í árinum, kann mismunurin kennast ovurstórur í mun til skúlafelagar ella floksfelagar, ið eru føddir mánaðir frammanundan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bqhuo5wkbc">Fyri næmingar undir 18 ár, ið flyta burtur heiman undir lestrinum, er vistarhaldsstuðulin eisini munandi minni enn hægri lestrarstuðulin hjá lesandi yvir 18 ár.</s>
            <s xml:id="rdihqwefhj">Tí verður spurt, hvussu nógvar næmingar talan er um, og hvussu leingi tey eru á miðnámi undir hesum muni.</s>
            <s xml:id="iluo54o7f3">Eisini um støðan hjá hesum bólki er versnað seinastu árini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="u6ndpmgyts">Og spurt verður, hvat landsstýrismaðurin heldur um hesa skipan, og um hann hevur ætlanir um at broyta hana.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2012-02-03">2. februar 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>