<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bústaðartilbnoð til eldri</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28521"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2012-03-05"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/35">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristianna Winther Poulsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um bústaðartilboð til eldri, settur Anniku Olsen, landsstýriskvinnu í almannamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="h3c3qx6ta4">Hvørjar eru ætlanirnar hjá landsstýriskvinnuni í almannamálum at nøkta stóra tørvin á eldrabústøðum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="nnshop5avm">Í hvønn mun verður arbeitt við alternativum bústaðartilboðum og bústaðar- møguleikum, so sum at byggja eldraíbúðir, har fólk kunnu búgva sjálvi, og fáa heimahjálp, mat, reingerð o.a. eftir tørvi, heldur enn við røktarheims- plássunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="dlksc73u25">Metir landsstýriskvinnan, at fleiri røktarheimspláss er einasta rætta loysnin at nøkta stóra tørvin á bústaðartilboðum og bústaðarmøguleikum fyri eldri?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="qqqoquzhdq">Stórur tørvur er á eldrabústøðum, og hesin tørvur bara veksur, við tað at vit gerast eldri og eldri.</s>
            <s xml:id="aetik4x6ss">Fleiri røktarheimspláss verða bygd í løtuni, og hetta er gleðiligt, tí at tørvurin er stórur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="elspoyuh7z">Men vit vita, at nógv eldri fólk vilja búgva í egnum heimi sum longst, heldur enn at fara á røktarheim.</s>
            <s xml:id="zjphqafthx">Eisini vita vit, at eitt røktarheimspláss kostar umleið hálva millión krónur í rakstri árliga, og at røktarheimspláss eru dýrari at byggja enn aðrir bústaðir.</s>
            <s xml:id="icuxzqqvjo">Harumframt vísa røktarheimspláss seg í stóran mun at gera eldru fólkini óvirkin, og røktarheimspláss í stórum tali verða niðurløgd í øðrum londum, tí at myndugleikarnir meta, at hendan loysnin ikki er tann besta.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eyq3nwfy2e">So tað er týdningarmikið, at vit í Føroyum eisini eru tilvitað um, hvussu vit koma fram til bestu loysninar, tá ið talan er um bústaðartilboð til eldri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2012-03-05">5. mars 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>