<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-001/2011: Smyril Line</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28435"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/1">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sjúrður Skaale<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um <orgName>Smyril Line</orgName>, settur <persName>Johan Dahl, <roleName>landsstýrismanni í vinnumálum</roleName></persName> (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="bwcpqbwg3k">Hevur landsstýrismaðurin skrivað nakað notat um hvat hann fekk at vita, tá nevndin í <orgName>Smyrl Line</orgName> kunnaði hann um innihaldið í skrivligum tilfari hjá <orgName>Smyril Line</orgName> í sambandi við, at hon fór at siga fyrrverandi stjóran, <persName>Peter Holm</persName>, úr starvi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>

          <p>
            <s xml:id="tps6gzlb7c">Tá fyrrverandi <persName><roleName>stjórin í Smyril Line</roleName>, Peter Holm</persName>, var sagdur úr starvi, segði <persName>Johan Dahl, <roleName>landsstýrismaður</roleName></persName>, við <orgName>Kringvarpið</orgName>, at "hann hevði onga viðmerking. Og hann ætlaði sær heldur ikki at biðja um nakra frágreiðing frá nevndini í Smyril Line."</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="royyaevhuk">Men Vinnumálaráðið svaraði 3. juni í ár eini umbøn um innlit í málið frá undirritaða við hesum orðum: "Landsstýrismaðurin upplýsir, at hann er kunnaður um innihaldið í skrivligum tilfari hjá nevndini í Smyril Line í sambandi við, at Petur Holm fór frá sum stjóri, men tílik skjøl eru ikki útflýggjað honum, og eru ikki á annan hátt latin Vinnumálaráðnum, og er tískil ikki í skjølum ráðsins."</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dnkh74pjny">Og 27. juni svaraði Johan Dahl, landsstýrismaður, einum fyrispurningi (nr. 85/2010) sambært tingskipanina undirritaða við hesum orðum: "Nevndin í Smyril Line kunnaði landsstýrismannin um ætlanina og orsøkina at siga stjóran úr starvi, áðrenn hann varð sagdur úr starvinum."</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zfdjxudrb6">Her tykist sostatt vera okkurt ið bendir á, at landsstýrismaðurin ikki segði allan sannleikan um hetta mál við Kringvarpið.</s>
            <s xml:id="hbu3ugcjun">Tí hóast hann ikki bað um nakra frágreiðing, so fekk hann eina frágreiðing.</s>
            <s xml:id="epyctyb25l">Politiskt er tað óheppið, um landsstýrismaðurin einans bar Kringvarpinum ein hálvan sannleika um hetta.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="h2egl3akhc">Og hóast landsstýrismaðurin í slíkum føri ikki hevur nakra beinleiðis notatskyldu av tí at tað ikki er hann, sum tekur avgerðina um at siga stjóran úr starvi, so er eingin ivi um, at góður fyrisitingarsiður er, at hann noterar og journaliserar tað, sum hann fær at vita.</s>
            <s xml:id="bqii7wsb2c">Nevndin í Smyril Line kunnaði jú ikki Johan Dahl til stuttleika.</s>
            <s xml:id="ig24uhj65f">Orsøkin má hava verið, at her hevur verið talan um týdningarmiklar upplýsingar.</s>
            <s xml:id="kxsnlmrexw">Og nevndin kunnaði ikki Johan Dahl sum privatpersón, men sum ein myndugleika hjá Føroya fólki.</s>
            <s xml:id="yboc2d7alz">Og tað gjørdi nevndin, tí Føroya fólk, umvegis myndugleikar sínar, eftirhondini hevur sett munandi pening í Smyril Line.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dgg32ixvyq">Tí er eingin ivi um, at Johan Dahl, um hann hevur fylgt góðum fyrisitingarsiði, hevur gjørt okkurt notat um tað, sum hann fekk at vita.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Føroya Løgtingi</name>, <date when="2011-08-03">3. august 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>