<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vatntøka hjá SEV á Selatrað</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28485"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2007-07-29"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/18">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um vatntøku hjá SEV á Selatrað, settur John Johannessen, landsstýrismanni í innlendismálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="hohzrogjm6">Hvørjar fortreytir eru broyttar, síðan SEV í 2006 fekk loyvi at bora frá Oyramarkinum suður til og við Blásenda?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="fwbtz57yac">Er málið ikki nátt, og hevur SEV ikki fingið ta vatnmongd, sum loyvini fyriskrivaðu, tá byrjað varð at bora suðureftir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="bzcxljz4p4">Borgarar á Selatrað taka samsint frástøðu til ætlanirnar hjá SEV um at taka Sandá, Bøá, Mittúnsá, Breiðá, Svartá og Gjógvará. Fer landsstýri at góðtaka, at eisini hesar áirnar verða tiknar ?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="lh7bmta7iz">Tað minnir um eitt landsfevnandi fólkakrav, nú borgarar, búsitandi á Selatrað, saman við útisetum, hava tikið lógvatak at savna undirskriftir úr øllum landinum, fyri at mótmæla ætlanunum hjá SEV at taka seinastu áirnar á Selatrað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rg6zzqk3wt">Kommunan er byggimyndugleiki og skal geva tilsøgn.</s>
            <s xml:id="flnbgwswyk">Við stuttum varningi fyriskipaðu SEV og Sjóvar Kommuna kunningar- og hoyringsfund, har borgarar í kommununi og økinum kundu siga sína hugsan.</s>
            <s xml:id="ewv4uafm7h">Kringvarpið hevur borið tíðindi frá fundinum, og lokalpersónar hava alment sagt sína hugsan.</s>
            <s xml:id="pv43rusxwj">Samanumtikið kann sigast, at øll í nærumhvørvinum taka frástøðu frá ætlanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dcpe5jvvho">Kommunan hevur ætlanina til viðgerðar, men endamálið við spurninginum er sjálvsagt at lýsa málið og fáa eina útsøgn frá landsstýrinum, hvussu langt politiski myndugleikin vil fara í ætlanini at turrleggja økir</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2007-07-29">16. september 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>