<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samanlegging av stovnum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28525"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/37">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um samanlegging av stovnum, settur Johan Dahl, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="bvkrszez7j">Ætlar landsstýrismaðurin framvegis at leggja Jarðfeingi saman við eftirlits stovnunum á Skálatrøð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="iapq6lsu4r">Um ja, hvørjar eru grundgevingarnar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="nei7s37o2z">Vinnumálaráðið hevur fingið hoyringsskriv aftur frá Jarðfeingi, um ætlanirnar at leggja stovnin saman við eftirlitsstovnunum á Skálatrøð.</s>
            <s xml:id="ybhutrvj2s">Útgangsstøðið fyri svarinum frá Jarðfeingi er, at málið hjá landsstýrismanninum er effektivisering, meðan samanlegging er amboðið.</s>
            <s xml:id="hzxg5etpec">Í drúgvum uppriti mælir Jarðfeingi staðiliga landsstýrismanninum frá at fremja hesar ætlanir, tí talan verður ikki um effektivisering, heldur hinvegin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oecqce3mte">Beint aftaná hoyringsskrivið frá Jarðfeingi kom Búskaparfrágreiðingin hjá landsstýrinum.</s>
            <s xml:id="tjhl2bnlyz">Í henni stendur: ”Í 2012 verða eftirlitini á Skálatrøð, Skráseting Føroya, Kappingareftirlitið og Jarðfeingi samanløgd í ein stovn, sum eftir ætlan verður nevndur Vinnustýrið.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tfcj25x7nt">Sostatt tykist avgerð longu vera tikin um, at hesir stovnar skulu leggjast saman, uttan mun til saklig og faklig argument, ið vísa á, at als eingin sparing spyrst burturúr, heldur hinvegin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hmmwohwmty">Jarðfeingi skrivar: ”Ført varð fram í skitsuni hjá Vinnumálaráðnum um samanlegging og effektivisering, at ein samanlegging av Jarðfeingi og fyristingini á Skálatrøð kann skapa góðar karmar og menning fyri vinnuna á landi og herundir leitingarvirksemi eftir kolvetni. Hetta er ein misskiljing, tí tað er oljuleiting, ið skapar møguleikar fyri vinnuligum virksemi – ikki øvugt.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="z4ikl3ihte">Jarðfeingi førir harumframt fram, at ein flyting oman á Skálatrøð er kostnaðarmikil, millum annað tí at um nýggj høli skulu innrættast, má tað væntast at hava munandi kostnað við sær, antin sum íløga ella sum hægri leigukostnaður, samanborið við verandi leigukostnað í Hoyvík.</s>
            <s xml:id="r7mhbqpujg">Eisini verður víst á týdningin av, at vísindaliga virksemið á stovninum framhaldandi verður óheft, og at alt virksemið á Jarðfeingi við vissu fer at verða darvað, um tað skal leggjast saman við eftirlitsvirkseminum á Skálatrøð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="etyqgluvkn">Tað eru tí nógv og vælgrundað argument fyri, at endamálið hjá landsstýrismanninum við at leggja stovnarnar saman - nevniliga effektivisering - als ikki verður rokkið við hesum ætlanum, heldur hinvegin, verður talan um meirkostnað, og at virksemi á Jarðfeingi verður darvað við at verða lagt saman við so øðrvísi virkismentan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ej5t4zdird">Tí er tað sera umráðandi at fáa at vita, um landsstýrismaðurin tekur tilmæli frá Jarðfeingi til eftirtektar og steðgar ætlanini um at leggja stovnarnar saman.</s>
            <s xml:id="obzzecptqr">Um landsstýrismaðurin hinvegin heldur fast um sína ætlan, er tað av stórum almennum áhuga at fáa greiði á, hvørjar grundgevingar kunnu rættvísgera, at samanleggingin kortini verður framd.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2012-04-11">11. apríl 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>