<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ætlað kunngerð um at taka av bústaðarskyldu hjá festarum á útoyggj</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/28491" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2011/25">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um um ætlaða kunngerð um at taka av bústaðarskyldu hjá festarum á útoyggj, settur Johan Dahl, landsstýrismanni í búnaðarmálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Verður bústaðarskyldan broytt, so til ber at flyta “av oynni”?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Er vist, at lógarheimild er fyri hesi broyting?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Kunnu hugsast orsøkir at flyta av oynni, ið ikki rúmast í ætlaðu orðingini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Verður bústaðarskyldan hildin á øllum festum í Koltri og Kalsoynni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Er nøkur kanning gjørd av tørvinum hjá øðrum enn tí festara, sum longu langt síðani er farin “av oynni”?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Verður mett, at nakað ógegni er at finnast at í tilgongdini at fyrireika hesa kunngerð?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Landsstýrismaðurin hevur sent út til hoyringar uppskot um kunngerð um umsiting av landsjørð.</s>
            <s>Skotin verður upp broyting: "Undantak frá bústaðarskylduni kann eisini verða veitt, um umsøkjarin fer av oynni í arbeiðs- ella útbúgvingarørindum, ella orsakað av øðrum persónligum ávum má av oynni í eitt avmarkað tíðarskeIð.</s>
            <s>Búnaðarstovan skal góðkenna orsøkir og tíðarskeIð."</s>
          </p>
          <p>
            <s>Lítil ivi kann vera um, at hetta stríðir beint ímóti ásetingum í lógini, tí hetta fullkomiliga útholar endamálið við bústaðarskylduni.</s>
            <s>Sum so fær kunngerðin neyvan nakran virknað og skapar hvørki heimildir ella rættindi.</s>
            <s>Men vandin er, at fólk í góðari trúgv fara at søkja um og fáa játtað loyvi at flyta av oynni við tí úrsliti, at útoyggjarnar avtoftast enn skjótari.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Verri er, at orðingin er so breið, at trupult er at ímynda sær sakliga orsøk til nakrantíð at nokta loyvi at flyta við festibrævinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Spurt má vera, um landsstýrismaðurin manglar kunning frá embætisverkinum.</s>
            <s>Landsstýrismaðurin nevndi á røðarapallinum, at hann hevði fingið ónøktandi kunning í málinum um eykajáttan at keypa festibræv.</s>
            <s>Reglur um gegni krevja, at ikki sami maður bæði býtir og tekur, eingin má fáa heimild fyrisitingarliga at taka avgerð viðvíkjandi sær sjálvum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Um festari arbeiðir og býr í meginøkinum, uppfyllir festari tískil ikki bústaðarkrøvini sambært lóg um landsjørð.</s>
            <s>Vit fáa ta fatan, at ovasti embætismaður innan almennu búnaðarumsiting Føroya, sum skal hava eftirlit við skyldum - eisini bústaðarskylduni hjá øðrum viðvíkjandi landsins ognum, sleppur sær sjálvum undan kravinum og nú vil formalisera tað.</s>
            <s>Hvussu skal landsstýrismaðurin tá kunna vissa tingið um, at lógin alment verður hildin?</s>
            <s>Nú kann sjálvandi stórt kanningararbeiði verða gjørt í málinum, ella allir festarar fluttir “á aftur oynna,” men so má hetta í øllum góðum upplýsast Løgtinginum.</s>
            <s>(Annars er helst betri mál at siga úr oynni og í oynna, men tað er helst minsti trupulleikin í málinum).</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2007-07-29">26. september 2011</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>