<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um mát og vekt</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/oiw7eayq">Magnus Rasmussen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/51760"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-03-07">7. mars 2022</date>
          <idno type="case-number">21/02010</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">7. mars 2022</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">21/02010</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">MK/ABD</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">15.12.21-<lb/>11.01.22</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">21.01.2022</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">mát og vekt</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Virkisøki">
          <head rend="italic">Virkisøki</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ejsgy5v46r">Løgtingslógin er galdandi fyri øll mátitól og vektir, ið verða nýtt til vinnuligt endamál í Føroyum, sum tøkniliga skulu vera í samsvari við altjóða viðurkendar vektafrøðiligar normar og krøv.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Reglur um mát og vekt">
          <head rend="italic">Reglur um mát og vekt</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um mát og vekt, m.a.:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">reglur um, hvørjar mátieindir verða nýttar,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">reglur um stovnseting og røkt av frumnormalum og tilvísingarnormalum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">reglur um mátitøkni, mátitól og vektir og nýtslu av slíkum tólum, umframt mátitøkniligt eftirlit,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg xml:lang="fo">reglur um fráboðanarskyldu viðvíkjandi ávísum mátitólum og vektum, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg xml:lang="fo">reglur um, hvør vøra skal seljast í ávísum eindum í mun til mát og vekt, heruppí flokking, sundurbýting o.a.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dcl5hbo7mo">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um løggilding og akkreditering av virkjum, kanningarstovum og øðrum stovnum og persónum til at gera tekniskar royndir, kanningar og góðkenningar av góðskuskipanum innan mátitekniska økið.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="laf45lphil">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um, hvørjar kanningar og tekniskar royndir, ið løggild og akkrediterað virki, kanningarstovur og aðrir stovnar og persónar kunnu gera av tekniskum mátitólum og háttaløgum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Afturtøka av løggilding">
          <head rend="italic">Afturtøka av løggilding</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wv2batkdog">Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann taka aftur løggilding, sum er givin sambært reglum við heimild í § 3, stk. 1 og 2, um treytirnar fyri at fáa løggilding ikki longur eru til staðar, ella um tann løggildi ikki heldur løggildingartreytirnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3vgzwykln">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um afturtøku av løggilding.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Eftirlit">
          <head rend="italic">Eftirlit</head>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kcyvlp3vnu">Arbeiðs- og brunaeftirlitið hevur yvirskipaða eftirlitið við, at ásetingarnar í hesi løgtingslóg og ásetingarnar við heimild í hesi løgtingslóg verða fylgdar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mkqusmv4w5">Arbeiðs- og brunaeftirlitið kannar og váttar mátitól sambært reglum, ásettar við heimild í § 2, nr. 3-5 í hesi løgtingslóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zn3tuerp3a">Arbeiðs- og brunaeftirlitið hevur til eina og hvørja tíð, uttan rættarúrskurð, og við at vísa nøktandi myndugleikaprógv, atgongd til almenna og privata ogn, fyri at gera eftirlit sambært stk. 1 og 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yrud2rkyc7">Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann krevja útflýggjaðar allar viðkomandi tekniskar upplýsingar, ið eru neyðugar fyri at útinna eftirlitsvirksemi sambært stk. 1 og 2.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gjald">
          <head rend="italic">Gjald</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mipgf4uaf7">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um gjald, sum Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann taka fyri útreiðslur, ið standast av eftirlitinum sambært § 5, stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kærur">
          <head rend="italic">Kærur</head>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ypjurnsbqg">Avgerðir, tiknar eftir hesi løgtingslóg ella eftir reglum, ásettar við heimild í løgtingslógini, kunnu kærast til landsstýrismannin innan 4 vikur frá tí degi, at viðkomandi hevur fingið fráboðan um avgerðina.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7ma22egai">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um kæru, heruppií at leggja kærumyndugleikan til Føroya Kærustovn, og at ávísar avgerðir ikki kunnu kærast til hægri fyrisitingarligan myndugleika.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Revsing">
          <head rend="italic">Revsing</head>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cafdjtmdwj">Í reglum, sum eru ásettar við heimild í § 2 og § 3, kunnu ásetast reglur um revsing við sekt fyri brot á ásetingarnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jorrbfivkm">Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="igfol2dcf5">Í málum um brot sambært § 8, har Arbeiðs- og brunaeftirlitið metir, at nøktandi greidleiki er á veruligu umstøðunum í málinum, at brotið ikki kemur undir strangari revsing enn sekt, kann Arbeiðs- og brunaeftirlitið við einum fyrisitingarligum sektaruppskoti boða frá, at málið kann verða avgjørt uttan rættarmál, um tann, ið hevur framt brotið, játtar seg sekan í brotinum og váttar at gjalda sektina sambært sektaruppskotinum innan nærri ásetta freist.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tr3yxwk7u4">Reglurnar í rættargangslógini um innihald í ákæruritum og um, at skuldsetti ikki hevur skyldu til at úttala seg, verða at nýta samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hnahx2szbg">Góðtekur tann, ið hevur framt brotið, sektina, fellur onnur rættarsókn burtur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma">
          <head rend="italic">Gildiskoma</head>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ku45d7cqnn">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og samstundis fara úr gildi §§ 10-13 í anordning nr. 720 af 5. september 1995 om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbl4olkxpl">Reglur, sum eru ásettar við heimild í §§ 10-13 í anordning nr. 720 af 5. september 1995 om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme, verða verandi í gildi, til reglur, ásettar við heimild í hesi løgtingslóg, koma ístaðin, ella tær verða settar úr gildi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qiu3nhforh">Málsøkið <hi rend="italic">mát og vekt</hi> ella <hi rend="italic">legal metrologi</hi> (vektarfrøði) varð yvirtikið tann 29. juli 2008 við løgtingslóg nr. 54 frá 7. juni 2008 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ice4tcrwck">Við yvirtøkuni tóku føroyskir myndugleikar yvir lóggávuvaldið og útinnandi valdið á málsøkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dpeymb5ma3">Í sambandi við yvirtøkuna gjørdist Arbeiðseftirlitið (nú Arbeiðs- og brunaeftirlitið) føroyskur myndugleiki fyri mát og vekt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pge27ixsgy">Meðan málsøkið enn var danskt, var danska <hi rend="italic">Sikkerhedsstyrelsen</hi> myndugleiki á økinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hrgu7kqibg">Sambært viðmerkingunum til løgtingsmál nr. 168/2007 var ætlanin at skipa málsøkið við einari føroyskari heimildarlóg, men hetta er enn ikki gjørt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yty5rmt3hd">Nú fleiri enn 10 ár eru liðin síðan yvirtøkuna, verður mett, at tørvur er á at skipa málsøkið við einari tílíkari heimildarlóg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qn4hx3tvvu">Hóast viðmerkingarnar til løgtingsmál nr. 168/2007 og § 2 í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum greitt áseta, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið er myndugleiki á økinum, er hetta torgreitt hjá vanligum borgarum og vinnurekandi at gjøgnumskoða.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pu5jjkvyrz">Dømi eru um misskiljingar, sum í ringasta føri kundu havt við sær munandi fíggjarlig tap fyri virkir í útflutningsvinnuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztfkzggmpu">Vísast skal eisini á, at tað er lógartekniskt torgreitt at fyrisita yvirtikna málsøkið sambært galdandi heimildarlóg, eftirsum bert ávísar ásetingar í heimildarlógini vórðu yvirtiknar í 2008, meðan restin enn er undir donskum málsræði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gpq6zbmufu">Harumframt er tað, við verandi rættarstøðu, ógreitt, hvussu og í hvønn mun tað ber til at kæra avgerðir hjá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum í málum um mát og vekt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atukbmtnr6">Umhvørvis- og vinnumálaráðið metir, at tað hevur stóran týdning fyri vanliga borgaran og serstakliga vinnuna, at reglurnar viðvíkjandi mátum og vekt eru so greiðar sum gjørligt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ole2km5fzw">Mett verður, at ein føroysk heimildarlóg er ein fyritreyt fyri hesum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="julh3jvk2t">Galdandi lóggáva á økinum eru §§ 10-13, § 14 og § 16 í anordning nr. 720 af 5. september 1995 om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme, sum vórðu yvirtiknar við løgtingslóg nr. 54 frá 7. juni 2008 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sakkbj5yqp">Ásetingarnar eru í stóran mun heimildarásetingar, sum geva táverandi danska ráðharranum, nú avvarðandi landsstýrimanni, heimild til at áseta nærri reglur á økinum.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Niðanfyri standandi kunngerðir eru galdandi við heimild í omanfyri standandi ásetingum:</seg>
          </p>
          <list>
            <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 421 1. juni 2004 Færøerne om EØF-typegodkendelse og -verifikation</item>
            <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 420 1. juni 2004 Færøerne om måletekniske kontrolbestemmelser for måling af masse</item>
            <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 419 1. juni 2004 Færøerne om akkreditering til certificering af miljøstyringssystemer og til miljøverifikation</item>
            <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 418 1. juni 2004 Færøerne om måletekniske kontrolbestemmelser for ikkeautomatiske vægte</item>
            <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 417 1. juni 2004 Færøerne om kontrol med måling af fjernvarme i afregningsøjemed</item>
            <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 416 1. juni 2004 Færøerne om udstedelse og gennemførelse af måletekniske bestemmelser</item>
            <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 415 1. juni 2004 Færøerne om foreløbig ordning vedrørende måleteknisk kontrol</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxvmg2zw3b">Galdandi donsku kunngerðirnar eru enn í stóran mun nøktandi, hóast tøkniliga menningin hevur við sær, at dagføringar mugu gerast komandi tíðina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ab4teloavz">Tørvurin á broytingum kemst í høvuðsheitum av, at samhandilin hjá Føroyum við onnur lond partvíst er treytaður av, at føroysku reglurnar um mát og vekt áhaldandi byggja á somu meginreglur, sum eru galdandi í ES.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gjzok3c4go">Endamálið við uppskotinum er at áseta greiðar og tíðarhóskandi lógarkarmar fyri fyrisitingina av mátum og vekt í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdjjmbifk3">Hetta er av avgerandi týdningi fyri, at ein og hvør handil við vøru í nøgd ella vekt fer fram undir røttum fyritreytum og umvegis góðkend mátitól ella vigitól.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i6hdexvl3b">Hetta merkir, at føroyski brúkarin kann hava álit á, at hann t.d. fær ta nøgdina av brennievni ella ta vekt av vøru, sum hann rindar fyri, at føroyska útflutningsvinnan kann skjalprógva fyri útlendskum keyparum, at vektin á útfluttu vøruni er røtt, og t.d. at VØRN kann staðfesta, hvussu stórar nøgdir av fiski verða avreiddar til føroysku virkini, og harvið hvørt Føroyar halda seg til gjørdar avtalur um fiskiveiðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xw4twlw7lb">Fyri at tryggja hetta ger Arbeiðs- og brunaeftirlitið reglulig eftirlit við øllum vektum, ið verða nýttar til inn- og útviging í sambandi við sølu, og við øllum nøgdarmátarum, sum verða nýttir til at máta rúmd í sambandi við sølu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iq2r3qapav">Vísa eftirlitini, at ein vekt ella mátitól heldur seg innanfyri loyvdu frávikini, fær eigarin eina DANAK akkrediteraða góðkenning frá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum, ið prógvar, at vektin ella mátitólið virkar, sum hon/tað skal.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7servs4hi">Flest øll lond hava frá fornari tíð arbeitt við at standardisera mát og vekt fyri at tryggja, at handil fer fram undir røttum fyritreytum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hoskihb6vm">Í 1600 talinum bleiv myndugleikin <hi rend="italic">Justervæsenet </hi>settur á stovn fyri at tryggja, at handil í danska ríkinum bert fór fram umvegis góðkendar nøgdarmátarar og vektir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ys4jdwsyhd">Justervæsenet røkti uppgávuna til stovnurin bleiv avtikin í 1982, tá sjálvsognarstovnurin <hi rend="italic">FORCE Technology</hi>, sum er ein DANAK akkrediterður og altjóða viðurkendur danskur sertifiseringsstovnur, yvirtók útinnandi eftirlitsuppgávurnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g7wpwxrvzd">Frá tí, at føroyska heimastýrið varð sett á stovn í 1948, røkti tekniska fyrisitingin hjá landsstýrinum hesar uppgávurnar í Føroyum vegna Justervæsenet.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="drque7eutt">Tá Arbeiðseftirlitið varð skilt burtur úr teknisku fyrisitingini í 1975, fluttu hesar uppgávurnar við til nýggja stovnin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mth5hml7ez">Tá Justervæsenet varð niðurlagt, helt Arbeiðseftirlitið fram at røkja uppgávurnar í Føroyum vegna FORCE Technology.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iejtc2dohy">Eftir ynski frá landsstýrinum og tilmæli frá einum fakligum arbeiðsbólki bleiv samstarvið millum Arbeiðseftirlitið og FORCE Technology skipað við einari formligari samstarvsavtalu í 2000.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gta4ckcmuh">Orsøkin til politiska ynskið um avtaluna var, at mett varð, at tað hevði stóran týdning, at føroyska vinnan altíð hevði atgongd til akkrediteraðar mátingar og góðkenningar í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xphnjfup63">Samstarvsavtalan millum Arbeiðs- og brunaeftirlitið og FORCE varð seinast endurnýggjað og dagførd í 2020.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lsjitsizdx">Avtalan hevur við sær, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið leigar lodd, normalar og aðra sergjørda mátiútgerð frá FORCE, nýtir mannagongdir hjá FORCE, og at viðkomandi starvsfólk hjá stovninum fylgja innanhýsis førleikamenningini hjá FORCE soleiðis, at góðkenningarnar frá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum innan mát og vekt eru fevndar av altjóða DANAK akkrediteringini hjá FORCE Technology.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vh5dlvnnv5">Síðani yvirtøkuna í 2008 hevur Arbeiðs- og brunaeftirlitið, umframt at hava útinnandi eftirlits- og góðkenningaruppgávurnar, eisini havt ábyrgdina av at fylgja altjóða gongdini innan mát og vekt við tí endamáli at tryggja, at neyðugar tillagingar kunnu gerast í lóggávuni, tá tað verður mett neyðugt fyri framhaldandi at hava samsvar millum føroysku og t.d. ES-lóggávuna á økinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nyl5fdn7hb">Í stóran mun merkir hetta eisini, at stovnurin fylgir við í virkseminum hjá evropeisku samstarvsstovnunum fyri mát og vekt <hi rend="italic">WELMEC og EURAMET, </hi>umframt heimssamstarvsstovnunum OIML og Bureau International des Poids et Mesures.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p7wboquhs4">Arbeiðs- og brunaeftirlitið hevur eisini samstarv við danska Sikkerhedsstyrelsen og norska Justervesenet.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tl2cyotqu4">Fyrisitingin av málsøkinum er lutvíst fíggjað við brúkaragjøldum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yc25ap7zrb">Við uppskotinum verður málsøkið mát og vekt skipað við einari tíðarhóskandi føroyskari heimildarlóg, ið greitt ásetur heimildirnar hjá landsstýrinum og hjá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nui6wv6wdb">Uppskotið ger ikki innihaldsligar ella bygnaðarligar broytingar í, hvussu málsøkið verður fyrisitið, men ger lógarverkið greiðari og meira framtíðartryggjað fyri myndugleikarnar, borgarar og vinnu at arbeiða eftir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ykv53q7yda">Væntandi ger uppskotið tað harumframt minni trupult hjá ríkismyndugleikunum at gera dagføringar í anordning om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme, eftirsum ásetingarnar, ið fevna um yvirtikna málsøkið mát og vekt, verða tiknar burtur úr.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fkizt3k52i">Uppskotið hevur verið til ummælis hjá Vinnuhúsinum, Akstovuni, Landsverki, Vørn, Formula, Effo og Magn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tzwax3j2qp">Vinnuhúsið og Landsverk hava svarað, at tey ikki hava viðmerkingar til uppskotið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lrnapjfgbh">Fleiri viðmerkingar komu ikki til uppskotið.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uijp25qlbw">Ongar fíggjarligar avleiðingar eru av lógaruppskotinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p4ubtdrnjh">Lógaruppskotið hevur ongar umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kvjvbuxqes">Lógaruppskotið hevur ongar fíggjarligar ella umsitingarligar avleiðingar fyri vinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rjtdh2p2cs">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6xijhx6ty">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utbuspxuhd">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bpv2pv5fzo">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri millumtjóðasáttmálar á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nfnvbbplab">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri tvørgangandi millumtjóðasáttmálarnar, Hoyvíkssáttmálan, Evropeiska mannarættindasáttmálan og sáttmála Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dvvkhwxhli">Ongar kendar markaforðingar eru á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ptg4qs7ua2">Lógaruppskotið hevur ásetingar um revsing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fmka5mbipw">Sbrt. § 5 í uppskotinum hevur Arbeiðs- og brunaeftirlitið yvirskipaða eftirlitið við, at ásetingarnar í lógaruppskotinum og ásetingarnar við heimild í uppskotinum verða fylgdar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fgcemm7vep">Sbrt. § 8 í uppskotinum kunnu reglur um sekt ásetast í kunngerð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xkvsuydhv6">Harumframt heimilar uppskotið í § 9, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann avgreiða minni revsimál við fyrisitingarligum sektaruppskoti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sg5ri6kt4b">Ásetingarnar hava við sær, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið í málum, sum eru einføld og uttan próvligar ivaspurningar, kann boða frá fyrisitingarligum sektaruppskoti, ið tann, sum hevur framt brotið, kann velja at taka við.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e5pignw4mo">Tað er av týdningi, at reglurnar sambært løgtingslógini verða fylgdar, og møguleikin fyri fyrisitingarligum sektaruppskoti er partur av hesum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hiq4saicrk">Um revsing, herundir sektarstøði og fyrisitingarlig sektaruppskot verður víst til serligu viðmerkingarnar til § 9.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgxim33vmg">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um skattir og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eei7f65jek">Lógaruppskotið hevur ásetingar um gjøld.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hsluke4buq">Sambært § 6 verður landsstýrismanninum heimilað í kunngerð at áseta reglur um gjald, sum Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann taka fyri útreiðslur, ið standast av eftirlitinum sambært § 5, stk. 2.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="svwz7ufgea">Talan er tó ikki um eina nýggja heimild, men um grein, ið kemur í staðin fyri galdandi heimild sambært § 13 í anordning om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tjwkt5loys">Lógaruppskotið áleggur ikki fólki skyldur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r55eltoe3v">Sambært lógaruppskotinum fær landsstýrismaðurin heimild til at áseta reglur um, hvørjar mátieindir verða nýttar, reglur um stovnseting og røkt av frum- og tilvísingarnormalum<hi rend="italic">, </hi>reglur um mátitøkni, mátitól og vektir og nýtslu av slíkum tólum, umframt mátitøkniligt eftirlit<hi rend="italic">, </hi>reglur um fráboðanarskyldu viðvíkjandi ávísum mátitólum og vektum og reglur um, hvør vøra skal seljast í ávísum eindum í mun til mát og vekt, undir hesum flokking, sortering o.a. sbrt. § 2, nr. 1-5.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qh6m4uzf37">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um løggilding og akkreditering av virkjum, kanningarstovum og øðrum serkønum stovnum til at gera tekniskar royndir og góðkenning av góðskuskipanum sbrt. § 3.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wqnmbpjjjv">Landsstýrismaðurin kann í kunngerð áseta reglur um gjald, sum Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann taka fyri útreiðslur, ið standast av eftirlitinum sbrt. § 6.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bi7kdltvqi">Landsstýrismaðurin kann í kunngerð áseta nærri reglur um kæru, undir hesum at leggja kærumyndugleikan til Føroya Kærustovn sbrt. § 7, stk. 2.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="trshkvtzad">Talan er tó ikki um nýggjar heimildir, men heimildir, sum koma í staðin fyri galdandi heimildir sambært anordning om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hurtdag6mc">Lógaruppskotið gevur almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cybtjk6tcg">Sambært § 5, stk. 3 hevur Arbeiðs- og brunaeftirlitið til eina og hvørja tíð, uttan rættarúrskurð, og við at vísa nøktandi myndugleikaprógv, atgongd til almenna og privata ogn og støð til tess at útvega upplýsingar, ið skulu brúkast til at fremja eftirlit sambært § 5, stk. 1 og 2 í hesi lóg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ycum7tlml2">Um neyðugt, veitir løgreglan Arbeiðs- og brunaeftirlitinum stuðul til hetta.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fbenkttcax">Í serligu viðmerkingunum til § 5 eru hesi viðurskifti nærri lýst.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="za5ovp763c">Talan er tó ikki um nýggja heimild, men heimild, sum kemur í staðin fyri galdandi heimild sambært § 12, stk. 2 í anordning om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j2b64aplc7">Mett verður ikki, at lógaruppskotið hevur aðrar avleiðingar, enn omanfyri tilskilað.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekrfzgltfd">Ásetingin lýsir endamálið við lógini, sum er at tryggja, at øll mátitól og vektir, ið verða nýtt til vinnuligt endamál í Føroyum, tøkniliga eru í samsvari við altjóða viðurkendar vektafrøðiligar normar og krøv, t.d. ES-lóggávu og standardar, ið eru galdandi fyri vøru, ið skal flytast inn á ES- marknaðin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xz5hqz27bn">Í hesum liggur eisini, at endamálið við lógini er at tryggja, at føroyska vinnan hevur atgongd til akkrediteraðar mátingar og verifiseringar og góðkenningar í sambandi við framleiðslu, sølu og útflutning.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4dqn2zvre">Hendan atgongdin er avgerandi fyri, at t.d. útlendskir keyparar meta vektarmerkingina av føroyskari útflutningsvøru sum eftirfarandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cgcenqp7oz">Harumframt er tað avgerandi fyri føroyska brúkaran, at hann kann hava álit á, at mátitól (t.d. olju og bensinmátarar), ið verða nýtt í sambandi við sølu, eru eftirfarandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hnr3ladpo7">Greinin kemur í staðin fyri § 10, stk. 1 í anordning nr. 720 af 5. september 1995 om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3pblkuv6o">Ásetingin heimilar landsstýrismanninum at áseta reglur um, hvørjar mátieindir verða nýttar í Føroyum, reglur um mátitøkni, reglur um mátitól og vektir, reglur um mátitøkniligt eftirlit, reglur um fráboðan av mátitólum og reglur um, hvør vøra skal seljast í ávísum eindum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="njeuje6yp7">Heimildin hevur við sær, at Føroyar framhaldandi kunnu tryggja, at føroyska lóggávan er í samsvari við lóggávuna í grannalondunum, ES og øðrum londum, sum Føroyar hava samhandil við.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="je6eg6i3eq">Harumframt hevur heimildin við sær, at reglur kunnu ásetast á mátitøkniliga økinum við atliti at trygd, heilsu, umhvørvi og samhandli.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ikszy3bg57">Greinin kemur í staðin fyri § 10, stk. 2 og § 11 í anordning om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme, ið heimilar landsstýrismanninum at áseta reglur um akkreditering av virkjum, kanningarstovum og øðrum stovnum til at gera tekniskar royndir og góðkenningar av góðskuskipanum innan mát og vekt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tiaz35bmgh">Tað er av stórum týdningi fyri viðurkenning av føroyskum tekniskum royndum og góðkenningum, at hesar eru góðkendar av einum nationalum myndugleika.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yzkdxv7why">Greinin heimilar eisini landsstýrismanninum at áseta nærri reglur um, hvørjar kanningar og tekniskar royndir, ið løggild og akkrediterað virki, kanningarstovur og aðrir stovnar og persónar kunnu gera av tekniskum mátitólum og háttaløgum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wd2cmgmtym">Dømi um hetta eru kanningar av momentlyklum, betongpressum, fjarhitamátarum og øðrum mátitólum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x575b4jzml">Ein akkreditering í lógaruppskotinum skal skiljast sum ein góðkenning, ið ein almennur akkrediteringsstovnur hevur givið, t.d. DANAK í Danmark, SWEAK í Svøríki ella NA í Noregi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmqbc5me7y">Í fleiri londum er hetta ein fyritreyt fyri, at ávísar privatar fyritøkur, men eisini almennir stovnar, kunnu loysa ymiskar uppgávur og útskriva sertifikat, ið tað almenna kann hava álit á.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fnbowwaaf5">Endamálið við einari akkreditering er at tryggja, at viðkomandi fyritøka ella stovnur hevur neyðugu teknisku ella skipanarligu førleikarnar til at reka viðkomandi virksemi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x7qyqfdpyo">Fyri at fáa eina løggilding ella akkreditering krevst sostatt, at virkið, stovnurin ella persónurin hevur ein ávísan serkunnleika á økinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rou5436bgs">Eingin føroyskur akkrediteringsstovnur er í løtuni, og tí verður vanliga ein av teimum norðurlendsku, oftast DANAK, nýttur, tá krav verður sett um akkreditering.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="el4th73bvu">Ein løggilding í lógaruppskotinum er ein almenn góðkenning av einari privatari fyritøku til at gera eitthvørt virksemi, ið krevur alment loyvi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kr53n4jukm">Samanumtikið kann sigast, at hugtøkini akkreditering og løggilding líkjast, men merkja ikki tað sama.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="laryshasu6">Ein akkreditering verður ofta kravd sum partur av einari løggilding, og í summum førum krevur ein løggilding einans, at viðkomandi fyritøka hevur eina akkreditering.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dq7a22wqig">Sambært ásetingini í § 3 kann landssstýrismaðurin áseta, hvat virksemi krevur akkreditering, men hann kann ikki áseta treytirnar fyri einari akkreditering, tí ongin akkrediteringsstovnur er í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jviznvam5k">Viðvíkjandi løggilding sambært ásetingini í § 3 kann landsstýrismaðurin áseta, hvørji krøv skulu setast fyritøkum, um tær skulu gera løggilt arbeiði innan fyri karmarnar av løgtingslóg um mát og vekt, t.d. um krav skal setast um eina akkreditering.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="czxcg6637t">Greinin kemur í staðin fyri § 10, stk. 4 og 5 í anordning om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qxs4shdbln">Í stk. 1 er ásett, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann taka aftur løggilding, sum er givin sambært reglum við heimild í § 3, stk. 1 og 2, um treytirnar fyri at fáa løggilding ikki longur eru til staðar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qfnst7g4r7">Dømi um slíkar støður eru eitt nú, um starvsfólk við neyðugum førleikum, sum er treyt í sambandi við løggildingina, ikki longur eru í starvi, og fyritøkan ikki hevur annað skikkað starvsfólk, um fyritøkan ikki longur hevur neyðug amboð og tól, ella løggilda fyritøkan fremur grovt ella tilætlað brot á løggildingartreytirnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gzjbhytgci">Sambært stk. 2 kann landsstýrismaðurin áseta nærri reglur um afturtøku av løggilding.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s4e5jg3jhy">Sambært stk. 1 og 2 skal Arbeiðs- og brunaeftirlitið hava eftirlit við, at lógin og reglur, ásettar sambært lógini, verða hildnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vyvtgq4cyr">Arbeiðs- og brunaeftirlitið er myndugleiki á økinum fyri mát og vekt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ljhtwpq667">Tí er avgerandi, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann hava eftirlit á øllum økjum, ið eru fevnd av lógaruppskotinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jvhytde4u7">Møguleikarnir at hava eftirlit verða ikki víðkaðir í mun til tað, sum er galdandi í dag.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vjd3am4lo6">Eftirlit skal skiljast í breiðari merking, sum fevnir um bæði umsjón, marknaðareftirlit og marknaðaryvirvøku.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d6nvkz62ll">Eftirlit kann sostatt vera bæði skriviborðseftirlit og eftirlit á staðnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hgc2nfygxg">Eftirlit á staðnum kann vera bæði á almennum og privatum ognum og økjum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ku7ig37sef">Ætlanin við ásetingini er, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið ikki skal vera avmarkað í háttinum, myndugleikin ynskir at útinna eftirlitið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dwkrxa2zia">Skotið verður upp í stk. 4, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann krevja at fáa allar tær upplýsingar frá bæði tí almenna og frá privatum, ið eru neyðugar fyri útinnan av eftirliti sambært stk. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pq4uk632ke">Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann krevja, at upplýsingar verða sendar stovninum ella krevja, at upplýsingar verða útflýggjaðar í sambandi við eftirlit á staðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqis2qt24b">Sambært stk. 3 hevur Arbeiðs- og brunaeftirlitið til eina og hvørja tíð, við hóskandi samleikaprógvi og uttan rættarúrskurð, atgongd til almenna og privata ogn og økir fyri at útvega upplýsingar til nýtslu í eftirlitinum eftir hesi lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z35dk2ympr">Sambært § 12, stk. 2 í anordning nr. 720 af 5. september 1995 om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme hava starvsfólk hjá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum longu hesa heimild.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rvpc6yxwgn">Uppskotið til ásetingina hevur við sær, at atgongdin uttan rættarúrskurð bæði er til almenna og privata ogn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lewnmss5gz">Bakstøðið fyri hesum er, at tað ikki er gjørligt at avmarka nágreiniliga tey støð og øki, har tað er tørvur á, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann útinna eftirlit.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lz5bqkdmob">Ásetingin er neyðug, fyri at Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann útinna munadygt eftirlit.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fg4atsgt5c">Talan kann eitt nú vera um føri, har tann, ið hevur viðkomandi mátitól o.a. kann fjala hetta fyri Arbeiðs- og brunaeftirlitinum, um tað ikki verður givin atgongd til staðið, har sum tólið verður nýtt ella goymt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xdynl2n6sa">Ásetingin kann soleiðis ikki avmarkast til bert at fevna um eitt nú handilshøli.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tjwbsclgmi">Nýtsluøkið fyri ásetingina í uppskotinum er avmarkað til tað málsevni, sum Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann brúka ásetingina til, í mun til galdandi lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p62dq5a6s7">Sostatt er bert møguligt hjá myndugleikanum at brúka ásetingina til at útvega upplýsingar til nýtslu í sambandi við eftirlit sambært lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pho55tmwoy">Hetta kann eitt nú vera eftirlit, har frágreiðing verður skrivað um staðfestar feilir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdlhpiglnb">Tað kann eisini vera møguleiki fyri at taka út tól á einum staði, ið ikki er alment atkomuligt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cc67trmxdm">Endamálið við atgongdini skal sostatt vera, at upplýsingar skulu innsavnast, ið eru neyðugar fyri eftirlitið sambært lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tynp6nmgjx">Tað er ikki ein fortreyt fyri, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann fáa atgongd eftir ásetingini, at myndugleikin hevur vitan um, at á staðnum er ólógligt ella ónøktandi mátitól.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yg56e55x6t">Um tað er neyðugt at fáa atgongd til almenna og privata ogn og økir valdast m.a., um Arbeiðs- og brunaeftirlitið á annan hátt kann fáa nøktandi upplýsingar til nýtslu í eftirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jgwxggbvs7">T.d. um upplýsingarnar verða sjálvboðið innsendar, ella um tær kunnu innsavnast á økjum, har tørvur ikki er á serstakari atgongd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vaqhitronc">Hvussu eftirlitið kann gerast so munadygt sum møguligt er partur av metingini, hvørt atgongdin kann metast at verða neyðug.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h7xd6lcgli">Her er talan um eina proportionalitetsmeting.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yo7gepj75p">Greinin kemur í staðin fyri § 13 í anordning om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ucpwriyhyj">Ásetingin heimilar landsstýrismanninum at áseta reglur um gjald, sum Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann taka fyri útreiðslur, ið standast av eftirlitinum sambært § 5, stk. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zc6bss2idt">Gjøldini skulu rinda veruliga kostnaðin, ið stendst av eftirliti og uppgávunum, sum Arbeiðs- og brunaeftirlitið útinnir sambært lógini og reglum, ásettar við heimild í lógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o2o3kstfpc">Talan er um eina føroyskan av kæruásetingunum í verandi lóggávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fj7x2eyuoi">Útgangsstøðið í greinini er vanliga fyrisitingarliga útgangsstøðið um, at avgerðir hjá myndugleikum kunnu kærast til avvarðandi landsstýrismann.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aohfotyci2">Kærufreistin er sambært ásetingini 4 vikur eftir, at viðkomandi hevur fingið fráboðan um avgerðina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vxpck6l7tz">Sambært ásetingini í stk. 2 kann landsstýrismaðurin áseta nærri reglur um kæru, og kann hann tá leggja kærumyndugleikan til Føroya Kærustovn og áseta, at ávísar avgerðir, ið verða tiknar sambært lógini ella sambært reglum, ásettar við heimild í lógini, ikki kunnu kærast til hægri fyrisitingarligan myndugleika.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ex4bmhlzfc">Talan er um eina føroyskan av revsiásetingunum í verandi lóggávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3se3astff">Greinin inniheldur ikki ítøkiligar revisásetingar fyri brot á lógina, men heimilar landsstýrismanninum at áseta revsireglur í kunngerð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wlgq7gvm6j">Mett verður ikki, at møgulig brot á hesa lóggávuna eru av slíkum slag, at brotini í sær sjálvum revsirættarliga tala fyri hægri revsing enn sekt, og tí verður bert heimilað at áseta nærri reglur í kunngerð um revsing við sekt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hu2sqollpx">Arbeiðs- og brunaeftirlitinum kunnugt hava eingi mál um revsing av slíkum slag verið á økinum frammanundan, og tí verður ikki sagt nakað nærri um sektarupphæddina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p3jy3tnpjh">Tað kann koma fyri, at brot á hesa lóggávuna er partur av størri máli um svik, t.d. við innvigingarvektum í fiskiídnaðinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sqw6elgps4">Í slíkum førum eru málini tó eisini fevnd av aðrari lóggávu, ið heimilar harðari revsing, t.d. revislógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="awgooqf276">Sambært stk. 2 kunnu feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar koma undir revsiábyrgd eftir kapitli 5 í revislógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 9</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6tlqt5m25">Um Arbeiðs- og brunaeftirlitið metir, at brot á reglur givnar við heimild í løgtingslógini ikki koma undir strangari revsing enn sekt, kann Arbeiðs- og brunaeftirlitið sambært stk. 1 við einum fyrisitingarligum sektaruppskoti boða frá, at málið kann verða avgjørt uttan rættarmál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aaoxvd2deo">Ein treyt fyri at nýta ásetingina er, at tann, sum hevur framt brotið, játtar seg sekan í brotinum og váttar at gjalda sektina sambært sektaruppskotinum innan nærri ásetta freist, sum kann leingjast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7jpqei3ct">Eitt fyrisitingarligt sektaruppskot er ein revsirættarlig avgerð, og treytirnar fyri at brúka henda avgerðarhátt eru strangar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6qd6kvd4z">Fyrisitingarlig sektaruppskot víkja frá, hvussu revsimál vanliga verða viðgjørd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkndrhvh3e">Sum útgangsstøði verða revsimál kannað av politinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hjjyecbfpt">Er grundarlag fyri tí, letur politiið ákæruvaldinum málið, sum ger av, um ákæra skal reisast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbghdsjglg">Verður ákæra reist, eru tað dómstólarnir, sum taka støðu til, um ákærdi er sekur og áseta revsingina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xzni3ow3wp">Í rættargangslógini er umfatandi regulering av mannagongdum í revsimálum, sum m.a. tryggjar rættartrygdina hjá tí einstaka í revsimálum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kmwjza2ss3">Ein av meginreglunum er, at tað er dómsvaldið, sum ásetur revsing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ailnfdqbxk">Tó loyvir rættargangslógin í ávísum førum ákæruvaldinum at avgreiða mál við fyrisitingarligum sektaruppskoti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pe23rsfdfo">Við ásetingini í § 9 verður heimildin at geva fyrisitingarlig sektaruppskot løgd til Arbeiðs- og brunaeftirlitið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hkoo4otpps">Hetta víkir frá høvuðsregluni um, at tað eru politi, ákæruvald og dómstólar, sum avgreiða revsimál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hayltl45uh">Fyrimunurin við hesum er, at myndugleikin, sum arbeiðir við økinum dagliga og hevur serligan kunnleika á økinum, undir ávísum treytum kann avgreiða mál, sum ikki hava við sær hægri revsing enn sekt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wvt477idnc">Fyrisitingarlig sektaruppskot kunnu bert nýtast í heilt serligum førum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="le6sd5xl7y">Tað er tí eitt krav, at málini eru egnað at avgreiða á henda hátt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="picns3w5it">Talan skal vera um lógarbrot, sum eru av sama slagi, eru einføld og uttan próvlig ivamál.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ogzr5vgfn6">Dømi um brot á lóggávuna, sum eru egnað at avgreiða við sektaruppskoti, eru t.d. nýtsla av ikki góðkendum mátitólum og vektum og nýtsla av mátitólum og vektum, har góðkenningin er farin úr gildi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wuyf4kwweg">Umframt at fyrisitingarlig sektaruppskot bert kunnu verða nýtt í serligum førum, er tað eisini ein treyt, at tann, sum hevur framt brotið, játtar seg sekan í brotinum og váttar at gjalda sektina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbcnd33k6v">Áðrenn Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann geva fyrisitingarlig sektaruppskot í málum, sum eru egnað, skal dómsvaldið hava lagt sektarstøðið fast<hi rend="italic">.</hi></s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g3svjouqye">Tey fyrstu málini um brot á tær einstøku greinarnar skulu tískil leggjast fyri rættin, sum ger av, hvat sektarstøðið fyri brotini er.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="entyja6bqy">Hetta merkir, at Arbeiðs- og brunaeftirlitið í fyrstu syftu skal melda brotini til politiið, og at ákæruvaldið síðan leggur málið fyri rættin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="veq4hec74n">Tá sektarstøðið er lagt fast, kann Arbeiðs- og brunaeftirlitið nýta hetta støðið at geva fyrisitingarlig sektaruppskot fyri somu brot.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itxralap3q">Í stk. 2 er ásett, at reglurnar í rættargangslógini um innihald í ákæruriti og um at tann skuldsetti ikki hevur skyldu til at úttala seg, verða nýttar samsvarandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uksv5vlbjp">Ásetingin tryggjar, at tann sum tekur við einum fyrisitingarligum sektaruppskoti verður kunnaður á ein nøktandi hátt, so viðkomandi veit, hvat váttanin hevur við sær.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ph7pihnw4s">At víst verður til reglurnar í rættargangslógini hevur eisini við sær, at tann, sum skal hava brotið løgtingslógina, skal kunnast um, at viðkomandi ikki hevur skyldu at úttala seg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lluaoa7baf">Um viðkomandi ikki ynskir at úttala seg ella at taka við sektini, skal málið latast politinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lm3y57swbr">Sambært stk. 3 fellur onnur rættarsókn burtur, um fyrisitingarliga sektaruppskotið verður góðtikið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iov4xyuspi">Hetta hevur við sær, at tann sum tekur við einum sektaruppskoti ikki seinni kann verða ákærdur fyri sama brot, og at sama brot ikki seinni kann verða lagt fyri rættin.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 10</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tlt2w5fnvr">Lógin kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sds3fyblgr">Samstundis fara úr gildi §§ 10-13 í anordning nr. 720 af 5. september 1995 om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="idxs4b32df">Tær reglurnar, sum eru ásettar við heimild í anordning nr. 720 af 5. september 1995 om ikrafttræden på Færøerne af lov om Erhvervsfremme, verða verandi í gildi, til reglur við heimild í hesi lóg koma ístaðin, ella til tær verða settar úr gildi.</s>
              <seg xml:lang="fo">Hesar eru:</seg>
            </p>
            <list>
              <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 421 1. juni 2004 Færøerne om EØF-typegodkendelse og -verifikation</item>
              <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 420 1. juni 2004 Færøerne om måletekniske kontrolbestemmelser for måling af masse</item>
              <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 419 1. juni 2004 Færøerne om akkreditering til certificering af miljøstyringssystemer og til miljøverifikation</item>
              <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 418 1. juni 2004 Færøerne om måletekniske kontrolbestemmelser for ikkeautomatiske vægte</item>
              <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 417 1. juni 2004 Færøerne om kontrol med måling af fjernvarme i afregningsøjemed</item>
              <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 416 1. juni 2004 Færøerne om udstedelse og gennemførelse af måletekniske bestemmelser</item>
              <item xml:lang="da">Bekendtgørelse 415 1. juni 2004 Færøerne om foreløbig ordning vedrørende måleteknisk kontrol</item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Umhvørvis- og vinnumálaráðið</orgName>, <date when="2022-03-07">tann 7. mars 2022</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Magnus Rasmussen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Herálvur Joensen</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Ummæli frá Vinnuhúsinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Ummæli frá Landsverk</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>