<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um Fólkaheilsustýrið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-16" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/c5qwuztj">Kaj Leo Holm Johannesen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/51744" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-03-07">07.03.2022</date>
          <idno type="case-number">21/18535-61</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">07.03.2022</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">21/18535-61</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">BL/kg</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">3.-31. januar <lb />2022</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">14.02.2022</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical" />
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical" />
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">Fólkaheilsustýrið</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical" />
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fólkaheilsustýrið verður sett á stovn sum sjálvstøðugur stovnur undir landsstýrismanninum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div n="Uppgávur">
          <head rend="italic">Uppgávur</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">Fólkaheilsustýrið skal:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Gera tilmæli til politiska myndugleikan um ráðlegging innan heilsuverkið.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Ráðgeva myndugleikum og stovnum í heilsufakligum spurningum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Hava um hendi fólkaheilsuarbeiði, upplýsing, tiltøk innan fólkaheilsu sum heild, umsita og styrkja heilsufremjandi og fyribyrgjandi partin av arbeiðinum við fólkaheilsu.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Umsita tær uppgávur, ið eru lagdar til Ílegusavnið sambært løgtingslóg um gransking í mannaílegum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Veita borgarum og almenninginum kunning um heilsufaklig viðurskifti.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Tilevna vegleiðingar og leiðbeiningar til heilsulóggávu.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>7)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Umsita tilbúgvingina í heilsuverkinum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin tekur avgerð um, nær uppgávurnar í stk. 1 verða lagdar til Fólkaheilsustýrið og kann harumframt leggja aðrar uppgávur innan heilsuøkið til Fólkaheilsustýrið at umsita.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">reglur um Fólkaheilsustýrið og uppgávur tess.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Hagtøl og skráir">
          <head rend="italic">Hagtøl og skráir</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <seg xml:lang="fo">Fólkaheilsustýrið skal:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Gera, skipa og menna hagtøl á heilsuøkinum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">gera heilsufrágreiðingar, lýsingar og greiningar á heilsuøkinum, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">skipa, umsita og menna heilsuskráir.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">reglur um hagtøl, heilsufrágreiðingar, lýsingar, greiningar og heilsuskráir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Granskingargrundað myndugleikatænasta">
          <head rend="italic">Granskingargrundað myndugleikatænasta</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">frá heilsugranskarum og øðrum serfrøðingum fyri at veita politiska myndugleikanum ráðgeving sambært hesi løgtingslóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="italic">Stk. </hi>Heilsumálaráðið og Fólkaheilsustýrið gera avtalu um granskingargrundaða myndugleikatænastu, sambært stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma og fylgibroytingar">
          <head rend="italic">Gildiskoma og fylgibroytingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. januar 2023, og samstundis fer úr gildi løgtingslóg nr. 56 frá 10. mai 2000 um Fólkaheilsuráð.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í § 7, stk. 2, 1. pkt. í løgtingslóg nr. 23 frá 6. mars 1998 um barna- og ungdómstannrøkt, verður “Landsstýrismaðurin í heilsumálum” broytt til: “Fólkaheilsustýrið”.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í § 9, stk. 5, 2. pkt. í løgtingslóg nr. 49 frá 14. mai 2013 um eftirløn verður “deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu” broytt til: “Sjúkrahúsverkið”.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í londunum kring Føroyar er heilsuøkið skipað við einum stjórnarráði, ið hevur yvirskipaðu leiðsluna á økinum, herímillum at orða lógaruppskot, gera fíggjarlóg v.m. Undir stjórnarráðnum eru eitt ella fleiri stýri, ið hava fakligar og rakstrarligar uppgávur, sum millum annað veita ráðgeving, gera vegleiðingar, hava eftirlit o.a. Stýrini gera uppgávur fyri bæði politisku leiðsluna í heilsuverkinum og primera og sekundera geiran í heilsuverkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í Føroyum eru tað landsstýrisfólkið og Heilsumálaráðið, ið hava ovastu leiðsluna á heilsuøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hjá okkum er einki sjálvstøðugt stýri við heilsufakligum myndugleikauppgávum undir stjórnarráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast hetta røkja nakrir stovnar ávísar myndugleikauppgávur á heilsuøkinum, og verður hetta gjørt sum partur av teirra virkisøki annars.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Orsøkin til, at einki sjálvstøðugt stýri er undir Heilsumálaráðnum, er partvíst, at heilsuøkið ikki er fult yvirtikið sum føroyskt málsøki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tað eru donsku Styrelsen for Patientsikkerhed, Sundhedsstyrelsen, Styrelsen for Patientklager og Sundhedsdatastyrelsen, sum røkja hesar uppgávur fyri bæði Danmark og Føroyar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tørvur er á at skipa eitt Fólkaheilsustýri, ið savnar yvirskipaðu heilsufakligu uppgávurnar í Føroyum í einum stýri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Einum Fólkaheilsustýri, sum við hollum kunnleika til føroysk heilsuviðurskifti og samfelagsviðurskifti sum heild, kann loysa fleiri heilsufakligar uppgávur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hollur kunnleiki um, hvussu alt heilsuverkið starvar, er ein fortreyt fyri, at eitt Fólkaheilsustýri kann røkja sínar uppgávur.</s>
            <seg xml:lang="fo">Hetta er eisini í samsvari við orðingar í samgonguskjalinum:</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="low">„Heilsuverkið skal virka sum ein eind við sjúklinginum í miðdeplinum. [...]</s>
            <s xml:lang="fo" cert="medium">Fyri at veita heilsutænastur á hægsta stigi er umráðandi, at heilsufakligu stavsfólkini hava góðar umstøður. [...]</s>
            <s xml:lang="fo" cert="medium">neyðugt er at stuðla einum mennandi fakligum umhvørvi innan heilsuverkið [...] Heilsuverkið skal í størri mun vera við í fyribyrgjandi arbeiði, m.a. við at leggja dent á fólkaheilsutiltøk og kunning.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="medium">Dentur eigur at verða lagdur á rørslu, heilsugóðan kost o.a. [...] Vit eiga í mest møguligan mun at fyribyrgja dupultfunktiónum í heilsuverkinum.“</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Politisk avgerð er tikin um, at Landslæknaembætið ikki verður partur av arbeiðinum at skipa Fólkaheilsustýrið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Landslæknaembætið er danskt málsøki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tó eru umsiting og lóggáva innan Sjúkrahúsverkið, Deildina fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, kommunulæknaskipanina, Heilsutrygd, Gigni, barna- og ungdómstannrøktina, Apoteksverkið, Ílegusavnið, Fólkaheilsuráðið og heilsutilbúgving undir føroyskum málsræði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Undir koronukreppuni varð tørvur á at skipa eitt heilsufakligt ráðgevaratoymi í Heilsumálaráðnum, sum virkaði í tøttum samstarvi við Landslæknan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppgávurnar hjá ráðgevaratoyminum vóru m.a. at stuðla undir smittuverjuarbeiðinum, herímillum at skipa og fylgja gongdini viðvíkjandi sóttarhaldsviðurskiftum og skipa ráðgeving svarandi til COVID-19, m.a. í sambandi við coronalinjuna og kunning til almenningin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Neyðugt er at menna ein heilsufakligan myndugleika í Føroyum, sum kann hava á leið somu heimildir, sum tey heilsufakligu stýrini, ið eru skipað undir stjórnarráðunum í hinum Norðanlondunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at Føroyar er eitt land við umleið 50.000 íbúgvum, er skilabest at gagnnýta teir fyrimunir, ið eru við at vera eitt lítið land, og samskipa tær heimildir, sum liggja hjá omanfyristandandi stovnum og ráði í eitt stýri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt eru fleiri uppgávur, sum ikki verða røktar í dag.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar uppgávurnar eiga eisini at leggjast til hetta stýrið, sum tá verður eitt veruligt stýri; eitt føroyskt Fólkaheilsustýri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Á henda hátt ber eisini til at styrkja yrkisførið innan heilsuøkið, sum í dag er spjatt ímillum fleiri ymiskar stovnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður, at tað er týdningarmikið at savna orkuna innan heilsuøkið og leggja uppgávurnar frá fleiri smærri stovnum í ein stovn, so verandi tilfeingi á økinum kann nýtast meira skynsamt, soleiðis at tað ikki verða fleiri smáar eindir innan heilsuøkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Saman kunnu smáu stovnarnir fáa ágóðan av vitanini og royndunum hjá hvør øðrum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Á henda hátt kann einstaka menniskja verða meira sjónligt, tá ið nýggi bygnaðurin er farin at virka.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eingin lóggáva er galdandi um Fólkaheilsustýrið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tó eru lógarásetingar um Fólkaheilsuráð í løgtingslóg nr. 56 frá 10. mai 2000, um Deildina fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu í løgtingslóg nr. 64 frá 17. mai 2005 um sjúkrahúsverkið, um Ílegusavnið í løgtingslóg nr. 62 frá 17. mai 2005 um gransking í mannaílegum, um Apoteksverkið í løgtingslóg nr. 104 frá 5. september 1988 um apoteksverkið og heilivág, í løgtingslóg nr. 53/2019 um virksemi á stovnum, ið veita rúsviðgerð og í løgtingslóg nr. 23/1998 um barna- og ungdómstannrøkt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við lógaruppskotinum er at skipa eitt fólkaheilsustýri, sum skal gera tilmæli um ráðlegging innan heilsuverkið, veita heilsufakliga ráðgeving, hava um hendi fólkaheilsuarbeiðið, herímillum heilsufremjan og fyribyrging, heilsutilbúgving, umsita tær uppgávur, ið eru lagdar til Ílegusavnið v.m. Fyri at røkka hesum endamáli fær Fólkaheilsustýrið harumframt til uppgávu at byggja upp og umsita heilsuskráir og fáa til vega hagtøl á heilsuøkinum, sum er grundarlagið undir teirri heilsufakligu ráðgeving v.m., sum Fólkaheilsustýrið fer at veita.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er, at Fólkaheilsustýrið í sínum arbeiði skal halda seg til WHO-allýsingina um heilsu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="medium">WHO allýsir hugtakið “heilsa” soleiðis: “Health is a state of complete physical, mental and social well-being, and not merely the absence of disease or infirmity.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Umsett til føroyskt ljóðar hugtakið á leið soleiðis: Heilsa er likamlig, sálarlig og sosial vælvera yvirhøvur, og ikki bara eitt lív uttan sjúku og heilsubrek.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tørvur er á at seta á stovn eitt fólkaheilsustýri, sum við hollum kunnleika til føroysk heilsuviðurskifti og samfelagsviðurskifti, kann veita fleiri heilsufakligar uppgávur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Herímillum at hava um hendi heilsufakligar og rakstrarligar uppgávur, veita granskingargrundaða heilsufakliga ráðgeving og menna, viðgera og skipa hagtøl og skráir á økinum.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Niðanfyri verða ætlaðu uppgávurnar hjá Fólkaheilsustýrinum lýstar nærri:</seg>
          </p>
          <list>
            <item><hi rend="bold italic">Gera tilmælir til politiska myndugleikan um ráðlegging innan heilsuverkið.</hi> Ein týdningarmikil uppgáva hjá Fólkaheilsustýrinum er at gera tilmælir til politiska myndugleikan um ráðlegging innan heilsuverkið. Hetta merkir tó ikki, at Fólkaheilsustýrið skal loysa uppgávur, sum Sjúkrahúsverkið vanliga loysir. Sjúkrahúsverkið arbeiðir støðugt við at leggja ætlanir fyri Sjúkrahúsverkið, og ætlanin er ikki at gera broytingar hesum viðvíkjandi. Tá ið talan er um yvirskipað tilmælir til politiska myndugleikan um ráðlegging innan heilsuverkið, verður tó mett, at hetta eigur at verða ein uppgáva hjá Fólkaheilsustýrinum. Til dømis kann Fólkaheilsustýrið veita kvalifiserað grundarlag fyri einari framsøknari skipan við viðgerðartrygd, sum tekur støði í bíðitíðunum í dag, og tí starvsfólkahópi, sum er til taks. Um politiski myndugleikin hevur tørv á tí, eiga metingar at verða gjørdar í samráð við Sjúkrahúsverkið um, hvørjar viðgerðir skulu raðfestast í føroyska heilsuverkinum, hvørjum viðgerðum tørvur er á, og hvørjar viðgerðir hava jaligt úrslit fyri sjúklingin v.m. Fólkaheilsustýrið kann til dømis kanna, hvørjar viðgerðir hava jaligt úrslit fyri sjúklingin í øðrum londum, so hetta kann verða tikið við í avgerðini um, hvørjar viðgerðir skulu veitast í Føroyum. Talan kann bæði vera um stutttíðarmetingar og langtíðarmetingar.</item>
            <item><hi rend="bold italic">Veita heilsufakliga ráðgeving.</hi> Skotið verður upp, at Fólkaheilsustýrið veitir heilsufakliga ráðgeving til landsstýrið, kommunur, primera og sekundera heilsugeiran. Hugsað verður um heilsufakliga ráðgeving í mun til føroyska heilsulóggávu. Stórur partur av heilsulóggávuni er føroysk. Hetta er heilsutrygdarlógin, sjúkrahúsverkslógin, ílegulógin, kommunulæknalógin, lóg um fyribyrgjandi heilsutænastur til børn og ung, apoteksverkslógin v.m. Heilsufaklig ráðgeving verður í hesum sambandi veitt Heilsutrygd, kommunulæknum, heilsufrøðingum, Sjúkrahúsverkinum og Apoteksverkinum. Í løtuni veita Fólkaheilsuráðið, Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, Heilsutrygd, Sjúkrahúsverkið og Ílegusavnið heilsufakliga ráðgeving. Í koronutíðini hevur Heilsumálaráðið eisini veitt heilsufakliga ráðgeving, tá spurningar eru svaraðir á koronulinjuni og umvegis koronuráðgevingina, ið er staðsett undir Arbeiðs- og brunaeftirlitinum. Eingin broyting verður gjørd í mun til uppgávurnar, sum Landslæknin varðar av.</item>
            <item><hi rend="bold italic">Hava um hendi fólkaheilsuarbeiðið, heilsufremjan og fyribyrging.</hi> Tað vil siga, fólkaheilsuarbeiðið, upplýsing og tiltøk innan fólkaheilsu sum heild og styrkja heilsufremjandi og fyribyrgjandi partin av arbeiðinum við fólkaheilsu. Hetta er eisini í samsvari við samgonguskjalið, har ásett verður, at: “Heilsuverkið skal í størri mun vera við í fyribyrgjandi arbeiði, m.a. við at leggja dent á fólkaheilsutiltøk og kunning. Dentur eigur at verða lagdur á rørslu, heilsugóðan kost o.a.” Undir uppgávuna at hava um hendi fólkaheilsuarbeiðið, kemur eisini at leggja til rættis og regluliga eftirmeta eina heildarætlan fyri heilsufremjan og fyribyrging fyri allar Føroyar saman við Heilsumálaráðnum og øðrum pørtum.</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Fólkaheilsustýrið eigur at arbeiða við vísindaliga grundaðum tiltøkum, hvørs endamál er at virka fyri at betra um fólkaheilsuna og virka fyri at fyribyrgja sálarligar, somatiskar sjúkur og ílegusjúkur og skaðar við miðvísum átøkum tvørtur um tænastur, geirar og fyrisitingarløg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hesi tiltøk eiga eisini at eftirmetast regluliga.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kann stýrið gera við støði í uppgávuni sum fak- og myndugleikastovnur, ið m.a. merkir, at stýrið skal vera heilsufakligur ráðgevi, og við at seta í verk heilsupolitikkin hjá landsstýrinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er at uppraðfesta og styrkja fólkaheilsuarbeiðið sum heild komandi árini við tí endamáli at fremja fólkaheilsu og fyribyrgja lívsháttarsjúkum.</s>
          </p>
          <list>
            <item><hi rend="bold italic">Umsita tær uppgávur, ið eru lagdar til Ílegusavnið.</hi> Hetta sambært løgtingslóg nr. 62 frá 17. mai 2005 um gransking í mannaílegum, sum broytt við kunngerð nr. 12 frá 31. mars 2008 (Ílegulógin). Ílegulógin verður sostatt framvegis galdandi eftir, at løgtingslóg um Fólkaheilsustýrið verður sett í gildi.</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppgávurnar hjá Ílegusavninum verða, sambært hesum, fluttar til Fólkaheilsustýrið at umsita.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er samstundis at uppraðfesta og styrkja arbeiðið við heilsuskráum og hagtølum í Fólkaheilsustýrinum komandi árini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta fyri at Fólkaheilsustýrið kann fáa haldgott grundarlag til at veita heilsufakliga ráðgeving og gera tilmælir um ráðlegging innan heilsuverkið v.m. Í fyrstu atløgu verða uppgávurnar hjá Ílegusavninum skipaðar í Fólkaheilsustýrinum, sum tær eru í dag, men sum frá líður er ætlanin at styrkja arbeiðið hjá Ílegusavninum í Fólkaheilsustýrinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta soleiðis at Fólkaheilsustýrið kann mennast til at hava á leið somu uppgávur sum Sundhedsdatastyrelsen í Danmark.</s>
          </p>
          <list>
            <item><hi rend="bold italic">Kunning til borgarar og almenningin.</hi> Skotið verður upp, at Fólkaheilsustýrið fær til uppgávu at kunna borgarar og almenningin um heilsufaklig viðurskifti.</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" rend="bold italic">Tilevna heilsufakligar vegleiðingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at Fólkaheilsustýrið fær til uppgávu saman við føroyskum myndugleikum at tilevna vegleiðingar til føroyska heilsulóggávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Arbeitt verður støðugt við at dagføra og bøta um lógarverkið á heilsuøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Løgtingslógir, lógarbroytingar og kunngerðir verða evnaðar til í samstarvi við føroyskar myndugleikar o.o. Av tí at lógarverkið er stórt, er orka bert til at dagføra lógir og kunngerðir á heilsuøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Heilsumálaráðið hevur ikki orku til at tilevna vegleiðingar á heilsuøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í hinum Norðurlondunum er heldur ikki vanligt, at tað er sjálvt stjórnarráðið, ið ger vegleiðingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Henda uppgáva liggur oftast hjá undirliggjandi heilsufakligum myndugleika.</s>
          </p>
          <list>
            <item><hi rend="bold italic">Umsita heilsutilbúgvingina.</hi> Skotið verður upp, at heilsutilbúgvingin og játtanin á fggjarlógini til tilbúgvingina verða fluttar til Fólkaheilsustýrið at umsita. Heilsutilbúgvingin verður sett í gongd í sambandi við vanlukkur, álvarsamar smittusjúkur, yvirgangsatsóknir v.m. Heilsuverkið hevur, sambært sjúkrahúslógini, skyldu til at veita hjálp og sjúkraflutningstænastu til persónar, ið brádliga hava tørv á hesum vegna óhapp ella brádliga íkomna sjúku v.m. Í samsvari við Tilbúgvingarætlan Føroya frá 2003, hevur verið arbeitt við at skipa eina tilbúgving uttanfyri Sjúkrahúsverkið. Føroyar luttaka eisini í norðurlendskum samstarvi innan heilsutilbúgving. Arbeiðið fer fram í sokallaða Svalbardbólkinum. Uppgávan at gera yvirskipaðar tilbúgvingarætlanir á heilsuøkinum og at skipa tilbúgvingina uttanfyri Sjúkrahúsverkið hevur higartil ligið hjá Heilsumálaráðnum. Heilsumálaráðið hevur røkt hesa uppgávuna eftir avtalu og í samstarvi við uttanhýsis veitarar. Skotið verður upp, at henda uppgávan flytur til Fólkaheilsustýrið.</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sum frá líður kunnu aðrar uppgávur á heilsuøkinum leggjast til Fólkaheilsustýrið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Her verður t.d. hugsað um yvirskipaðar ætlanir um dygdarmenning av heilsuverkinum, at umboða Føroyar í altjóða og norðurlendskum høpi í heilsufakligum samstarvi, at hava eftirlit við Apoteksverkinum, rúsevnisstovnum og viðtaluhølum, at gera eftirmetingar og góðkenna stovnar og skipanir.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Grundarlag undir arbeiðinum hjá Fólkaheilsustýrinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt munadygt fólkaheilsuarbeiði má byggja á eitt vísindaligt støði.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt sterkari fakligt kjølfesti í fólkaheilsuarbeiðinum kann hava við sær betri úrslit og skilabetri orkunýtslu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Staðfestast kann, at tað finst ikki nóg neyv og skipað vitan um fólkaheilsuna hjá føroyingum sum heild.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tí er neyðugt at fáa til vega vitan um, hvussu heilsustøðan hjá føroyingum er og lýsa gongdina á økinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Henda vitan skal brúkast sum grundarlag undir teimum heilsupolitisku avgerðum, sum fara at verða tiknar, og er somuleiðis fyritreytin fyri at kunna skipa tiltøkini fólkaheilsuni at frama.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at kunna røkja omanfyristandandi uppgávur, er neyðugt, at Fólkaheilsustýrið mennir og skipar neyðugar føroyskar heilsuskráir og hagtøl og ikki minst, at arbeiðið hjá Fólkaheilsustýrinum er granskingargrundað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er, at Fólkaheilsustýrið skal standa fyri at skipa, viðgera og menna heilsuskráir og hagtøl, umframt at veita granskingargrundaða myndugleikatænastu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" rend="bold italic">Hagtøl.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ein fortreyt fyri at kunna fáa vitan um gongdina á fólkaheilsuøkinum er, at góð og álítandi hagtøl eru til taks.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ásannast má, at stórt trot er á hagtølum í Føroyum, tá tað snýr seg um heilsuviðurskifti og um viðurskifti, ið ávirka heilsuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta hevur við sær ta óhepnu avleiðing, at tað ikki finst nóg góð vitan um fólkaheilsustøðu føroyinga sum heild.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tann vitanin, sum fæst til vega, er ofta spjødd og óskipað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Av somu orsøk verða donsk hagtøl ofta nýtt, tá støðan í Føroyum verður viðgjørd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Men av tí at støðan í Føroyum og Danmark á mongum økjum er ymisk, kann tað geva eina misvísandi mynd av støðuni í Føroyum, um donsku hagtølini verða brúkt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tørvur er tí á at fáa føroysk hagtøl.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum lógaruppskoti verður tí skotið upp, at Fólkaheilsustýrið skal skipa hagtøl á heilsuøkinum, gera lýsingar og greiningar av heilsustøðuni hjá íbúgvum í Føroyum umframt at gera, viðgera og menna hagtøl innan heilsuøkið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" rend="bold italic">Heilsuskráir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Um Fólkaheilsustýrið skal gera tilmælir til politiska myndugleikan um ráðlegging innan heilsuverkið, veita heilsufakliga ráðgeving, hava um hendi fólkaheilsuarbeiðið, hava uppgávurnar hjá Ílegusavninum um hendi, gera vegleiðingar til heilsuverkið; veita kunning til borgarar og almenningin v.m, er neyðugt, at tær yvirskipaðu skráirnar í Føroyum verða staðsettar í Fólkaheilsustýrinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í fyrstu atløgu verða skráirnar hjá Ílegusavninum: Diagnosuskráin, Ættarbandsskráin og Vevnaðarskráin fluttar til Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í Diagnosuskránni verða goymdar upplýsingar um tær diagnosur og aðrar heilsuupplýsingar, ið verða latnar til verkætlanir innan ílegugransking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Diagnosuskráin er ein skrá við diagnosum hjá føroyingum kring alt landið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Diagnosuskráin er avmarkað til diagnosur fyri teir føroyingar, sum hava luttikið í ílegugranskingarverkætlanum og hava givið samtykki til at luttaka.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í Ættarbandsskránni á Ílegusavninum verða upplýsingar um ættarbond goymdar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hendan skráin er somuleiðis ein landsumfatandi skrá um ættarbond hjá føroyingum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at Ílegusavnið við sínum skráum: Diagnosuskránni, Ættarbandsskránni og Vevnaðarskránni, verður flutt til Fólkaheilsustýrið at umsita.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í Ætlan fyri Fólkaheilsustýri í Føroyum 2021 verður somuleiðis mælt til, at ein nýggj Landssjúklingaskrá sum frá líður verður bygd upp og staðsett í Fólkaheilsustýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hugsað verður her um eina skrá líknandi danska “Landspatientregisteret”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í skránni eru neyvar, skipaðar upplýsingar úr sjúklingajournalum um allar danir, herímillum diagnosur, aktiónsdiagnosur, hjádiagnosur, kanningar, skurðviðgerðir og føðingar hjá øllum dønum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Við støði í Landssjúklingaskránni, kann Fólkaheilsustýrið gera tilmælir til politiska myndugleikan um ráðlegging innan heilsuverkið og veita heilsufakliga ráðgeving v.m. Tílík skrá er eisini neyðug fyri, at granskarar í Føroyum kunnu hava eitt haldgott undirstøðukervi at granska í.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í Ætlan um Fólkaheilsustýri í Føroyum 2021 verður mælt til, at aðrar skráir, sum frá líður, verða fluttar til Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Herímillum verður mælt til, at Krabbameinsskrásetingin innan Sjúkrahúsverkið verður flutt til Fólkaheilsustýrið at umsita.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini verður mælt til, at Fólkaheilsustýrið í samstarvi við Landslæknan fær til vega avrit av verandi upplýsingum í “Dødsårsagsregisteret”, “Fødselsregisteret” og “Register for smitsomme sygdomme” v.m. til Fólkaheilsustýrið at umsita.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er ikki at leggja hesar skráir til Fólkaheilsustýrið beinanvegin, men ætlanin er at leggja yvirskipaðar skráir til Fólkaheilsustýrið, so hvørt sum stovnurin er klárur at taka ímóti teimum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið nýggjar skráir verða lagdar til Fólkaheilsustýrið, verður hetta gjørt í samráð við Dátueftirlitið og í tráð við dátuverndarlógina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er, at arbeiðið við heilsuskráum í Fólkaheilsustýrinum verður uppraðfest og styrkt komandi árini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta fyri, at Fólkaheilsustýrið kann fáa haldgott grundarlag til at veita heilsufakliga ráðgeving og gera tilmælir um ráðlegging innan heilsuverkið v.m. og soleiðis, at Fólkaheilsustýrið kann mennast til at hava á leið somu uppgávur sum Sundhedsdatastyrelsen í Danmark.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Granskingargrundað myndugleikatænasta og heilsugransking</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í Danmark verður heilsugransking, ið hevur til endamáls at ráðgeva politiska myndugleikanum, kallað: “forskningsbaseret myndighedsbetjening”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sundhedsministeriet hevur gjørt avtalu við Statens Institut for Folkesundhed, sum hevur við sær, at Statens Institut for Folkesundhed bindur seg til at granska og veita ráðgeving til politiska myndugleikan innan ávís økir á heilsuøkinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at slík granskingargrundað ráðgeving til politiska myndugleikan verður partur av virkseminum í Fólkaheilsustýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta soleiðis at heilsugranskari í styttri tíðarskeið granskar innan ávís økir, ið politiski myndugleikin hevur biðið um.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at Heilsumálaráðið og Fólkaheilsustýrið gera avtalu um hesa granskingargrundaðu myndugleikatænastu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er tó ikki, at tann heilsugransking, sum í dag fer fram á Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, Sjúkrahúsverkinum, Ílegusavninum, Fólkaheilsuráðnum og Fróðskaparsetrinum, skal staðsetast í Fólkaheilsustýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Um so var, varð talan um ein heilsugranskingarstovn og ikki ein myndugleikastovn, sum ætlanin er at seta á stovn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Arbeitt verður í staðin fram ímóti at staðseta heilsugranskingina í Føroyum, samlaða á einum stað innan Sjúkrahúsverkið, nær økinum, har Fólkaheilsustýrið verður staðsett.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta soleiðis at Fólkaheilsustýrið og heilsugranskingin kunnu fáa ágóðan av hvør øðrum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Við hesum verður mett, at tað fer at bera til at fáa eitt granskingarumhvørvi, har heilsugranskarar hava møguleika fyri at sparra saman, deila vitan og royndir og á tann hátt fáa eina sínámillum synergieffekt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Á henda hátt kann bera til at lyfta heilsugranskingina í Føroyum upp á eitt uppaftur hægri støði, enn hon er í dag.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Kliniska uppgávan innan arbeiðs- og umhvørvislæknafrøði</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið Fólkaheilsustýrið verður skipað, er ætlanin at flyta yvirskipaðu uppgávurnar viðvíkjandi m.a. heilsufakligari ráðgeving hjá Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu til Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er at flyta klinisku uppgávuna innan arbeiðs- og umhvørvislæknafrøði, sum í dag verður loyst á Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu til Sjúkrahúsverkið.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið varð sent til ummælis hjá: Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, Fólkaheilsuráðnum, Ílegusavninum, Sjúkrahúsverkinum (Landssjúkrahúsinum, Klaksvíkar sjúkrahúsi og Suðuroyar sjúkrahúsi), Landslæknaembætinum, Landsapotekaraembætinum, Apoteksverkinum, Heilsutrygd, Sjúklingaráðnum, Etiska ráðnum, Vísindasiðseminevndini, Farsóttarnevndini, Granskingarráðnum, Gigni, Dátueftirlitinum, Hvíldarheiminum Naina, Kommunufelagnum, Læknafelag Føroya, Serlæknafelag Føroya, Kommunulæknafelag Føroya, Felagnum fyri Yngri læknar, Felagnum Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar, Bioanalytikarafelagnum, Ergoterapeutfelagnum, Fysioterapeutfelag Føroya, Radiografar, Føroyskum Sálarfrøðingum, Heilsuhjálparafelag Føroya, Heilsurøktarfelagnum, Kost- og føðslufelagnum, Ljósmøðrafelag Føroya, Tannlæknafelagnum, Tannrøktarafelagnum, Pharmadanmark, Farmakonomforeningen, kiropraktori, Heilbrigdinum, viðgerðarstovninum Frælsi, Blákrossheiminum, MEGD, Krabbameinsfelagnum og Javna.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Felagið Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar (FFS)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Felagið Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar (FFS)</hi> tekur undir við lógaruppskotinum og er av tí sannføring, at Fólkaheilsustýrið, skipað undir Heilsumálaráðnum, fer at verða til gangs fyri føroyska borgaran.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">FFS gleðist um, at uppskotið leggur seg upp at allýsingini hjá WHO um heilsu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">FFS hevur mangan eftirlýst eina yvirskipaða ætlan fyri hvørjar sjúkrarøktarfrøðifakligar tænastur føroyska samfelagið eigur at bjóða borgarunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">FFS sær júst, at ein slík uppgáva eigur at verða løgd í Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">FFS vísir á týdningin av, at sjúkrarøktin verður hugsað inn í Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">FFS vísir á, at tað er umráðandi, at bólkurin av eldri borgarum verður ein nátúrligur partur av heilsufremjandi og fyribyrgjandi tilmælunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sagt verður, at samstundis sum lóg um Fólkaheilsustýrið verður sett í gildi, verður ílegulógin sett úr gildi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">FFS tekur undir við, at Fólkaheilsustýrið skal hava tær uppgávur, ið eru ásettar í lógaruppskotinum.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">tiknar til eftirtektar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Gjørt verður vart við, at ílegulógin ikki verður sett úr gildi, tá ið lóg um Fólkaheilsustýrið verður sett í gildi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Ílegulógin verður framvegis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Sjúkrahúsverkið (SV)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Sjúkrahúsverkið(SV)</hi> tekur undir við ætlanini at skipa eitt fólkaheilsustýri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">SV er eisini samt í, at Fólkaheilsustýrið skal veita heilsufakliga ráðgeving, hava um hendi fólkaheilsuarbeiðið, herímillum heilsufremjan og fyribyrging, heilsutilbúgving, umsita tær uppgávur, ið eru lagdar til Ílegusavnið v.m. Somuleiðis er stórur tørvur á at byggja upp og umsita heilsuskráir og fáa til vega hagtøl á heilsuøkinum sum heild.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">SV metir tó, at tað er neyðugt at nágreina hvørjar uppgávur og heimildir Fólkaheilsustýrið hevur í mun til ráðlegging á heilsuøkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">SV tekur ikki undir við, at Fólkaheilsustýrið fær uppgávur og heimildir, sum í dag liggja hjá Sjúkrahúsverkinum, sum eru partur av leiðslurættinum hjá leiðsluni á sjúkrahúsunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">SV mælir til, at lógaruppskotið verður tillagað, soleiðis at Løgtingið ikki fær ta fatan, at omanfyrinevndu uppgávur og heimildir nú verða fluttar til nýtt stýrið at taka sær av. SV tekur undir við ætlanini at savna heilsugranskingina á einum stað innan Sjúkrahúsverkið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">SV ger tó vart við, at hølini ikki verða klár fyrr enn í 2023.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">almennu viðmerkingarnar í lógaruppskotinum eru rættaðar til, soleiðis at viðmerkingarnar um, at Fólkaheilsustýrið fær hesar ávísu uppgávur hjá Sjúkrahúsverkinum eru strikaðar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin skal eisini gera vart við, at ein arbeiðsbólkur við umboðum úr Heilsumálaráðnum, Sjúkrahúsverkinum, Fólkaheilsuráðnum, Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu og Ílegusavninum í løtuni arbeiðir við at skipa eina heilsugranskingareind innan Sjúkrahúsverkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum arbeiði verður miðað ímóti, at heilsugranskingareindin innan Sjúkrahúsverkið verður skipað primo 2023.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Umhvørvis- og vinnumálaráðið (UVMR)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Umhvørvis- og vinnumálaráðið (UVMR)</hi> vísir á, at virksemið hjá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum, Sjóvinnustýrinum og Føroya Vanlukkutryggingarráð í fleiri førum er knýtt at arbeiðslæknafrøðiligari ráðgeving og metingum frá Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Leikluturin hjá Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu er at: “ráðgeva Arbeiðseftirlitinum og Skipaeftirlitinum í arbeiðsmedisinskum spurningum”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ráðgivið verður m.a. í heilsuspurningum innan arbeiðsumhvørvi, vinnusjúkuelvandi ávirkan av kemiskum evnum og skeivum arbeiðsgongdum, heilsuspurningum fyri sjófólk og innan arbeiðsumhvørvi á sjónum og í spurningum um altjóða heilsukrøv fyri sjófólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu ger arbeiðslæknafrøðiligar kanningar og metingar eftir umbøn frá Føroya Vanlukkutryggingarráði.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">UVMR vísir á, at av tí at virksemið hjá Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu ikki er nevnt í uppskotinum, er tað ógreitt, hvussu ætlanin er at skipa hetta virksemið, tá Fólkaheilsustýrið er sett á stovn.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">eftirtektar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Spurningurin um uppgávurnar hjá Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu varð tikin upp í Ætlan fyri Fólkaheilsustýri í Føroyum, 2021.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í kap. 6 í hesari ætlan, s. 80, stendur sostatt, at kliniska uppgávan innan arbeiðs- og umhvørvislæknafrøði, ið verður loyst á Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu í dag, eigur at flytast til Sjúkrahúsverkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta ímeðan yvirskipaðu uppgávurnar viðvíkjandi m.a. heilsufakligari ráðgeving verða fluttar til Fólkaheilsustýrið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir at ætlanin varð handað landsstýrismanninum, hevur Heilsumálaráðið umrøtt spurningin við Sjúkrahúsverkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er, at kliniska uppgávan innan arbeiðs- og umhvørvislæknafrøði skal flyta til Sjúkrahúsverkið, tá Fólkaheilsustýrið verður skipað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Arbeitt verður í løtuni við, hvussu henda uppgáva best kann loysast í Sjúkrahúsverkinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Leggjast kann afturat, at tað somuleiðis eru sjúkrahúsini, ið hava ábyrgdina av kliniskari arbeiðs- og umhvørvislæknafrøði í Danmark.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Almennu viðmerkingarnar eru nú rættaðar til, soleiðis at hetta stendur í almennu viðmerkingunum omanfyri.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Dátueftirlitið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Dátueftirlitið</hi> viðmerkir til partin av uppskotinum, sum snýr seg um viðgerð av persónupplýsingum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Dátueftirlitið tekur undir við, at økið verður skipað betur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Dátueftirlitið vísir tó á, at trupulleikar kunnu vera í mun til dátuvernd, um persónupplýsingar frá fleiri ymiskum stovnum verða lagdar til Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Viðgerðin av persónupplýsingum skal frá byrjan taka atlit at tí einstaka.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fólkaheilsustýrið skal hava mannagongdir sum tryggja, at viðgerðin av persónupplýsingum altíð er saklig og í samsvari við lógina.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="italic">Til hetta er at siga</hi>, at ætlanin við hesum lógaruppskoti ikki er at broyta nakað í verandi skráum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er, at Ílegusavnið verður partur av Fólkaheilsustýrinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Sostatt verða tær skráir, sum Ílegusavnið umsitur í dag, partur av Fólkaheilsustýrinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Ílegusavnið hevur neyðug loyvir frá Dátueftirlitinum til at reka tær tríggjar skráirnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Sum frá líður er ætlanin at byggja upp fleiri skráir í Fólkaheilsustýrinum, eitt nú eina Landssjúklingaskrá.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið farið verður undir hetta arbeiðið, verður tað sjálvsagt gjørt í tøttum samstarvi við Dátueftirlitið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tí verður ikki mett, at tað verður ein trupulleiki viðvíkjandi persónupplýsingum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Kommunufelagið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Kommunufelagið</hi> metir tað skilagott, at vit í Føroyum skipa eitt fólkaheilsustýri, sum vit kenna tað úr okkara grannalondum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunufelagið vísir tó á, at uppskotið bert fevnir um heilsuøkið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Verður hugt at grannalondum okkara, er ábyrgdin hjá hesum stýrum at ráðgeva og vegleiða samfelagsliga breitt, bæði viðvíkjandi eitt nú eldraøkinum og sosiala økinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Kommunufelagið mælir til, at tað í uppskotinum annaðhvørt verður staðfest, at Fólkaheilsustýrið hevur eina breiða og tvørgeiraliga ábyrgd av heilsufakliga økinum á sama hátt sum stýrini í okkara grannalondum, ella at tað hinvegin verður staðfest, at talan bert er um málsøkið hjá Heilsumálaráðnum.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">heilsufakligu uppgávurnar í Føroyum í einum stýri.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt fólkaheilsustýri, sum við hollum kunnleika til føroysk heilsuviðurskifti og samfelagsviðurskifti sum heild, kann loysa fleiri heilsufakligar uppgávur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í fyrstu atløgu fer virkisøkið hjá Fólkaheilsustýrinum tí at fevna um heilsumál.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður ikki, at tað er ráðiligt at taka ov nógv málsøkir inn í stýrið í fyrstu atløgu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin er tó samdur við Kommunufelagnum í, at Fólkaheilsustýrið sum frálíður eigur at verða víðkað til eisini at fevna um heilsufakliga ráðgeving v.m. viðvíkjandi eitt nú eldraøkinum og sosiala økinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Ílegusavnið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Ílegusavnið</hi> viðmerkir, at tað tykist sum luturin hjá Ílegusavninum er ógvuliga ógreiður og lítið viðgjørdur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tí kann tykjast, sum Ílegusavnið druknar í hesi samanleggingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ílegusavnið mælir til, at heitið verður Heilsustýrið heldur enn Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Gjørt verður vart við, at tað í § 3, stk. 1 stendur: “sum nevnt í § 1”, hóast ráðgeving av politiska myndugleikanum ikki er nevnt í § 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Til § 2, nr. 4 mælir Ílegusavnið til, at endamálsorðingin í ílegulógini verður skrivað inn her.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt mælir Ílegusavnið til, at líknandi orðingar, sum í donsku sundhedsloven um uppgávur hjá Sundhedsdatastyrelsen, verða settar inn í lógaruppskotið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Gjørt verður vart við, at á s. 8 í lógaruppskotinum m.a. stendur: “Í kapitli 5”, hóast einki kapittul 5 er í viðmerkingunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Á s. 9 í viðmerkingunum stendur: “Diagnosuskráin er ein skrá við diagnosum hjá føroyingum kring alt landið”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ílegusavnið viðmerkir, at her eigur at verða lagt afturat, at Diagnosuskráin er avmarkað til diagnosur fyri teir føroyingar, sum hava luttikið í ílegugranskingarverkætlanum og hava givið samtykki til at luttaka.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta kann sigast,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">eru tiknar til eftirtektar, soleiðis at orðingin: “sum nevnt í § 1” verður broytt til: “Fyri at røkja uppgávurnar sambært § 2, skal Fólkaheilsustýrið:”.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt verður “Í kapitli 5” á bls. 8, strikað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Viðmerkingin til bls. 9 er somuleiðis tikin til eftirtektar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Til ásetingarnar um Sundhedsdatastyrelsen í sundhedsloven er at siga, at ætlanin er, at Fólkaheilsustýrið skal hava á leið somu uppgávur sum danska Sundhedsdatastyrelsen.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tó er ikki neyðugt, at ásetingar í føroyskum og donskum lógum eru eins.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í lógaruppskotinum er ásett í § 3, at Fólkaheilsustýrið skal gera, skipa og menna hagtøl á heilsuøkinum, gera heilsufrágreiðingar, lýsingar og greiningar á heilsuøkinum, og skipa, umsita og menna heilsuskráir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Viðmerkingin hjá Ílegusavninum er tikin til eftirtektar á tann hátt, at tað nú í lógaruppskotinum § 3, stk. 1 stendur: “Fólkaheilsustýrið skal ...”.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í almennu og serligu viðmerkingunum er eisini nágreinað, at Fólkaheilsustýrið skal hava á leið somu uppgávur sum Sundhedsdatastyrelsen í Danmark.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Um tørvur er á neyvari regulering um hagtøl, heilsufrágreiðingar, lýsingar, greiningar og heilsuskráir, kann landsstýrismaðurin áseta nærri reglur um hetta.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til viðmerkingina um lutin hjá Ílegusavninum er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">nevndar fleiri ferðir í sjálvum lógaruppskotinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Fyrst í § 2, nr. 4, har Fólkaheilsustýrið skal umsita tær uppgávur, ið eru lagdar til Ílegusavnið, sambært løgtingslóg um gransking í mannaílegum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Síðani í § 3, har Fólkaheilsustýrið skal gera, skipa og menna hagtøl á heilsuøkinum, gera heilsufrágreiðingar, lýsingar og greiningar á heilsuøkinum, og skipa, umsita og menna heilsuskráir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 4 kann Fólkaheilsustýrið útvega sær hjálp frá heilsugranskarum (herímillum ílegugranskarum) og øðrum serfrøðingum fyri at veita politiska myndugleikanum ráðgeving sambært lógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í almennu viðmerkingunum verða uppgávurnar hjá Ílegusavninum nevndar í fleiri umførum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært Ætlan um Fólkaheilsustýrið 2021 er ikki ætlanin, at uppgávurnar hjá Ílegusavninum skulu drukna í hesi samanleggingini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tvørturímóti verður miðað ímóti at styrkja arbeiðið við heilsuskráum í Fólkaheilsustýrinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í Ætlan fyri Fólkaheilsustýri 2021 verður mælt til, at arbeiðið við heilsuskráum í Fólkaheilsustýrinum verður uppraðfest og styrkt komandi árini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta fyri at Fólkaheilsustýrið kann fáa haldgott grundarlag til at veita heilsufakliga ráðgeving og gera tilmælir um ráðlegging innan heilsuverkið v.m. Í fyrstu atløgu verða uppgávurnar hjá Ílegusavninum skipaðar í Fólkaheilsustýrinum, sum tær eru í dag, men sum frá líður er ætlanin at styrkja arbeiðið hjá Ílegusavninum í Fólkaheilsustýrinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er nú nágreinað í almennu og serligu viðmerkingunum í lógaruppskotinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Granskingarráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Granskingarráðið </hi>metir, at tað er eitt gott og neyðugt stig at seta eitt Fólkaheilsustýri á stovn í Føroyum við teimum uppgávum, sum eru lýstar í lógaruppskotinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tað kann styrkja heilsuøkið munandi, um lýstu ætlanirnar kunnu fremjast í verki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi heilsugranskingini vísir Granskingarráðið á, at framhaldandi gransking á heilsuøkinum er treytað av tøkari játtan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Her hevði verið ynskiligt við neyvari ásetingum og málum um ítøkiliga stuðulsfígging til gransking á heilsuøkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Granskingarráðið spyr, hví diagnosuskráin bert skal fevna um skránna hjá Ílegusavninum, og hví skráin ikki skal fevna um diagnosur í Sjúkrahúsverkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Víst verður á, at skal Fólkaheilsustýrið fáa ta tyngd og breidd, sum skotið verður upp, so er neyðugt við dyggum heilsufakligum, løgfrøðiligum, samfelagsvísindaligum og málsligum førleikum v.m. Granskingarráðið viðmerkir, at í umsetingini av WHO-hugtakinum um heilsu, eigur orðið: “well-being” at verða umsett til “vælveru” heldur enn “vælferð”.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til viðmerkingarnar hjá Granskingarráðnum</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="italic">Til viðmerkingarnar hjá Granskingarráðnum</hi> er at siga, at ætlanin er at skipa heilsugranskingina undir eina heilsugranskingareind innan Sjúkrahúsverkið, samstundis sum Fólkaheilsustýrið verður stovnað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta lógaruppskotið snýr seg bert um Fólkaheilsustýrið, ikki um Heilsugranskingareindina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tí verður ikki mett, at reglur um stuðulsfígging til gransking á heilsuøkinum skulu ásetast í hesum lógaruppskotinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður tó, at viðmerkingarnar hjá Granskingarráðnum um stuðulsfígging eru áhugaverdar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum sambandi kann nevnast, at tey í Íslandi hava skipað ein fólkaheilsugrunn til at styrkja fyribyrgjandi og heilsufremjandi arbeiðið í samfelagnum, sí bls. 40 í Ætlan um Fólkaheilsustýri.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kundi verið eitt hugskot at arbeitt víðari við í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Til spurningin um, hví skráirnar í Fólkaheilsustýrinum ikki skulu fevna um diagnosur í Sjúkrahúsverkinum er at siga, at ætlanin í fyrstu atløgu er at flyta skráirnar hjá Ílegusavninum til Fólkaheilsustýrið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Sum frá líður er tó ætlanin at uppbyggja eina Landssjúklingaskrá í Fólkaheilsustýrinum, sum skal innihalda allar diagnosur hjá føroyingum, og at upplýsingarnar í hesi Landssjúklingaskrá verða fingnar til vega úr teimum skráum, ið longu eru í Føroyum, umframt úr danska „Landspatientregisteret“.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Til viðmerkingina um starvsfólk í Fólkaheilsustýrinum er svarið, at ætlanin er, at Fólkaheilsustýrið, sum frá líður, skal verða mannað við dyggum heilsufakligum, løgfrøðiligum og samfelagsvísindaligum førleikum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Til málsligu viðmerkingina viðvíkjandi WHO-allýsingini, viðmerkingin tikin til eftirtektar, soleiðis at orðið “well-being” verður umsett til: “vælveru”.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Føroyskir Sálarfrøðingar (FS)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Føroyskir Sálarfrøðingar (FS)</hi> takka fyri høvið at koma við viðmerkingum til Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Felagið viðmerkir, at tað hevur alstóran týdning, at Fólkaheilsustýrið veruliga umboðar breiða likamliga, sálarliga og sosiala fakkunnleikan, ið WHO-allýsingin leggur upp til.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Til hetta er neyðugt, at fakfólk, ið hava kunnleika til sosiala og sálarliga partin av heilsuhugtakinum, eisini verða umboðað í Fólkaheilsustýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Harafturat vil felagið vísa á, at andaligi parturin av lívinum ikki er umboðaður í heilsuhugtakinum hjá WHO.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í mun til gransking verður víst á týdningin av at tryggja, at óheft gransking ikki kemur at lúta fyri politiskt umbidnari gransking.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">eftir, hvørjar uppgávur verða lagdar til stýrið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í mun til gransking er at siga, at tá ið Fólkaheilsustýrið verður sett á stovn, er ætlanin, at ein heilsugranskingareind skal setast á stovn innan Sjúkrahúsverkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er, at Fólkaheilsustýrið skal kunnu útvega sær hjálp frá heilsugranskarum og øðrum serfrøðingum fyri at veita politiska myndugleikanum ráðgeving.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er sokallaða “granskingargrundaða myndugleikatænastan”.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Óhefta heilsugranskingin fer at halda áfram í Heilsugranskingareindini innan Sjúkrahúsverkið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Etiska ráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Etiska ráðið</hi> tekur undir við endamálinum við Fólkaheilsustýrinum, sum er at fáa betri grundarlag til at ráðgeva politiska myndugleikanum í heilsumálum og at tryggja gjøgnumskygni um, hvussu raðfest verður í heilsuverkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Gjøgnumskygni er við til at skapa álit millum myndugleikar, fakfólk og borgaran, og tað er gott, at heilsuavgerðir í størri mun byggja á evidens og gransking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Etiska ráðið minnir tó á, at jú meira umfatandi eitt ovara stýrið er, jú størri kann vandin verða fyri, at smærru eindirnar drukna í mongdini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin ber eisini til at siga, at vandin fyri hin einstaka at detta niður ímillum skipanir kann verða minni, tá alt verður savnað á einum stað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er umráðandi, at Fólkaheilsustýrið leggur sær eina við, at einstaka menniskja ikki hvørvur í tilgongdini, men harafturímóti verður meira sjónligt, tá ið nýggi bygnaðurin er farin at virka.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">heilsuøkinum saman í ein stovn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður, at tað er týdningarmikið at savna orkuna innan heilsuøkið og leggja uppgávurnar frá fleiri smærri stovnum í ein stovn, so verandi tilfeingi á økinum kann verða nýtt meira skynsamt, og soleiðis at tað ikki verða fleiri smáar eindir innan heilsuøkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Saman kunnu smáu stovnarnir fáa ágóðan av vitanini og royndunum hjá hvør øðrum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Á henda hátt kann einstaka menniskja verða meira sjónligt, tá ið nýggi bygnaðurin er farin at virka.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Vísindasiðseminevndin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Vísindasiðseminevndin</hi> metir, at tað er neyðugt at áseta nærri, hvørjar fakligar førleikar og royndir starvsfólk í Fólkaheilsustýrinum skulu hava.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Vísindasiðseminevndin saknar eina meting av, hvat man væntar tað kemur at kosta at reka Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Vísindasiðseminevndin metir, at endamálið, sum ásett í ílegulógini: “at verja einstaklingin í sambandi við ílegugransking” er gott, og tískil eigur Fólkaheilsustýrið, í sambandi við sítt víttfevnda virksemi, eisini at fáa álagt at verja einstaklingin.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">fakligar førleikar tey starvsfólk, ið skulu starvast í Fólkaheilsustýrinum, skulu hava.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður ikki, at tað er neyðugt í sjálvum lógaruppskotinum at nágreina hetta.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi spurninginum um fíggjarligar avleiðingar, er viðmerkingin hjá Vísindasiðseminevndini tikin til eftirtektar, og nærri upplýsingar um fíggjarligar avleiðingar eru settar inn í almennu viðmerkingarnar í lógaruppskotinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Til viðmerkingina um endamálið við lógini kann viðmerkjast, at man í dag í lógarsmíði er farin burtur frá at hava endamálsorðingar í lógarteksti.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Lógartænastan mælir frá hesum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður ikki, at endamálsorðing skal setast inn í lógartekstin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Heilsutrygd</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="medium"><hi rend="bold italic">Heilsutrygd</hi> vísir á s. 6 í lógaruppskotinum, har tað stendur, at “Skotið verður upp, at hesin heilsuportalur verður staðsettur í Sjúkrahúsverkinum ella Fólkaheilsustýrinum.”</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Heilsutrygd heldur, at ein framtíðar heilsuportalur eigur at verða staðsettur í Fólkaheilsustýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Heilsutrygd er eisini av teirri fatan, at tann grundleggjandi KT-infrastruktururin hjá heilsuverkinum eigur at liggja í Fólkaheilsustýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Heilsutrygd mælir til, at orðingin: “sum eru staðsettir í Heilsutrygd” á s. 9 í lógaruppskotinum verður strikað.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">lógaruppskotinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu (DFAA)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu (DFAA)</hi> tekur undir við, at vit nú seta á stovn eitt heilsustýri í Føroyum, tí tað er neyðugt at gera leypandi fakligar metingar av heilsustøðuni í Føroyum og at finna mátar at halda støðið høgt í framtíðini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">DFAA saknar tó, at einki verður sagt um, hvussu tað arbeiðslæknafrøðiliga virksemið skal fara fram, eftir at DFAA verður latin aftur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt vísir DFAA á tað stóra granskingarvirksemið, sum DFAA hevur framt og fremur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">DFAA hevur í fleiri áratíggju í smálutum fylgt heilsustøðuni hjá fleiri túsund børnum frá móðirlívi til vaksnamannaár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta metir DFAA sum eitt ógvuliga virðismikið tilfeingi fyri føroyska heilsugransking í framtíðini, og sum tí ikki má forfarast ella liggja í órøkt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í uppskotinum verður greitt frá, at heilsugranskingarparturin skal skipast innan tryggar karmar í Sjúkrahúsverkinum, og tí tekur DFAA undir við uppskotinum og hevur álit á, at tað fer at eydnast.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Almannaheilsu varð tikin upp í Ætlan fyri Fólkaheilsustýri í Føroyum 2021.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í kap. 6 í hesari ætlan, s. 80, stendur, at kliniska uppgávan innan arbeiðs- og umhvørvislæknafrøði, ið verður loyst á Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu í dag, eigur at verða flutt til Sjúkrahúsverkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta ímeðan yvirskipaðu uppgávurnar viðvíkjandi m.a. heilsufakligari ráðgeving verða fluttar til Fólkaheilsustýrið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Eftir at ætlanin varð handað landsstýrismanninum, hevur Heilsumálaráðið umrøtt spurningin við Sjúkrahúsverkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið Fólkaheilsustýrið verður skipað, er ætlanin, at kliniska uppgávan innan arbeiðs- og umhvørvislæknafrøði skal flyta til Sjúkrahúsverkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Arbeitt verður í løtuni við, hvussu henda uppgáva best kann loysast í Sjúkrahúsverkinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Leggjast kann afturat, at í Danmark eru tað somuleiðis sjúkrahúsini, ið hava ábyrgdina av kliniskari arbeiðs- og umhvørvislæknafrøði.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Almennu viðmerkingarnar eru nú rættaðar til, soleiðis at hetta stendur í almennu viðmerkingunum omanfyri.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Fólkaheilsuráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Fólkaheilsuráðið</hi> metir, at tað er eitt framstig at seta á stovn eitt fólkaheilsustýri í Føroyum, og Fólkaheilsuráðið hevur verið týðandi og stuðlandi partur av hesum arbeiði.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Stovnurin, um farið verður rætt fram, kann koma at hava avgerandi ávirkan á fólkaheilsuøkið í landinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tó kann stovnurin eisini gerast ein meinbogi fyri fólkaheilsuarbeiðinum, um ikki rætt verður farið fram.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fólkaheilsuráðið metir, at tað er heilt avgerandi, at fólkaheilsuarbeiðið, heilsufremjan og sjúkufyribyrging verða styrkt í hesum nýggja stovninum í mun til verandi støðu, og at fyribyrging av teimum stóru fólkasjúkunum gerst eitt týðuligt høvuðsøkið í stovninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært WHO er liviháttur avgerandi orsøk til 70% av øllum sjúkum í heiminum og hjá okkum og øðrum ríkum londum, er hetta talið enn størri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Stóru fólkasjúkurnar økjast við rúkandi ferð, og í løtuni hava vit ikki tamarhald á støðuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Vit eru vorðin betri til at viðgera, men vit fáa fleiri sjúk fólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta merkir, at framroknast kann, at vit fara at fáa nógv fleiri sjúk fólk (fleiri av stóru sjúkunum vaksa eksponentielt), og hesi krevja røkt og viðgerð, sum bæði økir trýstið á heilsuverkið, útreiðslurnar til heilivág, starvsfólkatrotið, umframt at útreiðslurnar til sjúkadagar, longri sjúkameldingar og fyritíðarpensjónir fara at eksplodera.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hyggið bara, hvat hetta kostar í dag og ímyndið tykkum, hvat ein eksponentiellur vøkstur ger við hesar útreiðslur um 5, 10 og 30 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta mugu vit sum samfelag gera okkurt við, tað er okkara ábyrgd, og hetta er nakað, sum vit kunnu gera nakað við, tí vit kenna loysnina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Arbeiðast má heilsufremjandi og sjúkufyribyrgjandi eftir granskingargrundaðum leisti í øllum samfelagnum og yvir um geirarnar hjá ymisku aðalráðunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fólkaheilsuráðið hevur eina greiða strategi á hesum øki, men hevur, sum ráð við lítlari játtan í mun til uppgávuna, ikki havt myndugleikan ella neyðugu resursurnar til at náa hesum enn, hóast vit eru komin ómetaliga langt á fleiri økjum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tí má nýggi stovnurin hava heilsufremjan og fyribyrging sum aðalmál, og ikki bert vera eftirlitsstovnur, og so mugu oyramerktir pengar til hesi øki fylgja við.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini er heilt avgerandi, at stovnurin verður rikin út frá einum breiðum fólkaheilsu perspektivi, sum allýsingin hjá WHO leggur upp til, har arbeitt verður við orsøkunum til, at fólk gerast sjúk, veik og ikki trívast, og ikki út frá einum einføldum symptomviðgerandi perspektivi.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">fólkaheilsuarbeiðið í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er skrivað í almennu viðmerkingunum í hesum lógaruppskoti.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í Ætlan fyri Fólkaheilsustýri í Føroyum, bls. 82-89 verður eisini mælt til at seta meira starvsfólkaorku av til fólkaheilsuarbeiðið yvir eitt tíðarskeið frá 2022-2028.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Viðmerkingarnar frá Fólkaheilsuráðnum verða tiknar til eftirtektar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">MEGD</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">MEGD</hi> takkar fyri møguleikan at ummæla lógaruppskotið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">MEGD tekur undir við, at Fólkaheilsustýrið skal gera, skipa og menna hagtøl á heilsuøkinum, gera heilsufrágreiðingar, lýsingar og greiningar á heilsuøkinum og skipa, umsita og menna heilsuskráir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hesi tøl kunnu vera grundarlag undir gransking á brekøkinum, har vit í Føroyum vanta hagtøl.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">MEGD vil heita á Fólkaheilsustýrið um, tá fólkaheilsuátøk verða fyriskipað, at hesi átøk eisini eru vend ímóti fólki, ið bera brek, so allir føroyingar kunnu kenna seg sum ein part av heilsuátøkunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">MEGD vil heita á myndugleikan at tryggja, at heilsuportalar verða atkomuligir og tryggja atkomu fyri øll eftir WCAG reglunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">MEGD tekur undir við, at tætt samstarv eigur at vera ímillum Landslæknan og Fólkaheilsustýrið um heilsufakliga ráðgeving.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">MEGD skjýtur upp, at umsetingin av WHO-heilsuhugtakinum verður: “Heilsa er likamlig, sálarlig og sosial vælvera yvirhøvur, og ikki bara eitt lív uttan sjúku og heilsubrek”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">MEGD metir, at í Fólkaheilsustýrinum eigur at vera ein brúgv frá heilsuøkinum yvir á almannaøkið, soleiðis at fólk ikki detta niðurímillum skipanirnar, tá ið tey verða útskrivað av Sjúkrahúsverkinum og skulu venda sær til Almannaverkið.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta kann sigast,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">lógaruppskotinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Umsetingin av WHO-heilsuhugtakinum verður hereftir lýst soleiðis í almennu viðmerkingunum: “Heilsa er likamlig, sálarlig og sosial vælvera yvirhøvur, og ikki bara eitt lív uttan sjúku og heilsubrek”.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Verkætlanarleiðarin í FarGen</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Verkætlanarleiðarin í FarGen</hi> mælir frá, at uppgávurnar hjá Ílegusavninum verða lagdar til Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Verkætlanarleiðarin vísir á, at tað kann staðfestast, at Ílegusavnið hevur røkt uppgávu sína til fulnar, og at hetta kann síggjast aftur í teimum mongu granskingarverkætlanum, sum nýta skráirnar hjá stovninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umframt at Ílegusavnið umsitur og/ella hýsir verkætlanir bæði hjá FarGen, Setrinum og Landssjúkrahúsinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tískil eigur Ílegusavnið framhaldandi at arbeiða við at stimbra gransking í Føroyum, soleiðis at tær neyðugu skráirnar: Vevnaðarskráin, Diagnosuskráin, Genomskráin og Ættarbandsskráin kunnu verða mentar til persónlaga medisin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Verkætlanarleiðarin heldur, at tað er sera umráðandi, at Føroyar fáa eitt fólkaheilsustýri, men heldur ikki, at Ílegusavnið eigur at verða latið aftur í sama viðfangi, av tí at hetta fer at føra til niðurlaging av ílegugransking í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Verkætlanarleiðarin mælir tí til, at § 2, nr. 4 í lógaruppskotinum verður strikað.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">var at leggja uppgávurnar frá fleiri smærri stovnum í ein stovn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Smáu stovnarnir á heilsuøkinum eru: Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, Ílegusavnið og Fólkaheilsuráðið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Politiska málið innan heilsuøkið er at savna orkuna innan økið og leggja uppgávurnar frá fleiri smærri stovnum í ein stovn, so verandi tilfeingi á økinum kann verða nýtt meira skynsamt, og soleiðis at tað ikki verða fleiri smáar eindir innan heilsuøkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Saman kunnu smáu stovnarnir fáa ágóðan av vitanini og royndunum hjá hvør øðrum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er ikki at niðurleggja uppgávurnar hjá Ílegusavninum við hesum lógaruppskoti.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tvørturímóti verður miðað ímóti at styrkja arbeiðið við heilsuskráum í Fólkaheilsustýrinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í Ætlan fyri Fólkaheilsustýri 2021 verður mælt til, at arbeiðið við heilsuskráum í Fólkaheilsustýrinum verður uppraðfest og styrkt komandi árini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta fyri, at Fólkaheilsustýrið kann fáa haldgott grundarlag at veita heilsufakliga ráðgeving og gera tilmælir um ráðlegging innan heilsuverkið v.m. Í fyrstu atløgu verða uppgávurnar hjá Ílegusavninum skipaðar í Fólkaheilsustýrinum, sum tær eru í dag, men sum frá líður er ætlanin at styrkja arbeiðið hjá Ílegusavninum í Fólkaheilsustýrinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Verkætlanarleiðarin vísir á, at um uppgávurnar hjá Ílegusavninum verða lagdar í Fólkaheilsustýrið, fer tað at føra til niðurlaging av ílegugransking í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin er ikki samdur við hesum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Í Ætlan fyri Fólkaheilsustýri 2021 verður greitt frá, at samstundis sum eitt fólkaheilsustýri verður stovnað, er ætlanin at stovnseta eina heilsugranskingareind innan Sjúkrahúsverkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er, at tann parturin av FarGen verkætlanini, sum hevur við sær gransking, verður staðsett í nýggju heilsugranskingareindini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Ein arbeiðsbólkur undir Heilsumálaráðnum arbeiðir í løtuni við at skipa Heilsugranskingareindina, sum eftir ætlan skal setast á stovn primo 2023.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið heilsugranskingin í Føroyum verður staðsett á sama stað, verður mett, at tað fer at bera til at fáa eitt granskingarumhvørvi, har heilsugranskarar hava møguleika fyri at sparra saman, deila vitan og royndir, og á tann hátt fáa eina sínamillum synergieffekt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Á henda hátt kann bera til at lyfta heilsugranskingina í Føroyum upp á eitt uppaftur hægri støði, enn hon er í dag.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er sostatt at styrkja heilsugranskingina í Føroyum, heldur enn at niðurlaga hana.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Færøernes Politi, Michael Boolsen, fúti,</hi> viðmerkir, at hann metir, at hann verður hoyrdur, sum formaður í Farsóttarnevndini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Fútin boðar frá, at hann ikki hevur viðmerkingar til lógaruppskotið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Krabbameinsfelagið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Krabbameinsfelagið </hi>fegnast um, at Fólkaheilsustýrið verður sett á stovn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Krabbameinsfelagið heldur, at leisturin, sum er farin fram í mun til fyrireikandi arbeiðið, hevur verið góður, tí Heilsumálaráðið hevur tikið áhugabólkar og feløg inn at ummæla arbeiðið, so hvørt sum fyrireikandi arbeiðið er farið fram.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini heldur Krabbameinsfelagið, at meira fíggjarlig orka eigur at setast av til arbeiðið í byrjanini, tá stýrið fer til verka.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">fíggjarliga orku av til stovnsetan av Fólkaheilsustýrinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Fuglafjarðrar kommuna</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Fuglafjarðrar kommuna</hi> boðar frá, at býráð og leiðslubólkur í umsitingini hjá kommununi hava havt lógaruppskot um Fólkaheilsustýrið til kunning og møguligar viðmerkingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fuglafjarðar kommuna hevur ikki viðmerkingar til lógaruppskotið um Fólkaheilsustýrið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Føroya Astma/Allergifelag (FAA)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Føroya Astma/Allergifelag</hi><hi rend="bold"> (FAA) </hi>tekur undir við at, Heilsustýrið skal gera, skipa og menna hagtøl á heilsuøkinum, gera heilsufrágreiðingar, lýsingar og greiningar á heilsuøkinum og skipa, umsita og menna heilsuskráir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">FAA heldur eisini, at ein av týdningarmestu uppgávum hjá Heilsustýrinum eigur at vera at styrkja tað heilsufremjandi arbeiðið, sum í løtuni liggur hjá Fólkaheilsuráðnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fólkaheilsustýrið eigur at hava sum uppgávu at ráðgeva lands- og kommunalum myndugleikum, skúlum, barnagørðum, ítróttarfeløgum, pensjónistafeløgum í sambandi við heilsufremjandi og sjúkufyribyrgjandi tiltøk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sjónvarpið og útvarpið eiga at vera ein partur av arbeiðnum at styrkja og betra fólkaheilsuna hjá borgarunum í landinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Víðari heldur FAA, at tað skal ásetast, at Fólkaheilsustýrið hevur sum uppgávu at styrkja heilsufremjandi og sjúkufyribyrgjandi tiltøk við ráðgevandi royndar- og menningararbeiði kring landið fyri íbúgvarnar í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">FAA metir, at tað er av størsta týdningi fyri fólkaheilsuna í Føroyum, at átøk og tiltøk verða sett í verk í kommununum, ið kunnu fremja kropsliga heilsu, sálarliga heilsu og trivnað millum íbúgvarnar í kommununi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at fremja fólkaheilsuna hjá føroyingum eigur Fólkaheilsustýrið at skapa karmar fyri heilsu- og trivnaðarfremjandi virksemi í samstarvi við kommunur, stovnar og felagsskapir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Verandi Fólkaheilsuráð, ið m.a. arbeiðir við týdningarmiklari heilsufremjandi ætlan (ABC ætlan fyri sálarliga heilsu) vísir til, at ynskir ein at bøta og styrkja sálarligu heilsuna er av størsta týdningi, at fólk eru virkin, eru partur av einum sunnum felagsskapi og gera ymiskt ella takast við eitthvørt av fullum huga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Til endans sigur FFA í sínum hoyringarsvari, at um arbeiðið at fremja og betra fólkaheilsuna í Føroyum skal eydnast til fulnar, er neyðugt, at allir partar taka lut – tað veri seg landsmyndugleikar, kommunur, felagsskapir, stovnar og vanliga fólkið í Føroyum.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">fólkaheilsuarbeiðið sum heild komandi árini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini er ætlanin at uppraðfesta og styrkja arbeiðið við heilsuhagtølum og heilsuskráum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Viðmerkingarnar hjá Føroya Astma/Allergifelag verða tiknar til eftirtektar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold italic">Landslæknin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold italic">Landslæknin</hi> viðmerkir, at tað er á fleiri økjum, at lógaruppskotið er ógreitt í mun til uppgávur, funktiónir og umsiting av teimum lógum, sum eru danskt málsøki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tað er tí av týdningi, at markið verður klárt og týðiligt.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til hetta er at siga,</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="medium">Føroyum 2022-2028.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Teksturin í hesum arbeiði, ið er skrivaður um Landslæknan, er skrivaður í samráð við Landslæknan og síðani settur inn í lógaruppskotið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at Landslæknin nú ikki er samdur í orðingunum, eru allar orðingar um Landslæknan nú tiknar burtur úr lógaruppskotinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Viðmerkingarnar hjá Landslæknanum eru sostatt tiknar til eftirtektar í lógaruppskotinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tá Fólkaheilsustýrið verður skipað, verða játtanirnar hjá Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, Ílegusavninum og Fólkaheilsuráðnum lagdar til Fólkaheilsustýrið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Játtanin til hesar tríggjar stovnarnar er tilsamans 7.128 mió.kr. í 2022.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Afturat hesum verður tørvur á játtan til stovningarútreiðslur í sambandi við, at Fólkaheilsustýrið verður sett á stovn og til starvsfólk til nýggja virksemið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Játtanin til hetta í fíggjarárinum 2022 er 700 t.kr. til at gera neyðugar fyrireikingar til stovnsetanina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært lógaruppskotinum verður Fólkaheilsustýrið sett á stovn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er um landsstovn, ið verður skipaður undir Heilsumálaráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í almennu viðmerkingunum omanfyri verður greitt frá, hvørjar uppgávur Fólkaheilsustýrið skal røkja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Fíggjarligar avleiðingar av lógaruppskotinum verða lýstar undir punkti 2.1. omanfyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri vinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri ávís øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt av endamálunum við at seta á stovn Fólkaheilsustýrið er at styrkja um fólkaheilsuarbeiðið, herímillum heilsufremjan og fyribyrging sum heild, umframt at styrkja sjúklingatrygdina við munadyggari heilsufakligari ráðgeving, raðfestingum í heilsuverkinum og hagtølum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta kann hava jaligar avleiðingar fyri almennu heilsuna hjá føroyingum og trygdina hjá føroyskum sjúklingum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Føroyar fingu atlimaskap í WHO í mai 2021.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við atlimaskapinum fylgja at kalla somu skyldur og rættindi, sum fullgildur limaskapur gevur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Grundarlagið undir virkseminum hjá WHO er: “The Constitution of the World Health Organization” frá 1946.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært hesi grundlóg, skulu limalondini arbeiða fyri, at borgarar í limalondunum fáa heilsutænastur á høgum støði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Góð heilsa er grundleggjandi rættindi, sum ein og hvør menniskja, uttan mun til ættarslag, religión, politiska áskoðan, fíggjarliga ella sosiala støðu, hevur rætt til.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Allýsingin av heilsu er staðfest í grundlógini, sum verandi: “Health is a state of complete physical, mental and social well-being and not merely the absence of disease or infirmity”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt av endamálunum við hesum lógaruppskotinum er at styrkja arbeiðið við fólkaheilsu, herímillum heilsufremjan og fyribyrging sum heild, umframt at styrkja sjúklingatrygdina við munadyggari heilsufakligari ráðgeving, raðfestingum í heilsuverkinum og hagtølum á heilsuøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður tí, at lógaruppskotið samsvarar við og stuðlar undir ásetingarnar í “The Constitution of the World Health Organization”.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Evropeiski Mannarættindasáttmálin (EMRS) hevur til endamáls at verja borgarar í teimum evropeisku londunum ímóti mannarættindabrotum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sáttmálin varð samtyktur í Evroparáðnum í 1950 við íblástri frá heimslýsingini hjá ST.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sáttmálin varð settur í gildi fyri Føroyar við lóg tann 1. mai 2000 (anordning nr. 136/2000).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt av endamálunum við hesum lógaruppskotinum er at styrkja arbeiðið við fólkaheilsu og fyribyrging, umframt at styrkja sjúklingatrygdina við munadyggari heilsufakligari ráðgeving, raðfestingum í heilsuverkinum og hagtølum á heilsuøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður tí, at lógaruppskotið samsvarar við og stuðlar undir ásetingarnar í Evropeiska Mannarættindasáttmálanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sáttmáli Sameindu tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek er settur í gildi fyri Føroyar sum altjóða sáttmáli, tann 23. august 2009.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sáttmálin áleggur limalondunum at menna og fremja politikk, lógir og fyrisitingarlig mál, ið skulu tryggja rættindi hjá fólki, ið bera brek.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sáttmálin er kunngjørdur við <hi rend="italic">Bekendtgørelse nr. 20 af 15. november 2017 af FN-konvention af 13. december 2006 om rettigheder for personer med handicap</hi>.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt av endamálunum við lógaruppskotinum er at styrkja arbeiðið við fólkaheilsu og fyribyrging, umframt at styrkja sjúklingatrygdina við munadyggari heilsufakligari ráðgeving, raðfestingum í heilsuverkinum og hagtølum á heilsuøkinum, herímillum eisini fyri fólk, ið bera brek.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður tí, at lógaruppskotið samsvarar við og stuðlar undir ásetingarnar í sáttmála Sameindu tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður ikki, at uppskotið hevur við sær marknaforðingar, ella tarnar flytføri hjá einstaka borgaranum ella ávirkar umstøðurnar hjá fyritøkum at virka um landamørk millum Føroyar, Danmark og Grønland.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="medium">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um revsing, fyrisitingarligar sektir ella pantiheimildir</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingar eru ikki um skatt ella avgjøld í lógaruppskotinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingar eru ikki um gjøld í lógaruppskotinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið áleggur ikki skyldur á likamligar ella løgfrøðiligar persónar, so sum upplýsingarskyldu, skrásetingarskyldu ella t.d. krøv um loyvi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Í lógaruppskotinum verða heimildir givnar landsstýrismanni at áseta nærri reglur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 2, stk. 2 og 3, kann landsstýrismaðurin áseta nærri reglur um Fólkaheilsustýrið, hvørjar uppgávur verða lagdar til Fólkaheilsustýrið og áseta reglur um, nær omanfyristandandi uppgávur verða lagdar til Fólkaheilsustýrið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 3, stk. 2, kann landsstýrismaðurin áseta nærri reglur um hagtøl og heilsuskráir, og sambært § 4, stk. 2 gera Heilsumálaráðið og Fólkaheilsustýrið eina avtalu um granskingargrundaða myndugleikatænastu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn uttan rættarúrskurð.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Mál nr. 3 í <hi rend="italic">teimum 17 Heimsmálunum hjá ST </hi>fyri burðardyggari menning er at tryggja øllum heilsugott lív og virka fyri trivnaði fyri øll í øllum aldrum.</s>
            <seg xml:lang="fo">Arbeiðast skal m.a. fyri:</seg>
          </p>
          <list>
            <item>at steðga farsóttum, sum eyðkvæmi, tuberklum, malaria og øðrum lítið gáaðum tropiskum og smittandi sjúkum,</item>
            <item>at deyðatalið, har fólk doyggja tíðliga, sum fylgja av ikki-smittandi sjúkum, skal skerjast við einum triðingi fyri 2030 við fyribyrging og viðgerð,</item>
            <item>at virka verður fyri sálarheilsu og vælveru,</item>
            <item>at gera meira við at fyribyrgja og viðgera rúsevnismisnýtslu, sum fevnir um narkotikamisnýtslu og skaðiliga alkoholnýtslu,</item>
            <item>at styrkja arbeiðið at seta í verk rammusáttmálan hjá Heimsheilsustovninum (WHO) um tubakk, (nevndur Framework Convention on Tobacco Control),</item>
            <item>at øll lond skulu styrkja síni evni at fáa ávaringar í góðari tíð, at minka um váða og handfara heilsuváða bæði hjá sær sjálvum og á altjóða stigi.</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Mett verður, at lógaruppskotið stuðlar undir mál nr. 3 í <hi rend="italic">teimum 17 Heimsmálunum hjá ST</hi> fyri burðadyggari menning.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell />
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell />
              <cell />
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell />
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Skotið verður upp, at Fólkaheilsustýrið verður sett á stovn sum sjálvstøðugur stovnur undir landsstýrismanninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í fyrstu atløgu verða Fólkaheilsuráðið, Ílegusavnið og Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu skipað í Fólkaheilsustýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er sum frá líður, at uppgávur frá Heilsutrygd, Apoteksverkinum og Sjúkrahúsverkinum skulu leggjast til Fólkaheilsustýrið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Skotið verður upp, at Fólkaheilsustýrið skal:</seg>
            </p>
            <list>
              <item><label>1)</label> Gera tilmæli til politiska myndugleikan um ráðlegging innan heilsuverkið. Hugsað verður um, at Fólkaheilsustýrið skal gera tilmæli um planlegging innan heilsuverkið, hetta kann t.d. vera yvirskipað tilmæli, sum kann veita landsstýrismanninum kvalifiserað grundarlag fyri eitt nú einari framsøknari skipan við viðgerðartrygd. Hetta merkir tó ikki, at Fólkaheilsustýrið skal loysa uppgávur, sum Sjúkrahúsverkið vanliga loysir. Sjúkrahúsverkið arbeiðir støðugt við at leggja ætlanir fyri Sjúkrahúsverkið, og ætlanin er ikki at gera broytingar hesum viðvíkjandi.</item>
              <item><label>2)</label> Ráðgeva myndugleikum og stovnum í heilsufakligum spurningum. Hugsað verður um heilsufakliga ráðgeving til landsstýrið, kommunur, primera og sekundera geiran.</item>
              <item><label>3)</label> Hava um hendi fólkaheilsuarbeiðið, upplýsing, tiltøk innan fólkaheilsu sum heild og styrkja heilsufremjandi og fyribyrgjandi partin av arbeiðinum við fólkaheilsu.</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Uppgávurnar, sum Fólkaheilsuráðið hevur í dag, verða við hesum lógaruppskoti fluttar til Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er samstundis at styrkja fólkaheilsuøkið komandi árini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Herímillum at styrkja arbeiðið við fólkaheilsu, heilsufremjan og fyribyrging sum heild við tí endamáli at fremja fólkaheilsu og fyribyrgja lívsháttarsjúkum.</s>
            </p>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið løgtingslóg um Fólkaheilsustýrið verður sett í gildi, verður løgtingslóg nr. 56 frá 10. mai 2000 um Fólkaheilsuráð sett úr gildi.</s> 4) Umsita tær uppgávur, ið eru lagdar til Ílegusavnið sambært løgtingslóg um gransking í mannaílegum. Hetta sambært løgtingslóg nr. 62 frá 17. mai 2005 um gransking í mannaílegum, sum broytt við kunngerð nr. 12 frá 31. mars 2008 (Ílegulógin), sum framvegis verður galdandi.</p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Uppgávurnar hjá Ílegusavninum verða, sambært hesum, fluttar til Fólkaheilsustýrið at umsita.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er samstundis at uppraðfesta og styrkja arbeiðið við heilsuskráum og hagtølum í Fólkaheilsustýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta soleiðis at Fólkaheilsustýrið kann mennast til at hava á leið somu uppgávur sum Sundhedsdatastyrelsen í Danmark.</s>
            </p>
            <list>
              <item><label>5)</label> Veita borgarum og almenninginum kunning um heilsufaklig viðurskifti. Skotið verður upp, at Fólkaheilsustýrið fær til uppgávu at kunna borgarar og almenningin um heilsufaklig viðurskifti, undir hesum bæði munnlig og skrivlig kunning, umframt kunning umvegis talgildan heilsuportal.</item>
              <item><label>6)</label> Tilevna vegleiðingar til heilsulóggávu. Hugsað verður um vegleiðingar og leiðbeiningar til føroyska heilsulóggávu.</item>
              <item><label>7)</label> Umsita tilbúgvingina í heilsuverkinum. Hugsað verður um, at heilsutilbúgvingin, sum í dag er staðsett í Heilsumálaráðnum, verður flutt til Fólkaheilsustýrið.</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin tekur avgerð um, nær uppgávurnar í stk. 1 verða lagdar til Fólkaheilsustýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í Ætlan fyri Fólkaheilsustýrið verður mælt til, at uppgávurnar, ið eru nevndar omanfyri undir punktunum 1-4 verða lagdar til Fólkaheilsustýrið við stovnsetan, ímeðan uppgávurnar nevndar í punktum 5-7 verða lagdar til Fólkaheilsustýrið í einum seinni stigi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Harumframt kann landsstýrismaðurin leggja aðrar uppgávur á heilsuøkinum til Fólkaheilsustýrið at umsita.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í Ætlan fyri Fólkaheilsustýrið 2021 verður mælt til, at fleiri aðrar uppgávur, sum frá líður verða lagdar til Fólkaheilsustýrið, m.a. yvirskipað dygdarmenning av heilsuverkinum, at luttaka í altjóða- og norðurlendskum arbeiði á heilsufakliga økinum, at hava eftirlit við Apoteksverkinum, rúsevnisstovnum og viðtaluhølum, at gera eftirmetingar og góðkenna stovnar og skipanir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar og aðrar uppgávur innan heilsuøkið, kann landsstýrismaðurin sum frá líður leggja til Fólkaheilsustýrið at umsita.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um Fólkaheilsustýrið og uppgávur tess.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fólkaheilsustýrið skal sambært hesum lógaruppskoti gera, skipa og menna hagtøl á heilsuøkinum, gera heilsufrágreiðingar, lýsingar og greiningar á heilsuøkinum, og skipa, umsita og menna heilsuskráir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Undir hesum skal Fólkaheilsustýrið menna talgildar heilsuskráir og hagtøl.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta til gagns fyri bæði borgarar, sjúklingar, heilsustarvsfólk og heilsugranskarar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ætlanin er, at Fólkaheilsustýrið skal hava á leið somu uppgávur sum Sundhedsdatastyrelsen í Danmark.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Við hesum verður Fólkaheilsustýrið heilsudátumyndugleikin í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Við “heilsufrágreiðingar” verður m.a. hugsað um, at Fólkaheilsustýrið kann lata úr hondum eina árliga frágreiðing um heilsustøðu føroyinga, umframt javnan at gera aðrar frágreiðingar á serstøkum økjum, eitt nú um serstakar sjúkur v.m.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Við “skipa, umsita og menna heilsuskráir” verður í fyrsta umfari hugsað um, at Fólkaheilsutýrið umsitur og mennir Diagnosuskránna, Ættarbandsskránna og Vevnaðarskránna hjá Ílegusavninum, umframt Krabbameinsskránna hjá Sjúkrahúsverkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini verður hugsað um, at Fólkaheilsustýrið fer undir eina tilgongd at skipa og menna eina nýggja Landssjúklingaskrá.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um hagtøl, heilsufrágreiðingar, lýsingar og heilsuskráir.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fólkaheilsustýrið kann útvega sær hjálp frá heilsugranskarum fyri at veita politiska myndugleikanum ráðgeving sambært hesi lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta er sokallaða “granskingargrundaða myndugleikatænastan”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Heilsumálaráðið og Fólkaheilsustýrið gera avtalu um granskingargrundaða myndugleikatænastu, sambært stk. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í Danmark er tað Sundhedsministeriet, ið ger avtalu við universitetssjúkrahús um granskingargrundaða myndugleikatænastu.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesari grein er áseting um gildiskomu og um fylgibroytingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Gildiskoman er sett til 1. januar 2023, men játtan er sett av á fíggjarlógini 2022 til at gera neyðugar fyrireikingar til stovnsetanina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 5, stk. 2 verður løgtingslóg um Fólkaheilsuráð sett úr gildi, tá ið henda lóg kemur í gildi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta av tí at uppgávurnar hjá Fólkaheilsuráðnum verða fluttar til Fólkaheilsustýrið.</s>
            </p>
            <p><s xml:lang="fo" cert="medium">§ 7, stk. 2 í løgtingslóg um barna- og ungdómstannrøkt er soljóðandi: “<hi rend="italic">Stk.</hi></s> <hi rend="italic">2.</hi> Landsstýrismaðurin í heilsumálum skipar fyri, at hagtøl yvir tannlæknanna virksemi verða gjørd. Landskassin ber útreiðslurnar fyri gerð av hagtølunum.” Tá ið henda lóg kemur í gildi, verður uppgávan viðvíkjandi hagtølum yvir tannlæknanna virksemi flutt til Fólkaheilsustýrið.</p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í § 9, stk. 5, 2. pkt. í løgtingslóg nr. 49 frá 14. mai 2013 um eftirløn verður “deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu” broytt til: “Sjúkrahúsverkið”.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical" />
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Heilsumálaráðið</orgName>, <date when="2022-03-07">7. mars 2022</date></dateline>
        <space dim="vertical" />
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Kaj Leo Holm Johannesen</hi>
            <lb />
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Turid Arge</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Ætlan fyri Fólkaheilsustýrið í Føroyum, 2021</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Hoyringarsvar frá Felagnum Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Hoyringarsvar frá Sjúkrahúsverkinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 4:</label> Hoyringarsvar frá Umhvørvis- og vinnumálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 5:</label> Hoyringarsvar frá Dátueftirlitinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 6:</label> Hoyringarsvar frá Kommunufelagnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 7:</label> Hoyringarsvar frá Ílegusavninum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 8:</label> Hoyringarsvar frá Granskingarráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 9:</label> Hoyringarsvar frá Føroyskum Sálarfrøðingum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 10:</label> Hoyringarsvar frá Etiska Ráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 11:</label> Hoyringarsvar frá Vísindasiðseminevndini</item>
          <item><label>Fylgiskjal 12:</label> Hoyringarsvar frá Heilsutrygd</item>
          <item><label>Fylgiskjal 13:</label> Hoyringarsvar frá Deildini fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu</item>
          <item><label>Fylgiskjal 14:</label> Hoyringarsvar frá Fólkaheilsuráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 15:</label> Hoyringarsvar frá MEGD</item>
          <item><label>Fylgiskjal 16:</label> Hoyringarsvar frá Verkætlanarleiðara av FarGen</item>
          <item><label>Fylgiskjal 17:</label> Hoyringarsvar frá Færøernes Politi</item>
          <item><label>Fylgiskjal 18:</label> Hoyringarsvar frá Krabbameinsfelagnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 19:</label> Hoyringarsvar frá Fuglafjarðar kommunu</item>
          <item><label>Fylgiskjal 20:</label> Hoyringarsvar frá Føroya Astma/Allergifelag</item>
          <item><label>Fylgiskjal 21:</label> Hoyringarsvar frá Landslæknanum</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>