<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um barnaváttanir (Barnaváttanarlógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="">Jenis av Rana</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/50846"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-02-08">8. februar 2022</date>
          <idno type="case-number">21/09027</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">23. des. 2021</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">21/09027</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">TVR/TH</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">10. november</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">06.01.2022</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">barnaváttanir</ab>
        <ab rend="bold center">(Barnaváttanarlógin)</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Virkisøki">
          <head rend="italic">Virkisøki</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rd4u5f4hfx">Løgtingslógin er galdandi fyri landsstovnar, kommunalar stovnar og privatar løgfrøðiligar persónar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Allýsingar">
          <head rend="italic">Allýsingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hximxhjrwd">Ein barnaváttan sambært hesi løgtingslóg er ein váttan við teimum upplýsingum, ið eru nevndar í § 36 í bekendtgørelse for Færøerne om behandling af personoplysninger i Det Centrale Kriminalregister (Kriminalregisteret).</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2vyvfvb3e">Ein arbeiðsgevari sambært hesi løgtingslóg er einhvør landsstovnur, kommunalur stovnur ella privatur løgfrøðiligur persónur, ið setur persón, sum er 15 ár ella eldri, í starv ella setur persón, sum er 15 ár ella eldri, til ávísa uppgávu, sama um hetta er lønt ella ólønt, ella um starvið ella uppgávan er varandi ella tíðaravmarkað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Skyldan at útvega barnaváttan">
          <head rend="italic">Skyldan at útvega barnaváttan</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wpxjwmi2tw">Um eitt starv ella ein uppgáva ber í sær beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár, ella um tann, ið settur verður, sum liður í starvinum ella uppgávuni, fær møguleika at koma í beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár, hevur arbeiðsgevari skyldu til at útvega sær eina barnaváttan sambært § 2, áðrenn viðkomandi verður settur í starv ella verður settur til uppgávuna, sbr. tó stk.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wukabnoymn">Skyldan sambært stk. 1 fevnir harumframt um hjúnafelagar, sambúgvar, heimabúgvandi børn yvir 15 ár o.o., sum umvegis sítt fasta tilknýti til tann, ið setast skal í starv, fáa møguleika at koma í beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bs6ibqbncj">Um arbeiðsgevari lýsir alment eftir umsøkjarum til starv sambært stk. 1, skal greitt tilskilast í starvslýsingini, at arbeiðsgevarin hevur skyldu til at útvega barnaváttan sambært § 2, áðrenn setanin verður framd.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mxshemcoja">Er tað av praktiskum orsøkum ikki gjørligt at útvega barnaváttan, áðrenn viðkomandi verður settur til ávísa uppgávu, ið ber í sær beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár, skal barnaváttanin verða fingin til vegar skjótast gjørligt og í seinasta lagi 4 vikur eftir, at viðkomandi er settur til uppgávuna.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lohv67yxrn">Ásetingin í stk. 4 er ikki galdandi fyri starvssetanir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yyi4rxuv5m">Hóast ásetingina í § 4 skal barnaváttan ikki fáast til vegar, tá viðkomandi verður settur í nýtt starv, ella verður settur til nýggja uppgávu, hjá sama arbeiðsgevara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="as4jcr3r5l">Tað sama er galdandi, tá viðkomandi verður endursettur, tá brotið í setanartíðini er orsakað av natúrligum broti, so sum summarferiu, nýggjum tíðarskeiði, bygnaðarligari umskipan ella endurnýggjan av tíðaravmarkaðum starvi, har samanhangur í tíð er millum gomlu og nýggju setanina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rewophzy6d">Barnaváttan kann bert verða fingin til vegar við skrivligum samtykki frá tí, ið barnaváttanin viðvíkur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ugwu67canf">Tey, ið hava atgongd til barnaváttanir, ið eru fingnar til vegar sambært hesi løgtingslóg, eru fevnd av reglunum um tagnarskyldu í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p2ccbho2nx">Sýtir persónur fyri at geva samtykki til, at barnaváttan verður fingin til vegar, áðrenn viðkomandi verður settur í starv, ella verður settur til ávísa uppgávu, kann arbeiðsgevarin ikki seta viðkomandi í starv ella til ávísa uppgávu.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="twjo4b5rwp">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, at barnaváttan og samtykki í tí sambandi skulu fáast til vegar umvegis talgilda skipan.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Revsiásetingar">
          <head rend="italic">Revsiásetingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="meh4thhjjx">Tilætlað brot á § 4, stk. 1 og 2 og § 7 verður revsað við sekt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="racfa3ytvb">Fyri brot á hesa grein koma feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cohjyhwtx7">Stk. 1 er ikki galdandi fyri almennar fyrisitingarmyndugleikar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="frofpehssj">Lógarbrot sambært hesi løgtingslóg verða lógsøkt við almennari átalu.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma og skiftisreglur">
          <head rend="italic">Gildiskoma og skiftisreglur</head>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="alurbjvexh">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. apríl 2022 og er galdandi fyri nýggjar starvssetanir, ið verða framdar eftir, at løgtingslógin er komin í gildi, tó undantikið setanir hjá sama arbeiðsgevara fevndar av § 5.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nh3dfokqfl">Um arbeiðsgevari setur persón til ávísa uppgávu, sum viðkomandi hevur sett til uppgávu áðrenn gildiskomu løgtingslógarinnar, skal arbeiðsgevari útvega barnaváttan eftir § 4, hóast viðkomandi persónur áður er settur til ávísa uppgávu hjá sama arbeiðsgevara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wl7lhfq44q">Eftir hetta er § 5 galdandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ueu7emex5u">Breið politisk semja hevur leingi verið um at gera eina lóg, har tað í sambandi við ávís størv og uppgávur verður sett sum treyt at útvega eina sonevnda barnaváttan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cnworyz2jl">Ein barnaváttan er eitt serligt slag av revsiváttan, ið er avmarkað til upplýsingar um ávís lógarbrot.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gn4apvirba">Í § 36 í Bekendtgørelse nr. 442 af 16. marts 2021 for Færøerne om behandling af personoplysninger í Det Centrale Kriminalregister (Kriminalregisteret) er ásett, hvørji lógarbrot verða skrásett í eini barnaváttan, sbr. serligu viðmerkingarnar til § 2.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xlwtm6oqce">Í mun til privatar revsiváttanir, so kann tann skrásetti sjálvur ikki biðja um eina barnaváttan – tað er bert arbeiðsgevarin, ella tann sum setur persón til uppgávu, sum við samtykki frá tí skrásetta kann biðja um eina barnaváttan, sbr. § 36 í Bekendtgørelse nr. 442 af 16. marts 2021 for Færøerne om behandling af personoplysninger í Det Centrale Kriminalregister.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lmeil4adp7">Í Danmark vístu royndirnar frá 1. apríl 2001 til 28. februar 2005, at tað blivu latnar 159.334 barnaváttanir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m6rqam2bir">Í 26 førum blivu upplýsingar latnar, ið vístu á dómar um kynslig brotsverk móti børnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yd7neiux5g">Ein barnaváttan inniheldur ikki bert upplýsingar um dómar (afgørelsesdelen), men um allar avgerðir viðvíkjandi kynsligum brotsverkum móti børnum t.d. avgerðir um eitt nú ákærufráfall (efterforskningsdelen).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gpauian6bs">Á privatum revsiváttanum standa brotini nevnd í 2-5 ár (veldst um revsirammuna og grovleikan), meðan brotini standa nevnd í 10 ár í almennum revsiváttanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kubmscpwe5">Í barnaváttanum standa brotini í annaðhvørt 10 ár, 20 ár, ella til viðkomandi er vorðin 80 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yizx4vhvro">Sostatt fevnir ein barnaváttan breiðari enn ein revsiváttan, og brotini standa nevnd í munandi longri tíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7socsznk6">Í øðrum grannalondum enn í Danmark er eisini krav um barnaváttanir í sambandi við setanir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a7xzigu2au">Eitt nú kann nevnast Svøríki (Lag om registerkontroll av personer, som skal arbeta med barn); Noreg (Politiregisterloven); Grønland (Inatsisartutlov om pligt at indhente børneattest) og Finnland (SE: Lag om kontroll av brottslig bakgrund hos frivilliga som deltar i verksamhet bland barn).</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="riuv4mdoqc">Eingi krøv eru í dag um at útvega barnaváttanir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pyktdudluv">Tann 1. apríl 2021 kom í gildi Bekendtgørelse nr. 442 af 16. marts 2021 for Færøerne om behandling af personoplysninger i Det Centrale Kriminalregister (Kriminalregisteret), ið heimilar ríkispolitinum at útflýggja barnaváttanir til arbeiðsgevarar at nýta í sambandi við setanir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n3uswyg2tm">Sostatt er tað longu í dag gjørligt hjá arbeiðsgevarum sjálvboðið at útvega barnaváttanir, tó at tað ikki er ein skylda í sambandi við setanir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jlcpjeal7k">Hetta løgtingslógaruppskotið ger tað hinvegin til eina skyldu at útvega eina barnaváttan, áðrenn persónur verður settur í ávís størv ella til ávísar uppgávur, ið bera í sær beinleiðis og regluligt samband við børn upp til 15 ára aldur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="duog43yxnz">Endamálið við uppskotinum er at verja børn móti kynsligum ágangi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f323y5uszd">Hetta verður gjørt við at landsstovnar, kommunalir stovnar og privatir løgfrøðiligir persónar s.s. felagsskapir skulu útvega eina barnaváttan, áðrenn persónur umvegis starvið ella uppgávuna kemur í beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="futggxbinv">Treytin um beinleiðis og regluligt samband er grundað á, at tað á tann hátt kann skapast álit millum viðkomandi og barnið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qqytxjpxrq">Við lógaruppskotinum verður tað álagt arbeiðsgevarum o.ø., ið hava við børn at gera, at útvega barnaváttanir, áðrenn fólk verður sett í starv ella til ávísa uppgávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3xypxtxo4">Hetta merkir tó ikki, at arbeiðsgevarar ikki sjálvboðið kunnu útvega barnaváttan í øðrum førum enn teimum, sum eru kravd sambært løgtingslógaruppskotinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vdwmhowixh">Her verður hugsað um verandi starvsfólk.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phnouu3zyj">Uppskotið varð tann 11. november 2021 sent til ummælis við ummælisfreist tann 9. desember 2021 hjá Ítróttasambandi Føroya (ÍSF), Kommunufelagnum, Føroya Skótaráð, Heimamissiónini (Leguhúsið í Nesvík), Leguhúsinum Zarepta, Samkomuni Keldan, Pedagogfelagnum, Lærarafelagnum, Starvsfelagnum, Føroya Landfúta, Vinnuhúsinum, Almannaverkinum, Fólkakirkjuni, Sjúkrahúsverkinum, Sernámi, Frískúlanum Keldan, Frískúlanum í Havn, Lítlaskúla, Dátueftirlitinum, Barnaumboðsmanninum, Undirvísingarstýrinum, Hjálparfólkafelagnum, Føroya Ungdómsráð (FUR), Barnaverndarstovuni, Felagnum Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar, Familjufyrisitingini, Fakfelagssamstarvinum, umframt hinum stjórnarráðunum við áheitan um at senda teldupostin víðari til kommunur, fólkaskúlar o.o. viðkomandi feløg og stovnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bqrjkjp5vv">Ummæli komu inn frá Badmintonfelag Føroya, Barnabata, Skúlanum á Fløtum, Jákup av Skarði, Føroya Arbeiðsgevarafelag, Zarepta, Føroya Stiftsstjórn, Almannamálaráðnum, Almannaverkinum, Føroya Landfúta, Fótbóltssambandi Føroya, Undirvísingarstýrinum, Dátueftirlitinum, Kommunufelagnum, Kommunala Arbeiðsgevarafelagnum og Barnaverndartænastuni, Róðrarfelagnum Knørrur, Skúlanum á Giljanesi, Familjufyrisitingini og Fakfelagssamstarvinum.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Badmintonsamband Føroya</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eykvff36cd"><hi rend="bold">Badmintonsamband Føroya</hi> vísti á, at ógreitt var, um nakað aldursmark er fyri, nær skyldan at útvega barnaváttan ger seg galdandi í mun til yngri venjarar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="etxdp6nblw">Eisini vísti Badmintonfelagið á, at tað ikki verður sett krøv til teirra, sum skulu framleiða og útflýggja barnaváttanir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qirs3xtrwx">Felagið stúrir fyri ov longum viðgerðartíðum, og tí kunnu fýra vikur verða ein ov stutt freist.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qqdsatniir">Mælt verður til, at orðini í § 4, stk. 4 “verða útvegað” eiga at broytast til “verða umbiðin”, og so kann freistin at útvega gerast væl styttri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zbwhmwsxwn">Í øðrum lagi verður mælt til at útseta gildiskomuna av lógini, til nøktandi talgild loysn verður funnin.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tx6ct2pwgc"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> skal vísa á, at revsirættarligi lágaldurin er 15 ár, og tískil fevnir skyldan at útvega barnaváttanir ikki um tey, sum ikki kunnu revsast fyri tey brotini, sum standa nevnd í § 36 í kriminalregisterbekendtgørelsen.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uwtzsqxxwr">Fyri at gera tað greiðari, hevur ráðið tí valt at nágreina lógina soleiðis, at tað er ásett, at talan er um starvsfólk o.o., ið hava fylt 15 ár, sum kravið um at útvega barnaváttanir er galdandi fyri, sbr. § 3, stk. 1.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q2pn5iatt4">Viðvíkjandi viðgerðartíðunum hevur ráðið fingið at vita frá Føroya Landfúta, at Kriminalregistarið í Danmark brúkar vanliga 10 yrkadagar at avgreiða eina umbøn um barnaváttan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dx76bazti4">Løgreglan í Føroyum hevur eisini váttað, at tær kunnu blíva sendar talgilt til løgregluna, inntil ein møgulig føroysk talgild loysn er funnin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zdth6tvtar">Sum ásett er í § 4, stk. 4, so hevur man byrgt upp fyri fløskuhálsum í skipanini, og tí verður skotið upp, um tað av praktiskum orsøkum ikki er gjørligt at útvega barnaváttan, áðrenn persónur verður settur til ávísa uppgávu, t.d. at vera venjari innan badminton.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2gnlgqgso">Í tílíkum føri skal barnaváttanin verða útvegað skjótast gjørligt og í seinasta lagi 4 vikur eftir, at viðkomandi er settur til uppgávuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mltugrofnp">Við freistini, sum løgreglan hevur upplýst ráðnum, skuldi 4 vikur ikki verið ein órímiliga stutt freist.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sla6kyw6wz">Tørvur hevur leingi verið á einari barnaváttanarlóg í Føroyum, og tí verður ikki mett ráðiligt, at lógin fyrst skal koma í gildi, til talgild loysn er funnin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rh7w7qv4ww">Tørvurin á einari hóskandi talgildari loysn fer helst at skunda undir, at tílík loysn verður funnin, eftir at barnaváttanarlógin er sett í gildi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Barnabati</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="czcoqqwtlm"><hi rend="bold">Barnabati</hi> tekur væl ímóti hesum uppskoti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wolk3uqeip">Barnabati ynskir tó, at uppskotið til løgtingslóg um barnaváttan ikki einans fevnir um verju móti kynsligum ágangi - men eisini um harðskap mótvegis børnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7ol6em6of"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið </hi>skal vísa á, at tað bert eru tey brotsverk, sum eru fevnd av § 36 í kriminalregisterbekendtgørelsen, og sum knýta seg at ávísum ásetingum í revsilógini, ið ein barnaváttan inniheldur upplýsingar um, sbr. serligu viðmerkingarnar til § 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c23ppok7xn">Talan er serliga um kynslig brotsverk móti børnum og ungum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Skúlin á Fløtum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iijeyhs2hz"><hi rend="bold">Skúlin á Fløtum</hi> skrivar í stuttari viðmerking til Uttanríkis- og mentamálaráðið, at skúlin onga viðmerking hevur til lógina annað enn, at hetta er eitt gott og greitt amboð, ið leiðslan tekur undir við.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Jákup av Skarði</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b2o2a3wu6m"><hi rend="bold">Jákup av Skarði</hi> spyr, um nýggj barnaváttan skal fáast til vegar, um lærari - í tíðaravmarkaðum starvi - skal setast aftur í starv eftir summarfrí.</s>
              <seg xml:lang="fo">Víst verður á, at í § 5 stendur:</seg>
            </p>
            <quote>
              <p>
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:id="lrxxlmk2t5">Hóast ásetingina í § 4, skal barnaváttan ikki útvegast, tá viðkomandi verður settur í nýtt starv, ella verður settur til nýggja uppgávu hjá sama arbeiðsgevara.</s>
                <s xml:id="lbcu36zijh">Tað sama er galdandi, tá viðkomandi verður endursettur, tá brotið í setanartíðini er orsakað av natúrligum broti, so sum summarferiu, nýggjum tíðarskeiði, bygnaðarligari umskipan og líknandi.</s>
              </p>
            </quote>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="boky7cwn7z"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið </hi>skal viðmerkja, at ráðið hevur tikið viðmerkingina til eftirtektar, soleiðis at tíðaravmarkað størv, sum eru samanhangandi í tíð, koma undir undantakið í § 5.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulr234mrtg">Ásetingin er nágreinað samsvarandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Føroya Arbeiðsgevarafelag</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="drcz6ol52c"><hi rend="bold">Føroya Arbeiðsgevarafelag</hi> tekur undir við, at skipan við barnaváttanum verður sett í verk, og hevur annars ongar viðmerkingar til uppskotið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Zarepta</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k3y23erdwg"><hi rend="bold">Zarepta </hi>tekur yvirskipað undir við lógaruppskotinum, men vísir tó á, at arbeiðsbyrðan av uppskotinum verður ógvuliga stór, tí Zarepta hevur um 100 starvsfólk hvørja viku.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qlcm5pq5sa">Hugsað verður um, hvussu barnaváttanirnar verða fingnar til vegar, handfarnar, og hvussu tær verða strikaðar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fius4hcaq2">Manuella umsitingin kemur tí at darva nógv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qrro753sfs">Mælt verður tí til, at landsstýrismaðurin bíðar við at seta lógina í gildi, til talgild skipan verður sett í verk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qujl64aleq">Harumframt verður mælt landsstýrismanninum til at gera mannagongdir fyri, hvussu lógin ítøkiliga skal virka.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sno4jgcq4e"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> skal til umsitingarliga partin vísa á, at ásett er í § 5, at barnaváttan skal <hi rend="italic">ikki</hi> útvegast, tá persónur verður endursettur í starv ella til uppgávu hjá sama arbeiðsgevara, tá brotið í setanartíðini er orsakað av natúrligum broti, so sum summarferiu, nýggjum tíðarskeiði, bygnaðarligari umskipan og líknandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="upumemzngp">Tó skulu felagsskapir, ið seta persónar til ávísa uppgávu útvega barnaváttan fyri øll tað fyrsta árið, eftir at lógin er komin í gildi, sbr. § 10, stk. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bav6g7u3bi">Ásetingin í § 10, stk. 2 er komin inn í løgtingslógaruppskotið eftir, at uppskotið hevur verið til ummælis.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oyd5vnz7sw">Sigast skal tó frá, at eftir hetta ger undantakið í § 5 seg galdandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mu4ff653a7">Fyri ein felagsskap sum Zarepta merkir hetta, at nakað av umsiting verður tað fyrsta árið, men eftir hetta ger undantakið í § 5 seg galdandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vxkwy3yykh">Sum ásett er í § 4, stk. 4, so hevur man byrgt upp fyri fløskuhálsum í skipanini, og tí verður skotið upp, at um tað av praktiskum orsøkum ikki er gjørligt at útvega barnaváttan, áðrenn persónur verður settur til ávísa uppgávu, t.d. at vera leguleiðari, skal barnaváttanin verða útvegað skjótast gjørligt og í seinasta lagi 4 vikur eftir, at viðkomandi er settur til uppgávuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fpkxxmwozq">Við freistini, sum løgreglan hevur upplýst ráðnum, skuldi 4 vikur ikki verið ein órímiliga stutt freist.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ljxsu5lz2d">Tørvur hevur leingi verið á einari barnaváttanarlóg í Føroyum, og tí verður ikki mett ráðiligt, at lógin fyrst skal koma í gildi, tá ið talgild loysn er funnin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="re6rt645vl">Tørvurin á einari hóskandi talgildari loysn fer helst at skunda undir, at tílík loysn verður funnin, eftir at barnaváttanarlógin er sett í gildi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Føroya Stiftsstjórn</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zw3rzqqhtp"><hi rend="bold">Føroya Stiftsstjórn</hi> skrivar í stuttum hoyringarsvari, at Føroya Stiftsstjórn tekur undir við uppskotinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Almannamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rjjxjz7ouy"><hi rend="bold">Almannamálaráðið </hi>hevur nakrar lógartøkniligar viðmerkingar, sum í ávísan mun eru tiknar til eftirtektar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Almannaverkið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a3utcrocvd"><hi rend="bold">Almannaverkið</hi> mælir til, at heimildin at krevja barnaváttanir verður víðkað til at fevna um starvsfólk, ið longu eru í starvi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zlbmn7mr2x">Sambært uppskotinum hevur Almannaverkið ikki heimild at krevja barnaváttanir frá starvsfólki, ið longu eru í starvi, hóast møguligur illgruni er um slík viðurskifti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ngufdpvhua">Almannaverkið vísir eisini á, at barnaváttan skal ikki útvegast, tá persónur verður settur í nýtt starv ella nýggja uppgávu hjá sama arbeiðsgevara.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="olquiv2xhk">Almannaverkið metir, at ein slík áseting kann hava óhepnar fylgjur fyri ein stóran stovn sum Almannaverkið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpuphryfz4">Tað kemur ofta fyri, at persónar byrja í eini eind, men síðan flyta í aðra eind at arbeiða.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d2v53mfurd">Somuleiðis kann talan verða um starvsfólk, ið verða sett sum avloysarar í ymiskum eindum, har tað kann hugsast, at tey í eina starvinum ikki hava samband við børn, meðan tey júst koma í samband við børn í øðrum avloysarastarvi í aðrari eind.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="stapbkqa3r">Almannaverkið mælir tískil til, at heimild somuleiðis verður at krevja barnaváttanir, tá starvsfólk verða sett í annað starv hjá sama arbeiðsgevara.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqasj7255l">Almannaverkið mælir somuleiðis til, at tað framgongur, hvussu leingi ein barnaváttan kann verða galdandi, og at ásett verður, at nýggj barnaváttan kann krevjast eftir ávíst tíðarskeið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3gpwt3jxp"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> skal viðmerkja, at einki er í vegin fyri, at Almannaverkið og aðrir arbeiðsgevarar sjálvboðin og eftir tørvi útvega barnaváttanir sambært reglunum í bekendtgørelse for Færøerne om behandling af personoplysninger i Det Centrale Kriminalregister (Kriminalregisteret).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lwmvbwimol">Munurin á rættarstøðuni í dag, og tá løgtingslógin fer at koma í gildi, er, at tá gerst tað ein treyt hjá øllum arbeiðsgevarum at útvega barnaváttanir, áðrenn persónur verður settur í starv ella til at røkja ávísa uppgávu, sum ber í sær beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sdez7oaxnb">Ráðið metir seg við verandi orðingum í §§ 4 og 5 hava funnið eina javnvág, har lógin fevnir um nýggj starvsfólk, og so er tað upp til arbeiðsgevaran sjálvan at meta um, hvørt tørvur er á at útvega barnaváttanir fyri tey starvsfólkini, sum longu eru í starvi, tá ið lógin kemur í gildi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lj4s2vw7mo">Viðvíkjandi gildistíðini av barnaváttanini, so løgskipar lógin bert, nær skyldan hjá arbeiðsgevara at útvega barnaváttan tekur við.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo"><hi rend="bold">Kommunufelagið, Kommunala Arbeiðsgevarafelagið og Barnaverndarstovan (hereftir nevnt, “Kommunufelagið v.fl”.)</hi> siga í felags ummælisskrivi, at tey yvirskipað taka undir við uppskotinum, men hava ymiskar viðmerkingar:</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c6xcl2ezg6">Viðvíkjandi virkisøkinum vísa feløgini á, at tað ber til hjá privatpersónum at seta annan privatpersón at gera ávísar uppgávur uttan treyt um barnaváttanir.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4h3nviz2r"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> hevur tilvitað valt, at vanlig gerandisviðurskifti millum borgarar, har eitt nú familjur, grannar o.o. ansa børnum, ella foreldur, ið skiftast um at koyra børn til kappingar o.l, ikki vera fevnd av lógini, tí ynskið er ikki at formalisera (og møguliga kriminalisera) vanlig sosial sambond millum privatar persónar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tc7wm35jbl"><hi rend="bold">Kommunufelagið v.fl.</hi> vísa eisini á, at vegleiðing skal gerast í mun til dátuverndarlógina.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xeqgxxpuh6"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> er ikki fakmyndugleiki, tá ið tað kemur til dátuvernd og dátuverndarlóggávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lmqioc4agb">Tær uppgávurnar liggja hjá Dátueftirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dnim4bgdyd">Ásetingin í § 6, stk. 2 er sett í lógina av skilhaldsávum, so eingin ivi er um, at virksemið eisini er fevnt av dátuverndarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iqlaqdfq3y"><hi rend="bold">Kommunufelagið v.fl. </hi>mælir til at gera vegleiðandi lista yvir, hvørji størv eru fevnd av treytini um barnaváttan.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ntqlcapksn"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> fer at gera eina vegleiðing, tá ið lógin er samtykt og fer í tí sambandi at gera ein vegleiðandi lista yvir størv og uppgávur, ið eru fevnd av lógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="afamr7xvmb"><hi rend="bold">Kommunufelagið v.fl. </hi>mæla til at vegleiða nærri um, hvørji brot, ið gera umsøkjarar óskikkaðar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hllpkje3eq"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> metir, at sjálv metingin av umsøkjarum er ein uppgáva, sum einstaki arbeiðsgevarin hevur sambært leiðslurættinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gr4sx5jyny">Hetta var nágreinað í § 8 í uppskotinum, sum fór til ummælis.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w7nsrthx6o">Endamálið við § 8 var ikki at løgskipa, nær persónur kann setast í starv, um barnaváttanin ikki er rein.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="binflowpqo">So leingi einki avmarkandi ella byrðandi er ásett í løgtingslógini, ella við heimild í løgtingslógini, fer tað sambært leiðslurættinum altíð at áliggja arbeiðsgevarum at gera ta metingina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ntdcqbsqkl"><hi rend="bold">Kommunufelagið v.fl. </hi>mæla til at útseta, til talgild skipan er sett í verk.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u6ykz4n2qx"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> skal í hesum sambandi vísa til § 4, stk. 4, har man hevur roynt at byrgt upp fyri fløskuhálsum í skipanini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bbdwa3rzul">Av tí sama verður skotið upp, at um tað av praktiskum orsøkum ikki er gjørligt at útvega barnaváttan, áðrenn persónur verður settur til ávísa uppgávu, t.d. at vera ítróttavenjari, skal barnaváttanin verða útvegað skjótast gjørligt og í seinasta lagi 4 vikur eftir, at viðkomandi er settur til uppgávuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gnytrpi5hf">Við freistini, sum løgreglan hevur upplýst ráðnum, skuldi 4 vikur ikki verið ein órímiliga stutt freist.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p6cyppifm7">Til umsitingarliga partin skal ráðið eisini vísa á, at ásett er í § 5, at barnaváttan skal <hi rend="italic">ikki</hi> útvegast, tá persónur verður endursettur í starv ella til uppgávu hjá sama arbeiðsgevara, tá brotið í setanartíðini er orsakað av natúrligum broti, so sum summarferiu, nýggjum tíðarskeiði, bygnaðarligari umskipan og líknandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lxavdepoed">Tó skulu felagsskapir, ið seta persónar til ávísa uppgávu, útvega barnaváttan fyri øll tað fyrsta árið, eftir at lógin er komin í gildi, sbr. § 10, stk. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eatvvz27w2">Ásetingin í § 10, stk. 2 er komin inn í løgtingslógaruppskotið eftir, at uppskotið hevur verið til ummælis.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cax7r7f5ho">Sigast skal tó frá, at eftir hetta ger undantakið í § 5 seg galdandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u245jx4jat">Tørvur hevur leingi verið á einari barnaváttanarlóg í Føroyum, og tí verður ikki mett ráðiligt, at lógin fyrst skal koma í gildi, tá talgild loysn er funnin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dex4skoyfw">Tørvurin á einari hóskandi talgildari loysn fer helst at skunda undir, at tílík loysn verður funnin, eftir at barnaváttanarlógin er komin í gildi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfmxpt3qry"><hi rend="bold">Kommunufelagið v.fl. </hi>mæla til, at greið støða verður tikin til, um møguleiki skal vera fyri at biðja um samtykki til regluliga dagføring av barnaváttanum fyri starvsfólk, sum longu eru sett í starv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y5rvy5mt5p">Ein møguligur tørvur hesum viðvíkjandi kann vísa seg í mun til starvsfólk, ið fáast við serliga útsett ella viðkvom børn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xf3tzyjcrn">Eisini kann tørvurin vera í mun til eitt nú dagrøktarar, sum ofta arbeiða í egnum heimi uttan eftirlit og uttan starvsfelagar ella dagliga leiðslu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="orhkmw4ssr">Eisini verður mælt til at taka greiða støðu til, um kommunurnar skulu ella kunnu biðja um barnaváttanir fyri starvsfólk, sum eru í starvi, tá ið lógin verður sett í gildi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fjvegnd5aa">Um hetta er ætlanin, so má hóskandi skotbrá latast til at fáa viðurskiftini í rættlag.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s3xosc3zqt"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið </hi>skal viðmerkja, at einki er í vegin fyri, at kommunur, og aðrir arbeiðsgevarar sjálvboðið og eftir tørvi útvega barnaváttanir sambært reglunum í bekendtgørelse for Færøerne om behandling af personoplysninger i Det Centrale Kriminalregister (Kriminalregisteret).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sbf55zll2i">Munurin á rættarstøðuni í dag og tá lógin fer at koma í gildi, er, at tað við lógini gerst ein treyt hjá øllum arbeiðsgevarum at útvega barnaváttanir, áðrenn persónur verður settur í starv ella til at røkja ávísa uppgávu, sum ber í sær beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Fótbóltssamband Føroya</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6gi2jmbme"><hi rend="bold">Fótbóltssamband Føroya</hi> tekur undir við uppskotinum og hevur ikki aðrar viðmerkingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Fakfelagssamstarvið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="woidaxzrpy"><hi rend="bold">Fakfelagssamstarvið </hi>tekur sum heild undir við uppskotinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sn7iv5urnt">Tó heldur Fakfelagssamstarvið, at ein áseting vantar um persónar, sum verða settir í starv ella til ávísa uppgávu, um teir verða dømdir fyri eitt nú siðamisbrot.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vm74quvubd">Í øðrum lagi metir Fakfelagssamstarvið, at barnaváttanir eiga at verða kravdar inn einaferð um árið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hlzxkzoc3h"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> metir ikki, at føroyskir myndugleikar hava heimild at løgskipa viðurskifti, ið hoyra til ríkismyndugleikarnar, haruppií løgregla, ákæruvald og Det Centrale Kriminalregister.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbvbzrqabs">Ráðið metir seg við verandi orðingum í §§ 4 og 5, sbr. § 10, stk. 2 hava funnið eina javnvág, har lógin fevnir um nýggj starvsfólk, og so er tað upp til arbeiðsgevaran sjálvan at meta um, hvørt tørvur er á at útvega barnaváttanir oftari enn bert við setan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tvklufjhau">Hetta er eisini galdandi fyri verandi starvsfólk, tá ið lógin kemur í gildi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iw7jydgqry">Til dømis kann einstaki arbeiðsgevarin orða ein starvsfólkapolitikk um hesi viðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="il264gqdjd">Tó skal innheinting gerast eftir reglunum í donsku kunngerðini á økinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Skúlin á Giljanesi</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xa5twsrk7a"><hi rend="bold">Skúlin á Giljanesi</hi> sigur yvirskipað, at tað er jaligt at fáa staðfest í lóg, at arbeiðsgevarin hevur heimild at biðja um barnaváttanir.</s>
              <seg xml:lang="fo">Ítøkiligu spurningarnir/viðmerkingarnar eru:</seg>
            </p>
            <list>
              <item><label>1)</label> Tá setanarmyndugleikin einaferð hevur fingið eina barnaváttan uppá eitt starvsfólk innan skúlans gátt, skal barnaváttanin eftirfylgjandi ikki endurnýggjast?</item>
              <item><label>2)</label> Um so er, at eitt starvsfólk í føstum starvi í fólkaskúlanum fær ein dóm, soleiðis at barnaváttanin ikki longur er rein, hvussu koma boðini inn aftur til skúlan, havandi í huga, at vit bert einaferð skulu biðja um barnaváttan?</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kkrqihjuzm">Betur hevði verið, at starvsfólk, sum verða sett í starv í skúlanum, skriva undir eina váttan um, at setanarmyndugleikin hevur rætt til at biðja um barnaváttan við ávísum áramáli.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rk7e3sxdio"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> skal til fyrsta spurningin svara, at tað er ikki ein treyt, at barnaváttanin verður endurnýggjað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oz4miewpiu">Tað er tó upp til einstaka arbeiðsgevaran at gera av, tá ið setanin er framd, hvussu ofta, barnaváttan verður útvegað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mct4d6mbo4">Viðvíkjandi næsta spurninginum, so lýsir ein barnaváttan bert støðuna ta løtuna, tá ið barnaváttanin bleiv útvegað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cb4lsq7lyp">Um viðkomandi eftir setanina verður skuldsettur, ákærdur ella fær ein dóm, so er hetta nakað, ið løgreglan tekur sær av, og møgulig kunning til skúlaleiðsluna kemur frá løgregluni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dzuycz7hpd">Tó kann ein skúli altíð sjálvboðin biðja um nýggja barnaváttan, um illgruni er um eitthvørt revsivert móti børnum og ungum undir 15 ára aldur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iuka3ttutf">Til tað síðsta er at siga, at tað, sum Skúlin á Giljanesi skjýtur upp, letur seg longu gera, um reglurnar í donsku kunngerðini verða fylgdar við eitt nú samtykki frá starvsfólkinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Undirvísingarstýrið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zv56sq5mjw"><hi rend="bold">Undirvísingarstýrið </hi>tekur undir við uppskotinum, hóast Undirvísingarstýrið ásannar, at tað við lógaruppskotinum ikki kann forðast fyri ágangi, so er uppskotið eitt tiltak, ið kann forða fyri tí í summum førum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwh3gzq6dw">Undirvísingarstýrið skjýtur upp, at tað átti at verið umhugsað, um fyrisitingin fyri eitt nú fólkaskúlan átti at verið miðsavnað í Undirvísingarstýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2f72k2wss">Hóast fyrisitingin av ítróttini ikki liggur í UVS, verður tó víst á, at ein yvirskipaður myndugleiki átti at umsitið hetta fyri einstøku ítróttafeløgini, sum í nógvum førum eru smá og fyrisitingarliga veik.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dnd5jeas57">Hetta kundi verið lagt til ÍSF.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="af34fjycel"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> metir í mun til uppskotið frá Undirvísingarstýrinum viðvíkjandi fyrisiting av barnaváttanum innan fólkaskúlan, at tað er skúlaleiðarin, sum setir og loysir úr starvi varaskúlastjórar, lærarar og tey starvsfólk skúlans, ið røkja aðrar námsfrøðiligar uppgávur, sbr. § 54, stk. 2 í fólkaskúlalógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zluqw7mx4b">Danska kunngerðin ásetur í § 36, stk. 1, at: <hi rend="italic">“Rigspolitiet kan efter begæring </hi><hi rend="bold italic">til brug for ansættelse eller beskæftigelse af personer</hi><hi rend="italic">, der som led i udførelsen af deres opgaver skal have direkte kontakt med børn under 15 år, videregive oplysninger fra efterforskningsdelen, som er eller har været optaget i afgørelsesdelen...”</hi>.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsbazuqwb6">Eftir hesum at døma er tað skylda arbeiðsgevarans at útvega barnaváttanir, og ráðið metir tískil, at tað er mest natúrligt og helst eisini best í samsvari við ta origineru kompetansu, sum Løgtingið hevur lagt til skúlaleiðarar sambært fólkaskúlalógini, at tað eru hesir, sum hava skyldu at útvega barnaváttanirnar í sambandi við starvssetanir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nztfz457r7">Samanumtikið er fatan ráðsins, at tað er arbeiðsgevarin, ið skal seta persón í starv ella til ávísa uppgávu, sum hevur skylduna at útvega barnaváttanir, eins og tað er hesin, ið kann ábyrgdast fyri brot á ta skylduna.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Undirvísingarstýrið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owqb44pnau"><hi rend="bold">Undirvísingarstýrið</hi> metir § 4, stk. 4 vera ógreiða í mun til barnaváttanir, ið vera útvegaðar eftir, at persónur er settur til ávísa uppgávu fevnd av lógaruppskotinum og spyr tí um fylgjurnar, m.a., um farast skal undir eina uppsagnartilgongd.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vk6c4va6id"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> skal vísa á, at § 4, stk. 4 bert viðvíkur setan til ávísa uppgávu, t.d. at verða venjari ella skótaleiðari, har tað av praktiskum orsøkum ikki letur seg gera at útvega eina barnaváttan, áðrenn t.d. ein lega byrjar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irsqznayrm">Ásetingin fevnir als ikki um starvssetanir, sbr. § 4, stk. 5, tí tá skal barnaváttan útvegast áðrenn starvssetan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rodjeba72n">Um barnaváttan ikki verður útvegað, kunnu revsirættarlig og/ella starvsrættarlig tiltøk setast í verk mótvegis teimum við ábyrgdini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xnff7sxvql">Viðvíkjandi starvsfólki, sum longu eru í starvi, er tað upp til arbeiðsgevaran at útvega barnaváttan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x5a2gcu7md">Uttanríkis- og mentamálaráðið kann tískil bert vísa á viðmerkingarnar í hesi lóg og til viðmerkingarnar til donsku lógina, sum Undirvísingarstýrið sjálvt vísir á, at skyldan fevnir um “<hi rend="italic">indhentelse af børneattest ved nyansættelser m.v. og ikke børneattester angående personer, der allerede er anset eller beskæftiget af myndigheden, foreningen, m.v. Her er det som hidtil frivilligt, om myndigheden eller foreningen m.v. ønsker at indhente børneattest.</hi>”</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Undirvísingarstýrið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="muypbpapoi"><hi rend="bold">Undirvísingarstýrið</hi> vil hava ráðið at lýsa betur, hvat tilætlað brot er sambært § 10.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tbiizg6rev"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> metir ikki, at tað er neyðugt at lýsa hetta annars væl lýsta revsirættarliga hugtak, sum ákæruvaldið hevur um hendi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fazi47lned">Tað kann elva til misskiljingar, tí ætlanin er ikki at gera nakað við sonevndu <hi rend="italic">forsætslæruna</hi>, sum kann elva til ógreiður ímillum vanligu reglurnar og hesa serlóggávuna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guxuwmnxas">Ráðið metir harumframt, at viðmerkingarnar til § 10, stk. 2 eru nøktandi, har tað eisini er ein tilvísing til §§ 155-157 í revsilógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Undirvísingarstýrið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="drf4atztrr"><hi rend="bold">Undirvísingarstýrið</hi> skjýtur eisini upp, at áseting átti at verið sett inn viðvíkjandi aldursmarki fyri barnaváttanir.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vr46p6ldlv"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> skal siga frá, at tílík broyting er gjørd í § 3, eftir at lógin kom aftur úr hoyring.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Róðrarfelagið Knørrur</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o3ojluzild"><hi rend="bold">Róðrarfelagið Knørrur </hi>stuðlar uppskotinum, sum hevur til endamáls <hi rend="italic">at verja børn móti kynsligum ágangi</hi>.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ngkvlw7dd2">Hildið verður, at lógin verður eitt ítøkiligt og gott amboð hjá felagsskapum, sum gevur møguleika at verja børnini so væl sum til ber.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqbu4faq3k">Reglurnar tykjast greiðar at fylgja.</s>
              <seg xml:lang="fo">Nevndin skal tó viðmerkja § 8 í lógini:</seg>
            </p>
            <quote rend="italic">
              <p>
                <label>§ 8.</label>
                <s xml:id="zccewb6jvc">Um barnaváttanin vísir á revsiverd viðurskifti, ger arbeiðsgevarin eina ítøkiliga meting av, hvørt brotið er av tílíkum slagi, at viðkomandi ikki er skikkaður til at røkja starvið ella uppgávuna.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jiovlaksun">Nevndin skilir møguleikan at gera ítøkiliga meting í málum, har umsøkjari møguliga er skikkaður, hóast eitthvørt brot er nevnt í revsiváttanini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tksg66h2oz">Nevndin ger vart við, at tað kann vera ivasamt, um ein setanarmyndugleiki, sum í teirra felagi, altíð kann kenna seg skikkaðan at taka støðu í slíkum máli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xpoibbimbn">Ymiskt er frá tíð til aðra, hvussu væl fyri, ella hvussu kvalifiserað nevndin er til slíka uppgávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jur4nvuvtc">Limirnir kunnu vera í yngra lagi, og tí natúrliga óroyndir í slíkum viðurskiftum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjnfcw4snn">Nevndin heldur tí, at lógin skal taka hædd fyri, at tey, ið fáa ábyrgd av at handfara § 8, ikki altíð hava neyðugar fortreytir fyri at gera tað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b6vtnqevdq">Tí verður hildið, at lógin skal greina hetta punktið betur, at víst verður til ávísan stuðul í slíkum støðum, so sum ein ávísur myndugleiki, sum er tøkur til endamálið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zx7jhh4tum">Hetta skal gerast fyri at tryggja, at ein “veik” leiðsla kann kenna seg trygga at taka rætta støðu til ein slíkan møguliga torføran spurning.</s>
            </p>

          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbb6n3seva"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> skilir væl støðuna hjá Knørri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qnretiuwvg">Ásetingin verður strikað, tí hon var bert ætlað sum eitt slag av kunning, tí uttan greinina er tað framvegis leiðslurætturin, ið gevur arbeiðsgevarum skylduna og ábyrgdina av at útvega barnaváttanir og at meta um, hvørt brotini eru nóg álvarslig, til at persónur ikki kann koma í starv ella til at røkja ávísa uppgávu.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Føroya Landfúti</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k6a73vhjav"><hi rend="bold">Føroya Landfúti </hi>hevur viðmerkt, at man tekur undir við uppskotinum, og hevur ikki aðrar viðmerkingar enn, at man sær fram til at halda fram við jaliga samskiftinum við ráðið um, hvussu skipanin kann verða sett í verk.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Dátueftirlitið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xlzeceen2t"><hi rend="bold">Dátueftirlitið </hi>viðmerkir, at dátuverndarlógin undir øllum umstøðum er galdandi, tá persónsupplýsingar verða viðgjørdar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ec4pkfu4ha">Neyðugt er tí ikki at áseta í uppskotinum, at viðgerðin skal verða í samsvari við dátuverndarlógina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="djpksut54c">Mælt verður tí til, at § 6, stk. 2 verður strikað.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xnlwzapxlz"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> hevur tikið viðmerkingina til eftirtektar og hevur strikað ásetingina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uz5dtlu2t5">Tað stendur tó framvegis í serligu viðmerkingunum til § 6, at talan er um viðgerð av persónsupplýsingum, ið er umfatað av dátuverndarlógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Familjufyrisitingin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ja2tlt2hly"><hi rend="bold">Familjufyrisitingin </hi>fegnast um uppskotið og tekur undir við uppskotinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aridonxeqg">Serliga er at fegnast um nágreiniligu serligu viðmerkingarnar, ið verður ein stór hjálp hjá teimum, ið skulu handhevja lógina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wtkhpisuih">Familjufyrisitingin vísir á, at tað í serligu viðmerkingunum til § 4 verður nágreinað, at ein bussførari hjá Strandfaraskipum Landsins bert er fevndir av ásetingini, um so er, at bussleiðin er ætlað til skúlabarnaflutning, meðan ein bussførari til eina bussleið, sum bert av og á koyrir við børnum undir 15 ár ella í praksis virkar sum skúlabarnaflutningur, uttan at hon formliga er skipað sum skúlabarnaflutningur, ikki er fevndur av ásetingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="opvile5sue">Tað kann tykjast óheppið so nágreiniliga at undantaka bussførarar á bussleiðum, ið ikki spesifikt eru tilætlaðar flutning av børnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tf7l7vzcnp">Tað er ikki óhugsandi, at fleiri bussleiðir regluliga koyra við børnum undir 15 ár, børn, sum regluliga ferðast til og frá skúla íroknað, har møguleiki kann vera fyri hjá slíkum starvsfólki at skapa álitisforhold millum seg og eitt ella fleiri børn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vz6hoe6u6z">At undantaka slík størv í síni heild kann undandøma endamálið við orðaljóðinum í grein 4, stk. 1: <hi rend="italic">“ella har viðkomandi sum liður í starvinum fær regluligan møguleika at koma í beinleiðis samband við børn undir 15 ár, sbr. stk. 4”.</hi></s>
              <seg xml:lang="fo">Familjufyristingin vísir á, at tað í serligu viðmerkingunum til somu grein í donsku lógini, sbr. LFF 2012-02-29 nr. 99, ið liggur til grundar fyri føroysku lógini, stendur:</seg>
            </p>
            <quote rend="italic">
              <p rend="italic">
                <s xml:lang="da" xml:id="zjudngkyfn">Det foreslås, den personkreds, der i dag skal indhentes børneattester på, udvides, så den fremover også omfatter personer, der som led i udførelsen af deres opgaver færdes fast blandt børn under 15 år og derved har mulighed for at opnå direkte kontakt med disse børn.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="azz36hj36a">Dette vil indebære, at der også skal indhentes børneattester på personer, hvis arbejdsfunktion ikke i sig selv indebærer direkte kontakt med børn, men hvor personen på trods her af har mulighed for at opnå en sådan direkte kontakt med børn.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="mhhjhd5gi2">Begrundelsen for dette er, at disse personer fast færdes, hvor der er børn til stede, og derved har mulighed for på eget initiativ at iværksætte og opbygge et tillidsforhold til børnene, uanset at dette ikke følger direkte af personernes arbejdsopgaver.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="ydhc75337c">Eksempler på dette kan være pedeller i fritidsklubber eller tilsynspersonale i svømmehaller.</s>
                <seg xml:lang="da">Børneattester skal også for disse personer indhentes i forbindelse med, at personen ansættelses eller beskæftiges i institutionen, foreningen m.v</seg>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgxr2bnjsk">Familjufyrisitingin skjýtur upp, at nærri lýsing verður gjørd av kørmunum fyri ásetingina heldur enn at undantaka eitt spesifikt starvsslag uttan møguleika fyri undantøkum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6hs7hphrn">Familjufyrisitingin skjýtur at enda upp í mun til § 10, at tað verður nágreinað, at lógarbrot verða lógsøkt við almennari átalu.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h2hhsqnqjz"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> skal til tann fyrra partin vísa á, at einki er til hindurs fyri, at ein arbeiðsgevari sjálvboðin útvegar barnaváttan í størri mun enn, enn lógin áleggur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tmgwnpjm5s">Tað kann blíva tilvildarligt og ivasamt í mun til rættartrygdina, um tað verður sett arbeiðsgevarum krøv um at útvega barnaváttan til størv, ið potentielt kunnu innibera samband við børn og ung undir 15 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6jc7x5j7i">Brot á skylduna kann sambært lógini revsast, og tað er eitt grundleggjandi revsirættarligt prinsipp, at tað er borgaranum greitt, nær man brýtur lógina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vgcptwex34">Ein so umfatandi broyting, sum Familjufyrisitingini skjýtur upp, vildi í praksis merkt, at t.d. Tórshavnar kommunu skuldi útvegað barnaváttanir til teir bussførarar, ið skulu koyra við vanliga býbussinum, ella at Strandsferðslan skuldi útvegað barnaváttanir til teir persónar, ið arbeiða umborð á skipum hjá Strandfaraskipum Landsins.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sg4owc5qz3">Tí er endamálið við busskoyringini av týdningi, tá ið metast skal um, nær skyldan at útvega barnaváttan tekur við.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bctn6q35lj">Tá talan er um skúlabarnaflutning, ið hevur til endamáls at koyra børn og ung til og frá skúla, er tað greitt, at kravið um at útvega barnaváttan er galdandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oxs7zset5t">Tá ið Familjufyrisitingin vísir á donsku viðmerkingarnar, so verður víst til húsavørðar á dagstovnum og starvsfólk í svimjihallum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axaoc5chfi">Í báðum førum vildi skyldan at útvega barnaváttan tikið við.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jcjuvhjlj6">Húsavørðurin kemur beinleiðis og regluliga í samband við børn undir 15 ár, tá ið hann júst arbeiðir sum húsavørður á einum dagstovni ella í einum skúla, har smábørn dagliga ganga.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rud62tgdwg">Lívbjargarin í svimjihøllini kemur eisini í beinleiðis og regluligt sambandi við børn undir 15 ár, tí svimjing er ein partur av undirvísingini í fólkaskúlanum, og skúlaflokkar koma tí regluliga í svimjihøllina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixk7epgjzf">Í tílíkum størvum kemur starvsettur í einari svimjihøll enntá í eitt sera tætt samband við børn og ung, soleiðis sum umstøðurnar eru háttaðar í einari svimjihøll.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</head>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ns5xilefqk"><hi rend="bold">Uttanríkis- og mentamálaráðið</hi> hevur tikið viðmerkingina til § 10 (nú: § 9) til eftirtektar, hóast brot allarhelst vildi verið fevnt av almennari átalu, um ikki annað var ásett, sbr. § 9, stk.</s> 3.</p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbng3nqqcm">Eftir at løgtingslógaruppskotið hevur verið til ummælis, er § 8 strikað úr uppskotinum, og tískil eru §§ 9-11 broyttar til §§ 8-10.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o4ztpkd74f">Tilvísingarnar í hoyringarsvarunum vísa til løgtingslógaruppskotið, áðrenn henda broyting varð framd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nyxzpxkm2w">Tilvísingarnar í sjálvum uppskotinum, herundir serligu viðmerkingunum, eru eftir, at broytingin er framd.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqbegqv7fj">Uppskotið hevur ikki fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="np4tgnz23g">Uppskotið fer at hava við sær nakað av øktari umsiting fyri land og kommunur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rcnkthtdli">Tá landsmyndugleikar og kommunur seta fólk í størv, ið eru umfatað av lógini, verður álagt teimum at útvega barnaváttan, áðrenn viðkomandi persónur verður settur í starv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="za6fr2ebpq">Tað merkir, at arbeiðsgevarin skal biðja viðkomandi persón um samtykki til, at barnaváttan verður útvegað, og at arbeiðsgevarin síðani skal seta seg í samband við Det Centrale Kriminalregister fyri at fáa váttanina útflýggjaða, sum síðani verður avheintað á nærmastu løgreglustøð, til hóskandi og trygg talgild loysn er funnin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xdfd3slx7c">Av tí at ein barnaváttan er eitt slag av revsiváttan, setir hetta eisini ávís krøv til mannagongdir o.a. fyri viðgerð av persónsupplýsingum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arpvl5gkow">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri privata vinnulívið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekm4w6iu5b">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ufglf7hjtd">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6gp5hizcr">Uppskotið hevur umsitingarligar avleiðingar fyri privatar felagsskapir so sum skótar, ítróttafeløg og samkomur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gpjtz4nmxl">Allir frítíðarfelagsskapir, hvørs virksemi vendir sær móti børnum, skulu útvega barnaváttanir um tey fólk, ið koma í beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbe4hkk6jl">Serliga felagsskapir, har nógv útskifting er, fara at fáa eina økta umsitingarliga byrðu við hesum uppskoti.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gku2wbdbak">Tað eru ikki millumtjóðasáttmálar, ið eru viðkomandi fyri uppskotið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cudwjlednv">Tað eru ikki tvørgangandi millumtjóðasáttmálar, ið eru viðkomandi fyri uppskotið.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>1)</label> Hoyvíkssáttmálin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xvjobe6gt3">Hoyvíkssáttmálin er ikki viðkomandi fyri uppskotið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>2)</label> Evropeiski mannarættindasáttmálin, EMRS</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uw3lo4d2uf">Evropeiski mannarættindasáttmálin er ikki viðkomandi fyri uppskotið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>3)</label> Sáttmáli Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pjoq67ff3t">Sáttmálin er ikki viðkomandi fyri uppskotið.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phjbmxmptx">Uppskotið hevur tær markaforðingar, at ríkismyndugleikarnir í Føroyum s.s. løgreglan hava Sikker Mail, og tí er tað bert løgreglan, ið kann móttaka teldupostar frá Det Centrale Kriminalregister í Danmark.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c42whtyrkm">Tað er ein avbjóðing at fáa eina nøktandi føroyska loysn til endamálið, soleiðis at Det Centrale Kriminalregister kann senda barnaváttanir til føroyskar teldupostar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="va22xvbuk5">Trygdarfyriskipanir handan talgildar føroyskar loysnir, ið føroyskir arbeiðsgevarar seta í verk, skulu helst góðkennast av ríkispolitinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wtqz4blozq">Uppskotið áleggur í § 4 skyldu at útvega barnaváttanir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ir3yyypxlc">Uppskotið ásetur í § 7 forboð fyri, at persónur, ið ikki gevur samtykki til, at barnaváttan verður útvegað, kann verða settur í starv ella til ávísa uppgávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qnfn3rq4my">Brot á hesar ásetingar verður sambært § 9 revsað við sekt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3w7rblgr3">Uppskotið hevur ikki við sær skattir og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x7za3tbfcu">Uppskotið hevur ikki við sær ávís gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l5xrvoxr5z">Uppskotið áleggur í § 4 skyldu at útvega barnaváttanir, og setur í § 7 forboð fyri, at persónur, ið ikki vil geva samtykki til, at barnaváttan verður útvegað, kann verða settur í starv ella til røkja ávísa uppgávu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfid6u5ooh">Í § 8 verður heimilað landsstýrismanninum at áseta í kunngerð, at ávís talgild skipan skal brúkast, tá ið samtykki verður fingið til vegar, og barnaváttan verður útvegað.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ssxmo45zhz">Nei.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mqrbxafn72">Nei.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 1</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqfel5ehgj">Greinin ásetur, at løgtingslógin er galdandi fyri 1) landsstovnar, 2) kommunalar stovnar og 3) privatar, løgfrøðiligar persónar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tnueuzhn5n">Hugtakið “løgfrøðiligur persónur” skal skiljast bæði sum eitt vinnufelag, men eisini ein felagsskapur (DA: forening), so sum eitt ítróttafelag, skótafelag, samkoma o.s.fr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iiikiyapgl">Avgerandi er ikki, at felagsskapurin er formliga skipaður, eitt nú við viðtøkum o.l., men at virksemið hjá felagsskapinum er regluligt og skipað.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 2</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="znxri3ipxn">Ásett verður, at hugtakið “barnaváttan” merkir ein váttan við teimum upplýsingum, ið eru nevndar í § 36 í Bekendtgørelse nr. 442 af 16. marts 2021 for Færøerne om behandling af personoplysninger i Det Centrale Kriminalregister (Kriminalregisteret), sum kom í gildi tann 1. apríl 2021.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxetk4u4hy">Ein barnaváttan kann ikki hava aðrar upplýsingar enn tær, sum kunngerðin uppreksar, eitt nú um viðkomandi er dømdur fyri kynsligan ágang móti persóni, ið er 15 ár ella eldri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itcrcfkjkf">Tílíkir upplýsingar kunnu hinvegin fáast til vegar sambært vanligu reglunum um revsiváttan.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Upplýsingar, ið kunnu fáast til vegar við barnaváttan, fevna m.a. um brot á:</seg>
          </p>
          <list rend="simple">
            <item>
              <seg>§§ 114-114 h (yvirgang)</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>§ 128 (at savna herfólk til fremmand herlið),</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>§ 136, stk. 2 (at eggja til ella taka undir við brotum sbrt. kap. 12 í revsilógini, ið snýr seg um landasvik og onnur brotsverk ímóti sjálvsavgerðarrætti og trygd Føroya fólks o.a., ella kap. 13 í revsilógini, ið snýr seg um brotsverk ímóti stýrisskipan og landsmyndugleikum føroyinga, yvirgang o.a.)</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>§ 216, stk. 2 (samlega við barn undir 12 ár) og § 222 (samlega við barn undir 15 ár)</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>§ 225 (aðrar kynsligar gerðir enn samlega)</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>§ 236 (barnapornografi)</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>§§ 210 (blóðskemd), 223 (samlega við fosturbarn ella stjúkbarn) og 232 (blúnisbrot), tá hesi eru framd móti barni, ið er yngri enn 15 ár.</seg>
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 3</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s3sl2zmogc">Hugtakið “arbeiðsgevari” skal tulkast breitt, og útum vanligu, málsligu fatanina av hugtakinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="udwq2b2wm4">Ein arbeiðsgevari er, umframt ein vanligan arbeiðsgevara, eisini t.d. leiðslan í einum ítróttafelag, ið setur óløntar venjarar; ein samkomuleiðsla, ið setur sunnudagsskúlalærarar ella leiðslan í einum skótafelagi, ið setur skótaleiðarar til ávísa uppgávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aahwxpjee5">Tað er sostatt ikki bert talan um formligar starvssetanir, men eisini støður, har fólk sjálvboðin átaka sær óløntar uppgávur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uknynt3mor">Tað er tó sett sum treyt, at starvið ella uppgávan skal vera rímiliga skipað og reglulig.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eavd2g2zra">Tað merkir t.d., at talan skal vera um uppgávu, ið er afturvendandi, ella fevnir um eitt greitt tilskilað tíðarskeið s.s. eina legu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 4</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mw5f4qdnlv">Ásetingin áleggur arbeiðsgevarum at útvega barnaváttan, áðrenn persónur verður settur í starv, ella til ávísa uppgávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xvurlecnyr">Tað merkir, at t.d. ein kommuna skal útvega barnaváttan, áðrenn ein námsfrøðingur ella hjálparfólk verður sett í starv men eisini, at ein samkoma skal útvega barnaváttan, áðrenn ein persónur verður biðin at verða sunnudagsskúlalærari, ella tá ítróttafelag setur venjarar ella onnur hjálparfólk, sbr. tó undantakið í § 4, stk. 4.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n7ainktshx">Tað er ikki viðkomandi fyri skylduna at útvega barnaváttan, um starvið, ella uppgávan, er lønt ella ólønt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q6eyftsjep">Tað er arbeiðsgevarin sjálvur, ið útvegar eina barnaváttan – ikki tann persónurin, ið barnaváttanin snýr seg um.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cwlyrnpvfg">Sí nærri um arbeiðsgevara-hugtakið í serligu viðmerkingunum til § 3.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6b52cvkx5">Hóast hetta fer tað framvegis at bera til at útvega barnaváttanir sjálvboðið í øðrum førum enn setanarmálum sambært reglunum í donsku kunngerðini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d7hfg4baub">Lógaruppskotið ger tað bert til eina skyldu í ávísum førum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d3wst5ox4x">Í stk. 2 verður skyldan víðkað til eisini, í summum førum, at vera galdandi fyri fólk, ið hava tætt samband við tann, sum verður settur í starv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nah4cteunz">Talan skal vera um ein greiðan samanhang millum tann, ið verður settur í starv, og so møguleikan at koma í beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s2lkaiiv23">Ásetingin vendir sær fyrst og fremst móti dagrøktarum, og áleggur arbeiðsgevaranum hjá viðkomandi dagrøktara at útvega barnaváttan frá húsfólkinum hjá dagrøktaranum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wdxcrwwhqs">Orsøkin er, at dagrøktarin ansar børnum í sínum egna heimi, og at í hesum heimi eru onnur fólk, ið eru 15 ár ella eldri, ið harvið fáa beinleiðis og regluligt samband við børnini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gl3454qc7j">Ásetingin er hinvegin ikki galdandi, um starvið ella uppgávan ikki inniber beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a3hdcradae">Hetta merkir, at vinnuvirki o.o., sum í einstøkum førum og í styttri tíðarskeiðum koma inn at gera ítøkiligar uppgávur, ið falla uttanfyri vanliga virksemið hjá eitt nú stovnum og ítróttarfeløgum, og sum ikki skapa eitt álit millum viðkomandi og børnini, ikki eru fevnd av ásetingini, sbr. t.d. U.2020.2516Ø.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xl56auopbq">Landsrætturin metti ikki í dóminum, at ein málari, sum kemur inn á ein dagstovn at gera eina ítøkiliga málarauppgávu, ið vardi áleið 20-30 tímar, kundi skapa eitt tílíkt álit millum viðkomandi og børnini á stovninum, at tað var ein skylda at útvega barnaváttan um viðkomandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tys7klk5h6">Harumframt kann sum dømi nevnast, at ásetingin ikki fevnir um fyrilestrarhaldarar, handverkarar og aðrar tænastuveitarar, ið koma inn á stovnin ella til felagið at gera eina ítøkiliga tænastu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oyyert66io">Hetta merkir so hinvegin, at bussførarin, ið koyrir kommunala skúlabussin, er fevndur av ásetingini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="exxw5wjn2d">Bussførarin hjá Strandfaraskipum Landsins er hinvegin bert fevndur, um viðkomandi bussleið er ætlað til skúlabarnaflutning.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itchohju6j">Um talan hinvegin er um leið hjá Bygdaleiðum, ið av og á verður nýtt sum bussleið hjá børnum undir 15 ár, ella sum í praksis virkar sum skúlabarnaflutningur, uttan at hon formliga er skipað sum skúlabarnaflutningur, er bussførarin ikki fevndur av ásetingini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tb4z6paln7">Hetta skyldast, at ein førari av einari bussleið, ið hevur til endamáls at fremja skúlabarnaflutning, er umvegis starvið í einari lættari støðu at uppbyggja eitt álit við eitt barn, enn ein bussførari, ið koyrir almenna busskoyring.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jyriaqrpwd">Eftir somu meginreglu fevnir skyldan um at útvega barnaváttanir ikki um dómarar og onnur, sum ikki umvegis skipað virksemi koma í beinleiðis og regluligt samband við børn undir 15 ár s.s. foreldur, ið skiftast við at fylgja børnum og ungum til dystir, stevnur o.l.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nbbb4nj25q">Í stk. 4. verður ásett eitt undantak til skylduna at útvega barnaváttan frammanundan eina uppgávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i56v5tl45r">Orsøkin er, at tað í summum førum er ógjørligt at heinta barnaváttanina inn, áðrenn persónurin verður settur til ávísu uppgávuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hjdv5x66rk">Sum dømi kann nevnast, at tað ikki er óvanligt, at summarlegurnar ikki fáa teir seinastu leiðararnar, fyrr enn í síðstu løtu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j2bteebsxm">Undantakið í stk. 4 er ikki galdandi fyri starvssetanir, eitt nú tá ið ein lærari verður settur í starv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ydlb3erjdh">Hetta skyldast, at tað hevur verið ein tilgongd frammanundan, har arbeiðsgevari hevur havt høvi til at útvega barnaváttan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqnjo2et6w">Ein barnaváttan er útvegað, tá ið arbeiðsgevarin hevur fingið barnaváttanina í hendi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cda6nhe554">Viðvíkjandi útlendskum venjarum, ber ikki til hjá danska Kriminalregistarinum at útflýggja barnaváttanir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="egdhg6xred">Í Danmark verður kravt, at útlendingar hava eina barnaattest við úr heimlandinum, har tað ber til at skaffa eina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkgut57wmg">Tað er tó ikki ásett í donsku lógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 5</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b2fn7w7hhn">Ásetingin merkir, at man t.d. ikki skal útvega barnaváttan, tá eitt starvsfólk verður flutt í annað starv hjá sama arbeiðsgevara innanfyri setanarøkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rvt73h4kzh">Kravið um barnaváttan er t.d. heldur ikki galdandi, um persónur vegna natúrligt brot s.s. summarferia, nýtt fótbóltsár, vanligur steðgur í virkseminum s.s. árligar legur kemur aftur til starvið ella til uppgávuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nv3gxvavk4">Talan er hinvegin ikki um natúrligt brot, um brotið er í eitt longri tíðarskeið, ella skyldast øðrum steðgum enn teimum natúrligu, t.d. at persónur frávelur at vera venjari summi ár, ella at viðkomandi ikki hevur verið leguleiðari í meir enn eitt ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s34dbzqamm">Sostatt skal tað verða ein árligur samanhangur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qlb6mmg6mi">Parturin um tíðaravmarkaða setan vendir sær serliga móti teimum størvum, har tað er siðvenja, at summi starvsfólk verða endursett aftur og aftur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rudhznaxvu">Hóast talan formliga er um nýggja setan, so er tað í roynd og veru talan um sama starv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yvvvagp3jo">Eitt nú er tað vanligt í fólkaskúlanum, at summir lærarar starvast í áravís á sama skúla, men verða settir av nýggjum hvørt skúlaár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pnjq4ox43q">Tað er tó ein treyt, at talan <hi rend="italic">er</hi> um sama arbeiðsgevara, og at størvini <hi rend="italic">eru</hi> samanhangandi í tíð – tað vil t.d. siga, at um lærarin, ið starvast í tíðaravmarkaðum starvi frá 1. august til 31. juli, síðani verður settur aftur í starv frá 1. august til 31. juli fylgjandi skúlaár, so er ikki neyðugt at útvega nýggja barnaváttan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="exu4njrbzv">Er brotið hinvegin longri, so er neyðugt við nýggjari barnaváttan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="grbzzm75os">Um lærarin verður brúktur sum dømi, so skal viðkomandi setast aftur av sama skúla – tað er ikki nóg mikið, at viðkomandi verður settur í starv á øðrum skúla í somu kommunu, tí talan er tá um hvør sín myndugleika.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xjuxk4layq">Tað sama ger seg, sum meginregla, ikki galdandi tá ein námsfrøðingur flytur frá einum dagstovni til annan dagstovn í somu kommunu, har tað er samanhangur í tíð í mun til tað natúrliga brotið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="goqow2srgi">Orsøkin er, at dagstovnarnir eru partar av kommunalu eindarfyrisitingini, og talan tí framvegis er um sama arbeiðsgevara, um ikki annað er ásett í lóggávuni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eqitpakotx">Fólkaskúlar eru hinvegin ikki partar av kommunalu eindarfyrisitingini, og eru skipaðir sum hvør sín myndugleiki á sama hátt sum landsmyndugleikarnir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="buggi775ei">Um ein kommuna hevur ung í arbeiði í tvær vikur um árið ella tekur ímóti praktikantum frá fólkaskúlanum, og starvsfólk hjá kommunu skulu taka sær av hesum í styttri tíðarskeið, er hetta dømi um aðrar uppgávur hjá sama arbeiðsgevara, ið er fevnt av undantakinum í § 5.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oa36oz6zqu">Kommuna kann tó sjálvboðið útvega barnaváttan, um samtykki fæst til vegar frá viðkomandi starvsfólki.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 6</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b5vkfj3lwr">Í § 36, stk. 5 í Bekendtgørelse nr. 442 af 16. marts 2021 for Færøerne om behandling af personoplysninger i Det Centrale Kriminalregister (Kriminalregisteret) er ásett, at tær upplýsingar, ið standa í eini barnaváttan, kunnu bert útvegast, um tann skrásetti gevur skrivligt samtykki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tdvauaoks6">Hetta kravið er tí eisini sett inn í uppskotið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gy2gh2jttk">Upplýsingarnar eru persónsupplýsingar sambært løgtingslóg um vernd av persónupplýsingum, og viðgerðin av barnaváttanunum skal tí vera í samsvari við ta løgtingslógina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z5jwdt26im">Ásett verður, at tey, ið hava atgongd til barnaváttanir, ið eru útvegaðar sambært hesi løgtingslóg, eru fevnd av reglunum um tagnarskyldu í revsilógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 7</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iq5lot4hph">Um persónur, ið skal setast í starv, sýtir fyri at geva samtykki til, at barnaváttan verður útvegað, er lógfylgjan, at viðkomandi kann ikki verða settur í starv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqcdmhnwsq">Brot á hesa áseting kann verða revsað sambært § 9, stk. 1, umframt at tað kann hava starvsrættarligar avleiðingar fyri tann við ábyrgdini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 8</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rw4jzsfva7">Tað er Det Centrale Kriminalregister, ið umsitur skipanina við barnaváttanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwxhyzihz3">Tá ein barnaváttan verður umbiðin, kann Kriminalregisteret annaðhvørt senda hana við vanligum posti ella talgilt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fpnfyv6ukw">Sum støðan er í løtuni, kann talgild barnaváttan, sambært donsku lóggávuni, bert sendast frá Det Centrale Kriminalregister til teldupostkassar, ið lúka ávís trygdarkrøv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kodtnqprby">Donsku ríkismyndugleikarnir í Føroyum lúka hesi trygdarkrøv, og fyribils er avtala gjørd við Føroya Politi, at barnaváttanir, ið verða umbidnar av arbeiðsgevarum í Føroyum, verða sendar talgilt til løgregluna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zens5y2bwu">Viðkomandi arbeiðsgevari kann síðani annaðhvørt fáa barnaváttanina senda við vanliga postinum, ella heinta hana á nærmastu politistøð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nraqij6cnx">Tá ein nøktandi føroysk talgild loysn er tøk, kann landsstýrismaðurin áseta í kunngerð, at innheitan av barnaváttanum skal fram fram umvegis viðkomandi talgildu loysn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 9</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2iveybebp">Hvørt einstakt brot verður revsað við sekt, og tað verður upp til dómsvaldið at avgera støddina á sektini við støði í rættarvenju í Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bxwfelctvr">Almennir myndugleikar eru ikki fevndir av ásetingini, men persónar, ið starvast hjá almennum myndugleikum, eru fevndir av §§ 155-157 í revsilógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 10</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c534inbry6">Lógin kemur í gildi 1. apríl 2022 og fevnir um setanir og uppgávur, ið vera framdar frá og við hesum degi at rokna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bfsbmyr6na">Ásett verður, at setanir, ið eru fevndar av § 5, eru ikki at rokna sum nýggjar setanir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="osask4s7oc">Her er talan tó bert um setan í starv og ikki setan til ávísa uppgávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gk2ecuevnx">Tað merkir, at eitt nú ein fólkaskúli skal ikki útvega barnaváttanir um teir lærarar, ið longu eru í starvi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cw2vlsojq5">Hinvegin, so skulu eitt nú frítíðarfelagsskapir útvega barnaváttan fyrsta árið, sama um setanin er fevnd av § 5 ella ikki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="meinod6g34">Verða summarlegurnar tiknar sum dømi, skal viðkomandi felagsskapur - fyrstu ferð eftir at lógin er komin í gildi - útvega barnaváttanir í sambandi við ta fyrstu leguna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tbfqg6i5y5">Tá felagsskapurin so skipar fyri fleiri legum sama ár, eftir at barnaváttan er útvegað, skal felagsskapurin ikki útvega barnaváttanir fyri tey, ið hava verið sett til ávísa uppgávu á leguni frammanundan, tí tá verða tey fevnd av undantakinum í § 5.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Uttanríkis- og mentamálaráðið</orgName>, <date when="2022-02-08">8. februar 2022</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Jenis av Rana</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Poul Geert Hansen</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Hoyringarsvar frá Badmintonfelag Føroya</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Hoyringarsvar frá Barnabata</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Hoyringarsvar frá Skúlanum á Fløtum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 4:</label> Hoyringarsvar frá Jákup av Skarði ( fyrstilærari í Nólsoyar skúla )</item>
          <item><label>Fylgiskjal 5:</label> Hoyringarsvar frá Føroya Arbeiðsgevarafelag</item>
          <item><label>Fylgiskjal 6:</label> Hoyringarsvar frá Zarepta</item>
          <item><label>Fylgiskjal 7:</label> Hoyringarsvar frá Føroya Stiftsstjórn</item>
          <item><label>Fylgiskjal 8:</label> Hoyringarsvar frá Almannamálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 9:</label> Hoyringarsvar frá Almannaverkinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 10:</label> Hoyringarsvar frá Føroya Landfúta</item>
          <item><label>Fylgiskjal 11:</label> Hoyringarsvar frá Fótbóltssambandi Føroya</item>
          <item><label>Fylgiskjal 12:</label> Hoyringarsvar frá Undirvísingarstýrinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 13:</label> Hoyringarsvar frá Dátueftirlitinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 14:</label> Hoyringarsvar frá Kommunala Arbeiðsgevarafelagnum, Barnaverndarstovu Føroya og Kommunufelagnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 15:</label> Hoyringarsvar frá Róðrarfelagnum Knørrur</item>
          <item><label>Fylgiskjal 16:</label> Hoyringarsvar frá Skúlanum á Giljanesi</item>
          <item><label>Fylgiskjal 17:</label> Hoyringarsvar frá Familjufyrisitingini</item>
          <item><label>Fylgiskjal 18:</label> Hoyringarsvar frá Fakfelagssamstarvinum</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>