<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um stuðul til ávísar fyritøkur fyri fastar útreiðslur í sambandi við COVID-19</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/oiw7eayq">Magnus Rasmussen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/50550"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-01-27">27.01.2022</date>
          <idno type="case-number">22/00448</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">27.01.2022</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">22/00448</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">JTD</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">stuðul til ávísar fyritøkur fyri fastar útreiðslur í sambandi við COVID-19</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Nýtsluøki">
          <head rend="italic">Nýtsluøki</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o5r2t2aoes">Løgtingslógin fevnir um vinnufyritøkur, sum reka diskoteksvirksemi og vertshúsvirksemi, sbr. § 1, stk. 3, nr. 4 og 5 í matstovulógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Stuðulsheimilaðar útreiðslur">
          <head rend="italic">Stuðulsheimilaðar útreiðslur</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ovzou52al3">Tað verður veittur stuðul til vinnufyritøkur, sambært § 1, fyri fastar útreiðslur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bk3w7b6unx">Fastar útreiðslur fevna um leigu, el, hita, tryggingar, fjarskiftisútreiðslur, avskrivingar, grannskoðaraváttan og lønarútreiðslur til fastlønt og tímalønt starvsfólk í stuðulstíðarskeiðinum, sum ásett við heimild í § 3.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Stuðulstíðarskeið">
          <head rend="italic">Stuðulstíðarskeið</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebxf6e2fjy">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um tíðarskeiðið, stuðul verður veittur fyri.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dg63h4q6yn">Í hesum sambandi kann landsstýrismaðurin áseta, hvussu stuðulstíðarskeiðið verður gjørt upp, um so er, at vinnufyritøkur bert lúka treytina fyri stuðli ein part av stuðulstíðarskeiðinum sambært § 4.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Stuðulstreyt">
          <head rend="italic">Stuðulstreyt</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ek37mu2i54">Treytin fyri stuðli er, at vinnufyritøkan í øllum stuðulstíðarskeiðinum, ásett við heimild í § 3, hevur latið aftur í seinasta lagi kl. 23:00, og at vinnufyritøkan letur tær upplýsingar, ið verða kravdar, sambært § 7.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Stuðulsupphædd">
          <head rend="italic">Stuðulsupphædd</head>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xl45robiwh">Stuðulin er 100% av føstum útreiðslum í stuðulstíðarskeiðinum, sbr. tó § 6.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irnm7zgixg">Stuðul fyri grannskoðaraváttan kann í mesta lagi vera 10.000 kr.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yonywjl37m">Stuðul til lønarútreiðslur kann í mesta lagi vera 27.000 kr. um mánaðin fyri hvørt starvsfólk, sum arbeiðir minst 40 tímar um vikuna, íroknað arbeiðsmarknaðargjøld, frítíðarløn og frítíðarískoyti, sum arbeiðsgevarin skal rinda.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Umsóknir">
          <head rend="italic">Umsóknir</head>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <seg xml:lang="fo">Í umsóknini um stuðul skulu latast hesar upplýsingar:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Uppgerð av føstu útreiðslunum hjá vinnufyritøkuni í stuðulstíðarskeiðinum, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">váttan um, at vinnufyritøkan í stuðulstíðarskeiðinum hevur latið aftur í seinasta lagi kl. 23:00.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bugymdjvrq">Uppgerðin eftir stk. 1, nr. 1, skal áteknast av góðkendum grannskoðara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lmfjzobwt3">Reglurnar í kunngerð um grannskoðaraváttanir o.a. eru galdandi fyri grannskoðaraváttanir eftir hesi áseting.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lqaqpc4y6p">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um krøv til umsóknir og freistina at lata inn umsókn um stuðul.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b53sotqpuv">Í hesum sambandi kann landsstýrismaðurin áseta, at freistin at lata uppgerð eftir stk. 1, nr. 1, kann verða longd, um ein skikkað meting av útreiðslunum verður latin saman við umsóknini, undir hesum, at javning skal fara fram í stuðulsupphæddini, um so er at uppgerðin vísir, at veruligu útreiðslurnar hjá vinnufyritøkuni víkja frá tí, sum upplýst er í umsóknini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pvlknhtdoj">Landsstýrismaðurin kann eisini áseta, at aðrar upplýsingar enn tær í stk. 1 nevndu skulu latast.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iwoyx7wisb">Vinnufyritøkan skal undir revsiábyrgd við trú og heiður vátta, at tær upplýsingar, sum vinnufyritøkan hevur latið, eru rættar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Eftirlit og afturrindan av stuðli">
          <head rend="italic">Eftirlit og afturrindan av stuðli</head>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lhmg5hgosq">Landsstýrismaðurin ella stuðulsmyndugleiki sambært § 9 hevur eftirlit við, at ásetingarnar í løgtingslógini og ásetingar, givnar við heimild í løgtingslógini, verða hildnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbwlspg5gf">Eru treytirnar í løgtingslógini ella í kunngerðum, givnar við heimild í hesi løgtingslóg, ikki loknar, skal stuðulin heilt ella partvíst rindast aftur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mtx4oolebc">Hevur ein vinnufyritøka, ið fær stuðul, ikki hildið sína upplýsingarskyldu eftir hesi løgtingslóg ella eftir reglum, givnar við heimild í hesi løgtingslóg, ella móti betri vitan av órøttum fingið stuðul, skal vinnufyritøkan ella búgvið hjá vinnufyritøkuni gjalda aftur ta upphædd, sum er fingin av órøttum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="js5iamflzp">Vinnufyritøkur og grannskoðarar hava skyldu at lata eftirlitsmyndugleikanum upplýsingar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="filwoglqw5">Stuðulin kann verða kravdur aftur, um upplýsingar ikki verða latnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="drfs4oij3j">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um eftirlit, undir hesum um skyldur hjá vinnufyritøkum og grannskoðarum at lata upplýsingar og krav um afturrindan av stuðli, um upplýsingar ikki verða latnar, o.a.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Umsiting og kæra">
          <head rend="italic">Umsiting og kæra</head>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cxfi65jxfo">Landsstýrismaðurin kann eftir avtalu við avvarðandi landsstýrismann leggja stuðulsumsitingina til ein myndugleika undir hesum landsstýrismanni.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sinv64hpub">Leggur landsstýrismaðurin sínar heimildir eftir løgtingslógini til myndugleika undir landsstýrismanninum ella til myndugleika hjá øðrum landsstýrismanni, kann hann áseta, at avgerðir, sum myndugleikin tekur, ikki kunnu kærast til annan fyrisitingarligan myndugleika.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Rættarvernd og innkrevjing">
          <head rend="italic">Rættarvernd og innkrevjing</head>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xpv3cukaj4">Stuðulin kann ikki vera fyri rættarsókn, fyrr enn hann er útgoldin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jjbh3nsrv6">Avtala um transport er útgjaldaranum óviðkomandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 11.">
            <div n="§ 11. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sndlycj6vo">TAKS krevur inn ov nógv útgoldnan stuðul sambært hesi løgtingslóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ugozt6sleo">Rindar vinnufyritøkan, sum hevur móttikið stuðul sambært hesi løgtingslóg, ikki rættstundis, verður rentutilskriving framd.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gmqg6acuf2">Rentutilskrivingin er 0,7% fyri hvønn byrjaðan mánað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ddop3d55cd">Sama er galdandi fyri skuldskrivaða rentu.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzhjt4gdt3">Ov nógv útgoldin stuðul, ið er kravdur inn sambært stk. 1 og 2, og sum er fallin til gjaldingar, kann verða innheintaður við panting.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hsttoudtl6">TAKS fremur pantingina eftir reglunum fyri innkrevjing av skattum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kkegppwabx">TAKS er eisini heimilað at krevja inn skuld og innkrevjingarkostnað sambært hesi løgtingslóg við at afturhalda í A-inntøku hjá teimum gjaldskyldugu sambært reglunum um hetta í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Revsing">
          <head rend="italic">Revsing</head>
          <div type="bill-section" n="§ 12.">
            <div n="§ 12. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4cshopm3q">Er ikki hægri revsing uppiborin eftir aðrari lóggávu, verður við sekt revsaður tann, sum í sambandi við umsókn um stuðul letur villleiðandi upplýsingar ella dylur upplýsingar, sum hava týdning fyri avgerðina í málinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vojob5pr7q">Revsiábyrgd kann verða áløgd løgfrøðiligum persónum sambært reglunum í 5. kapitli í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma o.a.">
          <head rend="italic">Gildiskoma o.a.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 13.">
            <div n="§ 13. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jncrn5voe6">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 13. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k57g3m5b5g">Landsstýrismaðurin kann við kunngerð seta løgtingslógina úr gildi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x4v54l347o">Tann 9. november 2021 vórðu nýggj tilmæli fráboðað, sum fevndu um eina sokallaða ferðsluljósskipan, sum skuldi virka sum ein langtíðarætlan fyri koronutilbúgvingina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvoghjubbc">Tann 9. desember 2021 kunngjørdi landsstýrið víðkað tilmæli, sum m.a. fevndu um avmarkingar í afturlatingartíðunum fyri fyritøkur, sum reka diskoteks- og verthúsvirksemi, í tíðarskeiðinum 10. desember til og við 23. desember 2021.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ocbsnabsle">Mælt varð til, at hesar fyritøkur lótu aftur í seinasta lagi kl. 23:00.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hi2osfaine">Í sambandi við fráboðanina av víðkaðu tilmælunum varð eisini boðað frá, at landsstýrið fór at leggja uppskot fyri Løgtingið um ein nýggjan hjálparpakka til hesar fyritøkur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qts3ca7vax">Nýggju tilmælini fáa avleiðingar serliga fyri tær fyritøkur, sum sjálvbodnar velja at fylgja tilmælunum, og hvørs inntøkur í stóran mun eru tengdar at søluni eftir kl. 23:00.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hkduq3am6h">Umhvørvis- og vinnumálaráðið hevði 9. desember 2021 fund við umboð fyri fyritøkurnar, sum reka diskoteks- og vertshúsvirksemi, har meginreglurnar fyri stuðlinum vórðu umrøddar.</s>
            <seg xml:lang="fo">Sama dag fingu fyritøkurnar tilsøgn um, at landsstýrið fór at leggja lógaruppskot fyri Løgtingið um stuðul til tær fyritøkur, sum lata aftur í seinasta lagi kl. 23:00, eftir hesum meginreglum:</seg>
          </p>
          <list>
            <item>Stuðulin til nevndu fyritøkur (skeinkingarstøð, náttklubbar o.a.) er treytaður av, at fyritøkurnar sjálvbodnar lata aftur kl. 23:00 teir komandi 14 dagarnar.</item>
            <item>Hjálparpakkin skal fevna um 100% av føstum útreiðslum teir dagar, fyritøkurnar lata aftur kl. 23:00.</item>
            <item>Fastar útreiðslur fevna um leigu, el, hita, tryggingar, fjarskiftisútreiðslur, avskrivingar og grannskoðarauppgerð.</item>
            <item>Fastar útreiðslur fevna somuleiðis um lønarútreiðslur í stuðulstíðarskeiðinum (fast- og tímalønt).</item>
            <item>Ætlanin er at gera skipanina umsitingarliga lættari. Tað verður t.d. ikki neyðugt at prógva niðurgongd í umsetningi. Kann fyritøka skjalfesta, at hon hevur latið aftur kl. 23:00, fær hon stuðul.</item>
            <item>Ongar bindingar verða á vinningsbýti ella yvirskoti.</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x7qmzjtraa">Umboð fyri skeinkingarstøðini boðaði sama dag frá, at skeinkingarstøðini eru sinnað at fylgja tilmælinum frá landsstýrinum, nú landsstýrismaðurin í vinnumálum hevur greitt teimum meira ítøkiliga frá innihaldinum í hjálparpakkanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j2sepstjuw">Tann 21. desember 2021 boðaði landsstýrið frá, at víðkaðu tilmælini blivu longd til 2. januar 2022.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g7md5klkmk">Tann 4. januar 2022 varð aftur fráboðað, at víðkaðu tilmælini halda fram.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jwtf2izeb5">Í hesum føri varð ikki upplýst, hvussu leingi tilmælini fóru at halda fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l5iob4v7us">Við skrivi tann 14. januar 2022 til umboð fyri skeinkingarstøðini, greiddi landsstýrismaðurin frá, at ætlanin er at býta tíðarskeiðini sundur eftir teimum báðum fyrstu tilmælunum frá løgmanni, t.e. 10. desember til 23. desember 2021 og 24. desember 2021 til 3. januar 2022.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r54z7ogof6">Síðan verður tíðarskeiðið eftir ætlan býtt sundur í tíðarbil á tvær vikur fyri hvørt fram til, at tilmælini verða avtikin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fc6xy2zq36">Tann 21. januar 2022 legði landsstýrið fram sína ætlan um, hvussu tey seinastu fetini móti einum vanligum gerandisdegi, har korona ikki fyllir alt, verða tikin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sf3kkenclo">Mett verður, at tíðin er búgvin til stig fyri stig at fara burtur frá tí serstøðu, sum koronasmittan hevur havt seinastu tvey árini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nb3wqe7znn">Í hesum sambandi varð fráboðað, at øll tilmæli ætlandi verða slept tann 28. februar 2022.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvdltedqid">Í fráboðanini varð eisini kunngjørt, at frá 1. februar 2022 kann m.a. náttarlívið aftur hava opið sum vant.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yt2rtkrozl">Uppskotið leggur upp til, at vinnufyritøkur, sum reka diskoteks- og vertshúsvirksemi, og sum sjálvboðið velja at fylgja tilmælunum um at lata aftur í seinasta lagi kl. 23:00, fáa fulla endurrindan av føstu útreiðslunum í stuðulstíðarskeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d47lhr4abu">Fleiri av fyritøkunum vinna ein munandi part av sínum inntøkum um náttina og verða tí fíggjarliga hart raktar av at hava afturlatið hesa tíðina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvuoir3m7m">Endamálið er tískil at eggja fyritøkunum at fylgja tilmælunum, sum verða sett í verk til tess at tálma útbreiðsluni av COVID-19 smittu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fipx6b6jbg">Skotið verður upp at seta í verk eina stuðulsskipan fyri vinnufyritøkur, sum reka diskoteks- og vertshúsvirksemi, ið er skipað eftir sama leisti sum stuðulsskipanin í hinum hjálparpakkunum, men tó við ávísum broytingum og tillagingum, undir hesum í mun til, hvussu stuðulin verður gjørdur upp.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.1.">
          <head rend="italic"><label>1.4.1.</label> Fyritøkur fevndar av uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nqwnpmiqwf">Lógaruppskotið fevnir um vinnufyritøkur, sum reka diskoteksvirksemi og vertshúsvirksemi, sbr. § 1, stk. 3, nr. 4 og 5 í matstovulógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3rh47bl2a">Felags fyri fyritøkurnar, sum eru fevndar av uppskotinum, er, at teirra virksemi fevnir um at hava rúsdrekkaskeinking fyri gestum um náttina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rjnlvbae2h">Hinvegin fevnir uppskotið ikki um matstovu- og kafévirksemi, sbr. § 1, stk. 3, nr. 2 og 3 í matstovulógini, har endamálið er at borðreiða við bæði matvørum og drykkivørum, undir hesum eisini rúsdrekka, fyri gestum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ngvcfvqjhs">Uppskotið fevnir heldur ikki um gistingarhúsvirksemi, sambært § 1, stk. 3, nr. 1 í matstovulógini, ella barrir á gistingarhúsum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.2.">
          <head rend="italic"><label>1.4.2.</label> Fastar útreiðslur, stuðulstreytir og stuðulstíðarskeið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bbqqkj3k77">Fastar útreiðslur fevna um leigu, el, hita, tryggingar, fjarskiftisútreiðslur, avskrivingar, grannskoðaraváttan og lønarútreiðslur til fast- og tímalønt í stuðulstíðarskeiðinum, sum hetta verður ásett við heimild í § 3 í uppskotinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="towxzszugn">Fevnt av hugtakinum leigu er húsaleiga og eisini langtíðarleiga (leasing) av útgerð o.a.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ow2t3jksrr">Stuðul verður veittur vinnufyritøkum fyri fastar útreiðslur í tíðarskeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x642kxpvru">Stuðulin fevnir um 100% av føstu útreiðslunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bvplxqhkal">Hetta hóast fyritøkurnar hava havt inntøkur áðrenn kl. 23:00.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sgtt5tyexw">Møguleikin fyri, at ein ella fleiri fyritøkur bert velja at fylgja tilmælunum ein ávísan part av tíðini, ger, at tørvur verður mettur vera á einari smidligari skipan í mun til tíðarskeiðið, stuðul skal vera veittur fyri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r5snr4djq6">Við uppskotinum fær landsstýrismaðurin tískil heimild at áseta nærri reglur um stuðulstíðarskeiðið, umframt heimild at áseta reglur um, hvussu tíðarskeiðið verður gjørt upp, um so er at fyritøkur bert lúka treytina fyri stuðli ein ávísan part av stuðulstíðarskeiðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b2sthx42q3">Treytin fyri stuðli er, at fyritøkan í øllum stuðulstíðarskeiðinum, sum hetta verður ásett við heimild í § 3, hevur latið aftur í seinasta lagi kl. 23:00, og at fyritøkan letur tær upplýsingar, ið verða kravdar í sambandi við umsóknina, sbrt. § 7.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mpgox66vby">Verður stuðulstíðarskeiðið býtt sundur í ymisk tíðarskeið, skal fyritøkan hava latið aftur í seinasta lagi kl. 23:00 allar dagar í hvørjum av hesum tíðarskeiðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kflr7i4ppa">Ætlanin er at býta tíðarskeiðini sundur eftir teimum báðum fyrstu tilmælunum frá løgmanni, t.e. 10. desember til 23. desember 2021 og 24. desember 2021 til 3. januar 2022.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qbtwd3pjue">Síðan verður tíðarskeiðið býtt sundur í tvey tíðarbil á tvær vikur hvørt, t.e. 4. januar til 17. januar og 18. januar til 31. januar 2022.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="htjfav2ilq">Fyritøkur, sum hava hildið tilmælini í øllum tíðarskeiðunum, kunnu søkja um stuðul samlað fyri øll tíðarskeiðini, meðan fyritøkur, sum t.d. ikki hava hildið tilmælini í einum ella fleiri tíðarskeiðum, kunnu søkja um stuðul fyri hini tíðarskeiðini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hbqksvy5hw">Í mun til stuðulsskipanina fyri ferðavinnufyritøkur (hjálparpakki 3), verður ikki ásett nakað krav í hesum uppskoti um at prógva niðurgongd í umsetningi í mun til eitt ávíst tilvísingartíðarskeið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="av6rkbvqvt">Kann fyritøkan skjalfesta, at hon hevur latið aftur kl. 23:00, fær hon stuðul.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdmv3gsznr">Eftir hjálparpakka 3 er tað hartil ein treyt fyri at fáa stuðul, at fyritøkan váttar, at tað í verandi inntøkuári og komandi tvey inntøkuárini ikki verður rindað út vinningsbýti o.a., og at fyritøkan rindar stuðulin aftur í tann mun, fyritøkan hevur havt skattligt yvirskot í verandi inntøkuári (roknskaparári).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwobsy44lk">Hesar treytir eru ikki endurtiknar í hesum uppskotinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c456ewzdm5">Orsøkin er m.a., at ynskið er at hava eina skipan, ið umsitingarliga er skjót og løtt at avgreiða.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rlyjvxglgw">Afturat hesum hava tilmælini verið galdandi í einum tíðarskeiði, sum er háárstíð hjá fyritøkunum, og sum skal fíggja slakara tíðarskeiðið móti sumri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g5imhegoqz">Tískil verður mett, at tað ikki eru neyðugt at áleggja fyritøkunum somu bindingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.3.">
          <head rend="italic"><label>1.4.3.</label> Stuðulsupphæddir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3p2twyvjv">Skotið verður upp, at stuðul verður veittur fyri 100% av føstum útreiðslunum í stuðulstíðarskeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hdjqnrr4ps">Hetta merkir somuleiðis, at um fyritøkur hava havt opið áðrenn kl. 23:00 og fingið inntøkur frá hesum, so hava hesar fyritøkur kortini rætt til stuðul fyri 100% av føstu útreiðslunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="br6rng2cww">Hetta kann tykjast at vera til stóran fyrimun til viðkomandi fyritøkur, tí at tær fáa endurgoldið allar útreiðslur, samstundis sum tær fáa nakrar inntøkur frá virkseminum áðrenn kl. 23:00.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sgcriqlzc7">Í hesum samband er kortini týðandi at hava fyri eyga, at nógv tann størsti umsetningurin hjá náttarlívinum er eftir kl. 23:00, og at jólamánaðurin er háárstíð hjá hesum fyritøkum, har tær skapa yvirskot, sum skal fíggja slakara tíðarskeiðið fram móti sumri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u6ycps2eov">Sostatt verður mett, at skipanin ikki er ov lønandi fyri hesar fyritøkur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="izrkppptw7">Skotið verður upp at avmarka stuðulin fyri grannskoðaraváttanir til 10.000 kr. um mánaðin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sk5o6r76q6">Ásetingin skal m.a. forða fyri, at stuðulsskipanin verður misnýtt til at gera og lata inn óneyðuga stórar og kostnaðarmiklar grannskoðarauppgerðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g45bgxehzt">Skotið verður upp at veita stuðul fyri fastar útreiðslur, undir hesum lønarútreiðslur til fast- og tímalønt starvsfólk í stuðulstíðarskeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6s4fcegk7">Tó kann stuðul til lønarútreiðslur í mesta lagi vera 27.000 kr. um mánaðin fyri hvørt starvsfólk, sum arbeiðir í minsta lagi 40 tímar um vikuna, íroknað arbeiðsmarknaðargjøld, t.e. gjald til arbeiðsloysisskipanina, barsilsskipanina, arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnin, frítíðarløn og frítíðarískoyti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nliynvwozn">Lønirnar skulu tó vera rættvísandi, t.e. at fyritøkurnar skulu í tíðarskeiðinum ikki hava økt sínar lønarútreiðslur óneyðugt í tíðarskeiðinum, tí at tær vistu, at stuðul fekst.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kzzaq74d5z">Fyritøkan skal tískil kunna skjalprógva, at lønarútreiðslurnar høvdu verið eins og uppgivið, um virksemið hevði verið eins og vanligt í hesum tíðarskeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qzszjiwoe6">Hetta kann verða gjørt við at vísa á áður lagdar viku- og arbeiðsætlanir, ella við at vísa á lønarútgjaldingar í sambæriligum tíðarskeiðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l45jo3t4if">Í sambandi við stuðul til lønarútreiðslur verður skotið upp, at stuðul verður veittur til bæði fast- og tímalønt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wigxl6soy3">Orsøkin er, at starvsfólk í hesum fyritøkum ofta eru tímalønt og hava hetta arbeiðið sum ískoyti til annað arbeiði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mkytv7cpab">Avleiðingin av hesum er, at eitt møguligt útgjald úr ALS verður avmarkað, umframt at tað økir møguleikan fyri, at fleiri bíðidagar verða roknaðir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.4.">
          <head rend="italic"><label>1.4.4.</label> Umsóknir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="khylhzsjy2">Við uppskotinum fær landsstýrismaðurin heimild at áseta reglur um freistina at lata inn umsókn um stuðul.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ratvefyyqq">Við heimildini verður tað møguligt hjá landsstýrismanninum at tillaga umsóknarfreistina í mun til stuðulstíðarskeiðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jmzfk234b3">Freistin verður eftir ætlan sett soleiðis, at hon er hóskandi í mun til tað ávísa tíðarskeiðið, søkt verður um stuðul fyri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vw64atiqzo">Serstøk freist kann verða ásett fyri hvørt stuðulstíðarskeiðið sær.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rrnnq4e2hc">Tíðin við koronasmittu hevur víst, at umstøður kunnu broytast skjótt, og almennu tilmælini viðvíkjandi diskoteks- og vertshúsvirksemi hava eisini verið broytt í fleiri umførum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ieaper624v">Til tess at tryggja, at tað ikki verður neyðugt at gera eina nýggja stuðulslóg, hvørja ferð tilmælini broytast, heimilar uppskotið landsstýrismanninum at nýta hesa lóg í fleiri umførum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzbisksv6a">Tað kann hugsast, at smittustøðan seinni í ár versnar, t.d. til heystar, og at tað aftur verður neyðugt at mæla diskotekum og vertshúsum til at lata aftur kl. 23:00.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jkp5vudisk">Tá hevur landsstýrismaðurin heimild í hesi lóg at áseta eitt nýtt stuðulstíðarskeið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.5.">
          <head rend="italic"><label>1.4.5.</label> Umsiting</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kt4xpodcko">Ætlanin er at leggja umsitingina av lógini til TAKS.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rgfrotravn">Uppskotið varð tann 18. januar 2022 sent til ummælis hjá Vinnuhúsinum, TAKS, Fíggjarmálaráðnum og umboðnum fyri vinnufyritøkur, sum reka diskoteksvirksemi og vertshúsvirksemi, við svarfreist 20. januar 2022, kl. 12.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dthldzfzmc">Umhvørvis- og vinnumálaráðið móttók viðmerkingar frá TAKS og umboðnum fyri vinnufyritøkur, ið reka diskoteksvirksemi og vertshúsvirksemi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iqhqsvrwme">Umboðið fyri vinnufyritøkurnar viðmerkti, at uppskotið eigur at vera greiðari í mun til, at stuðul eisini verður veittur fyri lønir, sum ikki verða rindaðar fyrr enn stuðulin er útgoldin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hei43lpuba">TAKS upplýsti, at sami leistur varð nýttur í sambandi við stuðulsskipanina til ferðavinnufyritøkur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3eourb5c5">Orsøkin til hendan leist er, at fyritøkur, ið hava havt stóra afturgongd í umsetningi, ofta vanta gjaldføri at gjalda út lønir, hóast fyritøkan hevur útistandandi lønarkrøv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fesffsmvfu">Tískil kann fyritøkan vísa á hesi útistandandi lønarkrøvini, og fáa útgoldið stuðul við støði í hesum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxkqgww3tm">Men í slíkum førum er tað eitt krav, at fyritøkan innan stutta tíð rindar hesi lønarkrøv til starvsfólkini, tí tað er hetta, ið stuðulin er ætlaður til.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfccehpqlq">Hevur fyritøka fingið stuðul við støði í lønum, ið ikki eru útgoldnar, og felagið eftirfylgjandi velur ikki at gjalda hesar lønir, verður hetta eftirfylgjandi mótroknað í útgoldna stuðlinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x7ug6n2rmf">TAKS hevur eftirlit við, at hesar fyritøkur gjalda út uppgivnu lønirnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="shylc3f7rz">Umhvørvis- og vinnumálaráðið tekur sostatt undir við hesum viðmerkingum, og hevur tillagað orðingar í uppskotinum samsvarandi.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z4zv6jj5tb">Lógaruppskotið hevur fíggjarligar avleiðingar fyri landið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="upipaezibx">Ilt er at meta um, hvat samlaði kostnaðurin av hesum verður, tí í løtuni ber t.d. ikki til at siga, hvussu nógvar fyritøkur velja at lata aftur kl. 23.00, og á tann hátt lúka stuðulstreytina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqmbh4rifs">Við støði í kostnaðinum av fyrru hjálparpakkunum, umframt at hendan stuðulslógin økir um útgjaldsprosentið og tekur starvsfólkakostnaðir við í fastar útreiðslur, verður varliga mett, at skipanin kostar umleið 250.000-300.000 kr. um vikuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3acwz2zzv">Afturat hesum kemur kostnaðurin fyri umsitingina av skipanini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pdwk32hfe7">Við tað at tilmælini verða galdandi til og við 31. januar 2022, verður mett, at stuðulsskipanin kostar millum 1,85-2,2 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xsoam32nbh">Viðmerkjast skal tó, at talan er um eina sera óvissa meting.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Viðmerkjast skal, at umleið helvtin av hesi útreiðsluni fellir í fíggjarárinum 2021 og hin helvtin í fíggjarárinum 2022</s> -->
            <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="j24ik5fezd">Viðmerkjast skal, at umleið helvtin av hesi útreiðsluni fellir í fíggjarárinum 2021 og hin helvtin í fíggjarárinum 2022.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zss526hib5">Lógaruppskotið hevur ikki fíggjarligar avleiðingar fyri kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hrlpy3p3bv">Lógaruppskotið hevur umsitingarligar avleiðingar fyri landið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="om5xcqvqtm">Ætlanin er at leggja umsitingina av skipanini til TAKS, sum skal móttaka, viðgera og taka avgerð í málum um umsókn um stuðul.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6nwbzrtom">Við tað at treytin fyri at fáa stuðul er rættiliga einføld (lata aftur kl. 23.00 í stuðulstíðarskeiðnum), fer tað sannlíkt ikki at krevja eins stóra orku at umsita skipanina samanborið við stuðulsskipanina fyri ferðavinnufyritøkur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lg47rcnkdx">Lógaruppskotið hevur ongar umsitingarligar avleiðingar fyri kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmhp6ijmok">Lógaruppskotið hevur fíggjarligar og umsitingarligar avleiðingar fyri vinnufyritøkur, ið reka diskoteks- og vertshúsvirksemi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q2lad2267i">Raksturin hjá fyritøkunum verður styrktur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="elgqjhlb7s">Fyritøkurnar fáa umsitingarligar uppgávur í sambandi við umsóknir um stuðul.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ealzcdcaha">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v36bzb7xuc">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4uhb5xhb4">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j45o3dv3h2">Eingin viðkomandi millumtjóðasáttmáli er á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="if6lieqfy6">Mett verður, at uppskotið er í samsvari við <hi rend="italic">Hoyvíkssáttmálan</hi> (Sáttmáli millum stjórn Íslands, øðrumegin, og stjórn Danmarkar og Føroya landsstýri, hinumegin), <hi rend="italic">Evropeiska mannarættindasáttmálan</hi>, sbr. anordning nr. 136 af 25. februar 2000 om ikrafttræden for Færøerne af lov om den europæiske menneskerettighedskonvention, og <hi rend="italic">Sáttmála Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek</hi>, sbr. bekendtgørelse nr. 35 af 15. september 2006 om rettigheder for personer med handicap.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rmtuzknwao">Lógaruppskotið elvir ikki til markaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vgd6r3sgto">Lógaruppskotið gevur TAKS heimild at innheinta ov nógv útgoldnan stuðul við panting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rglydropd7">Lógaruppskotið hevur eisini ásetingar um revsing.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r5zuqu6sz5">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um skattir og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwwxtezqyf">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rb7b4tnnlf">Lógaruppskotið áleggur likamligum og løgfrøðiligum persónum skyldur at lata rættar upplýsingar í sambandi við umsóknir um stuðul.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="noc4ndsu2p">Lógaruppskotið leggur heimildir til landsstýrismannin og heimilar landsstýrismanninum eftir avtalu við viðkomandi landsstýrismann at leggja umsitingina av skipanini til stovn hjá avvarðandi landsstýrismanni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cozhe4idcb">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zlr6v64eup">Mett verður ikki, at lógaruppskotið hevur aðrar avleiðingar enn tær, ið eru nevndar omanfyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 1</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sbevizgpqf">Ásett verður, hvørjar fyritøkur eru fevndar av løgtingslógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lkgj34iipi">Stuðulsskipanin fevnir um vinnufyritøkur, sum reka diskoteksvirksemi og vertshúsvirksemi.</s>
            <seg xml:lang="fo">Hugtøkini skulu skiljast á sama hátt, sum hesi verða allýst § 1, stk. 3, nr. 4 og 5 í matstovulógini, sum er løgtingslóg nr. 183 frá 21. desember 2018 um matstovuvirksemi og gistingarhúsvirksemi:</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c4yfyikcoe">Diskoteksvirksemi verður allýst sum høli, sum annaðhvørt hevur eitt fast dansigólv ella har skipað verður fyri dansi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owwcis4hed">Høli, sum av og á verða brúkt til dans, t.d. ítróttarhallir og bygdarhús, eru ikki fevnd av allýsingini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lx4oegufb4">Vertshúsvirksemi verður allýst sum høli, har tað bara, ella mestsum bara verður skonkt rúsdrekka.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ndgyro6vnn">Høvuðsendamálið við hesum virksemi er at selja rúsdrekka.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zc5hghobcz">Felags fyri fyritøkurnar, sum eru fevndar av uppskotinum, er, at teirra virksemi fevnir um at hava rúsdrekkaskeinking fyri gestum um náttina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yupmxsgj3i">Hinvegin fevnir uppskotið ikki um matstovu- og kafévirksemi o.tíl, har endamálið er at borðreiða við bæði matvørum og drykkivørum, undir hesum eisini rúsdrekka, fyri gestum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jtx75kqwfg">Uppskotið fevnir heldur ikki um gistingarhúsvirksemi ella barrir á gistingarhúsum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u5pbilb7cb">Fevnt av hugtakinum vinnufyritøkur eru likamligir persónar, sum fyri egna rokning reka vinnuligt virksemi, t.e. sjálvstøðugt vinnurekandi, og løgfrøðiligir persónar, undir hesum parta- og smápartafeløg, íognarfeløg, kommandittfeløg, lutafeløg og aðrar fyritøkur við avmarkaðari ábyrgd ella deildir undir útlendskum løgfrøðiligum persónum, sum reka vinnuligt virksemi í Føroyum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 2</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bcx5eb2ee6">Ásett verður, hvørjar fastar útreiðslur stuðul kann rindast fyri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="erwjlzuzhn">Tær útreiðslurnar, ið verða nevndar, eru í stóran mun skjalfestar útreiðslur viðvíkjandi virkseminum hjá fyritøkuni, sum eru óheftar av søluni og framleiðsluni hjá fyritøkuni, og sum fyritøkan skal rinda, hóast fyritøkan ikki hevur sølu ella framleiðslu eitt tíðarskeið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="brtv7l2zry">Nevnt verður leiga, el, hiti, tryggingar, fjarskiftisútreiðslur, avskrivingar og grannskoðarváttan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="thirrnlwty">Leiga fevnir m.a. um húsaleigu, leigu av leysafæi og langtíðarleigu (leasing) av útgerð o.ø.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="djpmtsnzt3">Skotið verður eisini upp, at lønarútreiðslur, sum fyritøkan hevur goldið fast- og tímaløntum í stuðulstíðarskeiðinum, skulu vera fevndar av løgtingslógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mbltu5ygxx">Orsøkin er, at starvsfólk í hesi vinnuni ofta eru tímalønt og hava hetta arbeiðið sum ískoyti til annað arbeiði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mrr5ke7yss">Avleiðingin av hesum er, at eitt møguligt útgjald úr ALS verður avmarkað, umframt at tað økir møguleikan fyri, at fleiri bíðidagar verða roknaðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qetkuq3aoq">Av tí at lønarútreiðslur eru fevndar av føstu útreiðslunum, verður tað neyðugt at tryggja, at hesar eru rættvísandi – t.e. at fyritøkurnar ikki óneyðugt økja sínar lønarútreiðslur í tíðarskeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fselncma3p">Útgjaldingarnar skulu við øðrum orðum vera eftirfarandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqrbh4hr3d">Ábendingar um hetta kunnu vera í frammanundan gjørdum vikuætlanum, lønarlistum frá undanfarnum árum og annars vanlig løn fyri sambærligt arbeiði í sama tíðarskeiði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b2hru3rnwl">Lønarútreiðslur fevna eisini um lønargjaldingar til tey, sum eftir ætlan skuldu arbeitt eftir kl. 23.00, men sum ikki eru sloppin til arbeiðis vegna sjálvbodna afturlating.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yog3zp2u6f">Somuleiðis eru lønarútreiðslur, sum fyritøkur, orsakað av mistum umsetningi, ikki hava havt møguleika at rindað, fyrr enn stuðul verður útgoldin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wq3xgqaro4">Landsstýrismaðurin fær sostatt við § 7, stk. 3 í hesum uppskotinum, heimild at áseta í kunngerð, at freistin at lata endaliga uppgerð yvir fastar útreiðslur verður longd, um ein skikkað meting av útreiðslunum í stuðulstíðarskeiðinum verður latin samstundis við, at umsóknin verður latin inn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rch433bann">Endamálið við hesum er at skunda undir gongdina at fáa stuðul útgoldnan til fyritøkur, sum vegna sjálvbodna afturlating eftir kl. 23 hava bráðfeingis tørv á kapitali.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nhnkinjhja">Útreiðslur, ið verða endurrindaðar fyritøkuni á annan hátt, undir hesum rindan frá trygging ella rindan frá øðrum almennum skipanum, eru ikki at meta sum fastar útreiðslur eftir hesum uppskotinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 3</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q776cdgp3t">Møguleikin fyri, at ein ella fleiri fyritøkur bert velja at fylgja tilmælunum ein ávísan part av tíðini, ger, at tørvur er á eini smidligari skipan í mun til tíðarskeiðið, stuðul verður veittur fyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xldoi3edgc">Skotið verður upp, at landsstýrismaðurin fær heimild at áseta nærri reglur um stuðulstíðarskeiðið, umframt hvussu tíðarskeiðið verður gjørt upp, um so er at fyritøkur bert lúka treytina fyri at fáa stuðul ein ávísan part av stuðulstíðarskeiðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zjj2ujn6w2">Møguleiki er sostatt at áseta í kunngerð, at stuðulstíðarskeiðið kann vera býtt sundur í ymisk tíðarskeið, meðan víðkaðu tilmælini eru galdandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="opl33psr4i">Dømi um hetta kann vera, at tíðarskeiðini vera gjørd upp vikuliga ella fyri tvær vikur í senn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bn4l6x7oyd">Stuðulstíðarskeiðini kunnu eisini verða býtt sundur soleiðis, at tey svara til tíðarskeiðini fram til, at tey víðkaðu tilmælini hava verið longd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvnebg64dc">Hetta kann gerast við at býta tíðarskeiðið sundur í fýra á henda hátt: frá og við 10. desember 2021 til og við 23. desember 2021, frá og við 24. desember 2021 til og við 3. januar 2022, frá og við 4. januar 2022 til og við 17. januar 2022 og frá og við 18. januar 2022 til og við 31. januar 2022.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vq254achyk">Við hesum verður tað í ávísan mun møguligt hjá fyritøkum, sum bert lúka treytina fyri stuðli ein ávísan part av stuðulstíðarskeiðnum, at søkja um stuðul fyri hetta tíðarskeiðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wza2e5rwbm">Fyritøkan skal tó hava latið aftur í seinasta lagi kl. 23:00 allar dagar í hesum ávísa tíðarskeiði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h2xnt4gnpf">Ásetingin gevur eisini landsstýrismanninum møguleika at nýta heimildina í fleiri umførum, um t.d. almennu tilmælini í næstum verða linkað, og seinni skerpað aftur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sm4tw77u63">Tá kann landsstýrismaðurin í kunngerð kunna áseta eitt nýtt stuðulstíðarskeið, sum verður tillagað í mun til nýggju tilmælini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 4</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="noosjolffx">Í § 4 í uppskotinum er treytin fyri at fáa stuðul ásett.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bbevjwcxop">Samanborið við undanfarnu hjálparpakkar verður tað við uppskotinum ikki neyðugt hjá fyritøkuni, ið søkir stuðul, at prógva eina afturgongd í umsetninginum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7u2bx6dor">Tað er heldur ikki nøkur treyt fyri stuðli, at tað ikki verður rindað vinningsbýti í eitt ávíst tíðarskeið, og stuðul eftir aðrari løgtingslóg skal heldur ikki mótroknast í stuðli eftir hesum uppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hovbunhqee">Skotið verður upp sum einasta treyt fyri at fáa stuðul, at fyritøkan hevur latið aftur í seinasta lagi kl. 23:00.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ar5abypdps">Fyritøkan skal tó vátta, at hon hevur verið afturlatin eftir kl. 23.00 í øllum stuðulstíðarskeiðinum, umframt at hon skal lata eina eina uppgerð av føstu útreiðslunum í sama tíðarskeiði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lktvegvfmv">Uppgerðin skal vera áteknað av einum góðkendum grannskoðara.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pip3yszuuk">Víst verður í hesum sambandi til § 7 í hesum uppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h4ir6bos3q">Verður stuðulstíðarskeiðið býtt sundur í ymisk tíðarskeið, sambært § 3, skal fyritøkan hava latið aftur áðrenn kl. 23:00 allar dagar fyri hvørt av hesum tíðarskeiðunum, søkt verður um stuðul fyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 5</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xxqug2bqfs">Ásett verður, at stuðulin er 100% av føstu útreiðslunum í stuðulstíðarskeiðinum, sbr. tó § 6.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mfwg7aoun5">Hetta merkir, at um fyritøkur hava havt opið áðrenn kl. 23:00 og fingið inntøkur frá hesum, so hava hesar fyritøkur kortini rætt til stuðul fyri 100% av føstu útreiðslunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tkaawiyfjg">Hetta kann tykjast at vera til stóran fyrimun fyri viðkomandi fyritøkur, tí at tær fáa endurgoldið allar útreiðslur, samstundis sum tær fáa nakrar inntøkur frá virkseminum áðrenn kl. 23:00.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hexcihvuhx">Í hesum samband er kortini týðandi at hava fyri eyga, at nógv tann størsti umsetningurin hjá náttarlívinum er eftir kl. 23:00, og at jólamánaðurin er háárstíð hjá hesum fyritøkum, har tær skapa yvirskot, sum skal fíggja slakara tíðarskeiðið fram móti summari.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lwk2isw3ij">Sostatt verður mett, at skipanin er ikki ov lønandi fyri hesar fyritøkur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 6</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lq3t6ccmwo">Ásett verður, at stuðul fyri grannskoðaraváttan í mesta lagi kann vera 10.000 kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eyqg7rannz">Ásetingin skal tryggja, at stuðulskipanin ikki verður brúkt til at gera óneyðuga stórar og kostnaðarmiklar grannskoðarauppgerðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="joddzggubx">Í § 6, stk. 2 er ásett, hvat stuðul fyri lønarútreiðslur í mesta lagi kann vera.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bap6oinarg">Stuðulin kann í mesta lagi vera 27.000 kr. um mánaðin fyri hvørt starvsfólk, sum arbeiðir í minsta lagi 40 tímar um vikuna, íroknað arbeiðsmarknaðargjøld, frítíðarløn og frítíðarískoyti, sum arbeiðsgevarin skal rinda.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tupmbpstpz">Stuðulin fyri lønarútreiðslur verður tó veittur fyri lønarútreiðslur til øll starvsfólk, eisini tey starvsfólk, sum arbeiða minni enn 40 tímar um vikuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2eassrxsg">Útgoldnu lønirnar skulu tó vera rættvísandi, t.e. at fyritøkurnar skulu í tíðarskeiðinum ikki hava økt sínar lønarútreiðslur óneyðugt í tíðarskeiðinum, tí at tær vistu, at stuðul fekst.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nizhmqmhsb">Fyritøkan skal tískil kunna skjalprógva, at lønarútreiðslurnar høvdu verið eins og uppgivið, um virksemið hevði verið eins og vanligt í hesum tíðarskeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfodz5qidh">Hetta kann vera gjørt við at vísa á áður lagdar viku- og arbeiðsætlanir, ella við at vísa á lønarútgjaldingar í sambæriligum tíðarskeiðum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 7</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="palqb44nx5">Ásett verður, hvørjar upplýsingar skulu latast í sambandi við umsókn um stuðul.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5b3tj5ogj">Fyritøkan skal sbrt. § 7, stk. 1, nr. 1 lata eina eina uppgerð av føstu útreiðslunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a4sbyt6jvs">Harumframt skal fyritøkan sbrt. § 7, stk. 1, nr. 2 vátta, at hon hevur havt afturlatið eftir kl. 23.00 í stuðulstíðarskeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jhxbb7zhgj">Verður upplýst í umsóknini, at fyritøkan ikki hevur havt opið seinni enn kl. 23:00, er ein váttan við trú og heiður undir revsiábyrgdum, at upplýsingarnar eru rættar, nøktandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eq7o34dhj2">Eftirlitsmyndugleikin hevur eftirlit við, at latnar upplýsingar eru rættar, og kann biðja fyritøku, ið søkir um stuðul, lata upplýsingar, sum eftirlitsmyndugleikin metir vera neyðugar fyri at skjalprógva, at treytirnar fyri stuðli eru loknar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g76aefzhen">Afturat hesum hevur løgreglan eftir m.a. matstovulógini eftirlit við virkseminum og veit tí ofta, hvørji støð hava havt opið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eisrquw774">Uppgerðin yvir fastar útreiðslur eftir stk. 1, nr. 1, skal sbrt. § 7, stk. 2 vera áteknað av einum góðkendum grannskoðara.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="byagau6sul">Landsstýrismaðurin fær í § 7, stk. 3 heimild at áseta reglur um krøv til umsóknir og freistina at lata inn umsókn um stuðul.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rbha26qelb">Ætlanin er, at landsstýrismaðurin í kunngerð fer at áseta nærri, hvørjar upplýsingar skulu latast í sambandi við umsóknina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zuj4kfngxu">Við heimildini verður tað møguligt hjá landsstýrismanninum at tillaga umsóknarfreistina í mun til tað ávísa stuðulstíðarskeiðið, sum hetta verður ásett við heimild í § 3.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="macuf7sjhq">Á henda hátt fer at bera til at tillaga skipanina í samsvari við tilmælini, umframt at møguleiki er at áseta serstaka freist fyri hvørt tíðarskeiðið sær.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tfmnfugqsz">§ 7, stk. 3 heimilar eisini landsstýrismanninum at áseta í kunngerð, at freistin at lata endaliga uppgerð eftir stk. 1, nr. 1, kann vera longd, undir hesum at javning skal fara fram av stuðli, sum er útgoldin við støði í umsóknini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ovg5iqy7bq">Endamálið við hesum er at heimila einari skipan, ið svarar til skipanina eftir hjálparpakka 2, sum ger tað møguligt at fáa stuðul útgoldnan skjótt, grundað á upplýsingar, ið verða latnar í sambandi við umsóknina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2esbxirui">Stuðulin verður so útgoldin grundað á eina skikkaða meting hjá fyritøkuni av føstu útreiðslunum í tíðarskeiðinum, søkt verður um stuðul fyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvo7pp6wsw">Í hesum sambandi fer landsstýrismaðurin at áseta eina freist fyri, nær tann endaliga uppgerðin yvir tær veruligu føstu útreiðslurnar, áteknað av einum góðkendum grannskoðara, skal latast inn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="saojulk352">Um veruligu útreiðslurnar í stuðulstíðarskeiðinum hjá fyritøkuni vísa seg at víkja frá tí, sum er upplýst í umsóknini, kann TAKS, grundað á uppgerð, sum fyritøkan hevur latið inn, javna stuðlinum, sum er rindaður út.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6iy3nt23h">Javnað verður uppeftir ella niðureftir, alt eftir, um upplýsingarnar frá fyritøkuni hava havt við sær, at tað er rindað ov lítið ella ov nógv í stuðli.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zicsbhv6cg">Mett verður, at hesin leisturin kann verða til fyrimuns fyri fyritøkur, sum hava ein bráðfeingis tørv á kapitali, tí tær hava fylgt víðkaðu tilmælunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hge2qgmhkv">Talan kann eitt nú vera um lønarútreiðslur, sum fyritøkur, orsakað av mistum umsetningi, ikki hava møguleika at rinda fyrr enn stuðulin verður útgoldin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xoiz5et7ad">Í slíkum førum er tað tó eitt krav, at fyritøkan innan stutta tíð rindar hesar lønarútreiðslur til starvsfólkini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axvqead5zq">Hevur ein fyritøka fingið stuðul við støði í lønum, ið ikki eru útgoldnar, og felagið eftirfylgjandi velur ikki at gjalda hesar lønir, verður hetta eftirfylgjandi mótroknað í útgoldna stuðlinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xcdt2qnz7i">TAKS hevur eftirlit við, at hesar fyritøkur gjalda út uppgivnu lønirnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uvvssv6xkc">Tað er ásett í § 7, stk. 4, at fyritøkan undir revsiábyrgd skal vátta við trú og heiður, at tær upplýsingar, sum fyritøkan hevur latið, eru rættar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqb2mqtc3h">Hetta er ein liður í at tryggja, at upplýsingarnar, sum verða latnar stuðulsumsitingini, eru rættar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 8</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uzmcfubnfq">Ásettar verða reglur um eftirlit við stuðulsskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hilaz2t5jx">Tað er umráðandi at hava álit á, at stuðulin verður rindaður út samsvarandi endamálinum við skipanini, og at vandin fyri misbrúki verður minst møguligur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bfpyaj3gsy">Tí verður ásett, at eftirlit skal vera við stuðulsskipanini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxos4bmqij">Eftirlitið verður í fyrstu atløgu lagt til landsstýrismannin, sum eftir avtalu við annan landsstýrismann kann leggja tað til stovn undir avvarðandi landsstýrismanni, sambært § 9 í hesum uppskoti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="li5wvnkmlq">Eftirlitið við galdandi hjálparpakkum er lagt til TAKS, og ætlanin er, at eisini eftirlitið við stuðulsskipanini eftir hesi løgtingslóg verður lagt til TAKS, sum eisini annars skal verða stuðulsumsiting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkesc2rgqd">Ásetingin í uppskotinum snýr seg um eftirlit við, at ásetingarnar í lógini og ásetingar, sum eru settar sambært lógini, verða hildnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rqwkgwbcrk">Eru treytirnar í løgtingslógini ella kunngerðum sambært hesi løgtingslóg ikki loknar, skal stuðulin heilt ella partvíst afturrindast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uv45rpysv6">Hevur ein fyritøka, ið fær stuðul, ikki hildið sína upplýsingarskyldu eftir ásetingunum í hesi lóg ella í ásetingum sambært lógini, ella móti betri vitan av órøttum fingið stuðul, skal fyritøkan ella búgvið hjá fyritøkuni gjalda aftur ta upphædd, sum er fingin av órøttum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q6x5rmhc7r">Fyritøkur og grannskoðarar hava skyldu at lata eftirlitsmyndugleikanum upplýsingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="waab54blg5">Stuðulin kann verða kravdur aftur, um upplýsingar ikki verða latnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdczpvhhgv">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur í kunngerð um eftirlit, undir hesum um skyldur hjá fyritøkum og grannskoðarum at lata upplýsingar, og krav um afturrindan av stuðli, um upplýsingar ikki verða latnar, o.a. Reglur um skyldu hjá fyritøkuni ella einum grannskoðarar at lata upplýsingar, kunnu eitt nú fevna um upplýsingar, sum eftirlitsmyndugleikin metir vera neyðugar fyri at skjalprógva, at treytirnar fyri stuðli í løgtingslógini og reglum, sum eru settar sambært løgtingslógini, eru loknar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o2sjgtg2kc">Reglur um afturrindan av stuðli kunnu eitt nú fevna um, at útgoldin stuðul við støði í eini umsókn skal rindast aftur, um uppgerð ikki verður latin innan longdu freistina, sum ásett við heimild í § 7, stk. 3 í hesum uppskoti.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 9</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="amg5vtxsc7">Skotið verður upp, at landsstýrismaðurin eftir avtalu við annan landsstýrismann kann leggja stuðulsumsitingina til ein myndugleika undir avvarðandi landsstýrismanni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ipnzgjvmrl">TAKS hevur røttu førleikarnar og skipanir at umsita stuðulsskipanir sum hesa, og umsitingin av hinum stuðulsskipanunum er eisini løgd til TAKS.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aohwrkikrm">Ætlanin er, at eisini hendan stuðulsskipanin verður løgd til TAKS.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vnih2figjg">Tað krevst serlig lógarheimild at skerja kærumøguleikan til landsstýrismannin, og hetta er eisini galdandi í førum, tá myndugleiki verður delegeraður tvørtur um stjórnarráð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kx63lffxwl">Ásett verður tískil, at landsstýrismaðurin kann gera av, at avgerðir, sum stuðulsmyndugleikin hevur tikið eftir løgtingslógini ella reglum, sum eru settar sambært løgtingslógini, ikki kunnu kærast til landsstýrismannin.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 10</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kn3gby636a">Ásett verður, at stuðulin kann ikki vera fyri rættarsókn, fyrr enn hann er útgoldin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqa3yp2pdy">Avtala um transport er útgjaldaranum óviðkomandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vktmsguevf">Samsvarandi áseting er í hinum stuðulslógunum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 11</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="be6bpw5arh">Ásett verður upp, at TAKS krevur inn ov nógv útgoldnan stuðul sambært hesi lóg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zdsce3nkqb">Eisini verður ásett, at rindar fyritøkan, sum hevur móttikið stuðul sambært hesi løgtingslóg, ikki rættstundis, verður rentutilskriving framd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekwtvhz7hb">Rentutilskrivingin er 0,7% fyri hvønn byrjaðan mánað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3vl2qvncr">Sama er galdandi fyri skuldskrivaða rentu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfb2xldlec">Ov nógv útgoldin stuðul, ið er kravdur inn, og er fallin til gjaldingar, kann verða innheintaður við panting.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5upfdtrv3">Eftir uppskotinum verður TAKS heimilað at krevja inn skuld og innkrevjingarskostnað við at afturhalda í A-inntøku hjá teimum gjaldskyldugu sambært reglunum um hetta í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="blvsesikp4">Samsvarandi áseting er í stuðulslógunum um hinar hjálparpakkarnar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 12</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrigmqldez">Ásett verður, at um ikki hægri revsing er uppiborin eftir aðrari lóggávu, verður við sekt revsaður tann, sum í sambandi við umsókn um stuðul letur villleiðandi upplýsingar ella dylur upplýsingar, sum hava týdning fyri avgerðina í málinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d4wqv5lob3">Tað kann vera áløgd løgfrøðiligum persónum revsiábyrgd eftir kapitli 5 í revsilógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 13</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvzhqfwrkv">Løgtingslógin kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qt54tfg27d">Landsstýrismaðurin fær eisini heimild at seta lógina úr gildi við kunngerð, eitt nú um tað verður mett hóskandi, eftir at málini viðvíkjandi teimum fyritøkum, sum hava søkt um stuðul, eru avgreidd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6pelanpul">Hinvegin er eisini møguleiki fyri at lata løgtingslógina verða verandi í gildi eftir at málini eru avgreidd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3sii2onw2">Landsstýrismaðurin hevur í hesum sambandi heimild at nýta hesa lóg í fleiri umførum, t.d. um so er at almennu tilmælini verða tikin í nýtslu aftur seinni í heyst.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulhi6y3ppc">Tá kann landsstýrismaðurin í kunngerð kunna áseta eitt nýtt stuðulstíðarskeið, sum verður tillagað í mun til nýggju tilmælini.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section">
        <!-- TODO: should this be changed or setup in a different way? -->
        <head rend="bold">Fylgiskjøl: (innkomin hoyringarsvar):</head>
        <list>
          <item><label>1.</label> Umboð fyri vinnufyritøkur, sum reka diskoteksvirksemi og vertshúsvirksemi</item>
          <item><label>2.</label> TAKS</item>
        </list>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Umhvørvis- og vinnumálaráðið</orgName>, <date when="2022-01-27">27. januar 2022</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Magnus Rasmussen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Herálvur Joensen</persName></signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>