<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um avmarkandi tiltøk í sambandi við atgerðir móti Ukraina</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="">Jenis av Rana</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/52370"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-04-04">4. apríl 2022</date>
          <idno type="case-number">22/04819</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">4. apríl 2022</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">22/04819</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">EFR</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">290322-</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">4. apríl 2022</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">avmarkandi tiltøk í sambandi við atgerðir móti Ukraina</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pjrve7cbiw">Landsstýrismaðurin fær við hesi løgtingslóg, sbr. §§ 3-5, heimild at áseta nærri reglur um at seta í gildi tiltøk, við støði í avmarkandi tiltøkum, samtykt í millumtjóða felagsskapum, ella sum hava breiða millumtjóða undirtøku, og sum hava til endamáls at tryggja virðing fyri fólkaræði, mannarættindum og altjóðarætti í sambandi við atgerðir, sum máa undan ella hótta sjálvræðisrættin, óheftnið og støðufestið hjá Ukraina.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildisøki">
          <head rend="italic">Gildisøki</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">Løgtingslógin er galdandi:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">í føroyskum umveldi og umborð á skipum undir føroyskum flaggi,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">fyri persónar, búsitandi í Føroyum, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">fyri fyritøkur, skrásettar í Føroyum, ella sum verða riknar heilt ella lutvíst úr Føroyum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Handilsavmarkingar">
          <head rend="italic">Handilsavmarkingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="joze5jiows">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um at seta í gildi forboð fyri ella tiltøk viðvíkjandi íløgum og handli við vørum og tænastum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="am2xlq5by3">Forboð ella tiltøk sambært stk. 1 kunnu m.a. fevna um innflutning, útflutning, veiting ella flutning av vørum, tøkni og tænastum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x7qqprjqjo">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um, at útflutningsloyvi krevst til útflutning av vørum og tænastum, ið eru fevndar av tiltøkum, sett í gildi við heimild í stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Frysting av ognum o.ø.">
          <head rend="italic">Frysting av ognum o.ø.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6ikek67sx">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um at seta í gildi tiltøk viðvíkjandi frysting av ognarlutum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sdu25bja3m">Sum ognarlutir verða roknað øll sløg av ognum, fastogn ella leysafæ, sum kann nýtast til at fáa til vegar pening, vørur, tænastur o.a.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oj2f2xrwrj">At frysta ognarlutir merkir at forða fyri, at ognarlutir á nakran hátt verða nýttir at fáa til vegar pening, vørur ella tænastur, íroknað, men ikki avmarkað til, at selja, útleiga ella veðseta hesar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nnjf63lduh">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um, at tað eftir umsókn kann gevast loyvi sambært nærri ásettum treytum, at leysgeva frystar ognarlutir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Onnur tiltøk">
          <head rend="italic">Onnur tiltøk</head>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dysisjkgyf">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um onnur tiltøk enn tey, ið eru nevnd í §§ 3 og 4 við støði í avmarkandi tiltøkum, samtykt av millumtjóða felagsskapum, ella sum hava breiða millumtjóða undirtøku, og sum hava til endamáls at tryggja virðing fyri fólkaræði, mannarættindum og altjóðarætti í sambandi við atgerðir, sum máa undan ella hótta sjálvræðisrættin, óheftnið og støðufestið hjá Ukraina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Listar hjá millumtjóða felagsskapum o.ø.">
          <head rend="italic">Listar hjá millumtjóða felagsskapum o.ø.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uhljmox5wo">Tiltøk, ásett í reglum, sum hava heimild í hesi løgtingslóg, kunnu vísa til listar hjá millumtjóða felagsskapum ella londum yvir likamligar og løgfrøðiligar persónar, eindir, partar, lutir, tøkni, tænastur ella onnur týðandi viðurskifti.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rldbkpdrou">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um, at listar, sbr. stk. 1, ikki verða kunngjørdir í Kunngerðablaðnum og um, hvussu hesir listar skulu almannakunngerast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Striking av lista">
          <head rend="italic">Striking av lista</head>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vyvlqocisb">Likamligir persónar, búsitandi í Føroyum og løgfrøðiligir persónar, skrásettir í Føroyum, ið meta, at teir av órøttum eru settir á lista við persónum, ið eru fevndir av tiltøkum, sett í gildi við heimild í hesi løgtingslóg, kunnu lata landsstýrismanninum skrivliga umbøn um at verða strikaðir av listanum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Partshoyring">
          <head rend="italic">Partshoyring</head>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ygof6umkvg">Løgtingslóg um fyrisitingarlóg § 18 er ikki galdandi fyri avgerðir tiknar sambært reglum ásettar við heimild í § 4 og fyri upptøku av likamligum persónum, løgfrøðiligum persónum, eindum o.ø. á listar sambært § 6.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Fráboðanarskylda">
          <head rend="italic">Fráboðanarskylda</head>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsvtj7tbgq">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um fráboðanarskyldu hjá likamligum og løgfrøðiligum persónum, stovnum, myndugleikum og øðrum fyri at halda ásetingarnar í hesi løgtingslóg.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Revsing">
          <head rend="italic">Revsing</head>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wddk6nkdag">Er ikki hægri revsing ásett í aðrari lóggávu, verður við sekt ella fongsli upp í eitt ár, ella undir skerpandi umstøðum fongsli upp í tvey ár, revsaður tann, sum tilætlað ella av grovum ósketni brýtur ásetingar í ella við heimild í §§ 3-5.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rp4neh4sp3">Í reglum ásettum við heimild í ásetingum, sum nevndar verða í stk. 1, kann landsstýrismaðurin áseta nærri reglur um revsing fyri brot á ásetingar í reglunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ol55wpgcwe">Løgfrøðiligir persónar verða revsaðir sambært reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma o.a.">
          <head rend="italic">Gildiskoma o.a.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 11.">
            <div n="§ 11. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rlwcmq5nrg">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rqncc7iv4v">Landsstýrismaðurin kann seta løgtingslógina úr gildi við kunngerð.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x4oqui3nj2">Eftir at Russland tann 24. februar 2022 gjørdi innrás í Ukraina og stutt undan hesum viðurkendi fullveldisyvirlýsingarnar hjá ávikavist Donetsk og Luhansk, er trygdarstøðan í Evropa munandi broytt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="smv6flkngl">Mett verður, at talan er um ta mest álvarsomu krígsstøðuna í Evropa síðan seinna heimskríggj.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pc3kv4y5qq">Atgerðirnar hjá Russlandi, herímillum álopini og innrásin í Ukraina, eru brot á grundleggjandi altjóðarættarreglur; reglur, sum eru galdandi fyri øll heimsins lond.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="diga2zz4ia">At millumtjóða samstarv fer fram eftir skipaðum reglum gevur smærri londum eitt betri høvi at fremja og verja síni áhugamál mótvegis stórum londum og stórveldum, sum í útgangsstøði eru valdsmiklari og virkisførari í heimspolitikki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqfdv4hiyl">Samstarv millum lond og altjóða samstarv annars eigur ikki at vera grundað á vald eina, men sínámillum áhugamál og viðurkenning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3co3ijvbx">Í einum fyribils úrskurði í trætu millum Ukraina og Russland hevur altjóða dómstólurin í Haag tann 16. mars 2022 álagt Russlandi at steðga øllum hernaðarstigum í Ukraina, men Russland hevur tann 17. mars alment boðað frá, at úrskurðurin hjá dómstólinum í Haag ikki verður gingin á møti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cv7wy6lnc6">Eftir álopini í februar og mars 2022 hava Evropasamveldið (eftir hetta nevnt ES), USA Stórabretland, Kanada og onnur lond sum aftursvar sett í verk tiltøk móti Russlandi, Hvítarusslandi og ikki-stjórnarstýrdu ukrainsku økjunum Donetsk og Luhansk, við tí endamáli at leggja trýst á Russland og Hvítarussland at steðga krígnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zqcka34rns">Endamálið við lógaruppskotinum er at fáa heimild til vegar at seta líknandi tiltøk í gildi í Føroyum á yvirtiknum málsøkjum.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Bakstøði um tiltøk</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zsqkrg6lc2">Í 2014 settu ES, EBS-londini USA, Kanada og onnur lond tiltøk í verk eftir at Russland hertók Krim.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kyqacorlog">Sum aftursvar móti tiltøkunum setti Russland forboð fyri innflutningi av mat- og landbúnaðarvørum úr londunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gomtt7zywt">Føroyar eru ikki fevndar av móttiltøkunum hjá Russlandi, og tí hava føroyskar útflutningsfyritøkur síðan 2014 havt eina serstøðu á russiska marknaðinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q2rgbtx3b5">Nýggju tiltøkini, sum ES og onnur nú hava samtykt, fevna ikki um matvørur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvgbqf5sen">Men við at seta í verk formlig tiltøk móti Russlandi á somu økjum sum ES, er ikki ósannlíkt, at møgulig móttiltøk hjá Russlandi eisini fara at fevna um Føroyar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Yvirskipað um ES-tiltøkini</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oclaslrpp7">Við hesum lógaruppskoti er ætlanin at fáa heimild til við kunngerð at seta í gildi tiltøk, sum eru samtykt av millumtjóða felagsskapum, ella sum hava breiða millumtjóða undirtøku.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nme7mp26d6">Høvuðsendamálið er at fáa til vegar heimild at seta tiltøk í verk á viðkomandi yvirtiknum málsøkjum, har ES ella onnur lond í vesturheiminum hava samtykt avmarkingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ex27d7kwoq">Tiltøkini snúgva seg um forboð ella tiltøk viðvíkjandi samhandli og tænastuveitingum til ávís lond, øki, persónar ella feløg, umframt frysting av ognum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e34uesh4gj">Sum støðan broytist, kann hugsast at millumtjóða felagsskapir og bólkar av londum seta onnur tiltøk í verk, enn tey, sum her eru nevnd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="klviaw6zvm">Í fyrstu atløgu verður mett, at tað er hóskandi, at Føroyar leggja seg upp at tiltøkunum, sum ES hevur samtykt, hóast løgtingslógin ikki er avmarkað til ES-tiltøk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ss5m3wvjcl">ES brúkar í sínum avgerðum og fyriskipanum heitið <hi rend="italic">‘restrictive measures’</hi> um tiltøkini, sum eru sett í verk orsakað av atgerðunum móti Ukraina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xnsthtfzci">Tað er Ráðið fyri Evropasamveldið, sum tekur avgerðir um at seta avmarkandi tiltøk í gildi, og ein slík avgerð krevur semju millum limalondini hjá ES.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttw2tsdawo">Tiltøkini mugu hava til endamáls at fremja eitt ella fleiri av málunum hjá ES um fólkaræði, rættarsamfelag og mannarættindi, umframt frið og trygd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nx4euidndm">Ráðið samtykkir eftir hetta eina fyriskipan, sum fremur tey tiltøk, sum eru partur av málsræðinum hjá ES, og sum fáa beinleiðis gildi í limalondunum sum partur av ES-rættinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nvwp4dammd">Tiltøk, sum ikki eru partur av málsræðinum hjá ES, verða sett í gildi av einstøku limalondunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="czkgjxxy65">Eitt yvirlit yvir sanksjónirnar hjá ES sæst á heimasíðuni www.sanctionsmap.eu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nyq7q3omfb">ES-sáttmálarnir fevna ikki um Føroyar, sbr. grein 355, stk. 5, litra a í sáttmálanum um virkishátt Evropasamveldisins, og higartil eru líknandi tiltøk ikki sett í gildi í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xb4q2gdm32">Løgtingið hevur tó áður viðgjørt og samtykt at seta í verk tiltøk, samtykt av trygdarráði Sameindu Tjóða, sbr. m.a. løgtingslóg nr. 44 frá 17. mai 2011 um ávís tiltøk samsvarandi stovningarsáttmála Sameindu Tjóða (løgtingsmál 128/2010).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yif2qhw4rk">Tað er hugsandi, at ES og onnur lond fara at samtykkja nýggj tiltøk, sum heimild ikki er fyri í hesum lógaruppskoti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="verdfwveic">Hóast tað kann vera avmarkandi fyri virkisførið, at nýggj tiltøk eru treytað av broytingum í løgtingslógini, verður mett, at heimildin hjá landsstýrismanninum eigur at vera avmarkað til ávís øki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ckanwm3axx">Hetta kemst serliga av, at avgerðir um at steðga týðandi búskaparligum samstarvi við eitt land, er eitt sera álvarsamt og sjáldsamt stig, sum kann hava týðandi avleiðingar fyri samfelagið og vinnuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="imy7twofdi">Kortini verður í hesum lógaruppskoti skotið upp, at landsstýrismaðurin fær heimild at seta tiltøk í verk við kunngerð á øðrum økjum enn teimum, sum eru nevnd í §§ 3 og 4, sbr. § 5.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="frgchdjlv7">Verða slík tiltøk mett at hava stóran uttanríkispolitiskan týdning, ráðførir landsstýrismaðurin seg við Løgtingsins Uttanlandsnevnd frammanundan, sbr. § 54 í løgtingslóg um Stýrisskipan Føroya.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yeu6feiqob">Er eingin heimild í løgtingslógini fyri nýggjum tiltøkum, sum breið undirtøka er fyri í ES ella øðrum londum, kann uppskot leggjast fyri Løgtingið um at fáa slíka heimild til vegar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xctlljrzsa">Tiltøk, ásett við heimild í løgtingslógini, eru galdandi við teimum avmarkingum, sum altjóða lóg og avtalur við fremmand lond áseta.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mnn3jhwbey">Tiltøk, ásett í reglum við heimild í hesi løgtingslóg, verða ikki sett í verk orsakað av altjóðarættarligu skyldum Føroya, eins og tiltøk, ið verða samtykt í trygdarráði Sameindu Tjóða.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Ísland og Noreg</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h2ehywqvtr">Tiltøkini, sum ES við avgerðum og fyriskipanum hevur sett í verk í sambandi við atgerðirnar móti Ukraina, hava beinleiðis gildi í limalondunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="urr7f247tw">Noreg og Ísland eru ikki limir í ES, og hava tí serstaka lóggávu á økinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xvx7b7vwgk">Noreg og Ísland hava hvør sína karmlóg, sum snýr seg um at seta sanksjónir í gildi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ho7omv6cd2">Bæði Ísland og Noreg hava, við heimild í nevndu lógum, serstakar kunngerðir viðvíkjandi atgerðunum móti Ukraina, har ítøkiligu tiltøkini verða sett í verk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tj2tgto2in">Íslendsku og norsku lógirnar hava tvær heimildarásetingar; eina um at seta í verk ST-sanksjónir og eina um at seta í verk tiltøk, samtykt av millumtjóða felagsskapum og bólkum av londum ella tiltøk, sum hava breiða millumtjóða undirtøku.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zsvpewtkxe">Treytin er, at tiltøkini hava til endamáls at varðveita frið og trygd og/ella tryggja virðing fyri mannarættindum og grundleggjandi rættindum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="au6qbxpnwm">Harumframt eru ásetingar, ið nágreina tey tiltøk, sum kunnu samtykkjast í kunngerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rdielpfu27">Uppreksanin av møguligum tiltøkum fevnir um forboð móti handli og íløgum; inn- og útflutningsforboð, herímillum forboð fyri útflutningi av vápnum; frysting av peningaognum og ognarlutum; forboð móti sambandi, íroknað fjarskiftissambandi og mentanarligum sambandi; ferðaavmarkingar fyri einstaklingar; forboð móti tænastu og upplæring; forboð móti at veita fíggjarligan og tøkniligan stuðul og forboð móti luttøku í búskaparligum virksemi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yzspbmpjxc">Harumframt eru í báðum lógum ásetingar um at seta í verk onnur líknandi tiltøk fyri at uppihalda frið og trygd og/ella tryggja virðing fyri mannarættindum og grundleggjandi frælsisrættindum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j42jdvv5nx">Ongin galdandi lóggáva er um tiltøk í sambandi við atgerðir, sum máa støðið undan ella hótta sjálvræðisrættin, óheftnið og støðufestið hjá Ukraina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f346m2g3vd">Endamálið við uppskotinum er at fáa heimild til vegar at seta tiltøk í verk í Føroyum á yvirtiknum málsøkjum, á sama hátt, sum ES og onnur samsint lond hava gjørt eftir innrásina í Ukraina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d2ujzhbdnq">Eftir innrásina í Ukraina, hava ES og onnur lond sum aftursvar sett í verk tiltøk móti Russlandi, Hvítarusslandi og ikki-stjórnarstýrdu ukrainsku økjunum Donetsk og Luhansk, við tí endamáli at leggja trýst á Russland og Hvítarussland at steðga atgerðunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z67c4us42n">Í Føroyum er eingin lóggáva á økinum, sum heimilar, at líknandi tiltøk verða sett í gildi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fcgifolq2o">Við lógaruppskotinum verður lagt upp til at fáa til vegar neyðugu lógarheimildirnar at seta nøkur av hesum tiltøkum í gildi í Føroyum á yvirtiknum málsøkjum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ntmxj4ywgw">Uppskotið varð sent til ummælis hjá Fiskimálaráðnum, Umhvørvis- og vinnumálaráðnum, Fíggjarmálaráðnum, Løgmansskrivstovuni, Vinnuhúsinum og Reiðarafelagnum við stuttari freist at gera viðmerkingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jn6sfn454c">Inn kom svar frá Fíggjarmálaráðnum, sum boðaði frá, at ongar viðmerkingar eru til uppskotið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ayhyx5jcgz">Svarið er hjálagt sum fylgiskjal til lógaruppskotið.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tsfpcy5j2k">Við at seta í gildi formlig tiltøk móti m.a. Russlandi og Hvítarusslandi á somu økjum sum ES, er ein vandi fyri, at møgulig móttiltøk hjá hesum londum eisini fara at fevna um Føroyar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rnvmgmohze">Hetta kann fáa avleiðingar fyri almenna og vinnuliga samstarvið við Russland, sum seinastu árini hevur verið næststørsti marknaðurin fyri føroyskar fiskavørur, og kann hetta sostatt ávirka inntøkurnar hjá landinum og kommununum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wseywentiy">Tað er kortini trupult at meta um, hvørjar ítøkiligu avleiðingarnar av lógaruppskotinum verða, og tiltøkini, sum ES og fleiri onnur lond hava sett í verk móti Russlandi, m.a. á banka- og fíggjarøkinum, hava longu gjørt tað truplari at útflyta og innflyta.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cs2bqnbjwc">Galdandi tiltøk, sum ES hevur sett í verk móti Russlandi, Hvítarusslandi, Donetsk og Luhansk, fevna ikki um útflutning av matvørum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oyho4u65oy">Í § 3, stk. 1 í hesum lógaruppskoti er ásett, at landsstýrismaðurin fær heimild at áseta nærri reglur um tiltøk ella forboð viðvíkjandi handli við ávísum vørum og tænastum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ngcr56dyig">Av tí at TAKS hevur eftirlit við inn- og útflutningi, kann uppskotið fáa umsitingarligar avleiðingar fyri TAKS.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6whjqjagd">Sum nevnt í almennu viðmerkingunum, leggja Føroyar seg í fyrstu atløgu upp at teimum tiltøkum, sum ES hevur sett í verk, og sum eru viðkomandi á yvirtiknum málsøkjum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulq2qqptd7">Galdandi ES-tiltøk móti serliga Russlandi og Hvítarusslandi geva ikki orsøk at halda, at tað verða nógv mál um útflutningseftirlit í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ehsozk4cc6">Hetta kann tó broytast, um tiltøkini verða víðkað til at fevna um aðrar vørur og tænastur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6cqqfwa6n">Í § 3, stk. 3 er ásett, at landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um, at útflutningsloyvi krevst til útflutning av vørum og tænastum, ið eru fevndar av tiltøkum, sum verða sett í gildi við heimild í stk. 1.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lifzdbl66j">Mett verður, at tað eisini eigur at vera TAKS, sum viðger og letur útflutningsloyvi sambært hesi áseting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aulxyc5mjc">Tað er trupult at meta um, hvørjar umsitingarligar avleiðingar ætlaðu tiltøkini um frysting av ognum, sbr. § 4, fáa fyri aðrar almennar myndugleikar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pielgit3vp">Mett verður ikki, at tað verða nógv mál av hesum slag, men sjálvt fá mál kunnu, alt eftir umstøðunum, vera víðfevnd.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vr6reqe4zd">Lógaruppskotið leggur upp til, at forboð ella tiltøk verða sett í verk fyri útflutning av ávísum fleirnýtsluvørum, tøkni og tænastum til ávís lond ella persónar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjst7p6thp">Mett verður, at tað er avmarkaður útflutningur úr Føroyum til Russlands og Hvítarusslands av teimum vørum og tænastum, sum eru fevndar av galdandi tiltøkum hjá ES, sbr. serligu viðmerkingarnar til § 3.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kapqiindlg">Talan er kortini um eina avmarking fyri vinnuna, herímillum møguliga eisini fyri veitingar til russisk skip, sum umskipa í Føroyum, og sum hava tørv á vørum og tænastum, ið eru fevnd av tiltøkunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iuopexoqmr">Við at seta í verk formlig tiltøk móti Russlandi og Hvítarusslandi á nevndu økjum, er ikki ósannlíkt, at møgulig móttiltøk hjá hesum londum eisini fara at fevna um Føroyar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gqisuxbnzj">Hetta kann fáa avleiðingar fyri vinnuliga samstarvið við Russland, sum seinastu árini hevur verið næststørsti marknaðurin fyri føroyskar fiskavørur við einum fjórðingi av útflutninginum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jzt4az5u44">Mett verður ikki, at lógaruppskotið hevur avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vihxs24v7a">Mett verður ikki, at lógaruppskotið hevur avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="amocubsvns">Mett verður ikki, at lógaruppskotið hevur avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vuvyqqkhbg">Lógaruppskotið kann tó hava avleiðingar fyri ávísar persónar, fevndir av ætlaðu tiltøkunum, um hesir hava ognarlutir ella líknandi í Føroyum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="trbyfv74kz">Fiskiveiðusáttmálin millum Føroyar og Russland kom í gildi í 1977.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxysqrgifz">Mett verður ikki, at tiltøkini, ið kunnu setast í gildi við heimild í løgtingslógini, eru ósambærilig við fiskiveiðusáttmálan millum Føroyar og Russland.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3ekp54tve">Tó kann ikki útilokast, at spenta støðan og/ella tiltøkini kunnu ávirka samstarvið millum londini á øðrum økjum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sc3whhcd2z">Tá ið um ræður møgulig tiltøk, ið kunnu fáa avleiðingar fyri fiskiveiðusamstarv millum londini í Norðuratlantshavi, fylgir landsstýrið væl við støðuni hjá Noregi, hvørs atlit í mun til fiskiveiðusamstarv við Russland, eru lík teimum føroysku atlitunum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>1)</label> Hoyvíkssáttmálin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icnttmieou">Hoyvíkssáttmálin er ikki viðkomandi fyri lógaruppskotið, sum ikki ávirkar samhandilin o.tíl. millum Føroyar og Ísland.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>2)</label> Evropeiski mannarættindasáttmálan, EMRS</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xozcr7hdkh">Sambært grein 6 í evropeiska mannarættindasáttmálanum hevur ein og hvør rætt til rættvísa og almenna rættargongd við rímiligari freist og hjá einum óheftum og ópartískum dómstóli, ið er skipaður við lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nrrdf6hxpe">Tað stendur eisini í grein 13, at ein og hvør, hvørs sáttmálarættindi eru brotin, hevur rætt at royna málið hjá einum myndugleika.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ryswrn5rau">Ongar ítøkiligar ásetingar eru í løgtingslógini um kæru og partsinnlit, og tað eru tískil vanligu reglurnar í fyrisitingarlógini, sum eru galdandi, sbr. tó § 8 um partshoyring.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rql35ixhtq">Harumframt er í § 7 áseting um møguleikan at verða strikaður av lista yvir persónar, sum eru fevndir av tiltøkum, sbr. eisini serligu viðmerkingarnar til § 7.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ov4tze7ezd">Sambært grein 1 í 1. ískoytisprotokoll til evropeiska mannarættindasáttmálan, hevur ein og hvør likamligur ella løgfrøðiligur persónur rætt til virðing fyri síni ogn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iddjr4l7v2">Tiltøk um at frysta ognir eru inntriv í ognarrættin, hóast talan er um fyribils inntriv.</s>
              <seg>Sí eisini § 73 í donsku grundlógini, har tað er ásett, at <hi rend="italic">“Ingen skal tilpligtes at afstå sin ejendom, uden hvor almenvellet kræver det.</hi> Det kan kun ske ifølge lov og mod fuldstændig erstatning”.</seg>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hpubskauzi">Verða tiltøk sett í verk móti persónum, sum hava ognarlutir í Føroyum, kann talan verða um avmarking í vanliga ræðisrættinum á ognum hjá viðkomandi í eitt tíðarskeið, við tí endamáli at tryggja virðing fyri fólkaræði, mannarættindum og altjóðarætti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hngwpcanwr">Ongar ítøkiligar ásetingar eru um endurgjald fyri at verða settur á lista við persónum, fevndir av tiltøkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ez45t3mr3f">Slík mál verða avgjørd sambært vanligum reglum, sbr. grein 13 í mannarættindasáttmálanum, í tann mun tað er viðkomandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>3)</label> Sáttmáli Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kq3aoad7t6">Lógaruppskotið er í samsvari við sáttmálan.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ydjkapiowr">Tað eru ikki kendar markaforðingar á økinum, og mett verður, at uppskotið ikki kann elva til slíkar forðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="leie7j74es">Lagt verður upp til, at brot á ásetingarnar í løgtingslógini kunnu revsast við sekt ella við fongsli í upp til 1 ár, um ikki hægri revsing er ásett í aðrari lóggávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fbzw7ln5ee">Skotið verður upp, at treytin fyri skyld sambært hesi løgtingslóg er tilætlan ella grovt ósketni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hhbozwkccz">Revsikarmurin fyri vanlig rættarbrot er sekt ella fongsul upp í eitt ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7hwrfflap">Er talan um skerpandi umstøður, er revsingin sett at vera sekt ella fongsul upp í tvey ár.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="velilsvvfv">Løgtingslógaruppskotið hevur ikki ásetingar um skattir ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nm4gy7sukv">Løgtingslógaruppskotið hevur ikki ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jvaejmkztz">Skotið verður upp, at landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um, at tað er neyðugt at fáa til vegar útflutningsloyvi í sambandi við møguligan útflutning av vørum, sum eru fevndar av útflutningsforboðnum, sbr. § 3, stk. 3.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="avtdqwvaeo">Hetta er fyri at gera tað møguligt at hava eftirlit við útflutninginum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="loxaqb7jak">Í § 9 verður skotið upp, at landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um fráboðanarskyldu hjá likamligum og løgfrøðiligum persónum, stovnum, myndugleikum og øðrum, fyri at halda ásetingarnar í hesi løgtingslóg.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzt6y4t4gw">TAKS hevur eftirlit við inn- og útflutningi, og ætlanin er, at landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um, at TAKS skal geva útflutningsloyvi fyri tær vørur, sum uppskotið fevnir um.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owbwrwvggq">Uppskotið heimilar landsstýrismanninum at áseta nærri reglur um tiltøk, sbr. §§ 3-5.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fcfrav6rrb">Talan er um tiltøk viðvíkjandi handilsavarmarkingum og frysting av ognum, umframt onnur tiltøk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fpkgdnpb7g">Tað er í landsstýrismaðurin í uttanríkismálum, sum ásetur nærri reglur sambært hesi løgtingslóg.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7ci3rhgok">Lógaruppskotið leggur upp til, at landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um frysting av ognum, sbr. eisini pkt. 2.8, nr. 2 um evropeiska mannarættindasáttmálan.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lrbpq2ocvo">Verður løgtingslógin samtykt, er hugsandi, at tað seinni verður neyðugt at gera uppskot til broytingar í løgtingslógini, um ES og onnur samtykkja nýggj tiltøk, sum ikki eru fevnd av heimildunum í hesum uppskoti.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c2fppydzzl">Løgtingslógin hevur til endamáls at fáa til vegar heimild at áseta nærri reglur fyri, at Føroyar kunnu taka undir við millumtjóða tiltøkum, ætlað likamligum persónum, løgfrøðiligum persónum ella eindum, í sambandi við atgerðirnar móti Ukraina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hj43zzxrd7">Løgtingslógin fevnir ikki um eitt ávíst land, men tiltøkini eru heldur tematisk og fevna í útgangsstøði um viðkomandi tiltøk, sum ES og onnur hava samtykt í sambandi við atgerðirnar móti Ukraina síðani februar 2022.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vebiqe4wqa">Orðingin ‘millumtjóða felagsskapir’, merkir í hesum sambandi fyrst og fremst ES, men er ikki avmarkað til henda millumtjóða felagsskapin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ecwi4qkrg4">Orðingin ‘breiða millumtjóða undirtøku’ skal í hesum samanhanginum skiljast sum breið undirtøka millum samsint lond.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qmqgrxqlul">Treytin inniber ikki eitt krav um at taka undir við tiltøkum hjá ávísum londum, og heldur eingin treyt er um, at talan skal vera um ávíst tal av londum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s7tb2z7y67">Ítøkilig meting má gerast í hvørjum einstøkum føri, um treytirnar eru loknar, um tað er skilagott at seta tiltøkini í verk við heimild í lógini, ella um tørvur er á lógarbroytingum fyri at seta nýggj tiltøk í gildi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wlq2fsxnpv">Í tí sambandi verður dentur eisini lagdur á, hvussu inntrívandi tiltøkini eru.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cbzwapj5tn">Treytin um, at tiltøkini skulu hava breiða millumtjóða undirtøku inniber, at reglurnar, sum seta tiltøkini í gildi í føroyskari lóggávu, eru avmarkaðar í tann mun tað er breið millumtjóða undirtøka fyri tiltøkunum, t.d. í ES-lóggávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gjpza2cl5f">Føroysku tiltøkini kunnu t.d. eftir ítøkiligari meting gerast minni umfatandi enn tað, sum onnur lond ella ES leggja upp til.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wvii2uiwye">Harumframt er ein endamálsavmarking í ásetingini, sum ásetur, at heimildin hjá landsstýrismanninum at seta tiltøk í gildi, er galdandi fyri tiltøk, sum hava til endamáls at tryggja virðing fyri fólkaræði, mannarættindum og altjóðarætti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ubrdtlarnk">Metast skal tí um, hvørt tiltøkini eru fevnd av hesum endamálinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="znwgdwktsf">Ásetingin ásetur gildisøkið hjá lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qq7vbjzyy2">Føroyskt umveldi er at rokna sum føroyskt landøki og føroyskt sjóumveldi, sum er út til 12 fjórðingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="htqt4f46uh">Løgtingslógin fær eisini galdandi fyri skip undir føroyskum flaggi, sum sigla uttanfyri nevnda øki.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbhdzilo77">Landsstýrismaðurin fær sbrt. stk. 1 heimild at áseta nærri reglur um at seta í gildi forboð móti ella tiltøk viðvíkjandi íløgum og handli við vørum og tænastum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jyghmshuiy">Við heimildini í § 3 er ætlanin at áseta nærri reglur um, hvørjar vørur eru fevndar av hesum tiltøkum, og hvørji lond, persónar o.tíl. tiltøkini fevna um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zoeidu34mn">Í februar og mars 2022 hevur ES samtykt umfatandi avmarkingar fyri samhandilin við Russland og Hvítarussland, umframt ikki-stjórnarstýrdu økini Donetsk og Luhansk, orsakað av atgerðunum móti Ukraina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gi4cc5jllh">Onnur lond hava samtykt líknandi tiltøk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w3xu6tioie">Avmarkingarnar, sum ES hevur samtykt fyri útflutningin til Russlands merkja, at fleirnýtsluvørur (<hi rend="italic">dual-use</hi> vørur) og tøknibúnaður í ES eru fevnd av útflutningseftirliti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xzbuscshcy">Tøknibúnaður er m.a. elektronikkur, kunningartrygdarvørur, sensorar, lasarar, siglingarútgerð og sjóvinnu- og loftferðslutøkni, sbr. fylgiskjal VII til fyriskipan nr. 833/2014, sí https://eur-<hi rend="underline">lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX%3A02014R0833-20220316 </hi>(samanskrivað útgáva, sum er broytt fleiri ferðir í februar og mars 2022).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ja2n4t5zrs">Eisini er talan um forboð móti útflutningi av bæði fleirnýtsluvørum og framkomnari tøkni til russiska herin, sbr. fylgiskjal IV, umframt forboð móti útflutningi av ávísum fleirnýtsluvørum og framkomnari tøkni til ávísar russiskar fyritøkur og russiska orkugeiran.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="thulvwn5v7">Harumframt verður forboð sett móti útflutningi av vørum, sum kunnu nýtast til russiska oljuframleiðslugeiran og sjóvinnuvørur og -tøkni, sbr. fylgiskjal XVI.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kuavy26pdi">Forboð er eisini sett í verk fyri innflutning av jarn- og stálvørum úr Russlandi og fyri útflutning av marglætisvørum til Russlands.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="weh4pxhgf5">Við fyriskipan nr. 2022/263 hjá ES-ráðnum samtykti ES tann 23. februar 2022 tiltøk orsakað av, at Russland viðurkendi Donetsk og Luhansk sum sjálvstøðug, sí https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2022/263.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iafta52qox">Tiltøkini fevna m.a. um avmarkingar fyri handil við ikki-stjórnarstýrdu økini, sum tó ikki avmarka samhandilin við matvørum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t4slg3fmp2">Eisini er forboð sett í verk móti at gera íløgur í ognir og feløg í økinum, umframt forboð móti ferðavinnuveitingum í økjunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sfn23vkatn">ES hevur eisini samtykt tiltøk móti Hvítarusslandi orsakað av luttøkuni í atgerðunum móti Ukraina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p7lgvcf3bc">Við fyriskipanini verða fleiri útflutningsavmarkingar settar í verk fyri fleirnýtsluvørur, eins og framkomin tøkni og maskinur verða fevndar av útflutningseftirliti, sbr. fyriskipan nr. 2022/355 hjá ES-ráðnum, sum broytir fyriskipan nr. 765/2006, sbr. https://eur-<hi rend="underline">lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX%3A32022R0355.</hi></s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ltzhw37bzb"><hi rend="underline">Forboð verður eisini </hi>sett fyri innflutning av vørum úr stáli, gummi, sement og træ, og krav verður sett um frysting av ognarlutum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r4f2qjzxm7">Í stk. 2 er ásett, at forboð ella tiltøk viðvíkjandi handli sbrt. stk. 1 m.a. kunnu fevna um innflutning, útflutning, veiting ella flutning av vørum, tøkni og tænastum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i7wstxgr7y">Í stk. 3 er ásett, at landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um, at útflutningsloyvi krevst til útflutning av vørum og tænastum, ið eru fevndar av tiltøkum, sett í gildi við heimild í stk. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f5wsiszwgo">TAKS hevur eftirlit við innflutningi og útflutningi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nv7g2d2js4">Í februar og mars 2022 hevur ES samtykt umfatandi avmarkingar viðvíkjandi frysting av m.a. ognarlutum hjá likamligum og løgfrøðiligum persónum og eindum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtdw57dggv">Við ásetingini fær landsstýrismaðurin heimild at áseta nærri reglur um, at seta í gildi tiltøk viðvíkjandi frysting av ognarlutum, umframt at áseta, hvør er fevndur av tiltøkunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kr2x2s3geo">Fyriskipan nr. 269/2014 hjá ES-ráðnum við seinni broytingum setur í verk frysting av m.a. ognarlutum (á enskum nevnt <hi rend="italic">freezing of economic resources</hi>), sbr. https://eur-<hi rend="underline">lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX%3A02014R0269-20220315 </hi>(samanskrivað útgáva, sum er broytt fleiri ferðir í februar og mars 2022).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sxabngofdt">Tiltøkini eru galdandi fyri ávísar persónar, sum hava ábyrgd fyri atgerðum, sum máa undan ella hótta sjálvræðisrættin og óheftnið hjá Ukraina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ryvhrvtmfg">Ein ognarlutur kann sbrt. stk. 2, vera øll sløg av ognum, fastogn ella leysafæ, sum kunnu nýtast til at fáa til vegar pening, vørur ella tænastur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqut2ktxjo">At frysta ognarlutir merkir sbrt. stk. 3, at tað verður forðað fyri, at ognarlutir á nakran hátt verða nýttir at fáa til vegar pening, vørur ella tænastur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wdacg6tfvq">Hetta er íroknað, men ikki avmarkað til at selja, útleiga ella veðseta ognarlutirnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pprrqfyyhr">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um, at tað eftir umsókn kann gevast loyvi sambært nærri ásettum treytum, at leysgeva frystar ognarlutir, sbr. § 4, stk. 4 og pkt. 2.8, nr. 2 í almennu viðmerkingunum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d5upuctxqu">Ásetingin fevnir um onnur tiltøk enn tey, sum eru ásett í §§ 3 og 4 og letur upp fyri, at onnur líknandi tiltøk kunnu setast í gildi, sum eru neyðug fyri at røkka endamálinum við tiltøkunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zbztxym4rf">Verður mett, at talan er um tiltøk, sum hava stóran uttanríkispolitiskan týdning, ráðførir landsstýrismaðurin seg við Løgtingsins Uttanlandsnevnd frammanundan, sbr. § 54 í løgtingslóg um Stýrisskipan Føroya.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqpqlyggr3">Eisini er hugsandi, at nýggj tiltøk krevja lógarbroytingar; antin í hesi løgtingslógini ella í aðrari lóggávu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xmsl3g3jvb">Tað er hugsandi, at ES og onnur fara at samtykkja fleiri tiltøk enn tey, sum eru fevnd av §§ 3-4 í hesum lógaruppskoti og sum kunnu vera viðkomandi á yvirtiknum málsøkjum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a7nhybyonq">Um hugt verður at, hvørji øki eru fevnd av norsku og íslendsku sanksjónsheimildunum, kunnu nevnast forboð móti fjarskiftissambandi, mentunar- og vísindasamstarvi og luttøku í búskaparligum virksemi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jq5vywqawq">Í sambandi við at landsstýrismaðurin sambært §§ 3-5 fær heimild at áseta nærri reglur um at seta í gildi tiltøk orsakað av atgerðum móti Ukraina, verður skotið upp, at hesar reglur kunnu vísa til yvirlit hjá millumtjóða felagsskapum ella øðrum londum yvir likamligar og løgfrøðiligar persónar, eindir, partar, lutir, tøkni, tænastur ella onnur týðandi viðurskifti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfhfcibsxu">Í fyrstu atløgu er ætlanin ikki, at Føroyar seta unilateral tiltøk í verk, og tí er ætlanin, at tað skal bera til at vísa til listar hjá ES og møguliga eisini øðrum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xcfu5cmsae">Dømi um slíkan lista er fylgiskjal I til fyriskipan nr. 269/2014 hjá ES-ráðnum, sum er yvirlit við likamligum persónum, løgfrøðiligum persónum og eindum, sum eru fevnd av tiltøkunum sbr. <hi rend="underline">https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX%3A02014R0269-</hi>20220315 (samanskrivað útgáva, sum er broytt fleiri ferðir í februar og mars 2022).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l64encrlrh">Eitt annað dømi er fylgiskjal VII til fyriskipan nr. 833/2014, ið er yvirlit yvir ymsar lutir og tøkni, sí <hi rend="underline">https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX%3A02014R0833-20220316 </hi>(samanskrivað útgáva, sum er broytt fleiri ferðir í februar og mars 2022).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wiiv3zsnft">Tilvísingin í stk. 1 til partar, lutir, tøkni og tænastur er í høvuðsheitum tilvísing til listar við vørum og tænastum, sum eru fevndar av handilsavmarkingum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qiamtw2aac">Skotið verður upp í stk. 2, at landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, at listar nevndir í stk. 1, ikki verða kunngjørdir í Kunngerðablaðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cjw3nqoeqp">Hetta kemst av, at listarnir sannlíkt verða broyttir ofta, og tí verður hildið, at tað er skilagott, at tað ístaðin kann vísast beinleiðis til listar hjá ES í reglum, sum hevur heimild í løgtingslógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="baldf5tbjy">Samstundis verður skotið upp, at landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, hvussu kunning um innihaldið í listunum, sbr. stk. 1, sum ikki verða settir í Kunngerðablaðið, verður almannakunngjørt, t.d. við leinkju á heimasíðuni hjá Uttanríkis- og mentamálaráðnum til viðkomandi listar hjá ES.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdw3hxm4nw">Mælt verður til, at likamligir ella løgfrøðiligir persónar, sum antin búgva ella eru skrásettir í Føroyum, kunnu venda sær til landsstýrismannin við skrivligari umbøn um at verða strikaðir av listum við likamligum og løgfrøðiligum persónum, sbr. § 6, um viðkomandi persónar eru fevndir av tiltøkum, ásett í reglum, sum hava heimild í hesi løgtingslóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sbanmuzpnw">Føroyar hava ikki løgfrøðiliga skyldu at seta tiltøk í verk móti ávísum likamligum og løgfrøðiligum persónum, fevndir av listum hjá t.d. ES, men landsstýrið hevur ynskt at stuðla tiltøkunum, sum ES og onnur hava sett í verk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7jlkucrcr">Tí verður mett, at Føroyar eisini kunnu undantaka persónar av listum, um tað ikki verður mett, at grundgevingarnar fyri at hava viðkomandi á listanum eru nóg góðar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="asd2cdx4xu">Útlendingar, sum eru ósamdir í at teir eru settir á listar við persónum, sum eru fevndir av tiltøkum, skulu fáa vegleiðing um at venda sær til landið, har teir eru búsettir ella har teir hava ríkisborgararætt ella tað landið ella millumtjóða felagsskapin, sum hevur sett viðkomandi á listan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yo5naq7pbs">Í sanksjónsskipanini hjá ES, er tað Ráðið fyri Evropasamveldið, sum tekur avgerð um at seta likamligar og løgfrøðiligar persónar á listar og at taka hesar av listunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y7ayoxp4jr">Í avgerðunum hjá ES um avmarkandi tiltøk og í fyriskipanum um at seta hesi tiltøk í verk, eru tað serstakar ásetingar um, hvørjar treytir skulu lúkast, fyri at ein persónur kann verða settur á listan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wnog6vfe7o">Sjálvur listin, sum ásetur, hvør er fevndur av avmarkandi tiltøkunum, er hjálagdur sum fylgiskjal til avgerðir og fyriskipanir hjá ES, sbr. t.d. fylgiskjal I til fyriskipan nr. 269/2014 hjá ES-ráðnum, sum er listi við likamligum persónum, løgfrøðiligum persónum og eindum, sum eru fevnd av tiltøkunum hjá ES í sambandi við atgerðirnar móti Ukraina, sbr. https://eur-lex.europa.eu/legal-<hi rend="underline">content/EN/TXT/?uri=CELEX%3A02014R0269-20220315 (samanskrivað útgáva, sum er </hi>broytt fleiri ferðir í februar og mars 2022).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ocwytwx3gw">Ráðið fyri Evropasamveldið kunnar viðkomandi persónar um, at teir eru settir á listan, fyri at hesir kunnu gera viðmerkingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c6qg3jndki">Við jøvnum millumbilum verður nýggj meting gjørd av grundarlagnum undir framhaldandi at hava viðkomandi á listanum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rq622pkwxa">Málið kann eisini leggjast fyri ES-dómstólin, men Føroyar eru ikki bundnar av avgerðum hjá ES-dómstólinum, sum eru grundaðar á ES-lóggávu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wttjujubf3">Ongar ítøkiligar ásetingar eru um kæru og partsinnlit, og tað eru tískil vanligu reglurnar og undantøkini í fyrisitingarlógini, sum eru galdandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atfajzn3yp">Mett verður, at tað er ósannlíkt, at Føroyar av egnum ávum fara at seta tiltøk í verk móti ávísum likamligum ella løgfrøðiligum persónum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mka5iwdw5q">Skotið verður upp, at § 18 í fyrisitingarlógini um partshoyring ikki skal vera galdandi fyri avgerðir tiknar sambært reglum ásettar við heimild í § 4 og upptøku av likamligum persónum, løgfrøðiligum persónum, eindum o.ø. á listar sambært § 6.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qfan7z7eme">Í § 18, stk. 1 í løgtingslóg um fyrisitingarlóg er ásett, at um ein partur ikki er kunnigur við, at myndugleikin hevur ávísar upplýsingar viðvíkjandi veruligu umstøðunum í einum máli, kann avgerð ikki takast, fyrr enn myndugleikin hevur gjørt viðkomandi kunnugan við upplýsingarnar, og hann hevur fingið høvi til at koma við einum ummæli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzi2jleprv">Í § 18, stk. 2 í fyrisitingarlógini eru fleiri undantøk frá skylduni um partshoyring, herímillum “um avgerandi umhugsni fyri pørtunum sjálvum ella øðrum privatum áhugamálum” tala ímóti, at málið verður útsett til eftir partshoyring, sbr. § 18, stk. 2, nr. 3, ella um “framløga av upplýsingunum fyri partinum fer at geva stórar trupulleikar”, sbr. § 18, stk. 2, nr. 5.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guvkyswdfb">Ásetingin merkir, at avgerðir um frysting, tiknar sambært reglum ásettar við heimild í § 4 og upptøka av persónum á listar yvir tey, sum eru fevnd av tiltøkum sambært § 6, kunnu avgreiðast uttan partshoyring frammanundan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="izhkkrzcjx">Orsøkin til ásetingina er, at vandi er fyri, at tiltøkini missa virknað, um tað ber til at flyta møguligar ognarlutir burtur, meðan bíðað verður eftir partshoyring.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 9</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nz6gjcofv6">Við fyrivarni fyri galdandi reglum um trúnað og tagnarskyldu, kann landsstýrismaðurin áseta nærri reglur um, at likamligir persónar, løgfrøðiligir persónar, stovnar, myndugleikar og onnur hava skyldu at boða frá upplýsingum, sum kunnu vera við til at halda ásetingarnar í hesi løgtingslóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n7y5zyr7v4">Upplýsingar, sum eru veittar ella móttiknar sambært reglum, ásettar við heimild í hesi áseting, skulu einans nýtast til tað endamál, tær eru latnar ella móttiknar til.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 10</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sjowc2nopx">Revsing kann áleggjast fyri brot á ásetingarnar og reglur ásettar við heimild í ásetingunum, sum ítøkiliga verða nevndar í § 10.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ohxjnxibzg">Meðan avmarkandi tiltøkini í fyriskipanunum hjá ES-Ráðnum hava beinleiðis gildi í limalondunum, skulu ES-limalond gera reglur um revsing í sambandi við brot á fyriskipanirnar í innlendis lóggávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l7quk4nd6m">Í Danmark er hetta ásett í revsilógini í § 110 c, stk. 3, sbr. stk. 2, har revsing er ásett fyri brot á ásetingar sambært fyriskipanum, ið hava heimild í grein 60, 301 ella 308 í sáttmálanum um stovnan av Evropasamveldinum ella grein 215 ella 352 í sáttmálanum um virkishátt Evropasamveldisins, og sum hava til endamáls heilt ella lutvíst at steðga ella avmarka fíggjarligu ella búskaparligu sambondini við eitt ella fleiri lond uttanfyri Evropasamveldið ella fyri samsvarandi sanksjónir móti einstaklingum, bólkum av persónum ella løgfrøðiligum persónum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t3juby6bn6">Av tí at Føroyar ikki eru fevndar av ES-sáttmálunum, er ikki líknandi áseting í føroysku revsilógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vekudsukp6">Brot á samtyktir hjá trygdarráð Sameindu Tjóða verða sambært § 110 c, stk. 2 í føroysku revsilógini revsaðar við sekt ella fongsli í upp til 4 mánaðir ella undir serliga skerpandi umstøðum við fongsli í upp til 4 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pjmar7r5iq">Skotið verður upp, at treytin fyri skyld sambært hesi løgtingslóg er tilætlan ella grovt ósketni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="locxlpblzt">Revsikarmurin fyri vanlig rættarbrot er sekt ella fongsul upp í eitt ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwwt4tbx5j">Er talan um skerpandi umstøður, er revsingin sett at vera sekt ella fongsul upp í tvey ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u5vc3cb6s5">Hvat ið krevst, fyri at talan kann sigast at vera um skerpandi umstøður, veldst um eina ítøkiliga meting.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixownsv3bu">Sambært stk. 3 kunnu feløg v.m. (løgfrøðiligir persónar) verða áløgd revsiábyrgd sambært reglunum í 5. kapitli í revsilógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 11</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="equgkvid4a">Skotið verður upp, at løgtingslógin fær gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l5jyyyroh4">Av tí, at endamálið við sanksjónum er at steðga ella avmarka atgerðirnar, er tað ein fortreyt, at sanksjónirnar eru í gildi fyribils og kunnu setast úr gildi, um støðan batnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xmyn3wemzv">Tí verður í stk. 2 skotið upp, at løgtingslógin kann verða sett úr gildi við kunngerð.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Uttanríkis- og mentamálaráðið</orgName>, <date when="2022-04-05">5. apríl 2022</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Jenis av Rana</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Poul Geert Hansen</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Ummæli frá Fíggjarmálaráðnum</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>