<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um fyrisiting av skatti, tolli og avgjaldi (Skattafyrisitingarlógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/oasc4ew6">Uni Rasmussen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/51889"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-03-07">7. mars 2022</date>
          <idno type="case-number">21/22420</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">7.03.2022</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">21/22420</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">JS/BAB</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">27.01/14.02</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">16.02.2022</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">fyrisiting av skatti, tolli og avgjaldi</ab>
        <ab rend="center">(Skattafyrisitingarlógin)</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">Skattafyrisitingin</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mnbgbyn4as">TAKS er fyrisitingarliga skipað undir landsstýrismanninum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qn6ivh76e6">TAKS er líkningarvaldið og tekur sær av allari skattaálíkning.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hv727u772l">Somuleiðis er TAKS tollvaldið og avgjaldsvaldið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nigpgc55db">TAKS ger á hvørjum ári eina virkisætlan fyri stovnin, ið verður latin landsstýrismanninum í seinasta lagi í november árið fyri.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4wt7dmg3b">TAKS ger vegleiðingar viðvíkjandi skattaálíkningini, tollfyrisitingini og avgjaldsfyrisitingini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xu22hszuyp">Vegleiðingarnar eru tøkar alment.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Skattaálíkningin</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ozzr5m6u7w">Um sjálvuppgávan, ognaruppgerðin o.tíl. eru latin inn til ásetta tíð, skal skattaálíkningin verða gjørd í seinasta lagi 31. oktober árið eftir, at inntøkuárið er úti.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qn2zc22af7">TAKS kann vegna kæru ella eftir nærri kanning av skattaálíkningini hjá einstøkum skattaborgarum taka hesa upp aftur eftir, at tíðarfreistin í stk. 1 er farin, og gera neyðugar broytingar í skattaálíkningini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ndyz2ec6jc">Hevur TAKS ikki góðtikið sjálvuppgávuna hjá skattgjaldara, sum hann hevur latið inn rættstundis, skal TAKS boða skattgjaldaranum at koma á fund við umboð fyri TAKS, ella geva honum møguleika til skrivliga at veita greiniligar upplýsingar og prógv.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tjg7gdk5t2">Í hesum føri, og eisini tá ið rættstundis sjálvuppgáva ikki er latin inn, skal TAKS skrivliga gera skattgjaldaran kunnugan við broytingina av inntøku hansara, orsøkina til broytingina og vegleiðing um kærumøguleika.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tkbyltrjbi">Verður skattaálíkningin vegna kæru ella eftir nærri kanning, sbr. § 3, stk. 2, tikin upp aftur til nærri viðgerðar av TAKS og møguliga broytt, skal verða givið skattgjaldara loyvi til skrivliga ella munnliga at veita greiniligar upplýsingar og prógv.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dk74e7zqoj">Í hesum føri skal í fráboðanini til skattgjaldara verða givin grundgeving fyri broytingini og kæruvegleiðing.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sy5hrop7kn">Reglurnar í §§ 4 og 5 eru ikki galdandi í teimum førum, har ein broyting verður gjørd eftir áheitan frá skattgjaldaranum sjálvum, og har hann fær fult viðhald.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y2wddegly3">Skattgjaldarin skal tó altíð hava skrivlig boð um broytingina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6fi4wwmwi">TAKS sendir 2. yrkadag í november kommununum ein lista við skattskyldugu inntøkuni hjá hvørjum einstøkum skattgjaldara í kommununi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yj7nazkfa4">Skattalistin, ið umrøddur er í stk. 1, verður dagin eftir móttøku lagdur fram í kommununi til alment eftirlit í 11 dagar á høgligum staði fyri íbúgvarnar, eftir at tað frammanundan er kunngjørt, soleiðis sum vanligt er í kommununi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s772vqgmes">Skattalistin má ikki almannakunngerast á annan hátt, enn ásett er í stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iwuk3kenwx">Í seinasta lagi 1. november sendir TAKS kommununum upplýsingar um allar inntøkur og frádráttir frá árinum frammanundan hjá hvørjum einstøkum skattgjaldara í kommununi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xdjxcfdsmw">Kommunurnar gera sínar viðmerkingar til álíkningina hjá TAKS.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="usz4jdl3zs">Tað áliggur TAKS at kanna viðmerkingarnar, sum kommunurnar gera, og boða kommununum frá úrslitinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bgudzpikkx">Landsstýrismaðurin kann áseta neyvari reglur um, hvørjar inntøkuupplýsingar og frádráttarupplýsingar skulu latast eftir stk. 1, nýtsluna av hesum, og at partar av hesum upplýsingum kunnu latast í árinum fyri 1. november.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Freistir, ið viðvíkja skattaálíking, tolli, meirvirðisgjaldi o.a.</head>
          <div n="skattaálíkningar">
            <head rend="italic">skattaálíkningar</head>
            <div type="bill-section" n="§ 8.">
              <div n="§ 8. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 8.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ga33u5r65a">TAKS kann ikki gera, broyta ella taka upp aftur skattaálíkningar seinni enn 3 ár eftir, at sjálvuppgáva skal latast inn.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fi5aai2tnb">Fyri mál fevnd av §§ 37 a, 37 b og 118 a í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt er talan um 5 ár.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cw3qvdgwtj">Er freistin fyri at lata sjálvuppgávu inn longd, sbrt. § 105 í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt, verður freistin tó roknað frá tí degi, freistin at lata inn er longd til.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 8. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fnhz3yevos">Ynskir skattgjaldarin, at skattaálíkningin verður broytt, skal hesin seinast 3 ár eftir, at inntøkuárið er lokið, leggja fram nýggjar upplýsingar, sum kunnu grundgeva fyri broytingini.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aa7bhqwj7j">Fyri mál fevnd av §§ 37 a, 37 b og 118 a í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt, skulu hesar nýggju upplýsingar verða lagdar fram seinast 5 ár eftir, at inntøkuárið er lokið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 9.">
              <div n="§ 9. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 9.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Ásetingin í § 8 er ikki galdandi í niðanfyri nevndu førum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Um skattaálíkningin er ein avleiðing av, at grundarlagið fyri uppgerðini av tí skattskyldugu inntøkuni er broytt eftir, at inntøkuárið er úti.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Um skattaálíkningin er ein avleiðing av einari skattaálíkning hjá tí skattskylduga fyri eitt annað inntøkuár.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Um skattaálíkningin er ein avleiðing av einari skattaálíkning hjá hjúnafelaga, sum hin skattskyldugi var sambúgvandi við, tá inntøkuárið var úti, sbr. § 4 í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt, viðvíkjandi tí sama ella øðrum inntøkuári.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Um skattaálíkningin er ein avleiðing av, at higartil fylgd siðvenja er endaliga kolldømd av Føroya Kærustovni ella dómstólunum. Í slíkum føri kann skattaálíkningin takast uppaftur frá og við tí inntøkuári, sum varð roynt í tí fyrsta málinum, sum førdi til kolldømingina.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Um ein útlendskur skattamyndugleiki hevur tikið eina avgerð, sum hevur skattligan týdning fyri skattskylduga. Hetta er tó bert galdandi, um TAKS viðurkennir avgerðina hjá útlendska skattamyndugleikanum.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 9. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mwnm553y6k">Ásetingin í § 8, stk. 1 er ikki galdandi, um skattaálíkningin er ein avleiðing av, at hin skattskyldugi ella annar hansara vegna við vilja ella av stórum ósketni hevur verið atvold til, at skattamyndugleikin hevur gjørt eina skattaálíkning á einum skeivum ella ófullfíggjaðum grundarlagi.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 9. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yzkwzo6ost">Ein skattaálíkning kann einans gerast eftir stk. 1 og 2, um hon hevur við sær broytingar í álíknaðum skatti upp á kr. 5.000 ella meira.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 9. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hywaj6tep2">Ein skattaálíkning kann einans gerast eftir stk. 1 og 2, um myndugleikin hevur fráboðað, ella skattgjaldarin hevur sett fram áheitan um uppafturtøku innan 6 mánaðir eftir, at myndugleikin ávikavist skattgjaldarin hevur fingið kunnleika til tey viðurskifti, sum grundgeva fyri fráboðanini ella áheitanina.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Freistir, ið viðvíkja tolli,">
            <head rend="italic">Freistir, ið viðvíkja tolli, <lb/>meirvirðisgjaldi, lønarhæddaravgjaldi o.a.</head>
            <div type="bill-section" n="§ 10.">
              <div n="§ 10. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 10.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktyenmrq6l">TAKS kann ikki gera, broyta ella taka upp aftur ásetan av gjaldi seinni enn 3 ár eftir, at sjálvuppgáva skal latast inn.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 10. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ndw4aspob5">Gjald sbrt. stk. 1, er tollur, meirvirðisgjald og lønarhæddaravgjald, og avgjøld áløgd eftir løgtingslóg um avgjald á framleiðslu og innflutningi, løgtingslóg um umhvørvisgjald á smyrjiolju og løgtingslóg um serligt avgjald á brenniolju.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 10. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nivvbhgbpx">Ynskir tann, sum hevur skyldu at gjalda, at ásetingin verður broytt, skal hesin seinast 3 ár eftir, at inntøkuárið er lokið, leggja fram nýggjar upplýsingar, sum kunnu grundgeva fyri broytingini.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k442ragrfx">Hjá tí, sum ynskir at fáa avgjald endurgoldið, er freistin 3 ár eftir at kravið av fyrstan tíð kundi verið gjørt galdandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 11.">
              <div n="§ 11. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 11.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Ásetingin í § 10 er ikki galdandi í niðanfyri nevndu førum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Um broytta ásetingin er ein beinleiðis avleiðing av einum ásettum avgjaldi ella endurgoldnum avgjaldi hjá tí, sum hevur skyldu at gjalda ella hevur rætt til at fáa avgjald endurgoldið.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Um uppgerðin er ein avleiðing av, at higartil fylgd siðvenja er endaliga kolldømd av Føroya Kærustovni ella dómstólunum. Í slíkum føri kann uppgerðin takast uppaftur frá og við tí avgjaldsári, sum varð roynt í tí fyrsta málinum, sum førdi til kolldømingina.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 11. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f2jpm554ih">Ásetingin í § 10, stk. 1 er ikki galdandi, um uppgerðin er ein avleiðing av, at hin skattskyldugi ella annar hansara vegna við vilja ella av stórum ósketni hevur verið atvold til, at skattamyndugleikin hevur gjørt eina uppgerð á einum skeivum ella ófullfíggjaðum grundarlagi.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 11. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qccghd6ryd">Ein áseting kann einans gerast eftir stk. 1 og 2, um hon hevur við sær eina broyting í áseting av gjøldum upp á kr. 5.000 ella meira.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 11. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wv6djlqro4">Ein uppgerð kann einans gerast eftir stk. 1 og 2, um TAKS hevur fráboðað, ella tann, sum hevur skyldu at gjalda ella ynskir at fáa avgjald endurgoldið, hevur sett fram áheitan um uppafturtøku innan 6 mánaðir eftir, at TAKS ávikavist tann, sum hevur skyldu at gjalda ella ynskir at fáa avgjald endurgoldið, hevur fingið kunnleika til tey viðurskifti, sum grundgeva fyri fráboðanini ella áheitanina.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 12.">
              <div n="§ 12. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 12.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s7rdvpilxt">Øll kunnu frá TAKS fáa bindandi svar upp á spurning um, hvørjar avleiðingarnar fyri spyrjaran eru av eini gerð, tá TAKS hevur heimild at taka avgerð í málinum, sbr. tó stk. 3.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3xuhkmmfw">Spurningurin kann viðvíkja gerðum, sum spyrjarin hevur framt ella ætlar sær at fremja.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 12. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nliklkuhqc">Øll kunnu frá TAKS fáa bindandi svar upp á spurning um skattligu avleiðingarnar fyri onnur enn spyrjaran av eini gerð, sum spyrjarin ætlar at fremja, tá TAKS hevur heimild at taka avgerð í málinum, sbr. tó stk. 3.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 12. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vqwggc4gho">Bindandi svar verður ikki latið, um spurningurin viðvíkur avleiðingunum av tolllóggávuni.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dafdno4yky">Bindandi svar verður heldur ikki latið, tá spurningurin viðvíkur loyvi ella undantaksloyvi viðvíkjandi ætlaðari gerð.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 13.">
              <div n="§ 13. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 13.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Í hesum førum kann bindandi svar um áseting av skatti einans verða givið, um fleiri biðja um svarið:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Tá ið biðið verður um bindandi svar um áseting av skatti av gávu, skulu bæði gávugevari og gávumóttakari biðja um svarið.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Tá ið biðið verður um bindandi svar um áseting av skatti, og viðurskiftini eru fevnd av § 37 a í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt, ella um viðurskiftini millum høvuðspartaeigara og eitt felag, sum hesin hevur ræði á, skulu allir partar biðja um svarið. Tá ið avgjørt verður, um talan er um høvuðspartaeigara, verður lýsingin í § 13, stk. 3 í løgtingslóg um skatting av kapitalvinningi nýtt.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 14.">
              <div n="§ 14. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 14.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a7vnuqddeg">Samstundis, sum umbøn um bindandi svar verður latin TAKS, skal gjald rindast.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 14. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Gjaldið verður ásett soleiðis:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Kr. 2.100 fyri umbøn um bindandi svar sbrt. § 12, stk. 1.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Kr. 10.500 fyri umbøn um bindandi svar sbrt. § 12, stk. 2.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">Kr. 350 fyri hvønn byrjaðan arbeiðstíma oman fyri 40 tímar, sum ískoyti til gjaldið í nr. 1 og 2.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 14. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3adsy6m5g">Gjaldið verður endurgoldið, um umbønin verður avvíst.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 15.">
              <div n="§ 15. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 15.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ltoutc4cor">Ein umbøn um bindandi svar skal vera skrivlig og skal fevna um allar tær upplýsingar, sum eru av týdningi fyri svarið, og sum eru tøkar hjá spyrjaranum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfmh3tasb4">Metir TAKS, at spurningurin ikki er nóg væl lýstur, kann spyrjarin verða biðin um fleiri upplýsingar ella skjalprógv.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k6dzymowid">Eftirlíkar spyrjarin ikki hesari umbøn innan eina rímiliga freist, kann spurningurin verða avvístur, ella svarið avmarkað til tey viðurskifti, sum metast at vera nóg væl lýst.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 15. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6lh4rlgd3">TAKS kann nokta at veita bindandi svar, um spurningurin ikki kann verða svaraður við neyðugari vissu, ella onnur atlit tala ímóti bindandi svari.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 16.">
              <div n="§ 16. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 16.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hyv354mgqc">Eitt bindandi svar sbrt. hesi løgtingslóg er bindandi fyri TAKS í 5 ár, roknað frá móttøku spyrjarans av svarinum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aaca27uoou">Svarið er bindandi fyri tey viðurskifti, sum spyrjarin lýsir í spurninginum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bengswy3bu">Viðvíkur svarið avgjøldum, verða tey 5 árini roknað frá byrjanini av tí avgjaldstíðarskeiði, tá spyrjarin fær svarið.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fytynv5igp">Í svarinum kann tó verða nágreinað, at svarið er bindandi í styttri tíðarskeið.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="btnqj23lqe">Avmarkingin av bindingartíðarskeiðinum er ikki galdandi, tá bindandi svarið tekur støðu til skattliga virknaðin av seinni umstøðum, sum eru endaliga ásettar í umbønini.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 16. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zmr6easx24">Eitt svar er ikki bindandi, um so er, at umstøðurnar, sum eru grundarlag undir svarinum, eru fyri broytingum.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 16. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rcsfdsxaad">Eitt svar, sum viðvíkur tulking av tvískattasáttmála, er ikki bindandi, um útlendskir skattamyndugleikar gera eina øðrvísi meting av spurninginum.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 16. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sskolwjevb">Ein avgerð, sum verður tikin sbrt. § 245 í bekendtgørelse af anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om finansiel virksomhed, er bindandi fyri TAKS í sambandi við viðgerðina av spurninginum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 17.">
              <div n="§ 17. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 17.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tbylof57ye">Føroya Kærustovnur viðger tollkærur, skattakærur og avgjaldskærur og ger úrskurð um kærur um tær avgerðir, TAKS hevur tikið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 18.">
              <div n="§ 18. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 18.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qo2jtbmz2c">Øll tey, sum TAKS hevur sett í skatt, broytt skattaálíkningina hjá, álagt tollgjald og avgjald ella tikið avgerð um bindandi svar eftir §§ 12-16, kunnu kæra avgerðirnar til Føroya Kærustovn.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 18. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mdaeglo4vm">Kæran skal verða móttikin áðrenn 4 vikur eru farnar frá tí, skattgjaldari hevur fingið boð um avgerðina.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 18. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="teiulz2lt5">Er kæra ov seint inn latin, verður hon ikki viðgjørd.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bkx3jktof4">Tó kann Føroya Kærustovnur taka kæru til viðgerðar í teimum førum, tá mett verður at fullgóð forføll eru.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 19.">
              <div n="§ 19. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 19.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqu4chvbo4">Úrskurður hjá Føroya Kærustovni kann av kærara og TAKS skjótast inn fyri Føroya Rætt.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 19. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kvrlwagco5">Tá úrskurður sbrt. stk. 1 verður skotin inn fyri Føroya Rætt eru TAKS ávikavist skattgjaldarin ella tann avgjaldsskyldugi rætti saksøkti.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 20.">
              <div n="§ 20. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 20.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="knltabsvam">Starvsfólk hjá TAKS kunnu ikki taka lut í kæruviðgerð hjá Føroya Kærustovni og kunnu heldur ikki virka sum serkønir ráðgevar hjá Føroya Kærustovni.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="trqe7ecfua">Sama er galdandi fyri serkønar ráðgevar, ið TAKS hevur nýtt í tí máli, sum er kært.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 21.">
              <div n="§ 21. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 21.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wq3d7y6f4z">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 21. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulldsa4tm2">Samstundis sum løgtingslógin kemur í gildi, fer løgtingslóg nr. 169 frá 30. desember 1997 um Toll- og Skattafyrisiting úr gildi.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 21. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="me2zy6yzem">Kæra, latin kommunalari skattakærunevnd áðrenn gildiskomu løgtingslógarinnar, verður viðgjørd av kommunalu skattakærunevndini eftir higartil galdandi reglum.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 21. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cd2kwzgjg4">Tann 1. januar 2025 verða tær kommunalu skattakærunevndirnar tiknar av.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 21. Stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ndiyionpxl">Er kæra um skattaálíkningina latin kommunalari skattakærunevnd, innan henda løgtingslóg kemur í gildi, kann kæran verða latin Føroya Kærustovni, sjálvt um skattakærunevndin ikki hevur gjørt sín úrskurð.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pig4bc7h7q">Tørvur er á at dagføra løgtingslóg um Toll- og skattafyrisiting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jjzmpcblfz">Landsstýrismaðurin mælir við hesum uppskoti til at gera eina einfaldari kæruskipan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="toethtzlv3">Tíðin er farin frá at hava kommunalar skattakærunevndir, og ístaðin er ætlanin, at kærur um skattaálíkning o.a. kunnu kærast beinleiðis til Føroya Kærustovn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hsgah4nuew">Tað er semja millum kommunurnar, TAKS og Føroya Kærustovn um hesa broyting.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yfgltxpnsp">Kommunalu skattakærunevndirnar halda fram til valskeiðið er lokið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fm4hpgfuno">Landsstýrismaðurin mælir til at avtaka Toll- og Skattaráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="euz62f4fmv">Felags fyri uppgávurnar hjá Toll- og Skattaráðnum er, at hesar sum heild verða fyrireikaðar og útintar í tøttum samstarvi við ella eftir tilmæli frá TAKS.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aaf5fqo6bk">Uppskotið hevur til endamáls at gera bygnaðin meira einfaldan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvzdgfwq6m">Royndirnar higartil tala fyri, at uppgávurnar hjá Toll- og Skattaráðnum sum heild kunnu leggjast til TAKS.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bicee2l5ig">Uppskotið ásetir nýggjar freistir, ið viðvíkja tolli, meirvirðisgjaldi, lønarhæddaravgjaldi og øðrum avgjøldum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ilez5iir5e">Broytingin merkir, at somu freistir galda fyri toll og avgjøld sum fyri skatt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ko6hm2skpq">Endamálið er at lætta um fyrisitingarliga og at geva størri greidleika og gjøgnumskygni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kw2us7e6h6">TAKS hevur ynskt hesa broyting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z7yfogzf4d">Uppskotið hevur við sær, at broytingar eru í meginpartinum av greinunum, og nakrir kapitlar í løgtingslógini mugu strikast og nýggir setast ístaðin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bt3figpwwz">Av hesi orsøk verður nýggj løgtingslóg gjørd.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo" rend="bold">1.2.1.</seg>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hmvpmvexle">Landið er í dag býtt í sjey skattakæruøki, sum velja hvør sína skattakærunevnd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvgrd7frpo">Tað eru kommunurnar í skattakæruøkinum, sum velja limir í skattakærunevndina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqrxf4fgdu">Limirnir eru leikfólk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fnk3fxjlvh">Verandi skipan hevur sín uppruna í, at bygdaráðini skipaðu fyri skattaálíkningini í kommununi, antin við at velja eina líkningarnevnd ella við sjálvar at skipa fyri álíkningini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="czvvoyj57s">Søguliga hevur verið neyðugt við lokalum kunnleika fyri at álíkna rætt, og leikfólk høvdu áður ein týðandi leiklut í kommunalu skattaálíkningini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o4ephlawar">Í 1998 var ábyrgdin fyri álíkningini formliga flutt frá líkningarnevndunum/bygdaráðunum til TAKS (ið tá nevndist Toll- og Skattastova Føroya), og skipanin við líkningarnevndum varð um somu tíð broytt til, at kommunalu líkningarnevndirnar/bygdaráðini blivu kærustovnar burturav, framvegis mannað við leikfólki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c4lojyyeqt">Grundgevingin fyri at varðveita eina skipan við kommunalum skattakærunevndum var m.a. fyrilit fyri rættartrygdini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mokf56qhul">Skattaborgarin skuldi hava møguleika at koma við viðmerkingum til málið, áðrenn fyrisitingin tók endaliga støðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tndh23ngpa">Funnist hevur verið at hesi skipan, sum ikki longur er tíðarhóskandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ppd2e4m6gd">Nevndu fyrilit fyri rættartrygdini verða í dag til fulnar tikin, tá kært verður til Føroya Kærustovn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zicalqlpm5">Kærur um avgerðir hjá TAKS eru tær einastu, ið kunnu roynast í tveimum fyrisitingarligum rættarstigum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gcmqtzdnsn">Fyrst við at leggja málið fyri eina kommunala skattakærunevnd og eftirfylgjandi fyri Føroya Kærustovn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="knzu2ywsvk">Tað leingir um málsviðgerðina, og talið av málum, sum verða latin einstøku kærunevndini eru ofta fá í tali.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fnyv67dqhg">Skatta- og avgjaldsøkið gerst alsamt meira torskilt og fleirtáttað, og málini, sum koma til viðgerar, eru mangan trupul og serstøk og krevja serfrøði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mpjud3hl5d">Tað kann verða trupult hjá leikfólki at viðgera slík mál.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.2.</label> Toll- og Skattaráð Føroya</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jdvjetzv66">Toll- og Skattaráðið varð sett ístaðin fyri gomlu skipanina við Líkningarráðnum og kommunala líkningarvaldinum.</s>
            <seg xml:lang="fo">Uppgávurnar hjá Toll- og Skattaráðnum fevna m.a. um:</seg>
          </p>
          <list>
            <item>at skipa tey stevnumið, sum TAKS skal arbeiða eftir á toll- avgjalds- og skattaøkinum,</item>
            <item>at hava eftirlit við skattaálíkningini og toll- og avgjaldsfyrisitingini,</item>
            <item>at geva vegleiðingar viðvíkjandi skattaálíkning og toll- og avgjaldsfyrisiting,</item>
            <item>at góðkenna tær vegleiðingar, sum TAKS ger og</item>
            <item>at taka avgerð í ávísum málum um bindandi svar eftir kap. 6a í toll- og skattafyrisitingarlógini</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fert7yovte">Formliga uppgávubýtið millum TAKS og Toll- og Skattaráðið hevur sín uppruna í tí bygnaði, sum var skipaður í 1997 við løgtingslóg um Toll- og Skattafyrisiting.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6zywuz7ax">Líkningarvaldið varð flutt frá kommununum til TAKS (ið tá nevndist Toll- og Skattstova Føroya), og stovnurin var stigveldisskipaður við einum stýri og seks økisskrivstovum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rzmes2reqw">Økisskrivstovurnar vóru javnsettar og høvdu hvør sítt valdsøki sum sjálvstøðugur fyrisitingarmyndugleiki við stýrinum sum yvirskipaðum myndugleika.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nyhe5nwmbv">Mett varð, at tørvur var á einum yvirskipaðum eftirliti við skattaálíkningini og toll- og avgjaldsfyrisitingini, og at kommunurnar fingu ávirkan á eftirlitið við líkningini við at tilnevna tveir av limunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ygyb3ltdl6">Somuleiðis var mett neyðugt, at eitt nú vegleiðingar skuldu góðkennast av Toll- og Skattaráðum sum liður í eftirlitinum og fyri at tryggja, at umsitið var eins í øllum landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kobkbjtmod">Í sambandi við at stovnurin hevur broytt navn og bygnað, er farið frá stigveldisskipan til ein flatan bygnað við deildum, sum eru javnsettar, og sum hava hvør sítt málsøki, so sum skatt, roknskap og kundatænastu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x2uodo24w3">Royndirnar higartil vísa, at neyðugt hevur ikki verið hjá Toll- og Skattaráðnum at útinna ein sjálvstøðugan leiklut í mun til eftirlit við skattaálíkningini, og at uppgávur, ið krevja stóran fakligan serkunnleika, verða avgreiddar samsvarandi tilmælum frá TAKS.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a45pup7b6v">Tað sama er galdandi fyri tær vegleiðingar, sum TAKS ger.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adkdjn7iby">Toll- og Skattaráðnum er álagt at taka avgerð í ávísum málum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qtfxheccxo">Tær avgerðir, sum Toll- og Skattaráðið tekur um álíkning, toll- og avgjaldsavrokningar o.tíl., eru eftir tilmæli frá TAKS.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ry5lb4roh3">Í ávísum málum um bindandi svar eftir kapittul 6a í toll- og skattafyrisitingarlógini, skal TAKS afturímóti leggja umbøn fyri Toll- og Skattaráðið til endaliga avgerð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="skbj54j4x6">Svarið er sum meginregla bindandi fyri TAKS í fimm ár og kann ikki kærast fyrisitingarliga.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uvjoxr2qgf">Hesi mál viðvíkja m.a. spurningum um stór fíggjarlig virði og tulking av nýggjari lóggávu, ella tá svarið kann fáa avleiðingar fyri fleiri skattgjaldarar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="euutn7gme4">TAKS er skrivstova hjá Toll- og Skattaráðnum og leggur umbøn við tilmæli um bindandi svar fyri ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vbwcixsr6b">Svarini hava higartil verið avgreidd samsvarandi tilmælunum frá TAKS.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o3ph7i6ey4">Toll- og skattafyrisitingarlógin heimilar, at nærri reglur kunnu gerast fyri virkið hjá Toll- og Skattaráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dtedom3sko">Heimildin hevur higartil ikki verið nýtt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mavrewfviy">Felags fyri allar uppgávurnar hjá Toll- og Skattaráðnum er so statt, at hesar sum heild verða útintar í tøttum samstarvi við TAKS ella eftir tilmæli frá TAKS.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="howjvc6abd">Eftirlitsuppgávurnar verða somuleiðis útintar av TAKS, og hartil eru aðrir eftirlitsmyndugleikar, ið hava eftirlit við skattafyrisitingini, serliga Landsgrannskoðanin, Løgtingsins umboðsmaður og Dátueftirlitið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wjq7qy3nrv">Hartil koma tey krøv, ið verða sett TAKS sum liður í OECD samstarvinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vmp3kyoxtg">Kommunurnar hava somuleiðis møguleika á hvørjum ári at gera viðmerkingar til álíkningina, og tað áliggur TAKS at kanna viðmerkingarnar, sum kommunurnar gera, og boða kommununum frá úrslitinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.3.">
          <head rend="bold"><label>1.2.3.</label> Freistir viðvíkjandi tolli og skatti</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eankavhyaa">Í dag eru ymiskar freistir viðvíkjandi skatti, tolli, meirvirðisgjald, lønarhæddaravgjaldi og øðrum gjøldum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kihdfj3u3r">Freistir um skatt eru ásettar í toll- og skattafyrisitingarlógini, meðan tollur, meirvirðisgjald, lønarhæddaravgjald og onnur gjøld mugu viðgerast eftir fyrningarlógini frá 1908.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.4.">
          <head rend="bold"><label>1.2.4.</label> Frávik frá freistini at broyta skattaálíkning</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vxbmm5k3vh">Møguligt er ikki eftir galdandi lóggávu at gera frávik frá freistini at broyta skattaálíkningina og leggja nýggjar upplýsingar fram, tá útlendskur skattamyndugleiki tekur avgerð, sum hevur skattligan týdning fyri skattgjaldaran, ið fer longri aftur í tíðina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.5.">
          <head rend="bold"><label>1.2.5.</label> Føroya Rættur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irhb7qtcfh">Úrskurður hjá Føroya Kærustovni kann av kærara og TAKS skjótast inn fyri Føroya Rætt innan 3 mánaðir eru farnir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="py6rwf5tv4">Við nýggju lógini um Føroya Kærustovn, sum varð sett í gildi 25. november 2021, er ásett í § 15, at um annað ikki er ásett í aðrari lóggávu, kunnu avgerðir hjá Føroya Kærustovni skjótast inn fyri Føroya Rætt innan 6 mánaðir eftir, at avgerðin er fráboðað viðkomandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="favdaqky3a">§ 15 inniheldur ikki nærri reglur um, hvør er sokallaður prosesspartur og harvið rætti saksøkti ella saksøkjari, men í viðmerkingunum stendur, at Føroya Kærustovnur frameftir verður rætti saksøkti í málum, sum Kærustovnurin hevur tikið avgerð í.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tye6nno7e4">Ásetingin er bert galdandi um annað ikki er ásett í aðrari lóggávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="luxy25erby">Ásetingar eru í toll- og skattafyrisitingarlógini um at skjóta mál inn fyri Føroya Rætt, og er TAKS sokallaður prosesspartur, tá úrskurður verður skotin inn fyri Føroya Rætt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tocblqseii">Tá skattgjaldari ella avgjaldsskyldugi skjýtur úrskurð hjá Føroya Kærustovni inn fyri Føroya Rætt er TAKS rætti saksøkti, og somuleiðis tá TAKS skjýtur úrskurð inn fyri Føroya Rætt, er skattgjaldarin/avgjaldsskyldugi rætti saksøkti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zbamafiuo4">TAKS metir í hvørjum einstøkum føri, um úrskurður skal leggjast fyri Føroya Rætt og møguliga víðari í rættarskipanini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ek5334pcvv">Í metingini verður atlit m.a. tikið at, um málið hevur meginregluligan týdning, um málið snýr seg um stór virði ella viðvíkur tulking av nýggjari lóggávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uzw36xx6d5">Slíkar metingar liggja vanliga innanfyri málsræði hjá fyrisitingini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xudm5awh5m">Føroya Kærustovnur er hinvegin óheftur av almennu fyrisitingini og skal bert taka støðu til tað mál, sum ítøkiliga fyriliggur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fpeyz3vafc">Endamálið við uppskotinum er at gera kærugongdina á skatta- og avgjaldsøkinum meira einfalda.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qjzra344i4">Farið verður burtur frá, at kærur um skatt og avgjøld kunnu roynast í tveimum fyrisitingarligum rættarstigum, til eina einfaldari kæruskipan, har kært verður beinleiðis til Føroya Kærustovn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="boqzdl5nga">Tær kommunalu skattakærunevndirnar verða sum liður í hesum tiknar niður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vaubz6dwwq">Samstundis verður Toll- og Skattaráð Føroya tikið av og uppgávurnar verða lagdar til TAKS at umsita.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nyi3xc7oq4">Við uppskotinum verða freistirnar at gera, broyta og taka upp aftur ásetan av tolli, meirvirðisgjaldi, lønarhæddaravgjaldi og øðrum gjøldum tær somu sum fyri skatt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g2h7rnluuo">Endamálið er samstundis at bøta um rættartrygdina hjá skattagjaldaranum, tá útlendskur skattamyndugleiki hevur tikið eina avgerð, sum hevur skattligan týdning fyri skattskylduga.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gjkes2mvyt">Við uppskotinum verður møguligt at gera frávik frá freistini at broyta skattaálíkningina í slíkum málum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dl6edhhic2">Endamálið er harumframt at dagføra ymiskar ásetingar og gera konsekvensbroytingar í sambandi við, at onnur lóggáva er broytt, m.a. um freist at skjóta mál inn fyri Føroya Rætt, og rætt hjá tí kærandi at møta á fundi at siga sína áskoðan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cdqsi6wpqg">Hesi viðurskifti eru í dag ásett í løgtingslóg um Føroya Kærustovn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fehfglo7a5">At enda verður ásett neyvari, hvør er rætti saksøkjari og saksøkti í málum um skatt, toll og avgjøld.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ncmh4udkgu">Endamálið er m.a., at ivamál ikki skal taka seg upp um málsræði, og hvør er rætti myndugleiki at meta um, nær mál eigur at verða skotið inn fyri Føroya Rætt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z3b5levaqu">Talan er ikki um broyting í mun til galdandi løgtingslóg um toll- og skattafyrisiting.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pcw6na7jul">Kommunalu skattakærunevndirnar og Toll- og Skattaráð Føroya verða tikin av, og freistir fyri at broyta toll, meirvirðisgjald, lønarhæddaravgjald og onnur gjøld verða ásettar eftir somu meginreglum sum í dag eru galdandi fyri skatt.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Kommunalu skattakærunevndirnar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="amlx3au7jx">Kærur um avgerðir hjá TAKS kunnu í dag, sum tær einastu innan kæruøkið hjá Føroya Kærustovni, roynast í tveimum fyrisitingarligum rættarstigum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fwhyequows">Fyrst við at leggja málið fyri eina kommunala skattakærunevnd og eftirfylgjandi fyri Føroya Kærustovn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y76zmfpgw5">Tað leingir óneyðugt um málsviðgerðina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ahqzbmkgio">Føroya Kærustovnur ger í dag eina fullfíggjaða roynd av øllum faktum og av øllum rættarligum spurningum í málinum, eins og allar sakkønar metingar í málinum verða óskert eftirkannaðar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nwvn4t54p3">Kærustovnurin tekur eisini støðu til ta ítøkiligu metingina, sum TAKS hevur gjørt í málinum, og um avgerðin er rímilig og gagnlig.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qf2rqtexlb">Fyrisitingarligar reglur um at lýsa málið, um hoyring og møguleika at koma við viðmerkingum og um sakliga og neyva grundgeving eru partur av málsviðgerðini hjá TAKS, og kunnu roynast av Føroya Kærustovni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aghs2mfhqf">Mett verður, at tíðin er farin frá at hava kommunalar skattakærunevndir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qi4ducz2ns">Við uppskotinum fær kærarin ístaðin rætt til at kæra beinleiðis til Føroya Kærustovn, ið tekur endaliga avgerð innan fyrisitingina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qrf7rdeqjc">Partarnir kunnu síðan skjóta úrskurðin inn fyri Føroya Rætt.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Toll- og Skattaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rgpdkenonf">Toll- og Skattaráðið verður tikið av. Tær uppgávur, sum í dag verða útintar í tøttum samstarvi við ella eftir tilmæli frá TAKS, verða frameftir lagdar til TAKS at útinna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lhl44hdm3q">Mál um bindandi svar, har Toll- og Skattaráðið í dag tekur endaliga avgerð, verða somuleiðis løgd til TAKS at taka avgerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z4ubastzvo">Avgerðir um at vísa burtur spurningin, avmarka tað bindandi svarið ella nokta at svara, kunnu frameftir kærast til Føroya Kærustovn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lxp3qgss3y">Hesar avgerðir kunnu eftir galdandi lóg ikki kærast fyrisitingarliga.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uugdhiuqpb">Við hesum verður atlit tikið at rættartrygdini hjá tí, sum hevur biðið um bindandi svar, og møguligt er at royna allar avgerðir hjá TAKS í Føroya Kærustovni.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Freistir</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vocxsyznmu">Við hesum uppskoti verða somu freistir ásettar um at broyta meirvirðisgjald, lønarhæddaravgjald, toll og onnur avgjøld sum fyri skatt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="trvaun5pja">Mett verður, at tað fer at lætta um fyrisitingarliga, og at málsviðgerðin í sambandi við fyrning verður eins uttan mun til, hvat slag av skatti ella avgjaldi talan er um.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Frávik frá freistini at broyta skattaálíkning</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cxsjsqvijm">Møguligt verður frameftir at gera frávik frá freistini at broyta skattaálíkningina, um útlendskur skattamyndugleiki tekur avgerð, sum hevur skattligan týdning fyri skattskylduga.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Føroya Rættur</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="egzmc7weul">Ásett verður neyvari, hvør er rætti saksøkjari og saksøkti í málum um skatt, toll og avgjøld.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cttuatd6vx">Talan er ikki um broyting í mun til galdandi løgtingslóg um toll- og skattafyrisiting.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Aðrar tillagingar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zo54xhnz6v">Skotið veðrur upp at gera konsekvensbroytingar í sambandi við, at onnur lóggáva er broytt, m.a. um freist at skjóta mál inn fyri Føroya Rætt, og rætt hjá tí kærandi at møta á fundi at siga sína áskoðan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qmeutoxwkv">Hesi viðurskifti eru í dag ásett í løgtingslóg um Føroya Kærustovn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ndevy4zidg">Samstundis verða aðrar tillagingar gjørdar fyri at hava eins reglur fyri skatt og avgjøld, har tað ber til, m.a. ásetan av minstu upphædd fyri broyting av ásetan av gjøldum, ið svara til ta upphædd, sum verður nýtt fyri skatt.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ejmqz3eqor">Uppskotið er sent til hoyringar hjá Felagnum Føroyskir Grannskoðarar, Vinnuhúsinum, Føroya Kærustovni, TAKS og Kommunufelagnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n5wgnjuufb">Harumframt hevur uppskotið ligið alment frammi á hoyringarportalinum hjá Føroya landsstýri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3z47ha7lf">TAKS, Føroya Kærustovnur og Felagið Føroyskir Grannskoðarar hava sent ummæli.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">TAKS</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2il4r2btx"><hi rend="bold">TAKS </hi>mælir til, at somu freistir verða galdandi fyri avgjøld sambært løgtingslóg um toll, løgtingslóg um framleiðslu og innflutningi, løgtingslóg um umhvørvisgjald á smyrjiolju og løgtingslóg um serligt avgjald á brenniolju.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kmayr2pftq">Fíggjarmálaráðið er samt í hesum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gngixjyznc">Ásetingin í § 10, stk. 2 er broytt til at fevna um hesi avgjøld.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wntmc6y5ny">TAKS mælir til, at tað, sum higartil hevur verið galdandi, um hvør kann skjóta úrskurð hjá Føroya Kærustovni inn fyri Føroya Rætt og møguliga víðari í rættarskipanini, verður ásett meira neyvt í lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xnpbgffcwr">Mælt verður somuleiðis til, at tað, sum higartil hevur verið galdandi, um at skattgjaldari/avgjaldsskyldugi er rætti saksøkti, tá TAKS skjýtur úrskurð inn fyri Føroya Rætt, verður ásett meira neyvt í lógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kyaxcwiu72">Fíggjarmálaráðið tekur undir við hesum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="brxlhpuavu">Ásetingin í § 19 verður broytt, so hesi viðurskifti verða beinleiðis ásett í lógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Føroya Kærustovnur</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bu42mebjkk"><hi rend="bold">Føroya Kærustovnur</hi> vísir á, at ásetingar eru í løgtingslóg um Føroya Kærustovn um rætt partanna til at møta á kærustovninum og at lata seg umboða.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="njnzy6rzmy">Hesar ásetingar eru felags fyri málsviðgerðina á Føroya Kærustovni, og metir stovnurin, at neyðugt er ikki við serligum ásetingum um hesi viðurskifti í skattafyrisitingarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxdxxjplji">Fíggjarmálaráðið tekur undir við hesum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qyksffvavo">Ásetingin um, nær og hvussu partar kunnu møta í Føroya Kærustovni, er tikin burtur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsbqbfo34y">Føroya Kærustovnur mælir til, at freistin at skjóta úrskurð inn fyri Føroya Rætt verður 6 mánaðir eins og við øðrum avgerðum hjá Føroya Kærustovni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="edj4uajvbk">Freistin í galdandi toll- og skattafyrisitingarlóg er 3 mánaðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtlgulp7sy">Fíggjarmálaráðið tekur undir við hesum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vo4qqvrtjl">Ásetingin um freist at skjóta úrskurð inn fyri Føroya Rætt er tikin burtur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fj4e2rzyw5">Frameftir verður freistin so statt 6 mánaðir.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Felagið Føroyskir Grannskoðarar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yfge64yyoz"><hi rend="bold">Felagið Føroyskir Grannskoðarar</hi> tekur sum heild undir við broytingunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ycmnyxlna7">TAKS ger eina virkisætlan fyri stovnin á hvørjum ári sbrt. § 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ohcvujsjor">Felagið mælir til, at TAKS ger eina frágreiðing um, hvussu eftirlit við tolli, skatti og avgjøldum hevur gingið í mun til ta raðfesting, sum var gjørd í virkisætlanini, tá árið fyri virkisætlanina er farið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lxfjadkdbb">Felagið metir, at tað hevði verið ein hjálp til grannskoðaravinnuna í sambandi við arbeiðið við skatta- og avgjaldsuppgerðum og givið ábendingar til arbeiðið eftir hvítvasklógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ut7iew7lgp">Fíggjarmálaráðið tekur undir við hesum, men metir, at tað er betur egnað at verða ásett í einum rundskrivi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r4odxswqxo">Felagið mælir til, at tað skal verða møguligt at gera frávik frá freistini at broyta skattaálíkningina, um útlendskur skattamyndugleiki tekur avgerð, sum hevur skattligan týdning fyri skattskylduga.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7ure6leyr">Fíggjarmálaráðið tekur undir við hesum og § 9, stk. 1, nr. 5 er broytt samsvarandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zhlp4boxn2">Felagið mælir til, at minsta markið í undantaksregluni um at víkja frá freistini at broyta skattaálíkning, sum eftir galdandi løgtingslóg er fyri “inntøku” á kr. 5000 ella meira, verður broytt til at fevna um “álíknaðan skatt” á 5.000 kr. ella meira.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iikto2d6uq">Mælt verður somuleiðis til, at líknandi áseting verður fyri toll og avgjøld.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtscnl5skm">Fíggjarmálaráðið tekur undir við hesum og §§ 9, stk. 3 og 11, stk. 3 verða broyttar samsvarandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r5xjgzeakn">Felagið mælir somuleiðis til at gera ávísar broytingar í reglunum um bindandi svar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="djnoiiskmu">Fíggjarmálaráðið er samt í, at reglurnar um bindandi svar eiga at verða endurskoðaðar, og verða hesi viðurskifti tikin upp í seinni lógarbroyting.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v3td4x2zhv">Felagið mælir at enda til at gera ískoyti til ásetingina um, nær og hvussu partar kunnu møta í Føroya Kærustovni, soleiðis at kærandi og umboðsmaður hansara fáa boð og hava rætt til at verða umboðað á fundinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="idrdwa4yjn">Fíggjarmálaráðið skal vísa á, at hesi viðurskifti eru ásett í nýggju løgtingslógini um Føroya Kærustovn og eru ikki partur av skattafyrisitingarlógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b5oi2jnn2k">Víst verður til viðmerkingarnar frá Føroya Kærustovni.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ydssawgvdl">Grundgevingin fyri broytingunum, sum mælt verður til, er at lætta um fyrisitingarliga og gera málsviðgerð og mannagongd á økinum skjótari og meira einfalda.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebd3ols6yw">Uppskotið hevur harumframt ta avleiðing, at útreiðslan til nevndarsamsýning til Toll- og Skattaráð Føroya verður spard.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o3xvwgfhqk">Útreiðslan til nevndarsamsýning til Toll- og Skattaráð Føroya var i 2021 kr. 132.000.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arnk3lo47e">TAKS er skrivstova hjá Toll- og Skattaráð Føroya.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z7oauwb2ok">TAKS ger frammanundan tilmæli og skal eisini eftir nýggju skattafyrisitingarlógini taka avgerð um bindandi svar og fyrireika kæruummæli o.s.fr. Sparingin av umskipanini er tí avmarkað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsrz4kznle">Kommunurnar gjalda nevndarsamsýningina hjá kommunalu skattakærunevndunum umframt skrivstovuhjálp og hóskandi høli.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dhp4ff4rwz">Kommunurnar spara frameftir hesa útreiðslu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="typksl4y6q">Føroya Kærustovnur fær væntandi fleiri mál at avgreiða, tí ein partur av arbeiðsbyrðuni verður flutt frá kommunalu skattakærunevndunum til stovnin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vqcguq4cg3">Í hagtølunum fyri árini 2017-2020 sæst, at kommunalu skattakærunevndirnar hava skrásett 53 kærur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zmoqe5u6qb">Í sama tíðarskeiði hevur Skatta- og avgjaldskærunevndin á Føroya Kærustovni viðgjørt 17 mál um avgerðir hjá kommunalu skattakærunevndunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mu2uh66hyz">Um øll mál, sum higartil hava verið viðgjørd í kommunalu skattakærunevndunum, men sum ikki eru komin víðari í kæruskipanini til viðgerðar, frameftir verða kærd til Føroya Kærustovn, má roknast við, at talið av málum, ið stovnurin skal viðgera, fer at økjast við umleið 9 málum um árið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6trxvx4ea">Í tíðarskeiðinum 2017-2020 hevur Skatta- og avgjaldskærunevndin í miðal viðgjørt 35 mál um árið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="thkpnedtcf">Økta talið svarar til umleið ein fjórðing av samlaðu árligu málunum um skatt, toll og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvithrotkn">Kærugongdin í skattamálum verður frameftir meira einføld og freistir at broyta meirvirðisgjald, lønarhæddaravgjald, toll og onnur avgjøld verða tær somu sum fyri skatt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zx2g4j3zx4">Tað fer at lætta um fyrisitingarliga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qpfqpoqjzo">Umsitingarligar avleiðingar fyri landið eru harumframt, at Toll- og Skattaráð Føroya ikki skal veljast fjórða hvørt ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="orarn7dmtp">Sama er galdandi fyri kommunurnar, ið ikki skulu velja kærunevndir fjórða hvørt ár umframt at veita skrivstovuhjálp til nevndirnar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vzdhbqyntq">Freistir at broyta meirvirðisgjald, lønarhæddaravgjald, toll og onnur avgjøld verða tær somu sum fyri skatt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ueas3nsdfc">Tað fer at lætta um fyrisitingina og ger lóggávuna greiðari.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oc5egg2nxv">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="soahcnce5f">Landið verður frameftir ikki býtt í sjey skattakæruøki, ið veita skrivstovuhjálp og høli.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ejnlpwmwvv">Mett verður, at lógaruppskotið ikki hevur fíggjarligar, umsitingarligar, umhvørvisligar ella sosialar avleiðingar av týdningi fyri eitt ávíst øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qhpjl2cxio">Lógaruppskotið ikki hevur avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pndaxgc6yk">Tað eru ikki millumtjóðasáttmálar á økinum, ið lógaruppskotið fevnir um, og sum Føroyar hava skyldu at fylgja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qyd65qd4r5">Uppskotið hevur tí ikki fíggjarligar, umsitingarligar, umhvørvisligar ella aðrar avleiðingar fyri landsmyndugleikar, kommunumyndugleikar, ávís øki í landinum, ávísar samfelagsbólkar ella vinnuna grundað á skyldur í millumtjóðasáttmála.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nr75hgqir2">Uppskotið hevur ikki fíggjarligar, umsitingarligar, umhvørvisligar ella aðrar avleiðingar grundað á skyldur í tvørgangandi millumtjóðasáttmála.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>1)</label> Hoyvíkssáttmálin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7r3z4gnj2">Lógaruppskotið er ikki í ósamsvari við Hoyvíkssáttmálan.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>2)</label> Evropeiski mannarættindasáttmálan, EMRS</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rhp2s7ebdj">Lógaruppskotið er ikki í ósamsvari við ásetingarnar í Evropeiska mannarættindasáttmálanum, EMRS.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>3)</label> Sáttmáli Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rkdkz77jvi">Lógaruppskotið er ikki í ósamsvari við ásetingarnar í Sáttmála Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxcursjegl">Tað eru ikki kendar marknaforðingar á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qiaxuv7cck">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um revsing, fyrisitingarligar sektir ella pantiheimildir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ujj6fdlzsg">Lógaruppskotið ger heldur ikki onnur størri inntriv í rættindi hjá fólki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="inln5eew4o">Ásetingar um at broyta ella taka uppaftur skattaálíkning eru tær somu sum í løgtingslóg um Toll og - Skattafyrisiting, ið verður sett úr gildi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ll5rkdfuer">Lógaruppskotið viðvíkur einans skattafyrisiting og hevur ikki ásetingar um skatt ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iqcngpnqkl">Lógaruppskotið hevur ikki nýggjar ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e7djbvsahb">Ásetingarnar um gjald fyri bindandi svar eru tær somu sum í løgtingslóg um Toll- og Skattafyrisiting, ið verður sett úr gildi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kp7en2mxd2">Lógaruppskotið áleggur ikki skyldur á likamligar ella løgfrøðiligar persónar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmufnmowhp">Freistir at broyta toll, meirvirðisgjald lønarhæddaravgjald og onnur gjøld verða frameftir tær somu sum fyri skatt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="linszw25nf">Tað ger lóggávuna greiðari, men kann hava við sær styttri freistir enn sambært fyrningarlógini frá 1908.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t6on2t7tar">Tað er bæði galdandi fyri TAKS, borgarar og vinnufyritøkur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hgmph24hco">Lógaruppskotið leggur ikki nýggjar heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella kommunur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aoaulurycj">Tær heimildir, sum landsstýrismaðurin hevur til at áseta nærri reglur, eru tær somu sum í løgtingslóg um Toll- og Skattafyrisiting, ið verður sett úr gildi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p6y6f7odxe">Tær heimildir, sum Toll- og Skattaráðið hevur í dag verða lagdar til TAKS.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xlnegsk35d">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn uttan rættarúrskurð.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrvpm5rhf2">Neyðugt verður at gera fylgibroytingar í øðrum lógum innan skattaøkið, ið vísa til skattakærunevndirnar og Toll- og Skattaráð Føroya.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head>Kapittul 1 <lb/>Skattafyrisitingin</head>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 1</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttdopcshql">Eingin broyting er í mun til galdandi lóggávu.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 2</head>
              <div type="sub-subsection">
                <!-- <head rend="italic">Til stk. 1.</head> -->
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 1.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lzrtopast3">Leiðslan á TAKS ger eina virkisætlan, sum stovnurin skal arbeiða eftir.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g25r5sdd4k">Virkisætlanin verður latin landsstýrismanninum í seinasta lagi í november árið fyri.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wuna2cqxp3">Virkisætlanin er ein kunning til landsstýrismannin, har m.a. verður greitt frá, á hvørjum øki eftirlit verður raðfest.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ein773rz55">Kunningin er í trúnaði.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b4dracvghe">Eftir løgtingslóg um toll- og skattafyrisiting skuldi Toll- og Skattaráðið fastleggja tey stevnumið, sum TAKS skuldi arbeiða eftir.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m5iix5b3pt">Frameftir skipar TAKS stevnumið sítt.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbb7ncf5lb">Landsstýrismaðurin fær kunning sum liður í yvirskipaða eftirlitinum við stovninum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <head rend="italic">Til stk. 2.</head>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zx2feuulcj">Vegleiðingarnar greiða frá, hvørja fatan TAKS hevur av galdandi rætti innan skattaøkið.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gi25ic2k66">Tað hevur týdning fyri rættartrygdina, at borgarar og vinnufyritøkur hava kunnleika til innihaldið í vegleiðingunum, og tí eru vegleiðingarnar tøkar alment.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rvznioi27y">Hetta svarar til mannagongdina í dag.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head>Kapittul 2 <lb/>Skattaálíkningin</head>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 3</head>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label>Til stk. 1.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="llbdfuk73h">Ásett verður, nær skattaálíkningin í seinasta lagi skal verða gjørd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label>Til stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="omcaqw2yab">TAKS hevur heimild at taka skattaálíkningina eftir stk. 1 upp aftur, eisini eftir at tíðarfreistin er farin.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="km6eaujcfk">Treytin er, at kært verður, ella at nærri kanning av skattaálíkningini vísur, at broytingar eru neyðugar.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbtjueniyz">Ásetingin hevur til endamál at tryggja rætta skattaálíkning.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dicjgxmvdi">Freistir fyri, nær TAKS í seinasta lagi kann gera, broyta ella taka upp aftur skattaálíkningar eru ásettar í kapitli 3.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 4</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sh7gt7ls6s">Ásett verður, hvussu TAKS skal fara fram, tá sjálvuppgávan hjá skattgjaldara ikki verður góðtikin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4ybapnltc">Hetta svarar innihaldsliga til tær reglur, sum er galdandi eftir fyrisitingarlógini um at upplýsa málið, grundgeva fyri og vegleiða um kærumøguleika.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 5</head>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 1.</label>
                  <s xml:id="tsbvdlmtjx">Ásett verður, hvussu TAKS skal fara fram, tá sjálvuppgávan hjá skattgjaldara verður tikin upp aftur til nærri viðgerð av TAKS og møguliga broytt, eftir at tíðarfreistin í § 3, stk. 2 er farin, tað vil siga eftir 31. oktober árið eftir, at inntøkuárið er úti.</s>
                  <s xml:id="x4jpsmpakg">Hetta svarar innihaldsliga til tær reglur, sum er galdandi eftir fyrisitingarlógini um at upplýsa málið, grundgeva fyri og vegleiða um kærumøguleika.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 2.</label>
                  <s xml:id="fm2j4o6jlh">Tá skattgjaldari fær fult viðhald í broyting, sum verður gjørd eftir áheitan frá skattgjaldaranum, er ikki neyðugt at fylgja ásetingunum í §§ 4 og 5, stk. 1 um málslýsing, grundgeving og kæruvegleiðing.</s>
                  <s xml:id="pq5otxlat5">Tó hevur skattgjaldarin altíð krav uppá skrivlig boð um broytingina.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til §§ 6 og 7</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nlrgr2tura">Endamálið við ásetingunum er, at kommunurnar virka sum ein partur av eftirlitinum við skattaálíkningini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="esxae4inb5">Serliga verður hugsað um, at øll sum eiga at verða sett í skatt í kommununi, eru tað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkusdn6kcc">Her er eingin broyting í mun til innihaldið í galdandi lóggávu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eg2zagkocp">Ein dagføring er gjørd í mun til eina áseting í løgtingslóg um toll- og skattafyrisiting, ið ikki longur er viðkomandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dvbkx2h2m7">Víst verður til almennu viðmerkingarnar.</s>
              </p>
            </div>
            <p rend="bold">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ousr7cgdgf">Kapittul 3 Freistir, ið víðvíkja skattaálíking, tolli, meirvirðisgjaldi o.a.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Freistir at gera, broyta ella taka uppaftur skattaálíkningar</head>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head>Kapittul 3 <lb/>Freistir, ið víðvíkja skattaálíking, tolli, meirvirðisgjaldi o.a.</head>
            <ab rend="italic">Freistir at gera, broyta ella taka uppaftur skattaálíkningar</ab>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til §§ 8 og 9</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="omdnjk5xht">Ásett verður, hvørja freist TAKS hevur at gera, broyta ella taka upp aftur skattaálíkningar eins og ásett verður, nær ein skattgjaldari í seinasta lagi skal leggja nýggjar upplýsingar fram, um skattgjaldarin ynskir, at skattaálíkningin verður broytt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="btimprfpqg">Freistin er 3 ár.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mgg25ok46a">Fyri mál um m.a. transfer princing sbrt. §§ 37a, 37b og 118a í løgtingslóg nr. 86 frá 1. september 1983 um landsskatt og kommunuskatt er freistin 5 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vfqiaig7u3">Lógin ásetir somuleiðis neyvt allar møguleikar og treytir fyri at víkja frá freistini.</s>
              </p>
              <div type="sub-subsection">
                <head rend="italic">Til § 9, stk. 1, nr. 5</head>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itgx5meiyy">Nýggj áseting, ið heimilar frávik frá freistini at leggja fram nýggjar upplýsingar, um skattgjaldarin ynskir at skattaálíkningin verður broytt, tá ein útlendskur skattamyndugleiki hevur tikið eina avgerð, sum hevur skattligan týdning fyri skattskylduga.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfiu2rse4v">Dømi eru um, at útlendskir skattamyndugleikar í serstøkum føri hava gjørt broytingar, sum fara munandi longri aftur í tíðina enn 3 ár.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atgtbclvhz">Tað kann tí hava óhepnar avleiðingar fyri skattgjaldaran, um hesin er avskorin frá at leggja nýggjar upplýsingar fram og fáa skattaálíkningina broytta.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zgq356pplb">TAKS er tó ikki bundið av avgerðini hjá útlendska myndugleikanum, og frávik frá freistini er treytað av, at TAKS kann viðurkenna avgerðina hjá útlendska skattamyndugleikanum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <head rend="italic">Til § 9, stk. 3</head>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gcfuzwpy5i">Verandi minsta upphædd at víkja frá freistini at broyta skattaálíkning, sum eftir galdandi løgtingslóg er fyri “inntøku” á kr. 5000 ella meira, verður broytt til at fevna um “álíknaðan skatt” á 5.000 kr. ella meira.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzkjww4qoq">Víst verður til almennu viðmerkingarnar.</s>
                </p>
                <p rend="italic">
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jcotdg3a4r">Freistir, ið viðvíkja tolli, meirvirðisgjaldi, lønarhæddaravgjaldi o.a.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <ab rend="italic">Freistir, ið viðvíkja tolli, meirvirðisgjaldi, lønarhæddaravgjaldi o.a.</ab>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 10</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hh4zeovmbu">Talan er um nýggja áseting.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qv4ogqx5rj">Sama 3 ára freist, sum í dag er galdandi fyri skatt, verður galdandi fyri broyting av meirvirðisgjaldi, lønarhæddaravgjaldi, tolli og øðrum gjøldum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zlhocnoqvh">Víst verður til almennu viðmerkingarnar.</s>
              </p>
              <div type="sub-subsection">
                <head rend="italic">Til stk. 2</head>
                <p>
                  <seg xml:lang="fo">Gjald sbrt. hesi áseting eru tollur sbrt. løgtingslóg nr. 121 frá 23 desember 1991 um toll; meirvirðisgjald sbrt. løgtingslóg nr. 136 frá 8. september 1992 um meirvirðisgjald; lønarhæddaravgjald sbrt. løgtingslóg nr. 193 frá 10. desember 1993 um lønarhæddaravgjald; avgjald eftir løgtingslóg nr. 19 frá 12. mars 2002 um avgjald á framleiðslu og innflutningi; umhvørvisgjald sbrt. løgtingslóg nr. 75 frá 13. mai 1992 um umhvørvisgjald á smyrjiolju og serligt avgjald sbrt. løgtingslóg nr. 179 frá 18. desember 1992 um um serligt avgjald á brenniolju.</seg>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 11</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vaxqyvojij">Lógin ásetir allar møguleikar og treytir, sum eru fyri at víkja frá freistini.</s>
              </p>
              <div type="sub-subsection">
                <head rend="italic">Til stk. 3</head>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jwa5hjvfbq">Sama minsta upphædd at víkja frá freistini at broyta áseting av skatti eftir § 9, stk. 3 verður ásett fyri meirvirðisgjald, lønarhæddaravgjald, toll og onnur gjøld.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Kapittul 4 <lb/>Bindandi svar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s7qewtsouh">Eingin broyting er í skipanini við bindandi svari í mun tey rættindi, sum skattgjaldarin hevur eftir verandi lóggávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z3gazkcfji">Einasta broyting er, at avgerðir hjá TAKS um at avvísa spurningin, avmarka tað bindandi svarið ella nokta at svara, frameftir kunnu kærast til Føroya Kærustovn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x4wxhsb2pw">Hesar avgerðir kunnu eftir galdandi lóg ikki kærast fyrisitingarliga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="snwrqgzuvy">Víst verður til almennu viðmerkingarnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qspg66as6o">Niðanfyri er ein stutt lýsing av skipanini við bindandi svari.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ymlnaxs4lb">Bindandi svar gevur skattgjaldarum møguleika fyri at fáa endaliga greiðu á skattligu avleiðingunum av ætlaðum ella framdum gerðum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbdtpx64wi">Skattgjaldarin kann bæði spyrja um egnar skattligar avleiðingar og skattligu avleiðingarnar fyri onnur av eini gerð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmideydqe5">Skipanin veitir møguleika fyri at fáa svar frá TAKS upp á spurningar á bæði skatta- og avgjaldsøkinum, ímeðan tollmál ikki eru fevnd av skipanini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yrzlznvdsj">Í ávísum málum kann TAKS nokta at veita bindandi svar, um spurningurin ikki kann verða svaraður við neyðugari vissu, ella um onnur atlit tala ímóti, at TAKS veitir spyrjaranum bindandi svar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iiz7byvdqc">Um spurningurin er ógreiður ella ikki ivaleysa væl lýstur, kann TAKS biðja spyrjaran um at gera eina neyvari lýsing av málinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwwem2ivks">Endamálið er, at TAKS við skipanini eisini skal kunna veita svar í serliga torskildum og umfatandi málum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="texx3kda4a">Her verður serliga hugsað um spurningar viðvíkjandi § 37a í skattalógini um transfer pricing, tulking av tvískattasáttmálum og spurningum viðvíkjandi skattligum avleiðingum av gerðum sbrt. løgtingslóg um skattafría samanlegging.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wux3vvhwx7">Svarið er bindandi fyri TAKS í fimm ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="liaidlgtss">Um tað verður mett at vera neyðugt, kann TAKS eftir eini meting avmarka bindandi virknaðin til eitt styttri tíðarskeið enn fimm ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2nntghgn3">Við hesi avmarking verður minkað um møguliga skaðavirknaðin, sum kann standast av skeivum svari ella av, at TAKS ikki kann lata skattgjaldara, sum hevur fingið bindandi svar, verða fevndan av broyttari siðvenju.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pojp2mmcvm">Soleiðis verður forðað fyri, at tveir skattgjaldarar verða viðfarnir ymiskt, um bert annar teirra hevur biðið um bindandi svar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rdvn327qeq">Til ber eisini at fáa bindandi svar í longri tíðarskeið, um viðurskiftini eru nágreiniliga lýst.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rmdajrw2k3">Broytast umstøðurnar, sum eru grundarlag undir svarinum, fer bindandi svarið úr gildi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tpmxdftzyh">Fyri skattgjaldaran merkir skipanin, at rættartrygdin kring skattingina verður styrkt, tí eitt bindandi svar frá TAKS veitir trygd fyri, hvussu ein gerð skattliga verður viðfarin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jeb535qw7f">Onnur enn spyrjarin kunnu ikki gera bindandi svarið galdandi rættarliga.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b54kki4dz6">Fyri TAKS merkir skipanin, at TAKS fyrr í tilgongdini kann taka endaliga støðu til nøkur av teimum viðurskiftum, sum stinga seg upp.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ummdctlwto">Hetta inniber, at tað eftirlit, sum áður fór fram seinni í tilgongdini, er flutt fram til vegleiðing ístaðin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qqex6we3sa">Eitt bindandi svar bindur einans TAKS, og spyrjarin kann tí velja at síggja burtur frá einum bindandi svari.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uqcoaormri">Svarið frá TAKS kann kærast til Føroya Kærustovn, og svarið kann leggjast fyri dómstólarnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqsgbh4sjo">Eisini avgerð um at avvísa spurning, avmarka tað bindandi svarið ella nokta at svara, kann kærast til Føroya Kærustovn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hklgreutfu">Gjald verður tikið fyri at gera bindandi svar, og serstakt gjald verður álagt fyri serliga arbeiðskrevjandi mál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hwaql3qdpd">Gjøldini eru tey somu sum í løgtingslóg um toll- og skattafyrisiting.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Kapittul 5 <lb/>Føroya Kærustovnur</head>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 17</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wx7ae7zm4y">Ásetingin hevur sama innihald, sum í løgtingslóg um toll- og skattafyrisiting.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="voeakmnlez">Sum avleiðing av at kommunalu skattakærunevndirnar og Toll- og Skattaráð Føroya verða tikin av, verður ásetingin dagførd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 18</head>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 1.</label>
                  <s xml:id="fsl4ybqt33">Greinin ásetir, hvør kann kæra, og at kærast kann um avgerðir, ið viðvíkja tolli, skatti, avgjøldum og avgerð um bindandi svar.</s>
                  <s xml:id="hqu36rrc7z">Møguligt er eisini at kæra um avgerð hjá TAKS at avmarka tað bindandi svarið, avvísa og nokta at svara.</s>
                  <s xml:id="jgfzdmyuhy">Víst verður til almennu viðmerkingarnar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 2.</label>
                  <s xml:id="zamofvakgi">Tað er ein treyt, at kæran er móttikin, áðrenn 4 vikur eru farnar frá tí, skattgjaldari hevur fingið boð um kæruna.</s>
                  <s xml:id="ixd23hsw2j">Tað er kærarin, ið hevur ábyrgd av at lata kæru inn rættstundis.</s>
                  <s xml:id="l3gafcqkii">Talan er um eina broytta rættarstøðu í mun til galdandi skattafyrisitingarlóg, har kæra skal vera send, áðrenn fýra vikur eru lidnar frá tí, at kærandi fekk boð um avgerðina.</s>
                  <s xml:id="cuhz4x4qji">Broytingin ger tað smidligari at viðgera spurningar um kærufreistir eru hildnar, og verður kærufreistin á skattaøkinum við hesum at líkna við onnur øki, sum Føroya Kærustovnur varðar av, hvat kærufreist viðvíkur.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 3.</label>
                  <s xml:id="rzr34agqbb">Avleiðingin av, at kæra er latin inn eftir freistina er, at hon ikki verður viðgjørd.</s>
                  <s xml:id="kiwj3gz25b">Tó kann Føroya Kærustovnur gera undantak, um fullgóð forføll eru.</s>
                  <s xml:id="bh3fe67yq5">Fullgóð forføll eru støður, sum kærarin ikki sjálvur hevur ræði á, og sum gera, at til ber ikki at lata kæru inn rættstundis.</s>
                  <s xml:id="otghlsbrvo">Í slíkum føri skal kærarin lata kæruni inn skjótast til ber.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 19</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dn6cund36e">Løgtingslóg um Føroya Kærustovn, sum varð sett í gildi 25. november 2021, inniheldur ásetingar um kæru, um grundir, próvskjøl og ábyrgdina hjá tí myndugleika, sum hevur tikið avgerðina, at gera ummæli og lata upplýsingar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fsg4etlcfa">Ásetingin um kæru og kæruumæli í galdandi toll- og skattafyrisitingarlóg er av hesi orsøk ikki við í nýggju lógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dtk6bjspu6">Greiðast er, at hesi viðurskifti bert eru regulerað í einari lóg.</s>
              </p>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 1.</label>
                  <s xml:id="n3f3yo6mqt">Ásett verður, at bæði kærarin og TAKS kunnu skjóta úrskurð hjá Føroya Kærustovni inn fyri Føroya Rætt.</s>
                  <s xml:id="rgbqcv2o25">Eingin broyting er í mun til galdandi lóggávu.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sknqypxkym">Í løgtingslóg um toll- og skattafyrisiting er ein freist á 3 mánaðir.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ej7jnmylsx">Við nýggju lógini um Føroya Kærustovn, sum varð sett í gildi 25. november 2021, er ásett, at um annað ikki er ásett í aðrari lóggávu, kunnu avgerðir hjá Føroya Kærustovni skjótast inn fyri Føroya Rætt innan 6 mánaðir eftir, at avgerðin er fráboðað viðkomandi.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tsdi6sk3zy">Skotið verður upp at nýta hesa freist, sum er galdandi fyri allar avgerðir hjá Føroya Kærustovni, og so statt ikki áseta serliga freist í skattafyrisitingarlógini.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 2.</label>
                  <s xml:id="dmmqbvkkml">Ásett verður, at TAKS er sokallaður prosesspartur, tá úrskurður verður skotin inn fyri Føroya Rætt.</s>
                  <s xml:id="bloz53v4s6">Sí eisini viðmerkingina til stk. 1.</s>
                  <s xml:id="gtpxnpswsf">Tá skattgjaldari ella avgjaldsskyldugi skjýtur úrskurð hjá Føroya Kærustovni inn fyri Føroya Rætt, er TAKS rætti saksøkti.</s>
                  <s xml:id="ylofgbsdbg">Somuleiðis verður ásett, at tá TAKS skjýtur úrskurð inn fyri Føroya Rætt, er skattgjaldarin/avgjaldsskyldugi rætti saksøkti.</s>
                  <s xml:id="n22ddtraif">Hetta svarar til tað, sum higartil hevur verið galdandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 20</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ccs2mwjpir">Spurningurin um gegni í sambandi við kæruviðgerð skal vanliga viðgerast eftir reglunum í fyrisitingarlógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vezrjgyuxx">Fyri at beina burtur møgulig ivamál, verða generellar reglur um gegni ásettar fyri starvsfólk hjá TAKS og serkønar ráðgevar, ið TAKS hevur nýtt í tí máli, kært er um.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Kapittul 6 <lb/>Gildiskoma og skiftisreglur o.a.</head>
            <ab rend="italic center">Gildiskoma og skiftisreglur</ab>
            <div type="subsection">
              <head rend="bold">Til § 21</head>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 1.</label>
                  <s xml:id="buzjtdzcap">Vanlig gildiskomuáseting, har tað er ásett, at løgtingslógin kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 2.</label>
                  <s xml:id="jgftxxonwc">Løgtingslóg um toll- og skattafyrisiting fer úr gildi.</s>
                  <s xml:id="glqsg3tkzc">Tær kommunalu skattakærunevndirnar halda fram til hetta valskeiðið er lokið.</s>
                  <s xml:id="wfb76qgeb5">Toll- og Skattaráðið verður avtikið dagin eftir kunngerðadagin.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rkr2n4une4">Føroya Kærustovnur viðger allar kærur latnar inn aftaná kunngerðadagin.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wyio5gjm3m">Kommunalu skattakærunevndirnar viðgera tær kærur, sum eru latnar inn áðrenn kunngerðadagin.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adx2urza56">Við hesum verður virksemi hjá kommunalu skattakærunevndunum minkað, so hvørt sum verandi mál verða avgreidd, fyri at enda at verða tikið av.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqjeepqtms">Tá hetta valskeiðið er lokið verða kommunalu skattakærunevndirnar endaliga tiknar av. Við hesum verður atlit tikið at, at skattakærunevndirnar fáa hóskandi skotbrá at enda sítt virksemi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="sub-subsection">
                <p>
                  <label rend="italic">Til stk. 5.</label>
                  <s xml:id="ophvufwumb">Kommunalu skattakærunevndirnar viðgera tær kærur, sum eru latnar inn áðrenn kunngerðadagin.</s>
                  <s xml:id="d6rbt32mgv">Kærarin og TAKS kunnu tó velja at lata Føroya Kærustovn viðgera kæruna, sjálvt um skattakærunevndin ikki hevur gjørt sín úrskurð.</s>
                  <s xml:id="tdkb4a5423">Endamálið við hesi áseting er at javnseta kærur latnar inn áðrenn kunngerðadagin við nýggjar kærur.</s>
                  <s xml:id="exwngmrff4">Eftir galdandi lóggávu kann kæra verða latin til Føroya Kærustovn, um meira enn 3 mánaðir eru lidnir síðani kæran varð latin kommunalu skattakærunevndini, sjálvt um skattakærunevndin ikki hevur gjørt sín úrskurð.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Fíggjarmálaráðið</orgName>, <date when="2022-03-07">7. mars 2022</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Uni Rasmussen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Bjarni Askham Bjarnason</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Hoyringarsvar frá TAKS</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Hoyringarsvar frá Føroya Kærustovni</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Hoyringarsvar frá Felagnum Føroyskir Grannskoðarar</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>