<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um at byggja sambýli til fólk við menningartarni og fjølbreki</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/f2en7se7">Sólvit E. Nolsø</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/51837"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-03-07">7. mars 2022</date>
          <idno type="case-number">22/00099</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">7. mars 2022</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">22/00099</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">JEB</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">25. januar</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">20. januar</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">at byggja sambýli til fólk við menningartarni og fjølbreki</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="logtwmcezx">Landsstýrismanninum verður heimilað at fara undir at byggja sambýli til fólk við menningartarni og fjølbreki.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fuldvpl4g4">Útreiðslan til verkætlanina kann í mesta lagi vera 54 mió. kr.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n3lttibcic">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd og fer úr gildi 1. januar 2026.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsjyv5naeb">Lógaruppskotið er ein liður í at loysa stóra bústaðatrupulleikan hjá fólki, ið bera brek og hava tørv á vardum bústaði í Suðurstreymoy.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="noqmywparf">Stórur tørvur er á vardum bústøðum, serliga í Suðurstreymoy, og tørvur er á at byggja eitt at líkna røktarheim til fólk við menningartarni og fjølbreki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ps5f334dx7">Sambýlið, sum ætlanin er at byggja í Reynstúni á Argjum, verður til fólk við menningartarni og fjølbreki, har meginparturin hava rørslutarn og krevja støðuga røkt alt samdøgrið, og sum ynskja ein tættan felagsskap við onnur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3eraig3wr">Við hesum uppskotinum fáa fólk við menningartarni og fjølbreki munandi betri umstøður, sum er sniðgivið í mun til teirra tørv, og hóskandi karmar um privatlív og felagslív.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="czvbnxfnus">Eisini fara karmarnir at styðja undir, at borgarin kann liva eitt vanligt lív, har familja og vinfólk koma á vitjan, uttan at hetta skal órógva restina av teimum, ið viðkomandi býr saman við.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ddysl7eswt">Innihaldið í varda bústaðnum er nærri lýst í verkætlanaruppskotinum, sum er lagt við sum fylgiskjal 2.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jwb7x2t4xf">Ongin lóggáva er á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s46ofswoct">Endamálið við lógaruppskotinum er at betra um bústaðaumstøðurnar hjá fólki við menningartarni og fjølbreki, sum hava rørslutarn og krevja støðuga røkt alt samdøgrið og sum ynskja ein tættan felagsskap við onnur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="in56gvcx2m">Viðmerkjast skal, at lógaruppskotið hevur verið lagt fram í tingsetuni 2018, men datt burtur, tá tingsetan endaði (løgtingsmál nr. 173/2018: Uppskot til løgtingslóg um at byggja sambýli til fólk við menningartarni og fjølbreki og úrgildisseting av løgtingslóg um at dagføra ognina Eirargarður 14/16).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r5d3dical5">Tá varð lógaruppskot lagt fram við einum skipanaruppskoti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gemknmaaao">Nú uppskotið verður lagt fram, er verkætlanin liðugt prosjekterað, arbeiðið er boðið út, lisitatión hevur verið, og tí er byggikostnaðurin kendur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lqew5lenqp">Lógaruppskotið hevur við sær, at fólk við menningartarni og fjølbreki, sum krevja støðuga røkt, kunnu flyta í ein bústað, har umstøðurnar eru lagaðar til tørvin, sum hesi hava, tí bygt verður til endamálið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tcmct3mptc">Búfólk fara at fáa egið kamar við egnum baðirúmi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u7zz2nrrgf">Sambýlið hevur 18 bústaðir, felagshølir og felags virksemi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pmyna54g7f">Bústaðirnir verða innrættaðir til at veita nógvan stuðul og serliga røkt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rrvu2bfwqb">12 av teimum 18 íbúðunum hava stór vesi/baðirúm til tyngri rørslutarnað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fq2qbqrhr4">Sambýlið verður bygt í tveimum búeindum, har hvør búeind verður býtt í tríggjar eindir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yygkuru4iv">Sambýlið fer at geva búfólkunum virðiligar umstøður og privatlív.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kclwo5wbvp">Bygningurin er 1.314 m2, og grundøkið, ið verður keypt frá Tórshavnar kommunu, er 10.335 m2.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jgadn4pm7e">Byggiloyvið er ikki endaliga avgreitt frá Tórshavnar kommunu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x5f2ofb6og">Upprunaliga var ætlanini at umbyggja og dagføra Eirargarð 14/16, men í sambandi við at málið varð fyrireikað, varð tann ætlanin slept, og í staðin varð gjørt av at byggja eitt nýtt sambýli, sum í fyrstu syftu skuldi vera til húsfólkini, ið búgva á Eirargarði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="elpeiswm7i">Seinastu árini eru umvælingar og dagføringar gjørdar á Eirargarði 14/16, og eru umstøðurnar nú batnaðar, men kunnu tó ikki samanberast við umstøðurnar í nýggja sambýlinum í Reynstúni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="krto6qugsl">M.a. hava búfólkini ikki egið vesi, har er ov lítið pláss til hjálpartól hjá húsfólkunum, og umstøðurnar til vitjan av avvarðandi eru ikki nóg góðar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Lógaruppskotið hevur verið til ummælis hjá:</seg>
          </p>
          <list>
            <item>Almannaverkinum</item>
            <item>MEGD</item>
            <item>Javna</item>
            <item>Fíggjarmálaráðnum</item>
            <item>Pedagogfelagnum</item>
            <item>Landsverki</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mdbknuxj5a">Hoyringin fór fram í januar og februar 2019.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oujedhjjdm">Hetta var áðrenn skipanaruppskotið, ið er fyrsta stigið í prosjekteringini, var liðugt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ierd7bvazs">Tí er tað einans lógaruppskotið, byggiskráin, kostnaðarætlanin og tíðarætlanin, ið hava verið til ummælis.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j5hhcbwbtt">Framløga av verkætlanini hevur verið fyri avvarðandi, áhugafelagsskapum og starvsfólkum á Eirargarði 14/16.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wm5fstbw4e">Verkætlanin, sum nú verður løgd fram, er hin sama sum í 2019, men er nú liðugt prosjekterað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="apfog6fqj3">Mett hevur ikki verið, at neyðugt er at senda lógaruppskotið til ummælis enn einaferð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lgxzchf7lw">Fíggjarmálaráðið hevur tó fingið verklagslógina til ummælis enn einaferð, seinnu ferð í ár.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Viðgerð av viðmerkingum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nk6r3rq3jg">Almannamálaráðið hevur fingið ummælisskriv frá: Almannaverkinum, MEGD, Javna, Fíggjarmálaráðnum og Pedagogfelagnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="durerjxhxj">Landsverk hevur onga viðmerking til uppskotið.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Almannaverkið</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guvxwo32qz">Almannaverkið viðmerkir, at tað er ikki skynsamt, at tað í byggiskránni eitt nú er nevnt, hvussu heimið er býtt sundur í minni eindir, soleiðis at eindirnar ikki skulu órógva hvørja aðra, tí tørvurin hjá búfólkunum er skiftandi, og sostatt eigur eisini at vera rúm fyri, at gerandisdagurin verður lagaður til skynsamt og eftir tørvi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o7vgb2t4qr">Almannaverkið mælir til, at byggiskráin endurspeglar, at leiðslan á sambýlinum kann innrætta gerandisdagin á sambýlinum og so við og við gera tillagingar, grundað á ynski og tørv hjá búfólkunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xr25d6aivc">Faklig menning og mannagongdir fyri skipan av ymsum arbeiðshættum broytast og mennast við tíðini, og tískil kann tað vera óheppið at læsa seg fastan á ávísar arbeiðshættir í eini byggiskrá.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="djwfbofhcj">Landsstýrismaðurin hevði ikki viðmerkingar til fakliga innihaldið í byggiskránni, men bygginevndin hevur í sínum arbeiði lagt dent á standardirnar, sum eru gjørdir fyri bygging av vardum bústøðum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a476z52lqz">Sambýlið er eitt varandi heim hjá húsfólkunum, og tað er umráðandi, at sambýlið er heimligt hjá húsfólkunum og ikki stovnslíkandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wdutq23yem">Tó verður tað eisini í uppskotinum lagt upp til smidligar loysnir, so til ber at skipa rúmini í mun til skiftandi tørv.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dio57ii3x2">Almannaverkið ger eisini vart við, at Almannaverkið metir seg framhaldandi hava tørv á bygningunum á Eirargarði 14-16 til onnur endamál.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">MEGD</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lmus24gkmc">MEGD tekur undir við lógaruppskotinum um at betra umstøðurnar hjá verandi húsfólkum á Eirargarði, og at nýtt nútíðarhóskandi sambýli verður bygt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="my2wqgjq2h">MEGD tekur undir við, at Eirargarður 14-16 er gamal, slitin og ótíðarhóskandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wdnunffbvm">MEGD gleðist um, at nýggir nútíðarhóskandi bústaðir verða bygdir til fólk, sum bera brek.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fezgkt5lfe">MEGD tekur undir við, at uppskotið tryggjar virðiligar umstøður og meira privatlív hjá húsfólkunum við at byggja minni eindir, sum harvið ger tað meira heimligt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sczn4q2bv7">Ein tekøkur í hvørjum búrúmi ger, at tey, sum kunnu gera sær máltíðir, kunnu vera so sjálvbjargin sum møguligt (§ 26 í ST-sáttmálanum).</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a7bcburviw">Tekøkur í øllum búrúmum ger tað møguligt hjá familjuni, sum kemur at vitja, at gera sær ein drekkamunn.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m5inmbc66s">Landsstýrismaðurin tók undir við tilmæli frá bygginevndini, um at innleggingar verða gjørdar til tekøkar, men at hesir verða settir upp, um tað vísir seg, at tørvur og ynski er um hetta.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vnc7v23mpk">Tekøkarnir eru sostatt ikki partur av byggingini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Javni</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xooefqacsw">Javni hevur ikki viðmerkingar til lógaruppskotið, men vísir á, at stórur tørvur er á vardum bústøðum, serliga í Suðurstreymoy.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="svt6bu6ymp">Nógvir bústaðir eru í vánaligum standi og ótíðarhóskandi, og bíðilistin eftir bústaði er langur, og gleðist Javni um, at sjøtul nú verður settur á at byggja tíðarhóskandi bústaðir til fólk við menningartarni og fjølbreki, og vónar, at viðgerðin av málinum fer at ganga bæði skjótt og væl.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Føroya Pedagogfelag</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rh2eazvarc">Føroya Pedagogfelag gleðist um, at bústaðarviðurskiftini hjá búfólkunum á Eirargarði verða broytt, umframt at bøtt verður um arbeiðsumstøðurnar hjá starvsfólkunum á stovninum, og eftirlýsir, at eitt starvsfólkaumboð er í bygginevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="duqbfojwod">Landsstýrismaðurin mannaði bygginevndina, sum vanligt er, við umboðum frá Almannamálaráðnum, Almannaverkinum og Landsverki.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="stwvowhaho">Tó verða starvsfólk, avvarðandi og viðkomandi áhugafelagsskapir kunnað í tilgongdini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hlius4kegh">Viðvíkjandi skinnaraskipan í íbúðunum vísir Føroya Pedagogfelag til fylgiskjal 1, s. 11.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pw7jkkx2ih">Í mun til arbeiðsumstøðurnar hjá starvsfólkunum heldur Føroya Pedagogfelag tað vera umráðandi, at skinnaraskipan verður gjørd í øllum baðirúmunum, bæði teimum, sum eru 6 m2 og teimum sum eru 11 m2.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gr7xzfrkxf">Landsstýrismaðurin skilti hesa viðmerkingina, men valdi at lurta eftir tilráðingini frá bygginevndini um ikki gera skinnaraskipanir í teimum íbúðum, sum ikki eru ætlaðar fólki við tyngri rørslutarni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfhhftipkk">Hetta hevði eisini dýrkað verkætlanina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kiqbma6iie">Skinnaraskipan verður tó í felagsrúmum, har tørvur verður á tí.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Fíggjarmálaráðið</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="if57gvs6qw">Fíggjarmálaráðið vísti til hjáløgdu tíðarætlan, tá uppskotið varð sent til hoyringar, sum síðan er dagførd.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6hanv6kz4">Skipanaruppskotið varð ikki sent við, tá lógaruppskotið varð sent til hoyringar, tí tað var ikki liðugt fyrr enn 6. mars 2019.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6u77n7gj4">Fíggjarmálaráðið mælti frá, at uppskotið varð lagt fyri Løgtingið, áðrenn skipanaruppskot av verkætlanini var gjørt, tí tá er kostnaðarmetingin gjørd á ov veikum grundarlagi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nlnq5jhfu5">Landsstýrismaðurin í undanfarnu samgongu valdi at bíða eftir, at skipanaruppskotið var liðugt, áðrenn lógaruppskotið varð lagt fyri Løgtingið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ird5k74jan">Lógaruppskotið fall burtur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nju46z3jeg">Almannamálaráðið hevur verið í samskifti við Fíggjarmálaráðið um, nær verklagslógir skulu leggjast fyri Løgtingið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uys254qbso">Mett verður, at málið eigur at vera so væl fyrireikað og kostnaðurin so neyvur, sum til ber, áðrenn Løgtingið skal taka støðu til málið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z3zsrlhqll">Fyri at tryggja, at Løgtingið veit um, at arbeitt verður við at fyrireika bygging av vardum bústøðum, eigur tað í fíggjarlógini í viðmerkingunum til Bústovnar at verða greitt frá um, hvørjum ætlanum landsstýrismaðurin arbeiðir við, til hvønn málbólk, tal á búfólkum, staðseting, prosjekteringskostnaður o.s.fr.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d5wso7d4jc">Fíggjarmálaráðið fekk lógaruppskotið til ummælis aftur í 2022 og mælti til, at árligi raksturin varð tikin við í fíggjarligu avleiðingarnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6jochvdhl">Hetta er gjørt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u5a652ukku">Eisini mælti Fíggjarmálaráðið til, at sólsetursásetingin varð stytt til 1. januar 2026.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xi64cdiehd">Hetta er broytt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nscoc2buds">Samlaði kostnaður fyri byggifyrireikingina og at byggja sambýlið er mett at verða til samans 56,6 mió. kr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wsynipysj3">Frammanundan at verklagslógin er løgd fyri Løgtingið, eru á leið 3,6 mió. kr. brúktar til byggifyrireikingina (2018-2021).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y2mzurumzg">Hesar útreiðslur eru fíggjaðar av høvuðskontu 12.21.6.02.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dwpyrt5x6g">Bústovnar, og eru tí ikki við í verklagslógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q2ep6lbqkh">Samlaði kostnaðurin at byggja nýggja sambýlið (t.e. sjálv bygginingin, og útreiðslur í sambandi við byggieftirlit, keypa grundøkið o.a.) er mettur at verða beint omanfyri 53 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4z5dkbm7b">Ætlanin er, at hesar útreiðslur verða fíggjaðar við 21,3 mió. kr. á fíggjarlógini í ár og 31,7 mió. kr. á fíggjarlógini í 2023.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7375hyrpr">Yvirlit yvir útreiðslurnar, býttar yvir ár, er lagt við sum fylgiskjal, sí fylgiskjal nr. 3.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x5sn2kyjjg">Heldur tíðarætlanin á hesi og hinum byggiverkætlanunum hjá Almannamálaráðnum verður neyðugt við eini eykajáttan á høvuðskontu 12.21.6.02.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f25tyqvhmk">Bústovnar í ár, og at lagt verður upp fyri byggingini í løgukarminum fyri 2023.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h2psfqi3fy">Lógaruppskotið fer at hava øktar útreiðslur á høvuðskontu 12.21.6.09.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fsiqarpyip">Trivnaðartænastur vegna rakstur frá 2024.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h7hvyq2ut5">Almannaverkið hevur mett um kostnaðin at reka sambýlið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xnr7ojev4g">Út frá dagsins prísum, er dagsprísurin 2.611 kr. pr. búfólk brutto.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="odbszuu2bq">Árligi rakstrarkostnaðurin er mettur at verða 17 mió. kr. brutto.</s>
          </p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>Kostnaðarætlan í tús. kr.</cell>
              <cell>Brúkt 2018-2021</cell>
              <cell>Ár 2022</cell>
              <cell>Ár 2023</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Útreiðslur til samans 56.602</cell>
              <cell>3.599</cell>
              <cell>21.271</cell>
              <cell>31.732</cell>
            </row>
          </table>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pf4igkzkwy">Lógaruppskotið hevur ikki umsitingarligar avleiðingar fyri land ella kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ibrqf2ychd">Lógaruppskotið hevur við sær økt virksemi fyri byggivinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3nq4asuvl">Lógaruppskotið hevur jaligar avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztelmutmky">Bygningurin verður hitaður upp við fjarhita, og minst møgulig orka skal brúkast til upphiting og rakstur av bygningi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ir5p2jaltc">Sambýlið verður bygt í Suðurstreymoy og fer saman við øðrum byggiætlanum munandi at betra um bústaðarumstøðurnar hjá fólki, ið bera brek og hava tørv á vardum bústaði í Suðurstreymoy.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j32xmbvz3n">Lógaruppskotið hevur við sær, at persónar, ið bera brek, fáa munandi betri og meira hóskandi bústaðarumstøður enn áður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wq5hvgjr2n">Mánaðarliga húsaleigan verður ásett í mun til stødd og dygd eftir góðkendum leisti, sum er galdandi tá, búfólkini flyta inn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q4zyhlc4xo">Ongir millumtjóðasáttmálar eru á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>1)</label> Hoyvíkssáttmálin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jzozq26ev3">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar í mun til Hoyvíkssáttmálan.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>2)</label> Evropeiski mannarættindasáttmálan, EMRS</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eg35mml6un">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar í mun til mannarættindasáttmálan, EMRS.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>3)</label> Sáttmáli Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fdyleiczkb">Lógaruppskotið stuðlar undir ST-sáttmálan um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nr42cgxqgx">Sáttmálin varð settur í gildi fyri Føroyar tann 23. august 2009.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eoayuaryxp">Sambært grein 19 í breksáttmálanum viðurkenna limalondini rættin hjá øllum fólkum, ið bera brek, at liva í samfelagnum á jøvnum føti við onnur og við somu valmøguleikum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vdtpdu2mo4">Limalondini skulu viðurkenna, at fólk, ið bera brek, sleppa at velja sær bústað og velja hvar og saman við hvørjum, tey vilja búgva.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sxdamzkbr7">Sambært grein 28 í breksáttmálanum viðurkenna limalondini, at fólk, ið bera brek, hava rætt til nøktandi lívskor og tískil eisini rætt til nóg góðan bústað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eo6ldaeudx">Somuleiðis viðurkenna limalondini, at fólk, ið bera brek, sleppa upp í almenn bústaðartiltøk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ynmt5aub5s">Lógaruppskotið er eitt stig á leiðini at lúka hesar ásetingarnar.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5d62kpi7p">Ongar markaforðingar eru á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i3br5fxmfj">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um revsing, útpanting, sektir ella onnur størri inntriv.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o5ylpibwa2">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um skattir ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="quuatq3qhu">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kmtnnc2kt4">Lógaruppskotið áleggur ikki fólki skyldur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hsxaczgtnp">Lógaruppskotið leggur ikki heimildir til landsstýrismannin, ein annan enn landsstýrismannin ella kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yxte6nfpcs">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qgl343lvy3">Lógaruppskotið hevur ikki aðrar avleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c34khbe4w4">Greinin heimilar landsstýrismanninum at fara undir at byggja nýtt sambýli til fólk við menningartarni og fjølbreki fyri í mesta lagi 54 mió. kr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="afxy5fbfiu">Kostnaðarmetingin, sum Landsverk ger, verður grundað á innkomin tilboð frá arbeiðstakarum, og inniheldur allar útreiðslur í sambandi við at byggja ein almennan bygning.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="usp54eh2nu">Útreiðslurnar eru býttar sundur í verkevnir og yvir ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ky7zbdlell">Yvirlit er hjálagt sum fylgiskjal 3.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ctv535falk">Greinin er gildiskomuregla og sólsetursáseting, og fer lógin úr gildi 1. januar 2026.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mutlfxig45">Ásetingin tekur støðu í byggiætlanini og teimum royndum, sum gjøgnum árini eru gjørdar, og sum vísa á, at seinkingar, ið ikki víðka fíggjarkarmin, aloftast koma fyri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3cylx74os">Sambært tíðarætlanini, sum Landsverk hevur gjørt, verður byggingin liðug í 2023.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gih5ihrdzy">Samanlagt eru 18 mánaðir settir av til byggingina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ay3skxajgx">Landsverk metir, at tað er nøktandi tíð undir vanligum umstøðum at byggja ein bygning á 1314 m2.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfpfmjw3pp">Prosjekttíðarætlanin leggur ikki upp fyri seinkingum í byggingini, tá hetta ikki verður væntað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xrmi2k7ogr">Tíðarætlanin leggur upp fyri møguligum spilldøgum í vetrarhálvuni.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Almannamálaráðið</orgName>, <date when="2022-03-07">7. mars 2022</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Sólvit E. Nolsø</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Eyðun Mohr Hansen</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Byggiskrá við fylgiskjølum (3 skjøl)</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Verkætlanaruppskot</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Útreiðslur býttar yvir ár</item>
          <item><label>Fylgiskjal 4:</label> Projekttíðarætlan</item>
          <item><label>Fylgiskjal 5:</label> Hoyringarsvar frá Almannaverkinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 6:</label> Hoyringarsvar frá MEGD</item>
          <item><label>Fylgiskjal 7:</label> Hoyringarsvar frá Javna</item>
          <item><label>Fylgiskjal 8:</label> Hoyringarsvar frá Fíggjarmálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 9:</label> Hoyringarsvar frá Pedagogfelagnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 10:</label> Virksemisætlan Reynstún (nýggjur stovnur við 18 búplássum) Almannaverkið</item>
          <item><label>Fylgiskjal 11:</label> Viðmerkingar frá Fíggjarmálaráðnum 14. februar 2022</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>