<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til løgtingslóg um at selja solariumsól til kosmetiskt endamál (Solariumlógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/34011"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál:</cell>
          <cell rend="meta-cell">12/00629-65</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">løgtingslóg um at selja solariumsól til kosmetiskt endamál</ab>
        <ab rend="bold center">(Solariumlógin)</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Allýsingar">
          <head rend="italic">Allýsingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <seg xml:lang="fo">Í hesi løgtingslóg er at skilja:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Solariumsól: teknisk elektrisk skipan, sum inniheldur ultravioletta strálikeldu, sum hevur til endamáls at strála menniskju við ultraviolettum strálum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Sól til kosmetiskt endamál: solariumsól, sum hevur til endamáls at strála menniskju við ultraviolettari stráling, og sum í høvuðsheitum er ætlað at gera húðina brúna.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Sól til medisinskt endamál: solariumsól, sum er ætlað at strála menniskju við ultraviolettum strálum við tí endamáli at viðgera sjúku.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Málsøki lógarinnar">
          <head rend="italic">Málsøki lógarinnar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o4xfvxf4ga">Løgtingslógin fevnir um solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cnqu345bim">Undantikið hesi løgtingslóg er solariumsól til medisinskt endamál, sum verður veitt í sambandi við viðgerð eftir ávísing frá lækna.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5gk2uikgs">Fevnd av lógini eru stovnar og landsfyritøkur undir stjórnarráðunum; kommunur, kommunalir stovnar og interkommunalir stovnar og felagsskapir, sjálvsognarstovnar og grunnar, ið landið ella kommunur heilt ella partvíst antin eiga, reka og ella fíggja.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Aldursmark">
          <head rend="italic">Aldursmark</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t3puqzuw4c">Tað er ikki loyvt at selja solariumsól til kosmetiskt endamál til persónar, yngri enn 18 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gejhbpoua2">Er ivi um aldurin á keyparanum, kann søla bert fara fram, um keyparin skjalprógvar aldur sín við at nýta samleikaprógv við mynd, sum almennur myndugleiki hevur flýggjað út.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="endamál">
          <head rend="italic">Støð, sum selja solariumsól til kosmetiskt endamál</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xvvej5wi5n">Loyvt er ikki almennum stovnum at selja solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tlcqp4mevg">Tað er ikki loyvt almennum stovnum at leiga høli ella hølir til vinnurekandi, so hesi kunnu reka sólsølustað í høli ella hølum hjá tí almenna.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vegc566mhj">Støð, sum selja solariumsól til kosmetiskt endamál skulu hava skelti, sum upplýsa um vandar við at nýta solarium sól og um aldursmarkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ik6qgymnjc">Hesi skelti skulu hanga á støðum, sum eru sjónlig hjá viðskiftafólki.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y57sd7zg6c">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um skelti, ávaringartekst og aldursmark sambært stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fzb2ygdtns">Tann, sum eigur, rekur ella ræður yvir sølustaði, sum selur solariumsól til kosmetiskt endamál, skal tryggja, at reglurnar í hesi løgtingslóg verða fylgdar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Revsing og gildiskoma">
          <head rend="italic">Revsing og gildiskoma</head>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="inxlnenxbo">Brot á ásetingarnar í §§ 3-6 verður revsað við bót.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xkl3ie5yni">Løgfrøðiligir persónar kunnu revsast sambært reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="scmmhwvmel">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. juni 2015.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atru6mtqgs">§ 4, stk. 2 hevur virknað frá framløgudegnum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kap. 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Inngangur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hoyvcrik3s">Krabbamein er ein hervilig sjúka.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="txwwnzf6b2">Árliga fáa fleiri føroyingar staðfest krabbamein – og árliga doyggja fleiri føroyingar av krabbameini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="calrvvr7ls">Sannlíkt er, at umleið ein triðingur av øllum krabbameinstilburðum kundu verið fyribyrgdir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ofznici6jz">Við støði í hesum, verður mælt til í Krabbameinsætlanini fyri Føroyar at fara undir tiltøk, sum m.a. hava til endamáls at minka um tilburðirnar av krabbameini og harvið talið av teimum, sum doyggja orsakað av hesi herviligu sjúku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pginech5nv">Í Krabbameinsætlanini eru heili 58 tilmælir, sum hava til endamáls ávikavist at fyribyrgja krabbameinstilburðum og at betra um krabbameinsviðgerðir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n5zzscteom">Eitt av hesum tilmælum snýr seg um at seta forboð fyri, at ung, yngri enn 18 ár, kunnu brúka solariumsól.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x5vbnclz3w">Tilmælini í Krabbameinsætlanini eru eisini í samsvari við tilmælini í Heilsunýskipanini og Frágreiðing løgmans á ólavsøku 2014, har dentur verður lagdur á at fyribyrgja, at fólk gerast sjúk – og doyggja – av sjúkutilburðum, sum kundu verið fyribyrgdir, um tey høvdu ein øðrvísi lívsstíl.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ct22pg3do7">Hetta lógaruppskot er tí ein liður í arbeiðinum at fremja tilmælini í Krabbameinsætlanini, í Heilsunýskipanini, løgmansrøðuni og samgonguskjali í verki.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Orsøkin til lógaruppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vahjzhlz56">Bæði heimsheilsustovnurin, WHO, og Altjóða granskingardepilin fyri krabbamein, IARC, hava staðfest, at solariumnýtsla kann vera krabbameinselvandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ppywyzdmqw">Granskingarúrslitini hava havt við sær, at IARC hevur flokkað UV-strálur í hægsta vandabólk yvir evnir, sum eru krabbameinselvandi fyri menniskju.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kufhsb4qfl">Í sama vandabólki eru eisini onnur sera vandamikil evnir so sum asbest, arsenikk og tubbak.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iyk7x3ro6b">Við støði í granskingarúrslitum og tilmælum frá WHO og IARC hava altjóða felagsskapir og áhugafelagsskapir í fleiri londum mælt til, at fólk halda seg frá at brúka solariumsól.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wwcpvbwr5y">Mælt verður til, at tiltøk verða sett í verk til tess at fyribyrgja, at fólk verða sjúk og doyggja av krabbameinstilburðum, sum kundu verið fyribyrgdir, um tey ikki tóku solariumsól.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sii6unnprx">WHO mælir m.a. til at seta í gildi løgfrøðiliga bindandi lógarverk; betri kunning til brúkarar, avmarka atgongdina hjá persónum, yngri enn 18 ár, til solariumsól og at avmarka talið av ómannaðum sólsølustøðum uttan vegleiðing frá seljara til kunda.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ninpfcx4p3">IARC mælir til at banna ungum, yngri enn 18 ár, at taka solariumsól.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k2qkw2l4xo">Nordisk Cancer Union, NCU, mælir til, at forboð verður sett fyri, at persónar, yngri enn 18 ár, kunnu taka solariumsól.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzfkfyxwj6">NCU er felagsskapurin fyri krabbameinsfeløgini í Føroyum, Íslandi, Finnlandi, Noregi, Svøríki og Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ase7awmycp">Í Føroyum mæla Landslæknin, Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu og Krabbameinsætlanin fyri Føroyar til, at solariumsól verður bannað fyri ung, yngri enn 18 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bbyi4zj5ie">Hetta lógaruppskot, um at seta forboð fyri at selja solariumsól til kosmetiskt endamál til persónar, yngri enn 18 ár, er sostatt í samsvari við heilsufaklig tilmælir hjá ávikavist altjóða Vísindanevndin hjá ES fyri brúkaravørur (SCCP) og Euroskin mæla til, at sólmiðstøðirnar hava skikkað starvsfólk, sum kunnu vegleiða kundarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmh3ubwpg3">Norsk Solarieforening, sum er vinnufelagið hjá teimum, sum selja solariumsól til kosmetiskt endamál, mælir til at fylgja teimum tíggju gyltu reglunum, tá tað snýr seg um sólvanar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qcdox5ma3p">Sambært Norsk Solarieforening er ein av hesum reglum, at mælt verður til, at tey, sum taka solariumsól, helst eiga at vera eldri enn 18 ár.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Samgonguskjal</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbqvh5rxyc">Í samgonguskjalinum millum Sambandsflokkin, Fólkaflokkin, Miðflokkin og Sjálvsstýrisflokkin frá 14. november 2011 er ásett, at “Fyribyrging verður ment við fólkaheilsuátøkum, fyribyrgjandi kanningum og kunning”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="miihqw53pv">Hetta lógaruppskot er sostatt í samsvari við samgonguskjalið flokkanna millum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Frágreiðing løgmans á ólavsøku 2014</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ea2jgg5j7h">At seta tiltøk í verk, sum hava til endamáls at fyribyrgja, at fólk fáa krabbamein av t.d. solariumnýtslu, er eisini í samsvari við frágreiðing løgmans á ólavsøku 2014, har løgmaður førir fram, at tað hevði verið betri, ”... um vit í størri mun kundu fyribyrgt, at fólk gerast sjúk”.</s>
              <seg xml:lang="fo">Í løglistanum boðar løgmaður frá, at: “Nýggj lóg verður orðað við tí endamáli at fyribyrgja krabbameini, sum stendst av at nýta solarium. Við lógini verður bannað at selja solarium til persónar, yngri enn 18 ár; ásetingar verða um krøv til teirra, sum selja solarium, og ásett verður revsing í sambandi við brot á lógina.”</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tevb3qxkmi"><hi rend="italic">Heilsunýskipan </hi>Lógaruppskotið er eisini í samsvari við Heilsunýskipanina hjá landsstýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t7ycdbccky">Tá Heilsunýskipanin var til aðalorðaskiftis á heysti 2013, tók eitt samt Løgting undir við aðalmálinum í henni, sum er, at “Føroyingar skulu hava betri møguleika fyri at liva eitt langt og virkið heilsugott lív uttan sjúku.”</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgu3svr55x">Við støði í hesum verður staðfest, at “Fyri at røkka málinum um at geva føroyingum betri møguleika at liva eitt langt og heilsugott lív, má fyribyrging í sínum breiðasta týdningi setast ovast á breddan.”</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pk3miedrfg">Hetta verður m.a. gjørt við at fyribyrgja, at fólk gerast sjúk í heila tikið, og tí er neyðugt at leggja nógv størri dent á heilsuframa og at fyribyrgja sjúku.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Tilburðir av móðurmerkja- og húðkrabbameini</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kspism57oe">Móðurmerkjakrabbamein (malignt melanom) er eitt slag av krabbameini í húðini, sum kemur í litevnikyknurnar (pigmentceller).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="chd6l73ndn">Móðurmerkjakrabbamein kann spreiða seg í kroppinum og kann vera lívshættisligt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="afifj6jmj4">Tað finnast tvey sløg av húðkrabbameini: Basalkyknukrabbamein (basocellulært karcinom) og plátu kyknukrabbamein (planocellulært karcinom).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s232kowfdi">Húðkrabbamein kann aloftast verða lekt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="schrzgrrnf">Sólarljós og solarium sól eru vanligastu orsøkirnar til móðurmerkjakrabbamein og húðkrabbamein.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wtbddrakpw">Ein kanning hjá IARC vísir, at solariumnýtsla áðrenn 35-ára aldur økir um vandan at fáa móðurmerkjakrabbamein við 75 %.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lefrpnif55">Ein svensk-norsk kanning, sum hevur fylgt fleiri enn 100.000 kvinnum í fleiri ár, vísir, at tær kvinnurnar, sum tóku solarium eina ella fleiri ferðir um mánaðin, tá tær vóru 20-29 ár, vóru í 2-3 ferðir størri vanda fyri at fáa móðurmerkjakrabbamein, enn kvinnur, sum ongantíð brúktu solariumsól.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qgev2o3wax">Føroyum, Danmark og Norðurlondum í tíðarskeiðinum 2001 – 2005.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eedrrgiqn6">Sambært hesum yvirliti sæst, at umleið 4 % av krabbameinsdiagnosunum í hesum londum er móðurmerkjakrabbamein.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mpnlczljyj">Roknað verður við, at 80-85 % av øllum sløgum av húðkrabbameini standast av, at húðin hevur verið útsett fyri ultraviolettum strálum í sólarljósi í longri tíð.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Tilburðir av móðurmerkja- og húðkrabbameini í Føroyum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="noh6orqfam">Í mynd 1 sæst eitt yvirlit yvir talið av staðfestum tilburðum av ávikavist móðurmerkjakrabbameini og húðkrabbameini í Føroyum í tíðarskeiðinum 1995 – 2013.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Mynd 1: Móðurmerkjakrabbamein og húðkrabbatilburðir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bubhrl5rug">Kelda: Krabbameinsskráseting Føroya, Medisinski depilin, Landssjúkrahúsið, 2014.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="low" xml:id="igt2hvrhff">043 – Móðurmerkjakrabbamein 044 – Húðkrabbamein</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bgp2lypgdo">Talið av staðfestum tilburðum av húðkrabbameini er hækkað munandi í tíðarskeiðinum 1995 – 2013.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x44m3siq57">Í tíðarskeiðinum 2000-2006 øktist talið av húðkrabbameini nógv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kudd7mop3l">Í tíðarskeiðinum 2006-2012 varð talið av tilburðum rættiliga støðugt – tó undantikið 2011, tá tað var væl lægri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yusn5m2wdy">Í 2013 øktist talið av staðfestum tilburðum av húðkrabbameini aftur, og tá vórðu staðfestir 52 tilburðir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o4h7hfstr2">Í 2013 vórðu fyri fyrstu ferð staðfestir fleiri enn 50 tilburðir av hesi sjúku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jzgj4sueal">Í tíðarskeiðinum 1995-2013 hevur talið av staðfestum tilburðum av húðkrabbameini verið munandi hægri enn talið av staðfestum tilburðum av móðurmerkjakrabbameini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hzq5kjufai">Talið av staðfestum tilburðum av móðurmerkjakrabbameini er rættiliga støðugt í tíðarskeiðinum 1995 – 2013.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pomamp4aym">Í hesum tíðarskeiðinum hevur talið av staðfestum tilburðum verið lægri enn 10 – tó undantikið árini 2004-2006, tá talið av staðfestum tilburðum lá millum 10-16.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vibze2nrsd">Sambært Krabbameinsætlanini eru tað serliga kvinnur, ið fáa staðfest móðurmerkjakrabbamein.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m2gyam24fi">Av somu orsøk er tað eisini aloftast kvinnur, sum doyggja orsakað av hesi sjúku.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="emd3spiaaa">Roknað verður við, at orsøkin til henda kynsmun er, at kvinnur í størri mun enn menn nýta solarium.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s2sniw3clc">Tað kann eisini vera, at tað hendir ein undirfráboðan viðvíkjandi tilburðum av móðurmerkjakrabbameini hjá monnum í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="low" xml:id="vmjso6jw2w">01020304050601995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013C43C44</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Solarium vanar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ckzojm4kmp">Gallup hevur kannað solariumnýtsluna hjá føroyingum í 2007, 2010, 2011 og 2013.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzpnmi4rhm">Sambært kanningunum eru solariumsól vanarnir hjá fólki broyttir í hesum tíðarskeiði.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jx6dgbxwn4">Kanningarnar vísa, at í tíðarskeiðinum 2007 – 2013 er talið av teimum, sum siga seg taka solariumsól, minkað úr 18 % niður í 10 %.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ms3m7yxdql">Men hóast talið av teimum, ið taka solariumsól sum heild er minkað, so er talið av ungum, sum taka solariumsól, framvegis sera høgt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e7objlwkyr">Sambært Gallup kanningini frá 2013 søgdu 24 % av ungum í aldrinum 15 – 24 ár, at tey tóku solariumsól.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wk5oodygz3">Kanningarnar vísa, at tess eldri fólk eru, tess færri siga seg at taka solariumsól.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nvxjospuz2">Talið av kvinnum og monnum, sum siga seg taka solariumsól, er fallið í tíðarskeiðinum 2007 – 2013.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ms3nxqofhm">Í 2007 søgdu 27 % av kvinnunum, at tær tóku solariumsól, og í 2013 var talið fallið til 14 %.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jvx7p2yxth">Í 2007 søgdu 11 % av monnunum, at teir tóku solariumsól, og fall hetta til 6 % í 2013.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eh4wyp2c5y">Sambært kanningunum eru tað meira enn tvífalt so nógvar kvinnur enn menn, sum siga seg taka solariumsól.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rgr3pnsrh6">Kanningarnar vísa, at flestu teirra, sum taka solariumsól, gera hetta antin eina ferð um mánaðin ella eina ferð um hálvárið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ycapln3mve">Talið av teimum, sum taka solariumsól eina ferð um mánaðin, er hækkað munandi í tíðarskeiðinum 2007 – 2013.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uubuzhv6o2">Í 2007 søgdu 35 % seg taka sól eina ferð um mánaðin, meðan hetta tal var vaksið til heili 59 % í 2013.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yvbcw26fr2">Talið av teimum, sum siga seg taka sól eina ferð um hálvárið, er somuleiðis vaksið í nevnda tíðarskeiði.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="biu5w5addp">Í 2007 søgdu 19 % seg taka solariumsól hálvárliga, meðan 34 % søgdu seg gera hetta í 2013.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lvwx4hszdk">Talið í 2013 er tó ein minking samanborið við 2011, tá heili 43 % søgdu seg taka sól hálvárliga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qouipcznoq">Tað eru serliga persónar í aldursbólkinum 15 – 39 ár, sum taka solariumsól eina ferð um mánaðin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mblvuqf52f">Kanningarnar vísa, at sera fá siga seg taka solariumsól oftari enn eina ferð um mánaðin.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Krabbameinstilburðir kunnu fyribyrgjast</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eguqiwcg55">Sambært danska krabbameinsfelagnum, Kræftens Bekæmpelse, kundu 90 % av tilburðunum av húðkrabbameini verið fyribyrgdir, um danir fingu skilabetri sólvanar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">18 ára aldursmark</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cxlijpld7q">Tað er vísindaliga staðfest, at tess fyrr ein persónur byrjar at taka sól, tess størri er vandin fyri at fáa krabbamein.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l6lh4j6eze">Vandin at fáa krabbamein orsakað av solariumnýtslu er serliga stórur hjá teimum, sum byrja at taka solariumsól, tá tey eru tannáringar ella í tjúgunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vztyuip6to">Kanningarúrslit, sum IARC hevur almannakunngjørt, vísa, at hjá persónum, sum byrja at taka sól, tá tey eru yngri enn 30 ár, økist vandin fyri at fáa móðurmerkjakrabbamein við 75 %.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="voq3niplqp">Hetta kemst av, at húðin hjá børnum og ungum er meira viðkvom enn hjá vaksnum fólki, og tí eru tey í størri vanda fyri at fáa krabbamein, um tey byrja at taka solariumsól á ungum árum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ix3nychvjg">Við tað, at tað er eitt vísindaliga staðfest samband millum solariumsól, krabbamein og byrjanaraldur, er tað tí týdningarmikið, at serliga børn og ung ikki taka solariumsól.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e7b7e6lzpt">Við støði í granskingarúrslitum á økinum, teimum heilsufakligu tilmælunum hesum viðvíkjandi og tilmælinum frá solariumvinnuni um sólvanar verður tað við hesum lógaruppskotið skotið upp, at ikki er loyvt at selja solariumsól til persónar yngri enn 18 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="duuwljx4sf">Solariumlógin fer eftir ætlan at hava við sær, at børn og ung ikki byrja at taka solariumsól – ella í øðrum lagi, at aldurin fyri, nær tey byrja at taka solariumsól, verður útsettur.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Tiltøk í øðrum londum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xr4mrl2dgx">Seinnu árini hava støðugt fleiri lond sett tiltøk í verk, sum hava til endamáls at tálma solariumnýtsluni og harvið tálma og fyribyrgja krabbameinstilburðum orsakað av solariumsól.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5p2gv4iou">Síðani 2003 er 18 ára aldursmark fyri solariumnýtslu ásett í Íslandi, Noregi, Finnlandi, Fraklandi, Avstralia, Týsklandi, Skotlandi, Onglandi, Wales og Litava.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s4zxt474cr">Í Kanada, Spania og í fleiri statum í USA hava myndugleikarnir ásett í lóg tiltøk, sum hava til endamáls at forða fyri solariumnýtslu – serliga forða fyri solariumnýtslu hjá børnum og ungum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Sólsølustøð</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zouw3fzo62">Tað finst einki yvirlit yvir, hvussu nógv støð í Føroyum selja solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wfjzjwmkv4">Somuleiðis er einki eftirlit við styrkini í rørum, sum verða brúkt í sólmiðstøðum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xzgtyex3cv">Fyritøkur, sum selja solariumsól, verða skrásettar hjá TAKS eftir vinnugrein.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kvvompgntd">Tann, sum selur solariumsól, hevur ábyrgdina av, at eftirgjørda sólin er trygg at brúka og lýkur ásett krøv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tmqfgw5tep">Kemur eitt viðskiftafólk til skaða, t.d. brennur seg, meðan viðkomandi tekur sól, kann hetta verða eitt privatrættarligt mál.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">D-vitaminir</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzruyrpq4m">Stundum verður ført fram, at neyðugt er at taka solariumsól til tess, at kroppurin kann fáa neyðuga ískoytið av D-vitaminum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="egpq7oqxtl">WHO hevur í sínum tilmælum víst á, at um so er, at fólk hava tørv á at fáa fleiri D-vitaminir, enn til ber at fáa við vanligum sólarljósi, eigur hetta at verða gjørt umvegis kostin og ikki við at brúka solariumsól.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Lóggáva ella tilmæli</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3so7423rg">Í sambandi við málið at forða fyri, at børn og ung taka solariumsól, hevur spurningurin verið viðgjørdur, hvørt hetta mál best verður rokkið við at áseta tað sum forboð í lóggávu, ella við at skipa fyri upplýsing um vandar við at brúka solariumsól.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rpsxkj72qa">WHO, IARC og NCU mæla til, at eitt slíkt forboð verður ásett í lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ka7fxelav7">Stjórnirnar í t.d. Íslandi, Finnlandi og Noregi hava valt at seta slík forboð í verk sambært lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vjhma7ny4c">Orsøkin til, at hesar stjórnir hava valt at áseta slíkt forboð í lóg, heldur enn bert at nýta kunningartiltøk, kemst av, at tað hevur víst seg, at kunningartiltøk ikki eru nóg munadygg til at broyta sólvanarnar hjá fólki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fjd6ityefi">Hóast tað hevur verið alment kent síðani í áttatiárunum, at nýtsla av solarium sól elvir til móðurmerkjakrabbamein, eru tað tey ungu, ið eru ídnast at leggja seg undir solarium – bæði í Føroyum og uttanlands.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pnfvtb4ez5">Hetta bendir greitt á, at kunningartiltøk einsamøll ikki eru nóg munadygg amboð til tess at minka um vandarnar við at fáa húðkrabbamein ella móðurmerkjakrabbamein.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crkxegg6zk">Stjórnirnar í nevndu londum eru av tí áskoðan, at munadyggasti hátturin at røkka endamálinum um at lækka talið av teimum, sum fáa – og doyggja, orsakað av húðkrabbameini og móðurmerkjakrabbameini, er við at lóggeva á økinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="elzdhl4rla">Landsstýrismaðurin hevur ta áskoðan, at tað er av alstórum týdningi at seta neyðug tiltøk í verk til tess at fyribyrgja, at fólk fáa slíkar herviligar – og í ávísum førum deyðiligar – sjúkur so sum móðurmerkjakrabbamein.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kzykz3e2fl">Av tí, at royndir vísa, at virknasti og harvið eisini skilabesti hátturin at røkka endamálinum um at lækka talið av krabbameinstilburðum, orsakað av solariumsól, er við at lóggeva á økinum, hevur landsstýrismaðurin orðað hetta lógaruppskot.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Galdandi rættur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sxc4csn7zs">Higartil hevur ongin lóg verið í Føroyum, ið regulerar økið, sum snýr seg um at selja solariumsól.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rkb5powtyf">Hetta hevur við sær, at ongar ásetingar eru í galdandi føroyskari lóggávu viðvíkjandi viðurskiftum í sambandi við at keypa og selja solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Innihald í lógaruppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sdfuq3gzx5">Endamálið við lógaruppskotinum er at minka um krabbameinstilburðir og krabbameinstengd andlát, sum kunnu standast av at brúka solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwnhicqfgs">Ætlanin er at røkka endamálinum við lógaruppskotinum við at seta tiltøk í verk, sum skulu vera við til at tálma solariumnýtsluna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wnz3xr72el">Í lógaruppskotinum verður serliga hugsað um børnini og tey ungu, og dentur verður lagdur á, at tey ikki skulu hava møguleika fyri at keypa solariumsól.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rvpr5dio3o">Við støði í hesum verður tað nú nágreiniliga ásett í lógini, at ikki er loyvt at selja solariumsól til persónar, yngri enn 18 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mteasdy6ez">Hetta aldursmark er valt í eini roynd at hækka aldurin fyri, nær persónar kunnu keypa solariumsól, og tí at 18 ár er myndugleikaaldur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mnfb7wknaj">Slíkar ásetingar eru ikki fyri persónar, sum eru 18 ár og eldri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="evwfx2oxdc">Ásett verður, at loyvt verður ikki almennum stovnum at selja solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3kkevcqtv">Í viðmerkingunum til lógaruppskotið verður nágreinað, at almennir stovnar fevna bæði um stovnar undir landinum og um kommunalar stovnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lpf6gtsoxj">T.v.s. stovnar, ið landið ella kommunur heilt ella partvíst antin eiga, reka og ella fíggja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="viieawonbs">Í lógaruppskotinum er ein áseting um, hvør skal tryggja, at reglurnar í lógini verða fylgdar, og um sekt í sambandi við brot á ásetingarnar í lógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Ummæli</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c2hndyjfuz">Hetta uppskotið til solariumlóg hevur ikki verið til ummælis hjá viðkomandi pørtum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dutrkr3a24">Hetta kemst av, at eitt líknandi uppskot til løgtingslóg um at selja solariumsól til kosmetiskt endamál (solariumlógin) varð orðað í 2013 og sent til ummælis hjá viðkomandi stovnum, ráðum og feløgum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="anpfues3zw">Lógaruppskotið frá 2013 er broytt samsvarandi viðmerkingunum frá teimum, sum fingu tað til ummælis, og eru hesar viðmerkingar nevndar niðanfyri.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Hesi fingu uppskotið til solariumlóg frá 2013 til ummælis:</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gozfbsfxni">Almennir stovnar og ráð: Vinnumálaráðið, Landssjúkrahúsið, Klaksvíkar sjúkrahús, Suðuroyar sjúkrahús, Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, Gigni, TAKS, Brúkaraumboðið, Fólkaheilsuráðið, Sjúklingaráðið, Landslæknin og Føroya Landfúti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xr7npgouoe">Kommunur og kommunalir stovnar: Kommunusamskipan Føroya, Føroya Kommunufelag, Svimjihøllin í Gundadali og Klaksvíkar Svimjihøll.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sxpmp7fxeq">Feløg: Krabbameinsfelagið, Læknafelag Føroya, Kommunulæknafelag Føroya, Serlæknafelag Føroya, Barnabati og Vinnuhúsið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a3uodfypgb">Hesi hava ummælt lógaruppskotið: Gigni, Brúkaraumboðið í Føroyum, Føroya Landfúti, Sjúklingaráðið, Krabbameinsfelagið, Føroya Arbeiðsgevarafelag, Føroya Kommunufelag og Kommunusamskipan Føroya.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="datjfxt2kx">Harumframt hevur Eivind Jacobsen latið inn eitt hoyringssvar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t7o5gyrrqe">Niðanfyrinevndi felagsskapur hevur ongar viðmerkingar til lógaruppskotið: Kommunusamskipan Føroya.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nfzm55qapr">Niðanfyrinevndu taka undir við lógaruppskotinum og hava viðmerkingar til tað (sí niðanfyri): Sjúklingaráðið og Krabbameinsfelagið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztzp3sh2bp">Niðanfyrinevndu taka ikki støðu til lógaruppskotið, men hava viðmerkingar til tað (sí niðanfyri): Føroya Arbeiðsgevarafelag, Føroya Kommunufelag, Brúkaraumboðið í Føroyum og Føroya Landfúti.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Viðmerkingarnar eru býttar í nevndu partar:</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="low" xml:id="dm3jnmwkiy"> Solariumsól, sum partur av aðrari vøru  Skelti  Fulltrú og skjalprógvan  Eftirlit  Hugtøk  Forboð  Upplýsing</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Solariumsól, sum partur av aðrari vøru</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c3agra75dt">Sjúklingaráðið og Krabbameinsfelagið vísa á, at sambært § 4 kann vandi vera fyri, at almennir stovnar fara at selja solariumsól til kosmetiskt endamál, sum part av aðrari vøru, fyri harvið at umgangast ásetingina í lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yukfgtgd3h">Sjúklingaráðið og Krabbameinsfelagið mæla til at byrgja fyri hesum vanda.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebjetaudll">Heilsumálaráðið hevur ta áskoðan, at tað er greitt ásett í lógini, at loyvt er ikki almennum stovnum at selja solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e26i2avkvl">Við hesi áseting kann søla av solariumsól til kosmetiskt endamál heldur ikki verða partur av sølu av aðrari vøru.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Skelti</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jf6yksjvwo">Brúkaraumboðið í Føroyum og Sjúklingaráðið mæla til at áseta í lógini, at skelti skal setast upp á sólsølustaðnum, sum ávara ímóti vandanum við solariumsól.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jnlrrnra55">Brúkaraumboðið mælir somuleiðis til at skelta við, at loyvt er ikki at selja solariumsól til persónar, yngri enn 18 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ry4rqr23ty">Heilsumálaráðið hevur tikið viðmerkingarnar til eftirtektar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mfdjf43boa">Við støði í hesum verður ásett í lógini, at sólsølustøð skulu hava skelti, sum kunna um vandar og skaðar við solariumsól og 18 ára aldursmarkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yeph4jp7iw">Somuleiðis verður ásett, at landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um skelting.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Fulltrú og skjalprógvan</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aqzkzdmqxz">Føroya Landfúti mælir til at neyvlýsa í viðmerkingunum til lógina, at forboðið at selja solariumsól til persónar yngri enn 18 ár eisini er galdandi, um viðkomandi hevur við sær fulltrú frá øðrum ella báðum pørtum, sum hava foreldramyndugleikan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6ujorudmg">Somuleiðis verður mælt til at áseta, at tá talan eru um samleikaprógv, so skal hetta vera samleikaprógv, sum hevur mynd av viðkomandi persóni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yym7bksmzc">Heilsumálaráðið tekur undir við viðmerkingunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d4k2d7icty">Viðmerkingarnar eru broyttar samsvarandi hesum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Eftirlit</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tgsen23axb">Føroya Arbeiðsgevarafelag vísir á, at eftirsum eingin áseting er í lógini um eftirlit, kann vandi vera fyri, at lógin fer at hava við sær øvugta ávirkan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vwnuyl4k6e">T.v.s. tað verður spennandi at bróta lógina, ella at fólk fara at fáa sær solariumsól heima við hús.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="imxknzhupz"><hi rend="underline">Heilsumálaráðið </hi>sær ikki fyri sær sama vanda hesum viðvíkjandi sum Føroya Arbeiðsgevarafelag.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fk5hausrsq">Lógin fevnir ikki um solariumnýtslu heima við hús til privata nýtslu, tí hon fevnir bert um sølu av solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Hugtøk</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbp3i3ay5l">Krabbameinsfelagið mælir til at nýta hugtakið “solarium sól” heldur enn “solariumsól til kosmetiskt endamál”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c3onbwcu3l">Hetta tí, at vandi kann vera fyri, at tey, sum selja sól, fara at nýta ymsar orðingar, ið kunnu tykjast misvísandi viðvíkjandi vandanum við at taka slíka sól.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6vgrdlmi2">Heilsumálaráðið tekur ikki hesa viðmerking til eftirtektar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u6mxy2oadm">Heilsumálaráðið heldur, at tað er neyðugt at nýta hugtakið “solariumsól til kosmetiskt endamál”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nwjb7gu2ov">Hetta kemst av, at tað í lógini verður skilt ímillum solariumsól til kosmetiskt endamál og solariumsól til medisinskt endamál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bo5wpcivel">Lógin fevnir um solarium til kosmetiskt endamál, meðan lógin ikki fevnir um solariumsól til medisinskt endamál.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Forboð</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pkd324o4z4"><hi rend="underline">Føroya Kommunufelag og Føroya Arbeiðsgevarafelag ivast í, um tað er rætt at áseta eitt forboð </hi>ímóti at selja solariumsól til kosmetiskt endamál, og hvørt endamálið verður rokkið við hesi lógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hafz5qmzi7">Heilsumálaráðið hevur í lógaruuppskotinum grundgivið fyri, at orsøkin til at orða eina lóg á hesum økinum er, at hetta er virknasti og harvið eisini skilabesti hátturin at røkka endamálinum um at lækka talið av krabbameinstilburðum orsakað av solariumnýtslu.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Upplýsing</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="swmhnh23nx"><hi rend="underline">Føroya Kommunufelag og Føroya Arbeiðsgevarafelag halda, at rættari er at upplýsa um vandan </hi>við solarium sól, heldur enn at lóggeva á økinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ioehxtpr2g">Heilsumálaráðið tekur undir við, at týdningarmikið er at upplýsa um vandar við at nýta solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lafh5bdhks">Heilsumálaráðið hevur grundgivið fyri, hví tað harumframt er neyðugt at lóggeva á økinum til tess at røkka ætlaða endamálinum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kap. 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Fíggjarligar/búskaparligar avleiðingar</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Fyri landið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="djcy5sdtwn">Í Føroyum finst einki yvirlit, sum vísir, hvørjar útreiðslur standast í sambandi við tilburðir av húðkrabbameini og móðurmerkjakrabbameini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hlr6likmaj">Av somu orsøk ber heldur ikki til at siga ítøkiliga, hvørjar fíggjarligar avleiðingar hetta lógaruppskot møguliga kann fara at hava við sær.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jbp36f6y5b">Ætlanin við lógaruppskotinum er, at færri fara at velja at keypa solariumsól.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nrxmkp23z5">Við tíðini fer hetta at hava við sær, at færri persónar fara at fáa krabbamein, orsakað av solariumsól.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sqif4tu4su">Sum ein útreiðslum hesum viðvíkjandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Fyri kommunur</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zo5yls3ioz">Sambært lógaruppskotinum verður ikki longur loyvt kommunalum stovnum at selja solariumsól.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3vtt2kmva">Við støði í hesum fer lógaruppskotið at hava við sær, at kommunalir stovnar, t.d. svimjihallir, ikki longur fara at hava inntøkur av slíkum virksemi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="azh7nm3dmy">Ein avleiðing av hesum er, at møguligur sáttmáli millum kommunalan stovn og vinnurekandi um hølisleigu til at selja solariumsól má sigast upp.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Fyri vinnuna</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lmdxjcm7lo">Sambært lógaruppskotinum verður ikki longur loyvt at selja solariumsól til persónar, yngri enn 18 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nn5raxhfyn">Í Føroyum er ongin kanning gjørd, sum vísir, hvussu nógvir persónar, yngri enn 18 ár, keypa solariumsól.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wsdhvq5nzd">Av somu orsøk ber heldur ikki til at siga ítøkiliga, hvørjar fíggjarligar avleiðingar lógaruppskotið kann fara at hava við sær fyri henda partin av vinnuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nbvxenyrxh">Men við tað, at persónar, yngri enn 18 ár, ikki longur fara at kunna keypa solariumsól, kann roknast við, at lógaruppskotið í ein ávísan mun fer at hava við sær neiligar fíggjarligar avleiðingar fyri tann partin av vinnuni, sum selur solariumsól til henda aldursbólk.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Umsitingarligar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qsy4d6mstb">Av tí, at landið ikki selur solariumsól og ongar ásetingar eru í lógaruppskotinum viðvíkjandi eftirliti, fer uppskotið ikki at hava við sær umsitingarligar avleiðingar fyri landið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="licooqmqyx">Av tí, at tað sambært lógaruppskotinum ikki longur verður loyvt almennum stovnum, herundir kommunalum stovnum, at selja solariumsól til kosmetiskt endamál, fer lógaruppskotið at hava við sær, at slíkir stovnar ikki longur fara at hava umsiting í sambandi við sølu av solariumsól.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Umhvørvisligar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="angcwmx5vu">Lógaruppskotið hevur ikki við sær avleiðingar fyri umhvørvi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gkxpbteorv">Hetta økið er ikki fevnt av altjóða avtalum og reglum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j33r6giobj">Lógaruppskotið hevur tí ikki við sær avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Sosialar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="inyyfpj45s">Endamálið við lógaruppskotinum er at tálma solariumnýtsluna og harvið minka um heilsuvandar og heilsuskaðar, sum kunnu standast av solariumsól í sambandi við kosmetiskt endamál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h24efhub7g">Verður endamálið við lógaruppskotinum rokkið, fer tað at hava við sær jaligar sosialar avleiðingar, tí persónar fara ikki longur at fáa heilsuskaðar ella doyggja av avleiðingum av at taka solariumsól.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Yvirlit yvir avleiðingar av uppskotinum</head>
            <table>
              <row role="label">
                <cell/>
                <cell>Fyri landið/ landsmyndug- leikar</cell>
                <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
                <cell>Fyri pláss/øki í landinum</cell>
                <cell>Fyri ávísar sam- felagsbólkar/ felagsskapir</cell>
                <cell>Fyri vinnuna</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Fíggjarligar/ búskaparligar avleiðingar</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Ja</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Ja</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell>Ja</cell>
                <cell/>
              </row>
            </table>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kap. 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 1</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d4kmiplbhf">Í hesi grein er ein allýsing av hugtøkunum solariumsól, solariumsól til kosmetiskt endamál og solariumsól til medisinskt endamál.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 2</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fgmfdlaglu">Sambært lógini verður skilt ímillum solariumsól til ávikavist kosmetiskt endamál og til medisinskt endamál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oxcrlajmv3">Lógin fevnir um solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxoh6gyab3">Í hesum sambandi er kosmetiskt endamál at skilja sum solariumsól, sum hevur til endamáls at strála húðina á menniskjum, so hon verður brún.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="anqdrsglrv">Undantikið lógini er solariumsól í sambandi við medisinskt endamál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cb7pfkwcqo">Medisinskt endamál er at skilja sum nýtsla í sambandi við viðgerð fyri sjúku, sum verður veitt eftir forskrift frá lækna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="neqrspulfh">Í lógini verður allýst, at við almennar stovnar er at skilja stovnar og landsfyritøkur undir stjórnarráðunum; kommunur, kommunalir stovnar og interkommunalir stovnar og felagsskapir; sjálvsognarstovnar og grunnar, ið landið ella kommunur heilt ella partvíst antin eiga, reka og ella fíggja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="joupggl3bo">Fevnd av hesi áseting eru ítróttahallir, svimjihallir o.s.fr.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 3</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wzkak6zksg">Í lógini er ásett, at aldursmarkið fyri at kunna keypa solariumsól til kosmetiskt endamál er 18 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dofcdj7vpb">Hetta aldursmark er ásett, tí tað er myndugleikaaldur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mbbd7r25yh">Um ivi er um aldurin á keyparanum, skal viðkomandi skjalprógva aldur sín, og sølan kann hereftir bert fara fram, um keyparin lýkur lógarásetta aldursmarkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oo4wh25xib">Keyparin skal skjalprógva aldur sín við at vísa fram samleikaprógv við enn 18 ár, hóast viðkomandi hevur við sær eina fulltrú frá øðrum ella báðum persónum, sum hava foreldramyndugleika yvir viðkomandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yosc66t5e6">Við keypara er at skilja ein og hvør, ið keypir eina tænastu, t.v.s. solariumsól, frá sólsølustaðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yr325puuje">At selja solariumsól til kosmetiskt endamál er at taka gjald frá keypara, sum keypir solariumsól til hetta endamál.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 4</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zld24amkkz">Stovnar og felagsskapir sum t.d. WHO, IARC og NCU mæla til at seta forboð fyri solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4l7lcjs3p">Tað er tí í andsøgn við hesi tilmæli, tá almennir stovnar selja slíka sól.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sid2wetier">Av somu orsøk verður tí í hesi lóg ásett, at loyvt er ikki almennum stovnum at selja solariumsól til kosmetiskt endamál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6xrdjnakr">Sambært § 4, stk.2 er ikki loyvt almennum stovnum at leiga høli ella hølir til vinnurekandi, so hesi kunnu reka sólsølustøð í høli ella hølum hjá tí almenna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dyt2tgeaas">Í § 2, stk. 3 er ásett, hvat hugtakið “almennir stovnar” fevnir um.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 5</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttu4zpvubb">Av tí, at tað kunnu standast heilsuvandar og heilsuskaðar av at nýta solariumsól, verður ásett í hesi lóg, at sólsølustøð skulu kunna viðskiftafólk um møguligar heilsuvandar og heilsuskaðar av slíkari nýtslu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xrdgxblxyw">Henda kunning fer fram á tann hátt, at tann sum eigur, rekur ella ræður yvir sólsølustaðnum, hevur ábyrgdina av, at skelti verða hongd upp, sum kunna um slíkar vandar og heilsuskaðar umframt um aldurmarkið fyri at kunna keypa solariumsól.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qjkmmfwz7j">Lógin heimilar landsstýrismanninum at áseta í kunngerð nærri reglur um skeltini, sum kunna um heilsuvandar og heilsuskaðar, sum kunnu standast av at nýta solariumsól til kosmetiska nýtslu, og um aldursmarkið, sum er ásett sambært hesi lóg.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 6</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqycftmf5a">Sambært hesi áseting er tað tann persónur ella teir persónar, sum eiga, reka og ella ráða yvir staði ella støðum, ið eru fevnd av hesi lóg, sum skulu tryggja, at ásetingarnar um sølu av solariumsól til kosmetiskt endamál verða hildnar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 7</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbkmgcam4y">Í lógini verður ásett, at brot á ásetingarnar í lógini verða sektað við bót.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qqyjotr2sf">Talan kann bæði verða um bót til fyritøkuna ella stovnin og stjórar, leiðarar í fyritøkuni ella á stovninum o.l. ábyrgdarhavarar á staðnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 8</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zamffotne5">Áseting um gildiskomu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k4vlazusrk">Ætlanin er, at ásetingin um, at tað ikki er loyvt almennum stovnum at leiga høli ella hølir til vinnurekandi, so hesi kunnu reka sólsølustað í høli ella hølum hjá tí almenna, skal vera galdandi frá framløgudegnum at rokna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cbrjcunkrv">Gildiskoman frá framløgudegnum skal tryggja, at nýggir sáttmálar ikki verða undirskrivaðir millum framløgudagin í Løgtinginum og 1. juni 2015, tá ið lógin, sambært lógaruppskotinum, kemur í gildi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ipzauzmfye">Henda løgtingslógin fer at hava við sær, at møguligir sáttmálar millum almennan stovn o.l., sum eru fevnd av § 2, stk. 3 og vinnurekandi mugu sigast upp.</s>
          </p>
          <list>
            <item><label>1.</label> Gigni, Heilsufrøði til børn &amp; ung</item>
            <item><label>2.</label> Brúkaraumboðið í Føroyum</item>
            <item><label>3.</label> Sjúklingaráðið</item>
            <item><label>4.</label> Krabbameinsfelagið</item>
            <item><label>5.</label> Føroya Arbeiðsgevarafelag</item>
            <item><label>6.</label> Føroya Kommunufelag</item>
            <item><label>7.</label> Kommunusamskipan Føroya</item>
            <item><label>8.</label> Eivind Jacobsen, Strendur</item>
          </list>
          <!-- TODO: fix issues relating to missing signatures -->
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>