<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sjúkraflutningur við tyrlu komandi vetrarhálvu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 and §27 of the Faroese Copyright Act (Upphavsrættarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="SS1998003Q" type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName ref="">Jóannes Eidesgaard</persName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/4419"/>
            <note type="source_format">HTML document, machine-readable text</note>
            <date when="1998-08-28">28.08.1998</date>
          </bibl>
          <bibl xml:id="SS1998003A" type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName ref="">Helena Dam á Neystabø</persName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/4421"/>
            <note type="source_format">HTML document, machine-readable text</note>
            <date when=" "> </date>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text type="case">
    <group>
      <text source="#SS1998003Q">
        <front>
          <ab rend="italic" ana="#paratext #formulaic">
            <seg ana="#paratext #formulaic">Ár 1998, fríggjadagin 28. august, boðaði formaðurin frá omanfyri nevnda fyrispurningi frá Jóannes Eidesgaard, løgtingsmanni, sum var soljóðandi:</seg>
          </ab>
        </front>
        <body>
          <div type="parliamentary-question" subtype="written-question">
            <head rend="bold center">Fyrispurningur</head>
            <list type="questions">
              <label>1.</label>
              <item>
                <s ana="#interrogative" xml:id="a5gtlmqhtg">Hvørja loysn ætlar landsstýrið at seta í staðin, nú eingin tyrla hjá donsku sjóverjuni verður frá miðjum oktober til 1. apríl?</s>
              </item>
              <label>2.</label>
              <item>
                <s ana="#interrogative" xml:id="gnnxxq4dr4">Verður roynt at gera eina avtalu við donsku sjóverjuna, so teir ikki gevast kortini, ella vil landsstýrið áleggja Atlantic Airways at røkja hesa uppgávuna eisini?</s>
              </item>
              <label>3.</label>
              <item>
                <s ana="#interrogative" xml:id="gydrt5tkts">Um landsstýrið áleggur Atlantic Airways hesa uppgávuna, hvørja upphædd skal felagið so hava játtaða til útbúgving og setan av neyðugum tali av flogskiparum?</s>
              </item>
              <label>4.</label>
              <item>
                <s ana="#interrogative" xml:id="ctpkilw44n">Um Atlantic Airways skal røkja uppgávuna, verður so samstundis eisini latin eykajáttan til sjúkrahúsini, so tey kunnu gjalda fyri hesa flúgving?</s>
              </item>
            </list>
            <div type="remarks">
              <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
              <p>
                <s xml:id="fwk7iddc2d">Tað er nú greitt, at danska verjan ikki ætlar at hava sjóverjutyrluna flúgvandi við Føroyar komandi vetrarhálvu.</s>
                <s xml:id="g5omlnjywy">Sagt verður, at tað er tí, at teir ikki hava neyðuga talið av flogskiparum tøkt.</s>
                <s xml:id="zocgvqjxcy">Frá hálvum oktober til fyrsta apríl verður eingin donsk tyrla til at røkja tær uppgávur, sum hon nú í mong ár hevur røkt.</s>
                <s xml:id="bau7b6m7st">Í hesum sambandi verður serliga hugsað um sjúkraflutning frá útjaðaranum til Havnar og til Vágar, men sanniliga eisini um sjúkraflutning frá fiskiførum við Føroyar og til bjargingar og leitingaruppgávur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="p6m6wz2efe">Sum eitt dømi um sjúkraflutning kann nevnast, at fyri Suðuroynna so vóru í 1996 15 sjúkraflutningar, harav 8 í nevnda tíðarskeiði, meðan talið fyri 1997 var 9, harav 5 í vetrarhálvuni.</s>
                <s xml:id="c5lnsdnxhi">Hvussu nógvar túrar talan er um aðrastaðir frá í landinum, og hvussu nógvar túrar talan er um við sjúklingum frá fiskiskipum o.ø., kenni eg ikki.</s>
                <s xml:id="va2srbabkz">Vit mugu tó rokna við, at tíðin frá tí, at tyrlan fer úr Vágum, til hon er aftur í Vágum, ikki er minni enn ein góður tími og kanska reiðiliga tað fyri hvønn túrin.</s>
                <s xml:id="b7b7og4tle">Kostnaðurin fyri tyrluna hjá Atlantic Airways er 300 kr./min.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sphztww2dq">Men her er spurningurin eisini um at hava eina tilbúgving, sum veitt kann verða serliga útjaðaranum og okkara og øðrum sjómonnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ul4ax7o3nk">Eisini er vert at minnast til, at danska sjóverjan altíð hevur sent egna lækna við til sjúkraflutningin, um tað hevur verið mett neyðugt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a5xzbosbms">Um Atlantic Airways skal átaka sær at røkja tað arbeiðið, sum báðar tyrlurnar seinastu árini hava røkt, hvat sjúkraflutningi viðvíkir, so mugu teir hava eina játtan til útbúgving og setan av tyrluflogskiparum.</s>
                <s xml:id="nqnj5eklfb">Fyri tað fyrsta til at útbúgva flogskipararnar til at kunnu flúgva myrkaflúgving, og harnæst mugu teir seta aðrar flogskiparar afturat, um teir skulu bjóða eina tilbúgving, sum er lík henni, vit eru von við.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="juzydxttv4">Danska sjóverjan hevur ikki tikið gjald fyri sjúkraflutningin, meðan Atlantic Airways hevur, og tískil verður eisini neyðugt, at sjúkrahúsini fáa eina eykajáttan til endamálið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="npxo6qfcic">Uttan at taka dagar ímillum, hvørja loysn landsstýrið velur, so má tað standa landsstýrinum púra greitt, at tænastustøðið á hesum øki ikki má lækkast.</s>
                <s xml:id="vxvsaa6aeo">Hetta er ein spurningur um, hvussu tryggleikin verður á okkara sjóøki, í útjaðaranum og um alt landið sum heild, og har er einki at geva út av.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="p2rupxcox2">Í ásannan av, hvussu týdningarmikið hetta mál er, verður hesin fyrispurningur settur fram.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </body>
        <back>
          <ab rend="italic" ana="#paratext #formulaic">
            <s ana="#paratext #formulaic" xml:id="qxncmmphhs">Á løgtingsfundi 31. august 1998 varð samtykt uttan atkvøðugreiðslu, at fyrispurningurin skal svarast.</s>
          </ab>
        </back>
      </text>
      <text source="#SS1998003A">
        <front>
          <ab rend="italic" ana="#paratext #formulaic">
            <seg ana="#paratext #formulaic">Á løgtingsfundi 2. oktober 1998 svaraði Helena Dam á Neystabø, landsstýrismaður, fyrispurninginum soleiðis:</seg>
          </ab>
        </front>
        <body>
          <div type="response">
            <head rend="bold center">Svar</head>
            <p>
              <s xml:id="zm7oei6rrg">Føroyska sjúkrahúsverkið nýtir í fleiri førum tyrlu til sjúkraflutning.</s>
              <s xml:id="ldxmhx4q7l">Vanliga verður danska sjóverjutyrlan nýtt, hetta tí at manningin á donsku tyrluni hevur serkunnleika til hetta slag av flúgving.</s>
              <s xml:id="b4zco7yuiw">Harumframt hevur danska sjóverjutyrlan lækna við umborð.</s>
              <s xml:id="q6q527sylw">Í summum førum, tá ið danska sjóverjutyrlan ikki er til taks, verður føroyska tyrlan nýtt.</s>
              <s xml:id="ikr3pzhk5o">Tað skal nevnast, at fyri føroyska sjúkrahúsverkið er tað kostnaðarfrítt at nýta donsku tyrluna, meðan føroyska sjúkrahúsverkið rindar fyri nýtslu av føroysku tyrluni.</s>
              <s xml:id="ntaqzmlt7a">Fyri nøkrum árum síðani, tá ið føroyska tyrlan var undir Strandfaraskip Landsins, og tað var Vaktar- og Bjargingartænastan, sum røkti bjargingaruppgávuna hjá føroysku tyrluni, var hetta kostnaðarfrítt fyri føroyska sjúkrahúsverkið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qwz6wo2iiv">Í 1996 nýtti føroyska sjúkrahúsverkið tyrluflúgving í 28 førum.</s>
              <s xml:id="kwmdwidxlq">Í 1997 í 20 førum, herav vóru 6 við føroyskari tyrlu.</s>
              <s xml:id="xtvnsu5g2l">Higartil í 1998 hava 17 tyrluflúgvingar verið, herav 5 við føroyskari tyrlu.</s>
            </p>
          </div>
        </body>
        <back>
          <ab rend="italic" ana="#paratext #formulaic">
            <seg ana="#paratext #formulaic">Málið avgreitt.</seg>
          </ab>
        </back>
      </text>
    </group>
  </text>
</TEI>