<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barnaansingartrupulleikar í landinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 and §27 of the Faroese Copyright Act (Upphavsrættarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="SS1998051Q" type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName ref="">Heðin Mortensen</persName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/4502"/>
            <note type="source_format">HTML document, machine-readable text</note>
            <date when="1999-03-16">16.03.1999</date>
          </bibl>
          <bibl xml:id="SS1998051A" type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName ref="">Helena Dam á Neystabø</persName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/4503"/>
            <note type="source_format">HTML document, machine-readable text</note>
            <date when=" "> </date>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text type="case">
    <group>
      <text source="#SS1998051Q">
        <front>
          <ab rend="italic" ana="#paratext #formulaic">
            <seg ana="#paratext #formulaic">Ár 1999, 16. mars, boðaði formaðurin frá soljóðandi fyrispurningi frá Heðin Mortensen, løgtingsmanni</seg>
          </ab>
        </front>
        <body>
          <div type="parliamentary-question" subtype="written-question">
            <head rend="bold center">Fyrispurningur</head>
            <list type="questions">
              <label>1.</label>
              <item>
                <s ana="#interrogative" xml:id="hxvnj7e5m6">Hvat ætlar landsstýrið at gera fyri at nøkta stóra tørvin á barnaansing?</s>
              </item>
              <label>2.</label>
              <item>
                <s ana="#interrogative" xml:id="fn656ms7vu">Um svarið er ja, nær verður tað so gjørt?</s>
              </item>
              <label>3.</label>
              <item>
                <s ana="#interrogative" xml:id="tuwrdxq3xj">Er svarið nei, hví ætlar landsstýrið ikki at loysa barnaansingartrupuleikan?</s>
              </item>
            </list>
            <div type="remarks">
              <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
              <p>
                <s xml:id="sviritwmfs">Tað hevur leingi verið kent, at barnaansingartrupulleikarnir eru overhonds stórir.</s>
                <s xml:id="igjre237j6">Í farnu viku vísti sjónvarpið aftur á trupulleikan, og m.a. var formaðurin í barnaverndini í Havn, Finnur Helmsdal, á skíggjanum.</s>
                <s xml:id="ehv6qlrnhe">Hann segði, at foreldur vóru so illa fyri, at tey tóku tiltøk, <hi rend="bold">sum kundu vera lívshættislig fyri barnið</hi>.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ol4qgnsfeu">Og kvøldið eftir hevði sjónvarpið aftur eitt innslag, har vit sóu sjón fyri søgn.</s>
                <hi rend="bold">
                  <s xml:id="mcpjpkjm5b">Foreldur lata børnini sita í bilinum, meðan tey eru til arbeiðis!!!!</s>
                </hi>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nc4vc7qiz2">Álvaratos, samfelagið kann ikki vera bekent at virða børnini so lítið, at tey skulu sita í einum bili, í trygdarseðlum, í fleiri tímar, meðan foreldrini eru til arbeiðis.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="odsygqf7wb">Hvat kann ikki henda í eini slíkari støðu?</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="egyi6ts3m7">Tórshavnar Býráð hevur gjørt nógv fyri at fáa tamarhald á barnaansingartrupulleikanum í høvuðsstaðnum.</s>
                <s xml:id="ilyj67ogxr">M.a. eru býlingshús útbygd, og eitt nýtt býlingshús er bygt.</s>
                <s xml:id="dtbqodhazw">Men tað torskilda í øllum hesum er, at landsstýrið játtaði pening til at byggja tað nýggja býlingshúsið fyri, men ikki til raksturin.</s>
                <s xml:id="e27yghggo4">Tað er burturvið, tí almenni parturin er hóast alt 35 prosent.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rqcovmui3o">Eg veit, at Helena Dam á Neystabø fleiri ferðir hevur sagt, at barnaansingin skal leggjast til kommunurnar at umsita.</s>
                <s xml:id="a6sezz4ciy">Men nær tað verður, er ikki greitt, og so leingi sum verandi skipan er, sum hon er, so hevur landið skyldu at vera við til at loysa trupulleikan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ic6augorej">Tað ber heldur ikki til at leggja barnaansingina til kommunurnar, uttan so at peningur fylgir við.</s>
                <s xml:id="x3mf6yfjoc">Annars hava fáar kommunur ráð at skipa ella menna barnaansingina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iyplzmgz5s">Eg haldi, at vit eru komin til markið, sum vísir, at tørvurin á barnaansing er so stórur, at nógv meir má gerast fyri at loysa hann, enn gjørt verður nú.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hvzyb3tpsr">Eg kann leggja aftrat, at formaðurin í barnaverndini í Havn er limur í samgonguni, og tí skuldi verið lagað manni at fingið loyst, um ikki annað tann ringasta tørvin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </body>
        <back>
          <ab rend="italic" ana="#paratext #formulaic">
            <s ana="#paratext #formulaic" xml:id="ugx2fpoecs">Á tingfundi 17. mars 1999 varð samtykt uttan atkvøðugreiðslu, at fyrispurningurin skal svarast.</s>
          </ab>
        </back>
      </text>
      <text source="#SS1998051A">
        <front>
          <ab rend="italic" ana="#paratext #formulaic"> </ab>
        </front>
        <body>
          <div type="response"> </div>
        </body>
        <back>
          <ab rend="italic" ana="#paratext #formulaic"> </ab>
        </back>
      </text>
    </group>
  </text>
</TEI>