<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Savnið og ognir hjá Postverki Føroya</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/43945"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2018-10-02"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2018/19">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um savnið og ognir hjá Postverki Føroya, settur landsstýris- manninum í uttanríkis- og vinnumálum, Poul Michelsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="am2mrooe6s">Er samlaða gávan, ið Postverk Føroya fekk frá Det Danske Postvæsen, framhaldandi í varðveitslu hjá Postverkinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="cbjoxowl54">Eru allir søguligir ognarlutir: stempul, tornyster, brevkasser o.s.fr. samlaðir á einum stað og ogn hjá almenna felagnum Postverk Føroya?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ppulvthh5q">Postverk Føroya átti virðismikla frímerkjasamling, listaverk (tekningar og málningar, sum vórðu brúkt sum motiv til frímerkir) gjøgnum tey 30 árini sum almennur tænastustovnur, seinni partafelag.</s>
              <s xml:id="cgwfmeo5rr">Eru hesi framvegis almenn ogn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="jnbr6rl4mh">Nú ætlanin er at selja Postverk Føroya til privatar, kann landsstýrismaðurin so tryggja, at søguligu dýrgripirnir hjá Postverkinum verða varðveittir og samlaðir á einum stað, ið kann lýsa henda týdningarmikla partin av Føroya søgu fyri nútíðini og komandi ættarliðum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="lznggihpad">Spurningarnir viðvikjandi savnslutunum hjá Postverkinum verða reistir, nú landsstýrismaðurin hevur lagt lógaruppskot fyri Løgtingið um at selja Postverk Føroya.</s>
            <s xml:id="fgnfsvvxb4">Í hesum sambandi er eitt hoyringarskriv komið frá persóni, sum hevur stóra vitan um postsøguna.</s>
            <s xml:id="woddjroea4">Eisini verður ivi sáddur í almennum miðli, um allir savnslutirnir framvegis eru til skjals hjá Postverkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cevppgkosf">Postverk Føroya bleiv yvirtikið sum føroyskt sermál 1. apríl 1976.</s>
            <s xml:id="seruqzepzu">Frímerkjadeildin á Argjum bleiv bygd og serføroysk frímerki blivu útgivin.</s>
            <s xml:id="irx5sw5hka">Frímerkir gjørdust næststørsta útflutningsvøra føroyinga og ivaleyst hava frímerkir og fótbóltur verið ein høvuðsorsøk til, at Føroyar gjørdust kendar kring mesta partin av heiminum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yh45irtqi5">Í gomlum døgum høvdu øll posthús sítt egna stempul og posthúsini vóru mong kring landið.</s>
            <s xml:id="x4kfyeuzak">Við yvirtøkuna 1. apríl 1976 fekk Postverk Føroya hesar virðismiklu savnslutir sum gávu og í varðveitslu.</s>
            <s xml:id="qovmnwt6ix">Postsøgan heldur áfram upp til okkara tíð.</s>
            <s xml:id="ldnsr3niun">Tað kann ikki vera eitt ivamál, at søga Postverksins og allir viðkomandi lutir, sum finnast, eru tjóðarogn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nvywlpzhyj">Allir ivaspurningar viðvíkjandi myndum og savnslutum mugu greiðast, áðrenn talan verður um nakra sølu av Postverkinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-10-02">2. oktober 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>