<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Felags foreldramyndugleika</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Pauli T. Petersen løgtingsmaður</persName>
            <roleName>Fyrispurningur eftir tingskipanini § 52a</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/44036"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2018/61">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Pauli T. Petersen løgtingsmaður<lb/><roleName>Fyrispurningur eftir tingskipanini § 52a</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">almannamálum Eyðgunn Samuelsen, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="jdcplrqfbe">Hvussu ber tað til, at føroysk børn ikki sjálvvirkandi hava rætt til bæði síni foreldur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ed7yfet4vi">Hvussu ber tað til, at tað er mamman, sum sjálvvirkandi fær einaforeldramyndugleikan at barninum við føðing, um hon ikki er í hjúnalagi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="du2vylxue4">Hví er eingin javnstøða millum kynini á hesum økinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="j4cgtsuse6">Hvussu er skipanin við barnapengum til foreldur við einaforeldramyndugleika í mun til foreldur við felagsforeldramyndugleika, men sum ikki liva saman?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="iyswr6wwob">Hvussu ætlar landsstýrismaðurin á økinum at tryggja rættindi hjá føroyskum pápum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="l2yilbtdz4">Foreldur eru týdningarmestu persónarnir í lívinum hjá barninum.</s>
            <s xml:id="e6v6eo5otk">Tí er sera týdningarmikið, at barnið hevur rætt til bæði foreldur síni heilt frá føðing.</s>
            <s xml:id="jjdf7zmi6m">Soleiðis er ikki í Føroyum í dag.</s>
            <s xml:id="qbtrjnx4ki">Um foreldur ikki eru í hjúnalagi við føðing, so hevur mamman einaforeldramyndugleika at barninum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iql4xmt37d">Um eitt barn verður føtt uttan fyri hjúnalag, so er tað eitt val hjá foreldrunum at gera eina avtalu við Familjufyrisitingina og Føroya Rætt um felags foreldramyndugleika.</s>
            <s xml:id="g43vk7lc7q">Tað tykist sera løgið, at foreldramyndugleikin ikki sjálvvirkandi er felags.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ldidtlzhky">Tað er ein stórur munur á eina- og felagsforeldramynduleika.</s>
            <s xml:id="zwdzdzpxcq">T.d. tekur foreldrið, ið hevur einaforeldramynduleika, sjálv/ur allar avgerðir barnsins vegna.</s>
            <s xml:id="ik4r3hdhyp">Annað dømi er, at ein skal hava felagsforeldramyndugleika fyri at hava samband við lækna, sjúkrahús, sosialar myndugleikar og barnavernd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ktdoyrs3rw">Tá kjak var um barnsburðarfarloyvið í Tinginum herfyri kom fram, hvussu týdningamikið tað er hjá pápum og børnum, at pápar taka sín part av farloyvinum.</s>
            <s xml:id="v6mlvcko4p">Hetta so at tilknýtið millum pápa og barn verður styrkt.</s>
            <s xml:id="dxic7glvpt">Lógin um foreldramyndugleika stuðlar ikki undir hesa hugsjón, heldur tvørturímóti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uf3gl532yf">Tað er undranarvert, at rætturin hjá føroyskum pápum og monnum er so skerdur.</s>
            <s xml:id="g6oehk25xe">Skulu vit hava eitt javnt samfelag, har eingin munur er á rættindum og skyldum millum kynini, er hetta eitt øki, ið veruliga treingir til broytingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dtlm2mhtpw">Spurt verður m.a. um, hvussu er við barnapengum, tá foreldrini hava felagsforeldramyndugleika, og barnið býr hjá báðum foreldrum, t.d. eina viku hjá mammuni og eina viku hjá pápanum.</s>
            <s xml:id="zwtypwnb7t">Spurt verður eisini um, nær landsstýrismaðurin ætlar at koma í Tingið við broytingum til lógica um foreldramyndugleika, so at øll børn í Føroyum fáa rætt til bæði foreldur síni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2019-04-29">29. apríl 2019</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Pauli T. Petersen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>