<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tunnil millum Gøtu og Skálafjørðin og um veg um Skálabotn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanna Jensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/43988"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2018-11-22"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2018/37">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanna Jensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um tunnil millum Gøtu og Skálafjørðin og um veg um Skálabotn, settur Heðin Mortensen, landsstýrismanni í samferðslumálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="xfkj6juo5a">Hvør er støðan í málinum um tunnil millum Gøtu og Skálafjørðin og nær kann verkætlanin væntast at verða gjørd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="gn7zlc7ghf">Hvør er støðan í málinum um veg um Skálabotn, og nær kann verkætlanin væntast at verða gjørd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ufq57bj4tx">Hvussu gongur við at gera eina dagførda heildarætlan fyri samferðslukervið í Føroyum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="i5bh4bzmwo">Leingi hava ætlanir verið um ein tunnil úr Gøtudali, sum skal knýtast í vegin og nýggju rundkoyringina í sambandi við vegin um Skálabotn.</s>
            <s xml:id="gwuu3rpoeh">Tað er ein stórur politiskur feilur, at hendan verkætlan ikki er knýtt upp í tunnilsverkætlanina Eysturoyartunnilin.</s>
            <s xml:id="bqy3h7u6nz">Vegurin á vestara armi á Skálafjørðinum hevur ligið klárur til ferðsluna úr Norðoyggjum, Leirvík, Gøtu og Fuglafirði í skjótt mong ár.</s>
            <s xml:id="awaan2wtsp">Landsverk sigur greitt, at Gøtudalstunnil og innkomuvegur í Havn eru mest átrokandi ferðsluloysnir í sambandi við Eysturoyartunnilin: http://www.landsverk.fo/fo-fo/goetudalstunnil-og-innkomuvegur-neyðugir-við-oektu-ferðsluni Eysturoyartunnilin og Sandoyartunnilin eru aktuellar útbyggingar á høvuðsfarleiðunum í landinum.</s>
            <s xml:id="mgfwjxxqe6">Vit kunnu fegnast um breiðu politisku semjuna um hesar tunnilsverkætlanir, og at gongdin tykist vera góð teimum viðvíkjandi.</s>
            <s xml:id="xv6jctah5j">Øll vita, at týdningarmiklar avleiddar verkætlanir av hesum útbyggingunum eru: vegakervið á vestara armi á Skálafjørðinum, sum er gjørt, vegur um Skálabotn og tunnil millum Gøtudal og Skálafjørðin.</s>
            <s xml:id="tybslokos4">Hesar útbyggingar høvdu sambært Landsverki verið aktuellar, hóast Eysturoyartunnilin ikki varð gjørdur, men tær eru enn meira umráðandi í sambandi við hendan.</s>
            <s xml:id="mqhzewwkah">Í tilfari hjá Landsverki verður Gøtueiði lýst sum eitt dømi, har nógv størsti parturin av strekkinum er longdarhallið omanfyri tær 70 promillu, sum er hægst tilrádda mark, og at stórur partur liggur millum $90-110$ promillu.</s>
            <s xml:id="hmmzohdgvg">Hesi viðurskifti hava stóran týdning, tá um langtíðarraðfesting av skilagóðum vegasamabandi ræður og ikki minst um ferðslutrygd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dbarflp2ba">Vegamótið við Skálabotn er eitt av teimum, har stórur tørvur er á at bøta um ferðslutrygdina við rundkoyring, og farleiðin til Eysturoyartunnilin á vestara armi á Skálafjørðinum er so mikið væl liðug, at vegurin um Skálabotn saman við tunli úr Gøtudali fer at leggja nógv afturat stóru íløguni í Eysturoyartunnilin, tá um framkomuleika, nyttuvirði, ferðslutrygd og onnur týdningarmikil atlit ræður.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-11-22">22. november 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanna Jensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>