<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Íbindingargjaldið hjá SEV</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/43941" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2018/15">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jørgen Niclasen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um íbindingargjaldið hjá SEV, settur landsstýrismanninum í heilsu- og innlendismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrið at krevja broyting í íbindingargjaldinum hjá SEV?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Síðan sitandi samgonga tók við, hevur sonn skatta- og avgjaldsøði rakt føroysku familjurnar.</s>
            <s>Millum gjøldini, sum samgongan hevur lagt á, eru hækkað bensin- og dieselavgjøld á akfør, avgjald á smyrjiolju, vektgjaldið á akfør er hækkað, heilsutrygdargjaldið er hækkað og tinglýsingaravgjaldið er tvífaldað.</s>
            <s>Eisini er eykaskattur álagdur til barsilsskipan og Samhaldsfasta, umframt at kringvarpsgjaldið er blivið ein skattur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Skatturin til Samhaldsfasta er í vár enn einaferð hækkaður, og tað er gjørt við afturvirkandi megi.</s>
            <s>Talan er um fleiri hundrað milliónir krónur hvørt ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hóast allir politiskir flokkar ynskja góð kor til ungar familjur at seta búgv, so er kostnaðurin at seta búgv ovurhonds stórur.</s>
            <s>Um ung familja skal ogna sær hús, so er tinglýsingaravgjaldið tvífaldað av hesi samgongu.</s>
            <s>Ikki er frægari við íbindingargjaldi til SEV.</s>
            <s>T.d. er ein ung familja júst flutt í eina íbúð og íbindingargjaldið til SEV er kr. 16.287,50.</s>
            <s>Hesin kostnaður samsvarar als við ítøkiliga kostnaðin at binda í.</s>
            <s>Tí kann hetta gjald av røttum kallast eitt avgjald ella ein skattur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Landsstýrið skal góðkenna allar prísir hjá SEV.</s>
            <s>Tí er spurningurin, um landsstýrið ætlar at fáa hetta broytt, so ungar familjur kunnu seta búgv uttan at verða undirdíktar við enn eini almennari rokning.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-09-24">24. september 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>