<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Útbjóðing av vindorku við Gellingarklett í Hoyvíkshaganum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/44044"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2018/67">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um útbjóðingina av vindorku við Gellingarklett í Hoyvíks- haganum, settur landsstýrismanninum í búnaðarmálum, Høgna Hoydal (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="p5bysbomed">Nær, hví og við hvørjari heimild er tilsøgn givin Sigert Paturssyni at nýta festijørðina til útbygging av vindmyllum í Hoyvíkshaganum og at gera eina samstarvsavtalu við Sp/f Vindrøkt, sum útihýsir øðrum tilboðsgevarum at fáa atgongd til almennu jørðina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="oj6xcsebjl">Hvørji ítøkilig lyfti eru givin festaranum sambært nevndu tilsøgn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="lqpiczbcd5">Kann henda tilsøgn takast aftur, ella er tilsøgnin galdandi í óásetta tíð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="z67lvuntos">Hvørjar avleiðingar hevur tað, um tilsøgnin verður tikin aftur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="flo5tq5f67">Hava royndir verið gjørdar at taka tilsøgnina aftur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="qagxsbdern">Um royndir eru gjørdar at taka tilsøgnina aftur, hví eru hesar ikki realiseraðar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="v3iqhejahv">Er tað bert Sigert Patursson, sum fær sersømdir í sambandi við nýtslu av almennari jørð til vindmylluútbygging?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="iq4byjyx74">Fer allur ágóðin í sambandi við evt. nýtslu av festinum hjá Sigert Paturssyni til vindmylluútbygging til festaran privat, ella kemur nakað av hesum ágóða sjálvum festinum til góðar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s xml:id="uarnjccyce">Hví velur landið ikki heldur at nýta lógásettu heimildina í §§ 7 og 9 í løgtingslóg um landsjørð at lata tað standa opið hjá øllum tilboðsgevarum, sum í fríari kapping vinna eitt loyvi til elframleiðslu úr vindmyllum, at leiga hesa jørð út í avmarkað tíðarskeið, ella í øðrum lagi at keypa hesa jørð fyri galdandi prís hjá Búnaðarstovuni, evt. við einum servitutti um afturkeypsrætt fyri sama prís, tá vindmylluloyvið er útgingið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="da4a5jx672">Í sambandi við útbjóðingina av vindorku við Gellingarklett í Hoyvíkshaganum er nú alment komið í ljósmála at festarin, Sigert Patursson, persónliga hevur fingið eina tilsøgn frá myndugleikunum í 2003 um at nýta hesa almennu jørð til staðseting og útbygging av vindorku.</s>
            <s xml:id="k6gihczzfr">Við støði í hesi tilsøgn hevur hann privat gjørt eina seravtalu við Sp/f Vindrøkt um samstarv og nýtslu av hesi almennu jørð til eina ætlaða vindorkuútbygging uppá 18 MW, sum nú er útboðin til áhugaðar umsøkjarar av orkumyndugleikanum á Umhvørvisstovuni.</s>
            <s xml:id="o544owhefl">Í útbjóðingartilfarinum setir Umhvørvisstovan sum avgerandi treyt, at áhugaðir umsøkjarar skulu prógva ræðisrætt og atgongd til viðkomandi lendi.</s>
            <s xml:id="hkdye32myy">Úrslitið er, at aðrir áhugaðir umsøkjarar, harundir almenni kommunali felagsskapurin SEV, frammanundan eru útihýstir frá nevnda útbjóðingarumfari.</s>
            <s xml:id="dttshak5h4">Tað kann sostatt tykjast sum, at almenna útboðið bert verður gjørt uppá kvamsvís.</s>
            <s xml:id="c5vqs5w7dl">Tí Umhvørvisstovan er frammanundan fullvitandi um, at nevndu avmarkingar útihýsa øðrum frá at luttaka í kappingini um loyvið, soleiðis at eitt komandi tilboð bert fer at fevna um tann eina umsøkjaran, nevniliga Sp/f Vindrøkt.</s>
            <s xml:id="fmt4i3ksbx">Tað er tí viðkomandi at fáa staðfest, um galdandi lóggávu á økinum heimilar slíkari privatari seravtalu um almenna jørð, sum forðar øðrum umsøkjarum, harundir elfelagnum SEV, at sleppa framat at bjóða uppá framtíðar vindorkuútbyggingina í Føroyum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2019-06-03">3. juni 2019</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>