<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Teldutøka savnið hjá Beta files</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/44014"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2018/51">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um teldutøka savnið hjá Beta files, settur løgmanni, Akseli V. Johannesen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="oeq5xxm6r3">Eru tvær milliónir kr. tøkar í ár til gransking av Beta Files tilfarinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="kofpvhzurb">Hvørji stig eru tikin til tess at kunna um, fáa sett gongd á og harvið fremja Løgtingsins vilja at byrja fiskivinnugransking í teldutøka tilfarinum hjá Beta files. Eru samráðingar tiknar upp við nevndina og Runavíkar Kommunu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="rab6quqnmy">Kann løgmaður upplýsa, um nakrar granskingarumsóknir eru komnar og nær granskingararbeiðið byrjar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="b3u52pqu6a">Á løgtingsfíggjarlógini fyri 2018 var ein millión sett av á konto 7.23.6.25 undir yvirskriftini Fiskivinnusavnið Beta (Stuðulsjáttan).</s>
            <s xml:id="n64fdyg7bf">Ein millión er eisini játtað í 2019, og árlig játtan er við í langtíðarætlanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="irypghn2by">Endamálið við játtanini er at stuðla gransking í tilfari frá partafelagnum Beta um felagsins virksemi, sum er savnað og skrásett frá 1977 til 2006.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="w4fmt42llz">Neyvan nakrantíð hevur slíkur granskingarmøguleiki staðið føroyingum í boði, har øll skjøl eru tøk viðvíkjandi rakstrinum hjá einum felag, ið fevndi um 8 partrolarar í 3 áratíggju.</s>
            <s xml:id="p2xwhx3tgq">Alt tilfarið er talgilt/digitaliserað.</s>
            <s xml:id="gmumrewjnk">Her er kunning um m.a. øll troløki, tóv, troltímar og veiðu í hálinum v.m.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aywgydysaj">Henda vitan og tað arbeiðið, ið higartil er lagt úr hondum, kann neyvan metast í virði.</s>
            <s xml:id="wriaotguns">At talan er um sera viðkomandi granskingartilfar, hava navnframir menn her á landi og uttan úr heimi váttað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ajc7canml6">Eysturoyggin er sum kunnugt lokomotivið í føroyskari fiskivinnu, so tað skuldi verið sjálvsagt, at fiskivinnugransking hevur góðar karmar í nærumhvørvinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="s7lnwkyebn">Nú 13 1/2 mánað eftir, at peningurin varð tøkur, er granskingin ikki byrjað.</s>
            <s xml:id="vj7aim4ey2">Tí verður spurningurin settur løgmanni, sum í løtuni umsitir mentamál.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2019-02-14">14. februar 2019</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>