<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bakkaverju fyri fornminni í Kirkjubø</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kaj Leo Holm Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/43938"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2018/14">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kaj Leo Holm Johannesen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um bakkaverju fyri fornminni í Kirkjubø, settur landsstýrismanninum í mentamálum, Rigmor Dam (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="q7vtwhm6s6">Er gjørd nøkur tørvsmeting av bakkaverju í Kirkjubø - um ja, hvat er úrslitið av hesari tørvsmeting og um nei, hví er henda tørvsmeting ikki gjørd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="samss2bwvw">Hvørjar ætlanir hevur landsstýrismaðurin um at gera bakkaverju í Kirkjubø?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="s4x35coidh">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at leggja uppskot fyri Løgtingið um at játta pening til bakkaverju í Kirkjubø?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="uat75aeoth">Hevur landsstýrismaðurin havt samskifti við landsstýrismannin í samferðslumálum og tunnilsfelagið um útvegan av gróti frá Sandoyartunlinum til bakkaverju í Kirkjubø?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="e6im365gms">Tað er fleiri ferðir víst á tørvin at gera eina bakkaverju í Kirkjubø við tí endamáli at verja fornminnini, Múrin og Ólavskirkjuna, sum eru í alt størri vanda fyri at fáa óbótaligan skaða av ódnarveðri og serliga brimi, sum spakuliga etur seg longur og longur inn í landslagið.</s>
</p>
<p><s xml:id="l5z7go6tno">Landið hevur ábyrgdina av forminnunum í Kirkjubø og hevur tí skyldu at gera nakað munagott og ítøkiligt, áðrenn skaði stendst á hesi fornminni.</s>
<s xml:id="y4w5uws5lq">Eitt nú hevur landsstýrismaðurin skyldu at meta um, hvat tað kostar at gera slíka bakkaverju og leggja fyri Løgtingið uppskot um játtan til at gera nakað við málið.</s>
</p>
<p><s xml:id="rl7hr4neu6">Higartil er einki, sum bendir á, at tað fyriliggur nøkur ítøklig ætlan frá landsins myndugleikum um at verja hesi fornminni við bakkaverju - bara óendaligt kjak og ongar loysnir og tiltøk.</s>
</p>
<p><s xml:id="xd6m46phrj">Hetta er ikki eitt kommunumál, tí ein kommuna hevur ikki myndugleika á økinum, men tað hevur landsmyndugleikin.</s>
</p>
<p><s xml:id="nhel4kqyg2">Í sambandi við ætlaðu tunnilsgerðina til Sandoynna hevur tunnilsfelagið havt trupulleikar at sleppa av við grótið, og tí hevði tað verið upplagt at brúkt hetta grót til eina bakkaverju í Kirkjubø - sum eisini liggur tætt við, har grótið kemur út.</s>
</p>
<p><s xml:id="x3ukclhus4">Fólk á staðnum hava eisini víst á tørvin á tiltøkum fyri at verja okkara forminni.</s>
<s xml:id="ulhdvme4da">Landið hevur nú ein gyltan møguleika at fáa grót frá Sandoyartunlinum til bakkaverju.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-09-20">20. september 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kaj Leo Holm Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>