<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bygnaðarbroytingar á Umhvørvisstovuni</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/44056"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2018/72">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um bygnaðarbroytingar á Umhvørvisstovuni, settur landsstýris- manninum í heilsu- og innlendismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="g4j6fps3ts">Hvørji eru endamálini við teimum bygnaðarbroytingum, sum nú verða gjørdar á Umhvørvisstovuni, og hvørjar avleiðingar fáa bygnaðarbroytingarnar fyri fakdeildirnar, fyrisitingina og menningarpartin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="kug3usjmpn">Hevur landsstýrismaðurin góðkent bygnaðarbroytingarnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="hys5ejzbyt">Ein danskur ráðgevari hevur hjálpt leiðsluni á Umhvørvisstovuni og hevur higartil kostað útvið eina millión krónur. Er hendan uppgávan bjóðað út? Um ikki, hvør er so orsøkin, og er tað í samsvari við almenna útbjóðingar- politikkin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="bdwhtoyond">Sambært formanninum í Starvsmannafelagnum hava starvsfólkini á Umhvørvisstovuni ikki verið við í bygnaðarbroytingunum og taka ei heldur undir við teimum. Kann landsstýrismaðurin liva við einum slíkum framferðarhátti frá leiðsluni á Umhvørvisstovuni, har greitt sáttmálabrot er framt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="agirlql75e">Hevur landsstýrismaðurin álit á stjóranum á Umhvørvisstovuni?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="rgvjhfe65s">Seinastu tíðina hevur ávís órógv verið á Umhvørvisstovuni.</s>
            <s xml:id="kmzosdjy6z">Deildarleiðarin á Matrikulstovuni hevur fingið ætlanarskriv við bygnaðarbroytingum sum grundgeving.</s>
            <s xml:id="kcd6dufj2f">Tað ljóðar, at fakdeildirnar skulu niðurraðfestast, og at stovnurin skal flyta seg frá at vera ein myndugleikastovnur til at vera ein tænastustovnur, har sjálvavgreiðsla borgarans er miðdepilin.</s>
            <s xml:id="w7h6xx5efg">Verkætlanin Talgildu Føroyar hevur eins og aðrastaðni eisini fingið fastatøkur á Umhvørvisstovuni við millum annað teirri avleiðing, at føroyingar í framtíðini meir ella minni sjálvir skulu avgreiða sína tinglýsing á netinum.</s>
            <s xml:id="fyqgmshjbr">Vandin fyri ruðuleika og ótryggleika á hesum sera týðandi øki, sum nemur so fast við privata ognarrættin, fær nú fólk at rópa varskó.</s>
            <s xml:id="nntfpcsidc">Leiðslustílurin tykist vera veikur, tá best skikkaðu starvsfólkini fáa durafjórðingin.</s>
            <s xml:id="nnxebpvw5d">Tað ljóðar, at mál, sum skulu avgreiðast, nú koma upp í røkur, tí umleggingar og bygnaðarbroytingar leggja væl gjøgnumarbeiddar og vælkendar mannagongdir til síðis.</s>
            <s xml:id="qi7ph6lhw6">Landsstýrismaðurin eigur at greiða frá sínum leikluti og síni hugsan í sambandi við bygnaðarbroytingarnar á Umhvørvisstovuni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2019-06-20">20. juni 2019</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>