<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FG-001/1999: Ólavsøkufrágreiðing løgmans 1999</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-06" />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>
          <s xml:id="ra5kdtnezj">Eftir tingsins viðgerð og samtykt skal grundarlagið undir samráðingum og sáttmála byggja á eitt neyvt fyrireikingararbeiði.</s>
        </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Anfinn Kallsberg</persName>
            <roleName>løgmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/5911" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="1999-07-29">29. juli 1999</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <div type="report">
        <div type="chapter">
          <head>Partur I</head>
          <pb n="3" />
          <div>
            <head rend="bold">Framløga Løgmans</head>
            <div>
              <p>
                <seg>
                  <hi rend="italic">Harra formaður</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s>Hetta er seinasta ólavsøkurøða í hesi øldini og hendan tingsetan røkkur inn í eina nýggja øld og nýtt ártúsund.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hetta landsstýrið hevur nú virkað í eitt gott ár.</s>
                <s>Høvuðsmálið er greitt: At seta tryggar karmar um einar fult sjálvstøðugar og sjálvbjargnar Føroyar í næstu øld.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Fyri bert einum ári síðani var torført at síggja longur enn ein dag fram, tí nógvir óloystir trupulleikar skuggaðu fyri øllum útsýni.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Síðani eru stórar broytingar hendar í føroyska samfelagnum:</seg>
                <lb />
                <list rend="bullet">
                  <item>
                    <s>Búskaparligu hjólini eru aftur farin at mala.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Vinnuliga gongur framá bæði á sjógvi og landi.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Arbeiðsloysið minkar, og fólkatalið veksur støðugt.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Ein komandi oljuvinna verður fyrireikað.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Batar eru settir í verk á almanna- og heilsuøkinum og innan skúla, mentan og gransking.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Arbeitt verður miðvíst við at lýsa krøvini til Føroyar sum eitt land við fullveldi við egnari grundlóg.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <seg>Í okkara viðurskiftum við umheimin eru stór og ítøkilig frambrot gjørd:</seg>
                <lb />
                <list rend="bullet">
                  <item>
                    <s>Semja er gjørd um endurgjald fyri bankamálið.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Loysn er funnin á skuldarspurninginum mótvegis Danmark.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Marknatrætan við Bretland er loyst, og sáttmálin er staðfestur av bretska parlamentinum.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Handilssáttmáli okkara við ES er betraður munandi.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Altjóða áhugin fyri Føroyum er stórur, og nógv ynski eru um økt samstarv.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Harafturat er okkara yvirskot á handilsjavna og gjaldsjavna mótvegis útheiminum stórt.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s>Kortini er greitt, at nógv stórmál eru eftir at loysa til tess at tryggja eini framhaldandi menning av føroyska samfelagnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Tað ber helst til at siga, at vit upp gjøgnum nítiárini fingust við at stýra tí føroysku samfelagsskútuni millum boðar og sker.</s>
                <s>Vit komu undan verstu grunnbrotunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Nú er kósin sett móti sjálvbjargni, og skútan spakuliga farin at sigla.</s>
                <s>Tí ræður um at halda kósina, og hava stabilititetin í lagi fyri at tryggja allari manningini ein tryggan og góðan túr.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Málið er at fáa eina last og eina barlast, sum vit sjálvi skapa og ikki blaka fyri borð aftur.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="4" />
            <div>
              <head rend="bold">Høvuðsmál í tingsetuni</head>
              <p>
                <seg>Í hesi tingsetuni, sum byrjar í dag, verða óivað eisini stórar politiskar avbjóðingar, m.a.:</seg>
                <lb />
                <list rend="bold">
                  <item>
                    <s>Farast skal undir samráðingar við donsku stjórnina um ein sáttmála, ið skipar Føroyar sum eitt land við fullveldi.</s>
                    <s>Málið er at hava fólkaatkvøðu um ein nýggjan sáttmála næsta ár.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Fíggjar- og búskaparligar raðfestingar skulu gerast fyri at hava ein so javnan búskap sum gjørligt.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Ein nýggj, varðandi pensiónsskipan skal viðgerast og setast í verk.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Ein framtíðar fiskivinnupolitikkur verður orðaður og settur í verk.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Lóggáva um oljuleiting og útbjóðing skal setast í verk.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Ein miðvísur útbúgvingar- mentanar- og granskingarpolitikkur skal setast út í kortið og styrkjast.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Nýggj kommunulóggáva skal viðgerast og setast í verk.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s>Munagóð tiltøk til frama fyri økismenning og útjaðaran skulu fremjast.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head rend="bold center">Partur III</head>
          <!-- omitted -->
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>