<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Rættarreglur hjá Tórshavnar Kommunu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kommunustýrisskipan fyri Tórshavnar kommunu</title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Kommunustýrisskipan fyri Tórshavnar kommunu</title>
          <author>
            <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
          </author>
          <publisher>
            <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
          </publisher>
          <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/a3pe54xg/kommunusyrisskipan-fyri-torshavnar-kommunu-juni-2025.pdf</idno>
          <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/a3pe54xg/kommunusyrisskipan-fyri-torshavnar-kommunu-juni-2025.pdf">Original URL</ref>
          <date type="accessed" when="2025-11-11"/>
          <date when="2025-01-30">30. januar 2025</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <head rend="bold center">Kommunustýrisskipan <lb/> fyri <lb/> Tórshavnar kommunu</head>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>1. partur</num><lb/>Býráðið</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="1">§ 1</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="zz5zz43q5x">Býráðið hevur 13 limir, ið verða valdir eftir teim til eina og hvørja tíð galdandi reglunum í kommunalu vallógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="2">§ 2</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="mfebq7cqzi">Samsvarandi reglunum í kommunustýrislógini velur býráðið við meirilutavali ein borgarstjóra fyri alt valskeið býráðsins.</s>
                <s xml:id="ipwh6e6ze4">Borgarstjórastarvið er fulltíðarstarv.</s>
                <s xml:id="qenwrqdpys">Eisini velur býráðið við lutfalsvali ein varaborgarstjóra og ein 2. varaborgarstjóra.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="bom7yxv372">Um borgarstjórin ella varaborgarstjórin av eini ella aðrari orsøk hevur forfall, røkja varaborgarstjórin ella 2. varaborgarstjóri í hesi raðfylgju borgarstjórastarvið.</s>
                <s xml:id="zbkve7wdel">Varir fráveran meira enn 2 mánaðir, skal býráðið velja fyribils borgarstjóra ella varaborgarstjóra í teirra stað við gildi, til fráveran heldur uppat.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="3">§ 3</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="anjommf5ws">Býráðið samtykkir eina fundarskipan, ið m.a. ásetur nærri reglur um fyrireiking, fundarboð, hvussu fundir skulu haldast og málsmannagongd o.a.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="4">§ 4</num>
              </head>
              <pb n="2"/>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="gercznnt75">Býráðið tekur avgerð um, nær og hvar vanligir býráðsfundir skulu vera.</s>
                <s xml:id="hjcol4vhpb">Við byrjanini av hvørjum álmanakkaári verður hetta kunngjørt á tann hátt, ið vanliga verður nýttur í kommununi.</s>
                <s xml:id="x6mgnj43ek">Býráðið hevur almennan fund vanliga eina ferð um mánaðin.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="dewemejksz">Eykafundir verða hildnir, tá ið borgarstjórin heldur tað vera neyðugt, ella um 1/3 av limunum krevur tað.</s>
                <s xml:id="cnxcota2gj">Borgarstjórin ger av, nær og hvar eykafundirnir skulu vera, og um høvi er til tess, verða hesir almannakunngjørdir.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="sfxcx2q6yo">Limur, ið hevur tørv at fáa upplýsingar og tekniskan stuðul frá kommunalu fyrisitingini í sambandi við málsviðgerðina, fær hesa við at venda sær til kommunustjóran.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>2. partur</num><lb/>Borgarstjórin</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="5">§ 5</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="xdkgkeyejt">Nærri reglur um virksemi borgarstjórans verða ásettar í kommunustýrisskipanini, sambært § 22 í kommunustýrislógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="6">§ 6</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="fcdgmewa6o">Borgarstjórin hevur dagligu leiðsluna av kommunalu fyrisitingini.</s>
                <s xml:id="m23nw5pr6n">Hetta er lýst í kapittul 4 í kommunustýrislógini, og eru uppgávur hansara m.a. hesar:</s>
                <lb/>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>hevur dagliga leiðslu av kommunalu fyrisitingini,</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>býtir málini út til tær ymisku nevndirnar,</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>tekur sær av málum, sum ikki fara í nakra nevnd,</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>gevur fundarboð,</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>fyrireikar býráðsfundir,</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>kunnar býráðslimir um, hvørji mál koma fyri á fundum,</item>

                  <label>7.</label>
                  <item>leggur mál og málsupplýsingar fram við einum hóskandi tíðarskeiði, so at býráðslimir kunnu gera sær sína egnu meting um málið,</item>

                  <label>8.</label>
                  <item>boðar frá, hvørji mál eru beind í nevnd síðani síðsta fund,</item>

                  <label>9.</label>
                  <item>ansar eftir, at mál, ið krevja býráðsviðgerð, fáa tílíka viðgerð, og at neyðug ummæli verða fingin,</item>

                  <label>10.</label>
                  <item>sær til, at málini verða avgreidd og um neyðugt gera fyriskipan um hetta,</item>

                  <label>11.</label>
                  <item>tekur avgerðir í málum, ið ikki tola at bíða ella har eingin orsøk er til iva,</item>

                  <label>12.</label>
                  <item>ansar eftir, at farið verður fram eftir samtyktum býráðsins,</item>

                  <label>13.</label>
                  <item>ansar eftir, at allar útreiðslur og inntøkur hava neyðuga játtan og</item>

                  <label>14.</label>
                  <item>saman við einum persóni, sum býráðið hevur heimilað til tess, undirskrivar skjøl, ið binda kommununa.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="u36osiqaa5">Borgarstjórin hevur eftirlit við, at mál, ið krevur býráðsins avgerð og hoyrir undir fyrisitingarøki hjá nevnd, verður lagt fyri býráðið saman við neyðugum nevndarummæli, áðrenn býráðið tekur avgerð.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="rgaomi3ejk">Borgarstjórin hevur eyguni eftir, at einki mál liggur á láni.</s>
                <s xml:id="f7x5gpztyl">Nevndirnar hava skyldu til at greiða honum frá teimum málum, tær hava við at gera, og hvussu tað liggur fyri við at avgreiða tey.</s>
                <s xml:id="kxeknpgrba">Um tað er neyðugt, ger hann fyriskipan fyri, hvussu málini skulu verða avgreidd.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="3"/>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="7">§ 7</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="mywwl4eiot">Borgarstjórin ansar eftir, at hvør peningaupphædd - tað veri seg inntøka ella útreiðsla við kommunukassan - er bókað í kommunuroknskapinum, og at upphæddin hevur heimild í ársfíggjarætlanini ella eykajáttan.</s>
                <s xml:id="igmdjt4ii5">Er talan um eina peningaupphædd, ið heimild ikki er fyri, leggur hann málið fyri býráðið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>3. partur</num><lb/>Val av nevndum og vanligar reglur fyri virki teirra o.a.</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="8">§ 8</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="wtti4ty4xs">Til at taka sær av teirri beinleiðis fyrisitingini av viðurskiftum kommununnar verða skipaðar ein fíggjarnevnd og ein ella fleiri aðrar fastar nevndir.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="fi4wn3ccuf">Býráðið velur limir í tær nevndir, stjórnir og tílíkt, har býráðið ella kommunan sambært øðrum fyriskipanum skal verða umboðað.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="goukaufhn5">Val av limum og tiltakslimum í fastar nevndir o.a. fer fram á fyrsta býráðsfundi og beint aftan á valið av borgarstjóra og varaborgarstjóra og 2. varaborgarstjóra.</s>
                <s xml:id="emzha375iw">Valið fer fram eftir lutfalsvalháttinum sbrt. § 3.</s>
                <s xml:id="osfq6oni7j">Verður avgjørt at velja av nýggjum, stendur øll nevndin fyri vali.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="9">§ 9</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="exzmn3npj4">Býráðið kann seta serstakar ráðgevandi nevndir og staðbundnar nevndir, ið skulu taka sær av ávísum málum ella gera fyrireikandi ella ráðgevandi arbeiði fyri býráðið, fíggjarnevndina ella hinar føstu nevndirnar, sí 6. part.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="10">§ 10</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="dwmi3hcv37">Hvør nevnd hevur sína gerðabók, har allar samtyktir nevndarinnar verða førdar.</s>
                <s xml:id="nlfs6ftaef">Við fundarlok verður gerðabókin lisin upp og undirskrivað av øllum teimum luttakandi nevndarlimunum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="tz6tg4leoz">Hevur nevndarlimur serstøðu, kann hann krevja, at serstøða hansara í stuttum verður viðmerkt í gerðabókini.</s>
                <s xml:id="pdwr7ozw3f">Tá mál, har nevndarlimur hevur serstøðu sambært gerðabókini, verða send øðrum myndugleikum, kann nevndarlimur krevja, at myndugleikin verður kunnaður um tað, ið stendur í gerðabókini.</s>
                <s xml:id="hxo5yf5eya">Nevndarlimurin kann viðleggja málinum grundgeving fyri serstøðu síni.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="11">§ 11</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="u4wyqrva4a">Hendir tað, at ein nevnd hugsar um at fremja ætlanir, ið nerta við arbeiðsøkið hjá aðrari nevnd, verða samráðingar at fara fram við hesa ella ummæli fingið frá hesi nevnd, áðrenn ætlanirnar verða settar í verk.</s>
                <s xml:id="dzec6ipfdj">Um neyðugt luttaka fíggjarnevndin og borgarstjórin í samráðingunum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="wrrnamu2ib">Hvør nevnd sendir, um fíggjarnevndina, tilráðing til býráðið viðvíkjandi íleggingararbeiði, ið hoyrir undir hennara fyrisitingarøki.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="12">§ 12</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="xmmxodxw4j">Nevndarforfólkini ansa eftir, at ikki verður brúktur meira peningur enn avsettur er sambært teim einstøku upphæddunum á ársfíggjarætlanini ella er játtaður við eykajáttan.</s>
                <s xml:id="gurfa62isn">Um tað er hildið ynskjandi ella neyðugt at játta meira pening, senda nevndirnar - um fíggjarnevndina - býráðnum tilráðing hesum viðvíkjandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="13">§ 13</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="j6mzvhwkua">Nærri reglur um nevndararbeiði kunnu verða ásettar í fundarskipan, sum býráðið góðtekur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>4. partur</num><lb/>Fíggjarnevndin</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="14">§ 14</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="s7sw642rqk">Í fíggjarnevndini situr borgarstjórin, ið er nevndarforfólk og 4 aðrir býráðslimir.</s>
                <s xml:id="wth3tbsro5">Fíggjarnevndin fyrisitur tey málsøki, sum løgd eru til hana sambært kapittul 8 í kommunustýrislógini.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Fíggjarnevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Fíggjarviðurskifti</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Starvsfólkaviðurskifti</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Ognir kommununar</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Trygging av virðum hjá kommununi</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Leigumál</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Sløkkiliðið</item>

                  <label>7.</label>
                  <item>Verkstaðin</item>

                  <label>8.</label>
                  <item>Kommunuplanur</item>

                  <label>9.</label>
                  <item>Interkommunalir felagsskapir</item>

                  <label>10.</label>
                  <item>Yvirskipað mál sum bústaðarfígging, gransking v.m.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="qraktgdj6j">Fíggjarnevndin fyrisitur mál viðvíkjandi burturleigu av ognum í minni enn fimm ár.</s>
                <s xml:id="az7z3yvmrd">Nevndin sendir býráðnum tilráðing um keyp ella sølu av føstum ognum, veðseting og um burturleigu í meira enn fimm ár av ognum kommununnar.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="iw24gldtxd">Øll mál, ið snúgva seg um fígging, skulu - áðrenn tey verða løgd fyri býráðið til samtyktar - hava verið til ummælis hjá fíggjarnevndini.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="15">§ 15</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="bvsbbsoilc">Fíggjarnevndin ansar eftir, at peningaognir kommununnar - íroknaður tann peningur, ið ikki er neyðugur til gjaldingar av dagligu útreiðslunum - verða goymdar á tryggan hátt og eisini soleiðis, at tær geva sum mest av sær.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="fgy6zu4ljj">Tær peningaognir, ið ikki eru neyðugar at hava til taks í reiðum peningi fyri at greiða dagligu útreiðslurnar, skulu verða settar inn í peningastovn, á postgirokonto ella settar í slík lánsbrøv, sum verða nýtt, tá ið tað snýr seg um ognir hjá ómyndingum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="rjuiwt4a33">Virðisbrøv kommununnar skulu - um tey ikki verða tryggjað á annan fullgóðan hátt - fáa átekning um, at tey eru ogn kommununnar, og at eingin hevur ræði á nøkrum virðisbrævi uttan við samtykki býráðsins.</s>
                <s xml:id="vlp62tqusg">Um tað er møguligt, skal átekningin verða skrivað í bók hjá avvarðandi stovni.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="ambaslz7in">Somu skyldur, sum frammanfyri eru tilskilaðar, hevur fíggjarnevndin viðvíkjandi øðrum peningaognum, sum kommunan hevur um hendur.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="16">§ 16</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="bybgadmnes">Fyri 1. oktober sendir fíggjarnevndin býráðnum uppskot til ársfíggjarætlan fyri komandi fíggjarár.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="x2w6a7gu63">Uppskot til ársfíggjarætlan skal viðgerast tvær ferðir í býráðnum við í minsta lagi 14 daga millumbili.</s>
                <s xml:id="trqmajnv2y">Ársfíggjarætlanin skal vera endaliga samtykt í seinasta lagi 1. desember og latin landsstýrismanninum innan 3 gerandisdagar aftaná.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <seg>Við hvørjari upphædd á uppskotinum skal verða viðmerkt:</seg>
                <list>
                  <label>1)</label>
                  <item>tann upphædd, ið verður skotin upp fyri komandi ár.</item>

                  <label>2)</label>
                  <item>tann upphædd, ið er avsett fyri verandi roknskaparár, og</item>

                  <label>3)</label>
                  <item>tann upphædd, ið er inngoldin ella brúkt í undanfarna roknskaparári.</item>
                </list>
                <s xml:id="jnkplkoquz">Um roknskapurin fyri undanfarna ár ikki er lagdur fram, kunnu fyribils tøl úr honum verða nýtt.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="vzbqoynmwl">Tær íleggingar- og fíggjarætlanir, ið nevndin hevur gjørt, verða lagdar fram saman við uppskotinum til ársfíggjarætlanina.</s>
                <s xml:id="rb7g7jeroj">Við uppskotinum skulu eisini fylgja upplýsingar um tær fíggjarligu broytingar, sum kunnu væntast í komandi roknskaparári.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="17">§ 17</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="qxwpyqxhm7">Fíggjarnevndin hevur ábyrgdina av:</s>
                <list>
                  <label>1)</label>
                  <item>at gjørd verður ein bókhaldsførsluskipan, ið gjølla sýnir, hvussu kommunuognin verður umsitin,</item>

                  <label>2)</label>
                  <item>at liðugur roknskapur við møguligum viðmerkingum verður grannskoðaður,</item>

                  <label>3)</label>
                  <item>at viðgera og taka støðu til viðmerkingar frá grannskoðanini,</item>

                  <label>4)</label>
                  <item>at leggja grannskoðaðan roknskap fyri býráðið til góðkenningar og undirskrivingar, og</item>

                  <label>5)</label>
                  <item>at leggja grannskoðanarfrágreiðing fyri býráðið til viðgerðar.</item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="18">§ 18</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="g6od5f2c7e">Fíggjarnevndarforfólkið ansar eftir, at ikki verður farið upp um tær á fíggjarætlanini viðtiknu peningaupphæddir ella samtyktu eykajáttanir, hvørki tilsamans ella tá talan er um einstakar upphæddir, og at ikki verður farið undir eitt arbeiði, fyrr enn neyðug játtan er tøk sbrt. § 19, 2. petti.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="19">§ 19</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="jcx3srl55h">Fíggjarnevndin hevur eftirlit við fyrisitingini av peningi og bókhaldi kommununnar.</s>
                <s xml:id="tezedwxdvq">Hon ansar eftir, at inntøkurnar hjá kommununi koma inn rættstundis, og at møgulig útistandandi skuld verður innkravd.</s>
                <s xml:id="dhffhgryrl">Eisini ansar nevndin eftir, at eftirstøðulistar verða gjørdir og kannar hesar við hóskandi millumbili.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="xyuyafmcyx">Fíggjarnevndin ásetur tær reglur, sum kommunala umsitingin hevur at ganga eftir, tá ið tað snýr seg um at siga nevndini frá, um tað í nøkrum føri er farið - ella kann væntast at verða farið - upp um tær einstøku peningaupphæddir á ársfíggjarætlanini ella tær upphæddir, ið játtaðar eru sambært eykajáttan.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="vwy26mmuov">Fíggjarnevndin ansar eftir, at øll onnur skjøl verða goymd á tryggan hátt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>5. partur</num><lb/>Hinar føstu nevndirnar</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="20">§ 20</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <seg>Hesar føstu nevndir skulu verða valdar:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>Tekniska nevnd</item>

                  <label>2)</label>
                  <item>Byggi- og býarskipanarnevnd</item>

                  <label>3)</label>
                  <item>Náttúru- og umhvørvisnevnd</item>

                  <label>4)</label>
                  <item>Trivnaðarnevnd</item>

                  <label>5)</label>
                  <item>Heilsu- og eldranevnd</item>

                  <label>6)</label>
                  <item>Mentamálanevnd</item>

                  <label>7)</label>
                  <item>Havnanevnd</item>

                  <label>8)</label>
                  <item>Vinnunevnd</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="zjlt6uu7um">Limirnir í teim í 1. petti umrøddu nevndum verða valdir millum býráðslimirnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="21">§ 21</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="mpwcralxfm">Eftir áheitan frá fíggjarnevndini og innan eina tíðarfreist, sum henda nevnd setir, skulu nevndirnar koma við teirra parti av uppskotinum til ársfíggjarætlanina og til gerð av íleggingar- og fíggjarætlanum.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="khi377mfzz">Tá íleggingararbeiði innan málsøki nevndarinnar skulu verða sett í verk, sendir nevndin tilmæli til býráðið, umvegis fíggjarnevndina, hesum viðvíkjandi, jfr. § 11, 2. petti, og skipar fyri, at arbeiðini verða framd samsvarandi teirri av býráðnum samtyktu arbeiðsætlan.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="22">§ 22</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="xyog5musxf">Hvør nevnd gevur tilmæli til býráðið í málum, innan hennara fyrisitingarøki, har tað sambært lóg áliggur býráðnum at geva tilmæli ella taka støðu.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="23">§ 23</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="thft6pc6na">Hvørt nevndarforfólk ansar eftir, at ikki verður farið upp um tær á fíggjarætlanini viðtiknu peningaupphæddir og eykajáttanir, hvørki tilsamans ella tá talan er um einstakar upphæddir, og at ikki verður farið undir eitt arbeiði, fyrr enn neyðug játtan er tøk sbrt. § 19, 2. petti.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Tekniska nevnd<lb/><num type="section" n="24">§ 24</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="vfl24t6qmo">Tekniska nevnd hevur 5 limir.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="spqgpkkmvp">Nevndin ansar eftir, at tær viðtøkur og reglugerðir, sum galda fyri málsøki nevndarinnar, verða fylgdar.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Bussleiðin</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Vatnveiting og vatngóðska</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Kloakkir og yvirflatuvatn</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Vegir og ferðslumál</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Gøtuljós</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Onnur teknisk viðurskifti, ið ikki hoyra undir aðra nevnd </item>
                </list>
                <pb n="7"/>
                <s xml:id="tf2mprueor">Nevndin skipar fyri teimum arbeiðum, sum skulu verða gjørd í hesum sambandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="brdjbspjzc">Nevndin hevur tekniskt eftirlit við almennum plássum, vegum, kloakkum, reinsiverkum, almennum nátthúsum o.ø.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="cq4f5pwvlv">Nevndin fyriskipar, at navnaskelti verða sett upp á gøtum, vegum, torgum, støðum o.ø. og hevur í øllum førum eftirlit við, at fyriskipanirnar í vegareglugerðini um gerð og yvirtøkur av gøtum og vegum verða hildnar.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="5" rend="bold">5. petti.</label>
                <s xml:id="fsqxpxoji6">Skylda kommununnar at reinsa gøtur, vegir og pláss (torg) er løgd til nevndina, og leiðir og útinnir hon hesi arbeiði - eisini tá talan er um kavagrevstur og at beina fyri burturkasti frá hesum arbeiðum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Byggi- og býarskipanarnevndin<lb/><num type="section" n="25">§ 25</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="z5olraiytx">Byggi og býarskipanarnevndin hevur 5 limir.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="kdwpzjfguo">Nevndin fyrisitur øll mál, ið sambært byggilóggávu og lóg um býarskipanir og byggisamtyktir eru løgd undir býráðið.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Býarskipan og byggisamtyktir</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Útstykkingar</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Byggimál</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Lendismál</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Kirkjugarðar</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Bygningsrakstur og -viðlíkahald av øllum kommunalum bygningum og anleggum eftir ásettari mannagongd</item>

                  <label>7.</label>
                  <item>Fríðkan (viðarlundir, spælipláss, gøtur)</item>

                  <label>8.</label>
                  <item>Áir, veitir og jarðarognir, tað veri seg traðarognir, urtagarðs- og onnur jarðarstykki.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="rczozadjqk">Nevndin fyrisitur allar umsóknir um bygging og sundurluting og viðger hesar sambært galdandi lógum, reglugerðum og fyriskipanum og ansar eftir, at øll bygging er í samsvari við hesi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="vyrwnhtyz3">Nevndin sendir býráðnum um fíggjarnevndina tilráðing um keyp ella sølu av føstum ognum og um burturleigu í meira enn fimm ár av teimum ognum, sum nevndin útinnir viðlíkahaldi av. Eisini sendir hon eftir áheitan fíggjarnevndini tilmæli viðvíkjandi burturleigu av ognum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="5" rend="bold">5. petti.</label>
                <s xml:id="fors4jafeo">Nevndin hevur eftirlit við, at gingið verður eftir teimum servituttum og deklaratiónum, sum álagdar eru til frama fyri kommununa.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Náttúru og umhvørvisnevndin<lb/><num type="section" n="26">§ 26</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="jlglqmjn5x">Umhvørvisnevndin hevur 5 limir.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="jhe557j3xv">Nevndin fyrisitur mál, ið sambært lóggávuni, kunngerðum og reglum um umhvørvisvernd og fyriskipanum, eru løgd undir kommununa, og skipar fyri teimum arbeiðum, sum skulu verða gjørd í hesum sambandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="qsaq4p45ps">Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</s>
                <pb n="8"/>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Brennistøðin</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Ruskinnsavnanin</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Jarnmóttøku kemikaliur, spilloljuslamsúgving, rottangatøming, tyrving o.a.</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Náttúru og umhvørvi</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Frílendi</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Framtíðar orka</item>

                  <label>7.</label>
                  <item>Umhvørvismál</item>

                  <label>8.</label>
                  <item>Umhvørvisátøk so sum umhvørvisvika v.m.</item>
                </list>
                <s xml:id="ut3gcsfitb">Nevndin skipar fyri teimum arbeiðum, sum skulu verða gjørd í hesum sambandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Trivnaðarnevndin<lb/><num type="section" n="27">§ 27</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="mc6jljcbdm">Trivnaðarnevndin hevur 5 limir.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="ce2tj55jpp">Nevndin tekur avgerð í málum, ið sambært lóggávu eru løgd til býráðið ella eina sosiala nevnd, í tann mun fyriskipaninar í lóggávuni ikki eru til hindurs fyri hesum.</s>
                <s xml:id="qbld52wy4a">Nevndin fyrisitur eisini undirvísingarmál innan fólkaskúlaøkið.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Barnatannrøkt</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Barnavernd</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Familjupolitikk</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Fólkaheilsa</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Integratión</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Fólkaskúli, harundir forskúli</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="qfex6zsvv5">Nevndin fyrisitur ávísar stovnar hjá kommununi, ið ætlaðir eru til sosial- og heilsulig endamál, fólkaskúlar og kommunalar íbúðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="eqmtdrquu3">Nevndin fyrisitur lógarbundar játtanir til skúlabarnaflutning, lærlingaútreiðslur, almennan serskúla, eftirskúlagjøld v.m.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Heilsu- og eldranevndin<lb/><num type="section" n="28">§ 28</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="p2gxilhang">Heilsu- og eldranevndin hevur 5 limir.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="zyesbn3t7n">Nevndin tekur avgerð í málum, ið sambært lóggávu eru løgd til býráðið í tann mun fyriskipanirnar í lóggávuni ikki eru til hindurs fyri hesum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <label>1.</label>
                <item>Heilsu- og umsorganartænastuna, herundir røktarheimspláss, umlættingar- og rehabiliteringspláss, heimatænasta og heimasjúkrarøkt, dag- og kvøldtilhald, venjingar umframt aðrar tænastur á eldraøkinum.</item>

                <label>2.</label>
                <item>Kommunulæknaskipan</item>

                <label>3.</label>
                <item>Heilsufrøðiskipan</item>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="qtnwhrnjxy">Nevndin fyrisitur heilsu- og umsorganartænastuna og stovnar undir hesi.</s>
                <s xml:id="ssbuuvphcz">Nevndin fyrisitur eisini hvíldarheimið Naina, serflutningsskipanina og tilboð til heimleys.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Mentamálanevndin<lb/><num type="section" n="29">§ 29</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="kmevr3mc22">Mentamálanevndin hevur 5 limir.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list>
                  <label>1.</label>
                  <item>Dagstovnaøkið, harundir frítíðarskúlar og ungdómsvirksemi, námsfrøðiliga ráðgeving og tilboð til børn við serligum tørvi</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Musikkskúli</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Kvøldskúli</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Býarbókasavn</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Býarsavn</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Mentanarhøli</item>

                  <label>7.</label>
                  <item>Stuðulsskipanir</item>

                  <label>8.</label>
                  <item>Svimjihøll</item>

                  <label>9.</label>
                  <item>Ítróttaranlegg</item>

                  <label>10.</label>
                  <item>Onnur mál av mentunarligum týdningi í kommununi.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="svvukhqiuq">Nevndin gevur viðmæli til býráðið í málum viðvíkjandi nøvnum á nýggjum gøtum, vegum o.ø. sambært tilmæli frá serstakari nevnd, bólki e.ø.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Havnanevndin<lb/><num type="section" n="30">§ 30</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="rbumvl6kq7">Havnanevndin hevur 5 limir.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list>
                  <label>1.</label>
                  <item>Tórshavnar havn</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Smábátahavnir</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Vinnuvirksemið og vinnubygningar á havnaøkinum</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Fiskivinna</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Oljuvinna</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Cruise/ferðamannaskip</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="auqukrnm4a">Nevndin fyrisitur bíðilistar til pláss í smábátahavnum og skipar fyri teimum arbeiðum, sum skulu verða gjørd í hesum sambandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="olzx7zfdfs">Nevndin fyrisitur býráðsins vegna peningaviðurskiftum og roknskaparhaldi hjá vinnuhavnum og smábátahavnum samsvarandi teimum til eina og hvørja tíð galdandi roknskaparreglum og reglum viðvíkjandi fyrisiting av havnum o.ø.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="mzf4phacjw">Roknskaparhaldið hjá vinnuhavnum og smábátahavnum skal haldast hvørt sær.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="q6f6gyxc33">Loyvt er ikki at rinda møguligt hall av rakstri av smábátahavnum v.m. av inntøkum hjá vinnuhavnum.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="10"/>
            <div>
              <head rend="bold center">Vinnunevndin<lb/><num type="section" n="31">§ 31</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="flqk4h5tpe">Vinnunevndin hevur 5 limir.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Vinnuvirksemi og vinnubygningar, tó ikki á havnaøkinum</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Vinnupolitikkur og vinnumál</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Ferðavinna/cruisevinna</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Handils- og tænastuvinnu</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Vinnunýskipan</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Vinnustrategi</item>

                  <label>7.</label>
                  <item>Hýruvognsloyvi</item>

                  <label>8.</label>
                  <item>Hugskotið</item>

                  <label>9.</label>
                  <item>Stuðulsjáttanir á ferðavinnuøkinum</item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>6. partur</num><lb/>Aðrar nevndir</head>
            <div>
              <head rend="bold center">Kaldbaksnevndin<lb/><num type="section" n="32">§ 32</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="qc5yusw2sr">At taka sær av áhugamálum í Kaldbak verður vald ein nevnd við 5 limum.</s>
                <s xml:id="g5e4ptljjs">Tríggir valdir av og millum borgararnar í Kaldbak eftir reglunum í kommunalu vallógini.</s>
                <s xml:id="h5zjqdwqmq">Valbæri og valrætt hava tey, sum hava valrætt og eru valbær til býráðið.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="qj5xsymkkt">Ein valdur av býráðnum millum limir tess.</s>
                <s xml:id="xnzpzxbrld">Fimti limurin, ið er borgarstjórin, er føtt forfólk.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="mnv4fomx5s">Kaldbaksnevndin vegleiðir, umrøður og ger tilmæli til býráðið í málum, ið hava við spurningar í Kaldbak at gera.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Hvítanesnevndin<lb/><num type="section" n="33">§ 33</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="t5g6hdnw5i">At taka sær av áhugamálum á Hvítanesi verður vald ein nevnd við 5 limum.</s>
                <s xml:id="zhhn2rjvhw">Tríggir valdir av og millum borgararnar á Hvítanesi eftir reglunum í kommunalu vallógini.</s>
                <s xml:id="i7gexnoebj">Valbæri og valrætt hava tey, sum hava valrætt og eru valbær til býráðið.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="coqlmtvtis">Ein valdur av býráðnum millum limir tess.</s>
                <s xml:id="a5kzgwbg34">Fimti limurin, ið er borgarstjórin, er føtt forfólk.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="ex64igeat3">Hvítanesnevndin vegleiðir, umrøður og ger tilmæli til býráðið í málum, ið hava við spurningar á Hvítanesi at gera.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="11"/>
            <div>
              <head rend="bold center">Kollfjarðarnevndin<lb/><num type="section" n="34">§ 34</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="mgk2g3wlo3">At taka sær av áhugamálum í Kollafirði verður vald ein nevnd við 5 limum.</s>
                <s xml:id="tpphcg3jn3">Tríggir valdir av og millum borgararnar í Kollafirði eftir reglunum í kommunalu vallógini.</s>
                <s xml:id="mebm6b6fls">Valbæri og valrætt hava tey, sum hava valrætt og eru valbær til býráðið.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="vgbpqtd6dq">Ein valdur av býráðnum millum limir tess.</s>
                <s xml:id="utmucp6vvh">Fimti limurin, ið er borgarstjórin, er føtt forfólk.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="hjr2jp7x3w">Kollfjarðarnevndin vegleiðir, umrøður og ger tilmæli til býráðið í málum, ið hava við spurningar í Kollafirði at gera.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Nólsoyarnevndin<lb/><num type="section" n="35">§ 35</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="y4yg5grlul">At taka sær av áhugamálum í Nólsoy verður vald ein nevnd við 5 limum.</s>
                <s xml:id="uc6xrlt4ub">Tríggir valdir av og millum borgararnar í Nólsoy eftir reglunum í kommunalu vallógini.</s>
                <s xml:id="s4hyo2wpf7">Valbæri og valrætt hava tey, sum hava valrætt og eru valbær til býráðið.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="p3ef2vqo74">Ein valdur av býráðnum millum limir tess.</s>
                <s xml:id="lhsrlwrsle">Fimti limurin, ið er borgarstjórin, er føtt forfólk.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="bymcxa6eu5">Nólsoyarnevndin vegleiðir, umrøður og ger tilmæli til býráðið í málum, ið hava við spurningar í Nólsoy at gera.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Kirkjubøar- Velbastaðarnevndin<lb/><num type="section" n="36">§ 36</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="u647oyrvki">At taka sær av áhugamálum í Kirkjubø og á Velbastað verður vald ein nevnd við 5 limum.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="awbn2qxrjw">Tríggir valdir av og millum borgararnar í Kirkjubø og á Velbastað eftir reglunum í kommunalu vallógini.</s>
                <s xml:id="z2mpwl72bn">Valbæri og valrætt hava tey, sum hava valrætt og eru valbær til býráðið.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="tsd4hx6lcr">Ein valdur av býráðnum millum limir tess.</s>
                <s xml:id="uxazmorlw5">Fimti limurin, ið er borgarstjórin, er føtt forfólk.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="lzgrzdv2we">Kirkjubøar- og Velbastaðarnevndin vegleiðir, umrøður og ger tilmæli til býráðið í málum, ið hava við spurningar í Kirkjubø og á Velbastað at gera.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Skattakærunevndin<lb/><num type="section" n="37">§ 37</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="pk3z5qfy3c">Skattakærunevndin hevur 7 limir og 7 tiltakslimir úr Tórshavnar kommunu, sbrt. kunngerð nr. 94 frá 21. desember 2004 um val av limum í kommunalu skattakærunevndirnar.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="n2ihxqddlt">Nevndin fyrisitur mál, ið sambært lóggávuni, kunngerðum, reglum um skattakærur og fyriskipanum, eru løgd undir hana, og skipar fyri teimum arbeiðum, sum skulu verða gjørd í hesum sambandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Barnaverndarnevndin<lb/><num type="section" n="38">§ 38</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="zmhg7zhu6h">Barnaverndarnevndin hevur 5 limir og 5 varalimir, sbrt. Barnaverndarlógini (løgtingslóg nr. 18 frá 8. mars 2005 um barnavernd, við seinri broytingum).</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="fvjz2bxqqj">Nevndin virkar við grundarlagi í barnaverndarlógini, kunngerðum, reglum og fyriskipanum um barnavernd og tekur avgerðir eftir tilmæli frá barnaverndarumsitingini.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Tilbúgvingarnevndin<lb/><num type="section" n="39">§ 39</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="rahrx2fvan">Tilbúgvingarnevndin hevur 5 limir.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="pr4uwzpcmx">Í Tilbúgvingarnevndini situr borgarstjórin, sum er forfólk, brunaumsjónarfólkið, eitt umboð fyri Føroya Landfúta og 2 aðrir limir, tilnevndir av kommunustýrinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="rzizt7ik3z">Nevndin fyrisitur kommunalu tilbúgvingina sambært løgtingslóg um tilbúgving og samsvari við galdandi reglugerðir og ársfíggjarætlan.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>7. partur</num><lb/>Samsýningar o.a.</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="40">§ 40</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="j6m6l3sp5i">Borgarstjórin fær í fulltíðarstarvi sínum samsýning ájavnt við 39. flokk sambærtsáttmála millum Fíggjarmálastýrið og Tænastumannafelag landsins.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="z3hq4vyb5o">Tá borgarstjórin fer frá, fær hann samsýning eftir somu reglum sum landsstýrismaður, sambært góðkendu skipanini viðvíkjandi eftirløn, eftirsitiløn v.m. til borgarstjóra, sum hildið verður fram við.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="k6lckwjcdx">Eftirsitandi hjúnafelagi ella børn undir 18 ár eftir borgarstjóranum í starvi fær/fáa samsýning eftir somu reglum sum eftirsitandi hjúnafelagi og børn eftir landsstýrismann, sbrt. § 12,2 í kunngerð um samsýning v.m. sambært kommunustýrislógini.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="rtclpfo6c3">Fyrrverandi borgarstjórin hevur rætt til egna eftirløn, eftir somu reglum sum fyrrverandi landsstýrismenn, sbrt. § 12, 2.1, í kunngerð um samsýning v.m sambært kommunustýrislógini.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="5" rend="bold">5. petti.</label>
                <s xml:id="pzgi6tdfav">Eftirsitandi hjúnafelagi og børn eftir fyrrverandi borgarstjóra hevur, eftir somu reglum sum eftirsitandi hjúnafelagi og børn eftir landsstýrismann, rætt til part av teirri eftirløn sum borgarstjóri hevði rætt til.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="6" rend="bold">6. petti.</label>
                <s xml:id="utzblehhuq">Eftirsitandi børn undir 18 ár hava rætt til barnaeftirløn eftir somu reglum sum eftirsitandi børn eftir fyrrverandi landsstýrismenn.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="7" rend="bold">7. petti.</label>
                <s xml:id="gtsx6ep2bi">Samsýning, borðfæ og eftirløn verða goldin frammanundan við 1/12 um mánaðin.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="8" rend="bold">8. petti.</label>
                <s xml:id="reza6fqb32">Borgarstjóri fær ikki fundar- og aðrar samsýningar sbrt. § 9,6 í kunngerð um samsýning v.m. sambært kommunustýrislógini.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="9" rend="bold">9. petti.</label>
                <s xml:id="yzga42rvec">Varaborgarstjórin fær eina árliga samsýning uppá 10% av samsýningi, ið verður givin borgarstjóranum, jfr. § 10, stk. 2, í kunngerð um samsýning v.m sambært kommunustýrislógini.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="10" rend="bold">10. petti.</label>
                <s xml:id="h6wc6uqjua">Árlig føst fundarsamsýning til lim í býráðnum er 48 ferðir upphæddina í § 2, stk. 2, nr. 3, í kunngerð um samsýning v.m sambært kommunustýrislógini.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="11" rend="bold">11. petti.</label>
                <s xml:id="nomnruxteq">Árliga fasta samsýningin til forfólk í føstu nevndunum sambært 5. parti er 7,14 % av teirri samsýning, ið borgarstjórin fær sambært 1. petti.</s>
                <s xml:id="cwlf7xsl22">Harumframt eina árliga samsýning á 17 ferðir upphæddina í § 2, stk. 2, nr. 3, í kunngerðini, sum samsýning fyri arbeiðið í avvarðandi nevnd.</s>
                <s xml:id="ygv7ulyjik">Árliga fasta samsýningin er tá fyri alt arbeiðið í avvarðandi nevnd.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="12" rend="bold">12. petti.</label>
                <s xml:id="d5ed4uei6l">Árliga fasta nevndarsamsýningin til býráðslim, sum er limur í einari av føstu nevndunum ella fíggjarnevndini er 17 ferðir upphæddina í § 2, stk. 2, nr. 3, í kunngerðini um samsýning.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="13" rend="bold">13. petti.</label>
                <s xml:id="l6tsx6wmzs">Kommunustýrislimir, ið eru forfólk ella nevndarlimir í øðrum nevndum, sum býráðið hevur valt tey í, fáa fundarsamsýning eftir reglunum í § 2, stk. 2, í kunngerðini um samsýning, er ikki annað ásett í aðrari lóg.</s>
                <lb/>
                <seg>Kommunustýrislimir, ið eru nevndarlimir í hesum nevndum, fáa tó eina árliga fasta
                  samsýning á kr. 5.000,00:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Staðbundnu nevndunum</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Tilbúgvningarnevndini.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="14" rend="bold">14. petti.</label>
                <s xml:id="plwwzfmeor">Samsýning verður goldin til og við endan á tí mánaði, tá viðkomandi ikki er í starvinum longur, ella at viðkomandi ikki hevur røkt starvið samanhangandi í 3 mánaðir, sbrt. § 17,1 í kunngerð um samsýning v.m. sambært kommunustýrislógini.</s>
                <s xml:id="twkbijzevj">Er frávera grundað á sjúku, barnsburð, ella ættleiðing, hevur viðkomandi rætt til samsýning í upp til 6 mánaðir, sbrt. § 17,2 í kunngerð um samsýning v.m. sambært kommunustýrislógina.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="15" rend="bold">15. petti.</label>
                <s xml:id="q4d3zxr3ko">Tiltakslimur fær samsýning sum býráðslimir ella nevndarlimir.</s>
                <s xml:id="bmojtjhfto">Tiltakslimur fær tó einans lutfalsliga samsýning fyri tað tíðarskeið, hann fyribils er limur.</s>
                <s xml:id="baigfgtely">Tiltakslimur, sum einans møtir á einstøkum fundi, fær tá fundarsamsýning sbrt. § 7, 1-2 í kunngerð um samsýning v.m. sambært kommunustýrislógina.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="16" rend="bold">16. petti.</label>
                <s xml:id="abtvjfuvdy">Onnur enn kommunustýrislimir fáa fundarpening fyri arbeiði í nevndum o.l., sum býráðið hevur valt tey í, eftir reglunum í § 9 í kunngerðini um samsýning.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="17" rend="bold">17. petti.</label>
                <s xml:id="n5ijifchda">Býráðið og føstu nevndirnar kunnu taka avgerð um, at kommunustýrislimur kann luttaka á skeiði, kunningarferð, umboðan v.m., bæði innan- og uttanlands.</s>
                <s xml:id="hrk4cvckqu">Tá verður samsýning, ella um viðkomandi kommunustýrislimur ynskir hetta, endurgjald latið eftir reglunum í § 4 í kunngerðini um samsýningar.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="ciwdsuvzdm">Ynskir ein nevnd at luttaka í nevnda virksemi, skal umbønin góðkennast av fíggjarnevndini.</s>
                <s xml:id="sg4jzq2u65">Er talan um fíggjarnevndina, skal býráðið góðkenna umbønina.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="vmkl2cuvtm">Ynskir býráðslimur at luttaka í nevnda virksemi, skal umbønin góðkennast av avvarðandi nevnd.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="tfejabxzlm">Borgarstjórin ferðast sambært egnari fíggjarætlan og kann góðkenna, at varamaður luttekur í hansara stað.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="xyujcvsxlr">Verða ørindini samsýnt av øðrum, verður eingin samsýning latin frá býráðnum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>8. partur</num><lb/>Broytingar í stýrisskipanini o.a.</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="41">§ 41</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="kwy7g3lgmr">Henda kommunustýrisskipan og broytingar í henni skulu verða viðgjørdar á tveimum býráðsfundum við minst 14 daga millumbili.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <p rend="italic">
              <s xml:id="nbdkuiw6in">Samtykt á býráðsfundi 9. januar 2025 og 30. januar 2025 við tí broytingaruppskoti, at starvsheitið nevndarformaður verður broytt til nevndarforfólk, tó so, at almenna starvsheitið kann vera nevndarforkvinna ella nevndarformaður.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="signature" rend="italic">
            <persName>Elsa Berg <lb/> <roleName>borgarstjóri</roleName></persName>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Fundarskipan fyri Tórshavnar býráð</title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Fundarskipan fyri Tórshavnar býráð</title>
          <author>
            <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
          </author>
          <publisher>
            <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
          </publisher>
          <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/3r1dk34l/fundarskr%C3%A1.pdf</idno>
          <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/3r1dk34l/fundarskr%C3%A1.pdf">Original URL</ref>
          <date type="accessed" when="2025-11-11"/>
          <date when="2001-04-26">26. apríl 2001</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <head rend="bold center">Fundarskipan fyri <lb/> Tórshavnar býráð</head>
          <div>
            <head rend="bold center">Fundir býráðsins</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="1">§ 1</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="rfkasgd4ep">Fundir býráðsins eru almennir.</s>
                <s xml:id="qxrf4kg4iu">Býráðið kann tó gera av, at ávís mál verða viðgjørd fyri afturlatnum hurðum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Uttan so at býráðið í serstøkum føri tekur aðra avgerð, skulu niðanfyri tilskilaðu mál verða viðgjørd fyri afturlatnum hurðum:</seg>
                <list>
                  <label>1.</label>
                  <item>
                    <s xml:id="eer6yjfxph">Mál, har mett skal verða um persónlig viðurskifti.</s>
                  </item>
                  <label>2.</label>
                  <item>
                    <s xml:id="ta6ytue7zn">Mál um keyp og sølu av føstum ognum og veðseting.</s>
                  </item>
                  <label>3.</label>
                  <item>
                    <s xml:id="xyybyjofe6">Kostnaðarætlanir og tilboð viðvíkjandi byggiarbeiðum og tilfarsveitingum.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="tm5pwuiveb">Mál verður viðgjørt fyri afturlatnum hurðum, um borgarstjórin ger tað av, ella um 1/3 av limunum krevur tað.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="hjume6jdxp">Mál, ið skulu verða viðgjørd fyri afturlatnum hurðum, skulu helst avgreiðast fyrst.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="2">§ 2</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="qlwufiy6e7">Øll hava atgongd til almennu fundir býráðsins.</s>
                <s xml:id="yahagixpqy">Órógvar áhoyrari, ella sýnir hann ikki sømiligan atburð, kann borgarstjórin vísa honum ella um neyðugt øllum áhoyrarum út úr býráðssalinum.</s>
                <s xml:id="adpv24foa7">Borgarstjórin kann bíleggja sessir til umboð fyri fjølmiðlunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="3">§ 3</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="icqpiqz3bg">Býráðslimir hava skyldu at møta á býráðsfundum.</s>
                <s xml:id="kcy23ilhwi">Ber ikki til hjá býráðslimi at koma á fund, boðar hann borgarstjóranum frá, áðrenn fundurin byrjar.</s>
                <s xml:id="rvvqr3t5xe">Á hvørjum fundi verður skrivað í gerðabókina, hvørjir limir ikki vóru til staðar, og nær limir koma.</s>
                <lb/>
                <lb/>
                <s xml:id="dphnlmuckb">Noyðist býráðslimur at fara av fundi, skal hann boða borgarstjóranum frá, og verður ført í gerðabókina, nær limur fer.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <pb n="2"/>
          <div>
            <head rend="bold center">Fundarskrá</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="4">§ 4</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="bg3nn6ucy4">Borgarstjórin skipar fyri, at fundarskrá verður send hvørjum býráðslimi í seinasta lagi 4 dagar frammanundan, at vanligur fundur skal verða.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="q2ttuf5nj3">Um limur í seinasta lagi 8 dagar framman undan vanligum fundi skrivliga hevur biðið um viðgerð av einum máli, setir borgarstjórin hetta mál á skránna.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="5">§ 5</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="sj35i3p4k4">Tá eitt mál er sett á fundarskránna til ein vanligan fund, skal hetta lýsast í stuttum, styðjað við møguligum tilmæli.</s>
                <s xml:id="wc7ck56yuh">Neyðugt tilfar, sum greiðir nærri frá málinum, skal - um slíkt ikki longu er sent limunum - vera til taks á býráðsskrivstovuni minst 3 gerandisdagar framman undan fundinum.</s>
                <s xml:id="megpjmqsfz">Eitt yvirlit yvir málini skal samstundis vera til skjals.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="a3mreprvdx">Trúnaðartilfar, sum sent er limum saman við fundarskrá ella flýggjað út á fundi, skal latast inn aftur eftir nýtslu.</s>
                <lb/>
                <lb/>
                <s xml:id="bxlqura7ps">Ikki er loyvt at taka ljóstøk av trúnaðartilfari, sum er til taks á býráðsskrivstovuni sum partur av máli ella í øðrum sambandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="qzbxhsoh6z">Samstundis, sum boðað verður til eykabýráðsfundir, letur borgarstjórin í so stóran mun sum gjørligt býráðslimirnar vita, hvørji mál skulu viðgerast á fundinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Viðtøkuføri</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="6">§ 6</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="wxmuvtyjxb">Býráðið er viðtøkuført, tá ið í minsta lagi helvtin av býráðslimunum eru á fundi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Fundarleiðsla</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="7">§ 7</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="nep2t25npw">Borgarstjórin, og um honum berst frá, varaborgarstjórin leiðir býráðsfundirnar og ansar eftir, at teir fara sømiliga fram.</s>
                <s xml:id="wf45vxnyk2">Hann ger av, hvussu teir spurningar, atkvøtt verður um, skulu verða orðaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="kttv2yd3e7">Borgarstjórin spyr, áðrenn orðaskiftið byrjar, um nevndarformaður/frásøgumaður biður um orðið og gevur annars býráðslimunum orðið í teirri raðfylgju, teir hava biðið um.</s>
                <s xml:id="h6wjwthkek">Um fleiri biðja um orðið í senn, avger borgarstjórin raðfylgjuna.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="yxrkhhgkiv">Býráðslimur skal, tá til ber, reisa seg, meðan hann talar og venda røðu sína til borgarstjóran.</s>
                <s xml:id="uank55rfzx">Verður býráðslimur nevndur í røðu, skal hann altíð nevnast við fornavni og eftirnavni.</s>
                <s xml:id="mvgchzp4bg">Býráðslimur skal ikki verða órógvaður í talu síni, tó kann borgarstjórin tala at ella taka orðið frá honum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="wrjpblusaz">Endurgeving kann bara verða nýtt avmarkað og við borgarstjórans loyvi.</s>
                <s xml:id="njkhpq3qlw">Tilskilast skal, hvaðan endurgevingin er, og hvar hon stendur.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="5" rend="bold">5. petti.</label>
                <s xml:id="ljkwakhet4">Til framløgu og umrøðu av málum eru tær talutíðir galdandi, sum standa í 6. og 7. petti.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="6" rend="bold">6. petti.</label>
                <s xml:id="nalstt7ekc">Nevndarformaður leggur málið fram í 5 minuttir.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="7" rend="bold">7. petti.</label>
                <s xml:id="uil477icmh">Undir orðaskiftinum fær býráðslimur/framsøgumaður orðið tvær ferðir í einum máli, fyrru ferð 5 minuttir, aðru ferð 3 minuttir.</s>
                <s xml:id="m2p4u7nps3">Býráðslimur kann fáa orðið í 1 minutt at seta fram viðmerking/rættleiðing, eftir at býráðslimur hevur havt orðið.</s>
                <s xml:id="mxea2ti6sx">Síðstnevndi býráðslimur fær orðið til at svara viðmerkingum aftur, men má tað ikki vera longur enn 2 minuttir.</s>
                <s xml:id="awp2ragvwd">Borgarstjórin kann loyva frávik í talutíðunum, tá ið vavið av einum máli ger tað neyðugt, og eisini geva býráðslimi orðið til viðmerking at svara aftur.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="8" rend="bold">8. petti.</label>
                <s xml:id="jptxvyqmx3">Talar býráðslimur longur, enn loyvt er, tekur borgarstjórin orðið frá honum, tá ið hann eina ferð hevur mint hann á, at talutíðin er liðug.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="9" rend="bold">9. petti.</label>
                <s xml:id="atmklkocnw">Hvør býráðslimur eigur at lýða avgerðir borgarstjórans, tá ið tað snýr seg um at halda neyðugt fundarskil.</s>
                <s xml:id="kww3b57755">Er ein býráðslimur 2 ferðir á sama fundi biðin um at fara siðiliga fram, kann býráðið eftir uppskoti frá borgarstjóranum nokta honum at fáa orðið aftur á fundinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="10" rend="bold">10. petti.</label>
                <s xml:id="fr6oeewlr2">Um so er, at býráðslimur ikki ger eftir boðum borgarstjórans, tá ið hann hevur tikið orðið frá honum, ella óskil kemur í, kann borgarstjórin leggja niður fundin, ella um neyðugt slíta fundin.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="11" rend="bold">11. petti.</label>
                <s xml:id="cdczn75j3c">Øll uppskot, sum koma fram undir orðaskiftinum, verða stílað til borgarstjóran.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="12" rend="bold">12. petti.</label>
                <s xml:id="gpcwyus23w">Borgarstjórin kann lata býráðið avgera mál, ið hann sjálvur hevur rætt at taka endaliga støðu til.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Fundarleiðsla</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="8">§ 8</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="xxrklxxffp">Borgarstjórin ger av, í hvørji raðfylgju málini koma til viðgerðar, og hann kann víkja frá raðfylgjuni á fundarskránni.</s>
                <s xml:id="fk47ngfeyr">Kortini ger býráðið av, í hvørji raðfylgju málini skulu verða viðgjørd, tá ið minst 3 býráðslimir krevja atkvøðugreiðslu hesum viðvíkjandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="opqr3hoojz">Tá ið fundur byrjar, kann býráðslimur biðja um orðið um fundarskránna og seta fram uppskot, um mál á fundarskránni skulu viðgerast á almennum fundi ella fyri læstum hurðum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="9">§ 9</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="lbabgos4yt">Eitt mál verður bert viðgjørt eina ferð, uttan so at annað er ásett í lóggávuni, ella býráðið samtykkir, at málið skal verða viðgjørt 2 ferðir.</s>
                <s xml:id="ik6qieoaaw">Ársfíggjarætlan kommununnar, eykajáttan og broyting í kommunustýrisskipanini skal tó verða viðgjørd á 2 fundum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="pg7syhrrno">Um mál fær tvær viðgerðir verður við 1. viðgerð bert atkvøtt, um málið skal fara til 2. viðgerð.</s>
                <lb/>
                <pb n="4"/>
                <s xml:id="hhznccv34k">Býráðslimur hevur rætt til at siga sína hugsan um eitt mál, áðrenn býráðið tekur avgerð um, at tað skal fara til 2. viðgerð.</s>
                <s xml:id="ktotc2slrh">Millum 1. og 2. viðgerð skulu ganga í minsta lagi 24 tímar.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="efsrw5pr27">Millum 1. og 2. viðgerð av ársfíggjarætlanini, eykajáttan og broyting í kommunustýrisskipanini skulu tó ganga í minsta lagi 14 dagar.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="d6cajpioap">Tá ið eitt mál verður viðgjørt tvær ferðir, skulu skjølini, ið hoyra til málið - aftaná 1. viðgerð - um tað er møguligt, verða løgd til eftirlit fyri limirnar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Nevndarviðgerð</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="10">§ 10</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="x53u32ucdg">Heldur býráðið, at eitt mál eigur at verða kannað av serstakari nevnd, áðrenn býráðið tekur endaliga avgerð, verður slík nevnd vald við so mongum limum, sum býráðið heldur hóska í hvørjum einstøkum føri.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="tcupa7p7ts">Nevndin, ið sjálv skipar seg við formanni, skal handa borgarstjóranum skrivað álit, og ger hesin býráðslimirnar kunnugar við álitið samsvarandi reglunum í § 4.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="we5kpyhvk5">Býráðið kann gera av at senda eitt mál, ið ikki hoyrir undir málsøkið hjá ávísari nevnd, til viðgerðar í eini av teim føstu nevndunum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Gegni</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="11">§ 11</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="jhmaafrnpd">Um viðurskiftini eru so, at ivi kann vera um gegni (habilitetin) hjá einum býráðslimi, skal hann siga býráðnum frá hesum.</s>
                <s xml:id="kcvugzmywy">Eisini kann ein býráðslimur reisa spurningin um gegni hjá øðrum býráðslimi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="eby6bk6ztz">Býráðið ger av við atkvøðugreiðslu, um eitt mál er slíkt áhugamál hjá einum býráðslimi, at hann ikki eigur at taka lut í málsviðgerðini.</s>
                <s xml:id="bl5zyasl2i">Um so er, at býráðið ger av, at býráðslimur er ógegnigur, skal limur fara av fundinum, meðan málið verður viðgjørt og avgreitt.</s>
                <s xml:id="f7isf7h6bo">Býráðslimur kann tó vera við at viðgera egnað gegnið.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="y6me5yesxk">Er líkt til, at býráðið tekur avgerð um, at býráðslimur er ógegnigur, kunnu limir, ið eru valdir á viðkomandi valevnislista, krevja, at tiltakslimurin fær fundarboð.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="juprtdcksm">Hevur tiltakslimur ikki fingið fundarboð í tí føri, býráðið ger av, at býráðslimur er ógegnigur, kann málið verða flutt til næsta fund, uttan so at 2/3 av teimum møttu býráðslimunum eru ímóti, ella um málið ikki tolir at bíða.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Atkvøðugreisla <lb/> broytingar- og eykabroytingaruppskot</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="12">§ 12</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="oizu76qflu">Býráðslimir kunnu bert taka lut í atkvøðugreiðslum býráðsins, um teir persónliga eru til staðar, meðan hesar fara fram.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="13">§ 13</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="rj62qnutc5">Atkvøðugreiðsla fer fram á tann hátt, at býráðslimirnir reisa seg úr sæti, tá til ber.</s>
                <s xml:id="ocodvniym4">Er atkvøðugreiðslan eftir borgarstjórans tykki ógreið, letur hann býráðslimir atkvøða av nýggjum.</s>
                <s xml:id="et53juywfp">Borgarstjórin ella í minsta lagi 3 býráðslimir kunnu undan atkvøðugreiðsluni krevja, at atkvøtt verður við navnakalli.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="nm2i3spnhs">Avgerðir verða tiknar við vanligum atkvøðumeirluta, um ikki annað er fyriskipað í lóggávuni.</s>
                <s xml:id="swep4ewlgq">Eitt uppskot er samtykt, tá meirilutin av teimum, sum greiða atkvøðu, atkvøður fyri.</s>
                <s xml:id="gkfcime6qu">Standa atkvøðurnar á jøvnum, er uppskotið felt.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="pmq6tbqity">Heldur borgarstjórin, at allir býráðslimir eru samdir, kann hann gera býráðnum kunnugt, at málið er samtykt uttan atkvøðugreiðslu.</s>
                <s xml:id="odc5m3iyjq">Mælir býráðslimur tá í somu løtu ímóti, verður tó vanlig atkvøðugreiðsla.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="bj3x2gclvz">Býráðslimur kann ikki sleppa sær undan ábyrgd við ikki at greiða atkvøðu.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="5" rend="bold">5. petti.</label>
                <s xml:id="oqzy5hqwqd">Avgerð, sum býráðið hevur tikið, kann ikki á sama fundi verða broytt, uttan so at allir býráðslimir, ið vóru á fundi, tá avgerðin varð tikin, eru samdir um hetta.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="14">§ 14</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="xhvcanzjhc">Broytingar og broytingar til broytingaruppskot kunnu verða framløgd, um atkvøðugreiðsla ikki er byrjað.</s>
                <s xml:id="lousjbg72c">Ikki er neyðugt at seta fram ella taka fyrivarni viðvíkjandi slíkum uppskotum undir 1. viðgerð av einum máli, sum skal verða viðgjørt 2 ferðir, sbr. tó 5. petti.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="eyjfuvtm2d">Borgarstjórin setir fyrst undir atkvøðugreiðslu broytingaruppskotini til upprunauppskotið hvørt eftir annað.</s>
                <s xml:id="pg5fhpjun5">At enda verður atkvøtt um upprunauppskotið við teim samtyktu broytingunum.</s>
                <s xml:id="azbhophgu7">Fellur tað, eru eisini broytingaruppskotini fallin burtur.</s>
                <s xml:id="olxulg7reg">Borgarstjórin ræður fyri, hvussu atkvøtt verður.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="pv34kmfmor">Í málum, sum skulu verða viðgjørd 2 ferðir, kann býráðið gera av at seta eina tíðarfreist fyri broytingaruppskotum og eftir umstøðunum eisini eykabroytingaruppskotum.</s>
                <s xml:id="trlkyjlksc">Um so er, kunnu slík ikki verða sett fram, aftan á at freistin er farin, uttan so at býráðið við atkvøðumeiriluta gevur sítt samtykki hesum viðvíkjandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="sg46ykvtfp">Um býráðslimir ikki eru kunnaðir um broytingar- og eykabroytingaruppskot, áðrenn tey koma til 2. viðgerð, greiðir borgarstjórin frá uppskotinum beinanvegin, orðaskiftið byrjar, sí 14,1.</s>
              </p>
              <pb n="6"/>
              <p>
                <label type="subsection" n="5" rend="bold">5. petti.</label>
                <s xml:id="nbn3mkxera">Áðrenn atkvøðugreiðsla í einum máli er byrjað, kunnu uppskot um val av nevnd og um at senda eitt mál til eina fyrr valda nevnd ella til víðari viðgerð í eini nevnd verða framløgd.</s>
                <s xml:id="aslzensnsk">Verður slíkt uppskot lagt fram, aftaná at orðaskiftið í málinum er byrjað, verður tað slitið, og ger býráðið av, um málið skal fara til nevndarviðgerð.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Meirilutaval</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="15">§ 15</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="ctq5ubugdb">Tá ið býráðið skal velja 1 umboð ella 1 lim í nevndir, stjórnir ella tílíkt, fer slíkt val fram eftir meirilutavalháttinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="hdt2pgdaqz">Við meirilutavali verður sipað til ein valhátt, har tað valevni, ið fær meir enn helmingin av atkvøðunum, er valt.</s>
                <s xml:id="qrkqe67v6i">Fæst tílíkur meiriluti ikki við fyrstu atkvøðugreiðslu, verður atkvøtt umaftur.</s>
                <s xml:id="csidyntln2">Fær heldur eingin meiriluta hesa ferð, verður bundið val ímillum tvey teirra, ið fingu flestar atkvøður.</s>
                <s xml:id="yp7kkdja3n">Stendur á jøvnum hjá fleiri enn tveimum valevnum, verður lutakast um, hvørji tey tvey skulu verða, sum endalig atkvøðugreiðsla tá verður um.</s>
                <s xml:id="q5roqbb5fi">Fær hvørgin teirra meiriluta hesa ferð, verður lutakast, sum borgarstjórin skipar fyri.</s>
                <s xml:id="lv5qr4swge">Er borgarstjóri ikki valdur, skipar fyrst valdi limurin fyri hesum lutakasti.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Lutfalsval</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="16">§ 16</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="mtqk4j2fnf">Tá ið býráðið skal velja 2 ella fleiri limir í nevndir, stjórnir ella tílíkt, fer slíkt val fram eftir lutfalsvalháttinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="zzrbcl6pk2">Við lutfalsvali verður sipað til ein valhátt, har býráðslimir frammanundan boða borgarstjóranum frá, at teir ganga saman í valbólk, og at teir vilja atkvøða saman.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="yvbjhw7hwy">Limatalið í hvørjum bólki sær verður skift sundur við 1, 2, 3, o.s.fr.</s>
                <s xml:id="hy4ollct32">Býtingartalið, sum tá kemur fram, ásetir ta raðfylgju, ið hvør bólkur kann velja sítt umboð.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="ggofejb3p3">Eru tvey ella fleiri býtingartøl líka stór, verður raðfylgjan funnin við lutakasti, sum borgartjórin skipar fyri.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="5" rend="bold">5. petti.</label>
                <s xml:id="mic2dqvwyr">Tá ið avgjørt er, hvussu mong umboð hvør bólkur skal hava, eiga bólkarnir sum skjótast at boða borgarstjóranum frá, hvør umboðar hvønn bólkin.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="6" rend="bold">6. petti.</label>
                <s xml:id="bvvdwpnrim">Sigur ein bólkur frá sær rættin at seta eitt ella fleiri umboð, verða teir leysu sessirnir býttir ímillum hinar bólkarnar eftir pettunum 1-3.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Starvssetan</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="17">§ 17</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="ww62a6i5dn">Tá ið býráðið setir persón í kommunalt starv, og fleiri umsøkjarar eru at velja millum, fer val millum umsøkjarar fram eftir reglunum í § 15.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <pb n="7"/>
          <div>
            <head rend="bold center">Gerðabókin (o.a.)</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="18">§ 18</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s xml:id="otrh4qgytm">Avgerðir býráðsins verða á fundinum skrivaðar í gerðabókina av kommunustjóranum ella fundarskrivaranum.</s>
                <s xml:id="ppxvg2vg2d">Borgarstjórin sigur, hvat skrivast skal.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s xml:id="l42wbkqfr6">Býráðslimur kann krevja sína serstøðu í stuttum skrivaða í gerðabókina.</s>
                <s xml:id="hdhzflzqyj">Snýr tað seg um mál, ið skulu sendast til annan myndugleika, kann hann eisini krevja, at myndugleikin verður kunnaður um, hvat skrivað er í gerðabókina.</s>
                <s xml:id="aa3vuzdc2g">Ynskir avvarðandi býráðslimur við málinum at senda skriv, sum gjøllari lýsir hansara støðu, eigur hann at siga hetta við borgarstjóran, sum so setir eina tíðarfreist fyri, nær skrivið skal avhendast.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s xml:id="axhjwonfjb">Í gerðabókini verður nágreiniliga endurgivið, hvussu atkvøðugreiðslan í hvørjum máli sær fór fram, og hvørjir limir ið atkvøddu fyri ella ímóti ella ikki greiddu atkvøðu.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s xml:id="y5wssklfen">Tá ið ein fundur er lokin, verður gerðabókin lisin upp og undirskrivað av býráðslimunum, sum hava verið á fundinum.</s>
                <s xml:id="gcpu3lvznh">Býráðslimirnir kunnu ikki við at vísa til atkvøðugreiðslu sína ella av øðrum orsøkum bera seg undan at skriva undir gerðabókina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Viðvíkjandi fatan av hesi fundarskipan</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="19">§ 19</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="co2vzifsr3">Býráðslimirnir hava skyldu til fyribils at halda seg til avgerð borgarstjórans viðvíkjandi spurningum um, hvussu tað, ið ásett er í hesi fundarskipan, skal skiljast.</s>
                <s xml:id="dlifyt7upr">Málið kann tó leggjast fyri býráðið á næsta fundi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Broytingar í fundarskipanini</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" value="20">§ 20</num>
              </head>
              <p>
                <s xml:id="wytt5m7kuu">Henda fundarskipan kemur í gildi beinanvegin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lbtno4ajb6">Broytingar og uppískoyti til fundarskipanina skulu verða viðgjørd á tveimum regluligum býráðsfundum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <p>

            </p>
          </div>
          <space type="vertical"/>
          <div type="signature">
            <dateline rend="italic right">Framløgd á býráðsfundum 22. februar og 29. mars 2001 <lb/> og góðkend <date when="2001-04-26">26. apríl 2001</date></dateline>
            <space type="vertical"/>
            <signed rend="italic right">
              <persName>Jan Christiansen <lb/> <roleName>borgarstjóri</roleName></persName>
            </signed>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Gerðabók fyri býráðsfundin 18. mars 2010</title>
        </titleStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Gerðabók fyri býráðsfundin 18. mars 2010</title>
            <author>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </author>
            <publisher>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </publisher>
            <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/24kahj1j/ger%C3%B0ab%C3%B3k-fyri-b%C3%BDr%C3%A1%C3%B0sfundin-18-mars-2010.pdf</idno>
            <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/24kahj1j/ger%C3%B0ab%C3%B3k-fyri-b%C3%BDr%C3%A1%C3%B0sfundin-18-mars-2010.pdf">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2025-11-11"/>
            <date when="2010-03-18">18. mars 2010</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <tagsDecl>
          <rendition xml:id="case" scheme="css">
            margin-top: -1.5em;
            margin-left: 4em;
            margin-bottom: 2em;
          </rendition>
          <rendition xml:id="headingNumber" scheme="css">
            display: none;
          </rendition>
        </tagsDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div type="minutes" rend="nonumber">
          <div>
            <head rend="bold">Gerðabók</head>
            <space type="vertical"/>
            <p><label rend="bold">Dato:</label> 18. mars 2010 <time when="2010-03-18T17:00">kl. 17.00</time></p>
            <p><label rend="bold">Stað:</label> Býráðssalurin</p>
            <p><label rend="bold">Málsnr:</label> 36/10-47/10</p>
            <space type="vertical"/>
            <listPerson>
              <head rend="bold">
                <hi rend="bold">Fundarleiðari</hi>
              </head>
              <person>
                <persName>Heðin Mortensen</persName>
                <!-- <roleName>fundarleiðari</roleName> -->
              </person>
            </listPerson>
            <space type="vertical"/>
            <listPerson>
              <head rend="bold">
                <hi rend="bold">Við luttøku av:</hi>
              </head>
              <person>
                <persName>Heðin Mortensen</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Bogi Andreasen</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Marin Katrina Frýdal</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Jógvan Arge</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Elin Lindenskov</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Halla Samuelsen</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Jákup Símun Simonsen</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Maria H. Olsen</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Annfinn Brekkstein</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Vagnur Johannesen</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Levi Mørk</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Jan Christiansen</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Sjúrður Olsen</persName>
              </person>
            </listPerson>
            <space type="vertical"/>
            <listPerson>
              <head rend="bold">
                <hi rend="bold">Luttóku ikki:</hi>
              </head>
              <!-- none listed explicitly under this header in the source page -->
            </listPerson>
            <space type="vertical"/>
            <listPerson>
              <head rend="bold">
                <hi rend="bold">Luttók eisini:</hi>
              </head>
              <person>
                <persName>Jóan Petur Hentze</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Bjørgfríð Ludvig</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Randi Frederiksberg</persName>
              </person>
              <person>
                <persName>Tróndur Djurhuus</persName>
              </person>
            </listPerson>
            <space type="vertical"/>
            <list>
              <item>
                <label rend="bold">Skrivari:</label>
                <item>Ingibjørg Berg</item>
              </item>
              <item>
                <label rend="bold">Protokollførari:</label>
                <item>Magnus Dam</item>
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb n="2"/>
          <div>
            <space type="vertical"/>
            <head rend="bold">Mál fyri opnum hurðum kl. 18.00</head>
            <space type="vertical"/>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="hqypzotttl">Býráðsformaðurin setti fundin og las upp dagsskránna.</s>
            </p>
            <space type="vertical"/>
            <div type="agenda">
              <label rend="bold" place="margin">37/10</label>
              <div type="case" xml:id="tb-37-10">
                <!-- <label rend="bold" place="margin">37/10</label>
                <space type="vertical" /> -->
                <head rend="bold underline">2010-0177 <lb/> Mál beind í nevndir</head>
                <space type="vertical"/>
                <p>
                  <label rend="bold">Býráðið 18. mars 2010:</label>
                  <s xml:id="mx7zmth5j6">Tikið til eftirtektar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <label rend="bold" place="margin">38/10</label>
            <div type="case" xml:id="tb-38-10">
              <head rend="bold underline">2010-0610 <lb/> Visjón og framtíðarmynd</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="qvh5aoff5j">Málið verður lagt fram á forfundi til býráðsfundin.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Býráðið 18. mars 2010:</label>
                  <seg>Býráðið hevur einmælt samtykt soljóðandi orðing til visjón og framtíðarmynd fyri høvuðsstaðin:</seg>
                </p>
              </div>
              <div>
                <div>
                  <head type="main" rend="bold center">Okkara høvuðsstaður - virkin og vakin</head>
                  <head type="sub" rend="bold center">Vakstrardepil í Norðuratlantshavi</head>
                  <list rend="numbered">
                    <item n="1">
                      <p>
                        <s xml:id="gp4kqoa7bp">Vit vilja, at høvuðsstaðurin er alheimsgjørdur og fjølbroyttur.</s>
                        <s xml:id="h5zghrryqk">Her skal verða rúm fyri ymiskum áskoðanum, hugskotum og mentanum, tí soleiðis verður gott hjá øllum at liva, búgva og virka</s>
                      </p>
                    </item>
                    <item n="2">
                      <p>
                        <s xml:id="qd4rkrzkho">Vit vilja, at høvuðsstaðurin er livandi, við upplivingum og avbjóðingum, men eisini við tryggleika og nærleika</s>
                      </p>
                    </item>
                    <item n="3">
                      <p>
                        <s xml:id="upcdpuzq72">Vit vilja, at høvuðsstaðurin er virkin, við nýggjum og mennandi útbúgvingartilboðum og dygdargóðum altjóða granskingarumhvørvi.</s>
                      </p>
                    </item>
                    <pb n="3"/>
                    <item n="4">
                      <p>
                        <s xml:id="xc3ubwbdzb">Vit vilja, at høvuðsstaðurin er burðardyggur búskaparliga, sosialt og umhvørvisliga</s>
                      </p>
                    </item>
                    <item n="5">
                      <p>
                        <s xml:id="rq7fmn7ill">Vit vilja, at høvuðsstaðurin gevur nýggjum og altjóða vinnum, og vinnum, sum hava djúpar røtur her, góð vakstrarlíkindi</s>
                      </p>
                    </item>
                    <item n="6">
                      <p>
                        <s xml:id="dkvqnvmyyd">Vit vilja, at høvuðsstaðurin er effektivur og framtakshugaður, við skjótari og góðari tænastu til borgarar og vinnu</s>
                      </p>
                    </item>
                    <item n="7">
                      <p>
                        <s xml:id="sklsioxwre">Vit vilja, at høvuðsstaðurin tænir øllum føroyingum í avgerandi leikluti sínum at ganga á odda í menningini</s>
                      </p>
                    </item>
                    <item n="8">
                      <p>
                        <s xml:id="rdqe4jvbis">Vit vilja samstarva breitt innan- og uttanlands um at menna høvuðsstaðin</s>
                      </p>
                    </item>
                  </list>
                </div>
                <div>
                  <head rend="bold center">Okkara høvuðsstaður – virkin og vakin</head>
                  <head rend="bold center">Framtíðarmyndin og fremstu fortreytirnar </head>
                  <div>
                    <head rend="bold">Okkara høvuðsstaður – miðdepilin í menningini</head>
                    <p>
                      <s xml:id="afxqch6j2c">Búskaparvøkstur og fólkavøkstur í Føroyum eru avgerandi.</s>
                      <s xml:id="xkddy2g3z3">Eingin møguleiki er at standa í stað.</s>
                      <s xml:id="igwhytckgl">Verður eingin fólkavøkstur, kann skjót minking gera av við livimøguleikarnar, tí fólk fer hagar, fólk longu er.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="fz7wisyhr4">Føroyar eru í harðari kapping við onnur samfeløg um alt tað tilfeingi, sum skal tryggja vøkstur og trivnað í framtíðini.</s>
                      <s xml:id="xmincsnt5i">Hetta tilfeingið er fyrst og fremst útbúgvið og skapandi fólk.</s>
                      <s xml:id="atvprlvbcj">Hesi fólk fara hagar, sum teirra líkar longu eru, og tí eru væl mentir metropolar væl fyri í kappingini.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="crhnshem2p">Tað merkir kortini ikki, at stóru metropolarnir eru einasti møguleikin.</s>
                      <s xml:id="sge7jf3b4i">Føroyar kunnu verða ein heilt serligur blettur í heiminum, sum kann standa summum fremst í huga vegna sínar serligu dygdir.</s>
                      <s xml:id="cirkz43p6x">Okkara fremsta aktiv er okkara egna fólk, men uttan millumtjóða samstarv og íkast frá fólki uttaneftir er framtíðin ikki bjørt.</s>
                      <s xml:id="mezqk7jgbe">Tað besta vit kunnu gera, er at gera hetta pinkusamfelagið so attraktivt sum til ber fyri tey, sum búgva her, eins og fyri tey, sum kunnu hugsast at búseta seg her.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="eqqt2lnu4d">Vit eiga øll høvuðsstaðin.</s>
                      <s xml:id="chy5l6y5ap">Hann eigur avgerandi leiklutin at ganga á odda í vinnuligu, búskaparligu, mentanarligu og sosialu menningini í Føroyum, og hann tænir øllum føroyingum.</s>
                      <s xml:id="fig6finjej">Gott samskifti og ferðasamband tryggja, at høvuðsstaðurin ikki er fjarur frá nøkrum føroyingi, men heldur grannabýurin hjá øllum landsins borgarum, sum bjóðar øllum at lyfta uppgávurnar í felag.</s>
                    </p>
                  </div>
                  <div>
                    <head rend="bold">Fortreytir fyri menning</head>
                    <pb n="4"/>
                    <p>
                      <s xml:id="mmrq3lrmnp"><hi rend="italic">Kunnleika, altjóða samstarv og trivnað</hi> meta vit saman við virkisfýsni at vera fremstu fortreytirnar fyri, at menningin av føroyska samfelagnum kann eydnast væl.</s>
                      <s xml:id="gsd5uchsgq">Høvuðsstaðurin skal tryggja, at Føroyar kunnu kappast við metropolarnar í grannalondunum um hesar fortreytir – og soleiðis eisini um tey komandi ættarliðini.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="d43sm6xpyg">Kunnleiki og førleikar eru hópaðir í tí menniskjatilfeingi og teirri sosialu organisatión, sum gerst alsamt meira avgerandi grundarlagið undir lívførari virðisskapan.</s>
                      <s xml:id="bxqmrdokxv">Samfeløg, sum meðvitað og við dirvi gera íløgur í kunnleika og førleikamenning fara at hava bestu úrslitini.</s>
                      <s xml:id="nxufcjvipx">Altjóða integratión er sjálv farleiðin, sum skal flyta okkum hendur, hugskot, førleika og kapital uttaneftir, ið fara at hava avgerandi týdning fyri nýskapan og tillaging.</s>
                      <s xml:id="m3utk7oc7g">Altjóða samstarv gerst beinleiðis integratión, tá regluverk, tøkni og kunnleiki her heima eru eins og tey eru í mest framkomna partinum av heiminum.</s>
                      <s xml:id="u36sfqos5k">Trivnaðurin fevnir m.a. um tað blíða, forvitna og fevnandi tolsemið, sum setur ymisk fólk í samband við hvørt annað.</s>
                      <s xml:id="s7kiyb46qw">Trivnaður er eisini alt tað natúrliga, arkitektoniska og sosiala rúmið, sum føroyingar skulu hava at virka í.</s>
                    </p>
                  </div>
                  <div>
                    <head rend="bold">Framtíðarmyndin</head>
                    <p>
                      <s xml:id="dsomzw4nyn">Vit ímynda okkum okkara høvuðsstað sum eina miðstøð fyri lærdómssetri og vinnumenning.</s>
                      <s xml:id="gkzj5qxxsv">Á úrvaldum økjum skara lærustovnar okkara so framúr, at eisini lesandi, undirvísarar og granskarar uttaneftir leita sær hendaveg at taka lut í bæði skúlaskapi, gransking og vinnumenning.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="oubt23rtf2">Við støði í vitan, vinnuligum royndum, góðum førleikum og sterkari mentan blóma fyritøkur og arbeiðspláss innan nýggjar vinnugreinar kring skúlaumhvørvið og universitetið, sum seta sær stór mál og leggja dent á skapan, íverkseting og handilsskap.</s>
                      <s xml:id="zjujv3bcnx">Í kjalavørrinum av tí blóma framkomnar stuðulstænastur og tænastur, sum fremja lív millum bæði íbúgvar og vitjandi.</s>
                      <s xml:id="hqrzk72fmc">Í okkara høvuðsstaði eru gróðrarlíkindini tí góð hjá bæði nýggjum vinnum, fyritøkum uttaneftir og virkjum, sum hava djúpari røtur her.</s>
                      <s xml:id="phmda7vsfw">Hesar vinnur røkka sjálvt teimum fjarastu marknaðunum kring knøttin.</s>
                      <s xml:id="yuv2etgswr">Eitt sterkt vinnulív leggur soleiðis lunnar undir framburð og vælferð.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="uuciota573">Høvuðsstaðurin hevur ein bæði sterkan og tiltiknan mentanarpall, sum á mongum økjum kappast við umheimin í dygd, um enn ikki í vavi.</s>
                      <s xml:id="r7z45vtd53">Tónlist, myndlist, leiklist og onnur list blóma á ein hátt, so bæði leikfólk og úrmælingar kunnu troyta sína skapanargleði og menna síni evni.</s>
                      <s xml:id="wtvekzpmxi">Umstøðurnar at spæla leikir og hava konsertir skara framúr í dygd, sniði og originaliteti í góðum samsvari við allan høvuðsstaðin.</s>
                      <s xml:id="ewnupwu3tu">Tær savna allar føroyingar og gera okkum ernar, og tær draga at sær bæði gitin listafólk og kræsið publikum uttan úr heimi.</s>
                      <s xml:id="tcqj4qbbe2">Sama ger seg galdandi innan ítróttina.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="srq7kos3zj">Alt hetta kemst av, at í okkara høvuðsstaði búgva og virka lið um lið allir samfelagsbólkar, øll ættarlið og fólk úr nógvum ymiskum londum.</s>
                      <s xml:id="qxppzmzgqw">Ungdómurin er <pb n="5"/> sjónligur í býarmyndini, og alskyns tungumál hoyrast á gøtuni.</s>
                      <s xml:id="f5inn2vpom">Vit hava valt at búgva her, tí at her eru nakrir spennandi og øðrvísi møguleikar.</s>
                      <s xml:id="vt5povpgc5">Í okkara høvuðsstaði trívast øll, sum - hvør við sínum gávum - ynskja at menna Føroyar, sama um tey altíð hava búð her, eru heimafturkomnir útisetar ella einaferð hava verið fremmandafólk.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="pbj3wuu6i7">Eitt fevnandi tolsemi og eitt opið forvitni knýtir bond millum okkum øll, sama hvussu ymisk, vit eru, og uttan mun til, hvussu vit velja at skipa okkara sosiala lív.</s>
                      <s xml:id="z55jn6s6uv">Tað er hetta umhvørvið, sum styrkir og mennir tey mentanarligu virðini eins væl og tey vinnuligu.</s>
                      <s xml:id="n6mq5rfrir">Øll kenna seg eins trygg, fræls og eggjað til skapan.</s>
                      <s xml:id="ihchjd7sr2">Okkara høvuðsstaður skarar framúr, tá tað ræður um at hýsa ymiskleikunum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="zv35egoeeg">Til tess at rúma hesum er okkara høvuðsstaður væl umhugsaður og skipaður í einum strembandi býarplani við samanspæli millum vakran og spennandi arkitektur, eina livandi miðbýarkjarnu, ein væl varðveittan gamlan býarpart og náttúruna.</s>
                      <s xml:id="k5ftxwz26l">Við einum ósvikaligum og framtíðartryggjaðum undirstøðukervi er hann eisini væl knýttur at restini av landinum og umheiminum – bæði ferðsluliga og elektroniskt.</s>
                      <s xml:id="tbqkrypshl">Afturat estetikkinum og miðvísa logistikkinum umboðar hann eisini burðardygd, bæði búskaparliga, sosialt og umhvørvisliga.</s>
                      <s xml:id="iowelhly6a">Hetta skapar borgarunum trivnað, vinnuni gróðrarlíkindi og okkara høvuðsstaði og landinum øllum sóma og gott altjóða umdømi.</s>
                    </p>
                  </div>
                </div>
              </div>
            </div>
            <label rend="bold" place="margin">39/10</label>
            <div type="case" id="tb-39-10">
              <head rend="bold underline">2009-3026 <lb/> Ásetan av fundardøgum býráðsins fyri 2010</head>
              <p>
                <seg>Uppskot frá umsitingini til fundadagar:</seg>
              </p>
              <list rend="simple">
                <item>28. januar</item>
                <item>25. februar</item>
                <item>18. mars</item>
                <item>22. apríl</item>
                <item>20. mai</item>
                <item>24. juni</item>
                <item>16. september</item>
                <item>21. oktober</item>
                <item>18. november</item>
                <item>16. desember</item>
              </list>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 17. desember 2009:</label>
                <s xml:id="okg5kdms2w">Einmælt samtykt.</s>
              </p>
              <p>
                <label>- </label>
                <s xml:id="zg7gjow65k">Fundurin 22. apríl og 18. november verður avlýstur.</s>
                <s xml:id="xrozqzeqi3">Ístaðin verður eyka fundur 20. apríl og 25. november 2010.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 18. mars 2010:</label>
                <s xml:id="kws2pewwze">Samtykt uttan atkvøðugreiðslu.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="5"/>
            <label rend="bold" place="margin">40/10</label>
            <div type="case" id="tb-40-10">
              <head rend="bold underline">2009-0718 <lb/> Bátapláss á Gomlurætt.</head>
              <div>
                <p>
                  <s xml:id="fhsla2ziif">Havnin á Gomlurætt er ein landshavn, sum verður umsitin av Landsverk.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="fnhx557lho">Umleið 9 bátar, sum í høvuðsheitum eru heimahoyrandi í Kirkjubø/Velbastað, hava ligið fyri teym á Gomlurætt, sum teir sjálvir hava lagt út og uttan góðkenning frá Landsverk.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="felew7xtan">Landsverk hevur givið boð til bæði teir bátarnar sum standa á landi, og teir sum liggja fyri teym, um at teir skulu flyta burtur.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="pgidpdrkm6">Tað eru 20 bátar úr Kirkjubø/Velbastað/Norðadali, sum hava søkt um bátapláss, og sum standa á bíðilista.</s>
                  <s xml:id="lgt3bwgodd">Av teimum 20 bátunum, eru tað 5 bátar, sum nú liggja á Gomlurætt.</s>
                  <s xml:id="hobo2sffmd">4 bátar, sum antin liggja við teym ella standa á landi, hava onga umsókn um bátapláss.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="c6abo6u64l">Sum ein fylgja av at bátarnir eru vístir burtur, hevur samskifti verið við Landsverk, hvat ein møgulig loysn kundi verið.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>Úrslitið av samráðingunum við Landsverk eru m.a. at:</seg>
                </p>
                <list rend="bulleted">
                  <item>Tórshavnar kommuna kann leggja flótibrúgvar út, so pláss er fyri umleið 16 bátaplássum</item>
                  <item>At 25 ára leigusáttmáli verður gjørdur</item>
                  <item>At leigumálið eisini umfatar umleið 3.000 m2 á landi.</item>
                  <item>At Tórshavnar kommuna ger allar neyðugar íløgur og viðlíkahald</item>
                  <item>At árliga leiguupphæddin, íroknað bátabrúnna til ferðafólkabátar, sum áður er løgd út, verður kr. 60.000,-</item>
                </list>
                <p>
                  <s xml:id="k5zsx4tnqo">Inntøkurnar fyri útleigu av 16 bátaplássum er mettur til kr.32.000,- árliga.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="mkcjih5vsw">Íløgan í bátaplássini er lutfalsliga lítil, tí vit kunnu leggja bátabrúgvar í eina verðandi havn, men koma útreiðslurnar so ístaðin sum leigukostnaður til Landsverk.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="pe3dm2pctl">Tað er stórur munur á flóð og fjøru á Gomlurætt, og tað ger tað kostnaðarmikið at gera ein fasta brúgv, og verður tað tí mett, at fragasta loysnin er at leggja flótibrúgvar út.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <p>
                  <label rend="bold">Íløgukostnaður:</label>
                </p>
                <table>
                  <row role="data">
                    <cell role="label">Flótibrúgvar, landgongd, rekverk, skinnari</cell>
                    <cell role="data">310.000,-</cell>
                  </row>
                  <row role="data">
                    <cell role="label">Útlegging og festir</cell>
                    <cell role="data">100.000,-</cell>
                  </row>
                  <pb n="7"/>
                  <row role="data">
                    <cell role="label">Bátabummar 8 stk</cell>
                    <cell role="data">100.000,-</cell>
                  </row>
                  <row role="data">
                    <cell role="label">Burturbeining av mola og vegur</cell>
                    <cell role="data">50.000,-</cell>
                  </row>
                  <row role="data">
                    <cell role="label">Ljós, vatn og óvantað</cell>
                    <cell role="data">100.000,-</cell>
                  </row>
                  <row role="data">
                    <cell role="label">Samlaður íløgukostnaður</cell>
                    <cell role="data">660.000,-</cell>
                  </row>
                </table>
                <p>
                  <s xml:id="w23uvpxf3v">Um økið á landið, sum liggur upp at bátaplássunum og er umleið 3.000 m2, skal brúkast til at seta bátar á, er neyðugt at planera, drena og asfaltera økið, og er tað tá mett at kosta kr.900.000,-.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="zr5zthx7ez">Tað er Tórshavnar kommuna, sum fíggjar íløgur í bátahavnir meðan tað sambært kommunustýrisskipanini er Tórshavnar havn, sum stendur fyri rakstrinum av bátahavnum, sum skal hvíla í sær sjálvum.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Tilmæli frá havnameistaranum:</label>
                  <s xml:id="qr2jojrzmw">Mælt verður til at taka undir við uppskotinum til leigusáttmála við Landsverk, og at leiguútreiðslurnar verða goldnar sum ein partur av íløgukostnaðinum til bátahavnir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="i3xzckp7ts">Eisini verður mælt til at játta kr. 660.000,- til íløgur í flótibrúgv við bummum, og at plássini verða, í fyrsta lagi, leiga til umsøkjarar úr Kirkjubø, Velbastað, Syðradali og Norðadali, eftir aldri á innkomnum umsóknum.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Havnarnevndin 15. mars 2009:</label>
                  <s xml:id="yk4dhidzla">Samtykt at taka undir við tilmælinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Fíggjarnevndin 16. mars 2009:</label>
                  <s xml:id="bdgwalyf74">Samtykt at mæla býráðnum til at taka undir við havnarnevndini at fíggja av konto 90.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Býráðið 19. mars 2009:</label>
                  <s xml:id="qn7xwk43p2">Einmælt samtykt.</s>
                </p>
                <p>
                  <label>- </label>
                  <s xml:id="auzrckftwn">Annfinn Brekkstein heitir í skrivi, dagfest 28. oktober 2009, á havnarnevndina, um at gera eitt 150- til 200 m2 stórt øki á Gomlurætt til viðlíkahald av bátum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="b2mszzsvqt">Fyri ikki at dálka umhvørvið, verður víðari skotið upp at gera eina afturlatna reinsiskipan, har ein uppsamlingstangi verður tømdur eftir tørvi.</s>
                </p>
                <p>
                  <label>Viðmerkingar:</label>
                  <lb/>
                  <s xml:id="igcctjba3d">Um ein afturlatin uppsamlingsskipan verður gjørd, merkir tað, at eisini regnvatn verður uppsamlað, og tí er tað neyvan nøkur góð loysn.</s>
                  <s xml:id="da4njt2fii">Tað eru 20 bátapláss á Gomlurætt, har nakrir av bátunum eru smáir og verða drignir upp á bátadráttin á Velbastað.</s>
                  <s xml:id="cg63kfzyoc">Fleiri av bátunum, sum lógu á Gomlurætt áðrenn brúgvarnar blivu lagdar út, brúktu bátaplássið í Álakeri ella á Argjum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="u37lda6i2m">Tíðin, har bátar kunnu standa á landi ókeypis, er avmarkað, og tí er altíð pláss at brúka verðandi økir á Argjum og í Álakeri.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Tilmæli frá havnarmeistaranum:</label>
                  <s xml:id="vkbkieayai">Mælt verður frá at gera upphivingar pláss á Gomlurætt.</s>
                  <s xml:id="dsiamjotmg">Víst verður ístaðin til plássini á Argjum og í Álakeri.</s>
                </p>
                <pb n="8"/>
                <p>
                  <label rend="bold">Havnarnevndin 7. desember 2009:</label>
                  <s xml:id="y2xazbbxaa">Samtykt at kanna málið nærri til ein seinni fund.</s>
                </p>
                <p>
                  <label>-</label>
                  <s xml:id="jdwoncyote">Fyri at lúka umhvørvistreytirnar, er neyðugt at gera sandfang og oljuútskiljara, og er uppskot til hetta góðkent av umhvørvisdeildini hjá Tórshavnar kommunu.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="xs5iycqahj">Kostnaðurin fyri at gera eitt 300 m2 asfalterað øki, sum lúkar umhvørvistreytirnar um frárenning, er mettur til kr. 200.000,-</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="nqdldh5fm4">Í fíggjarætlanini fyri 2010 hjá Th, eru kr. 315.000 avsettar til umvælingar.</s>
                  <s xml:id="obpss5b75j">Um økið á Gomlurætt verður fíggjað av nevndu kontu, ber ikki til at gera neyðugar umvælingar í 2010.</s>
                  <s xml:id="lbszenf6ez">Hettar er helst at rokna sum ein íløga.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="nzawqgyssw">Tað er Tk, sum stendur fyri íløgum í smábátahavnir/smábátapláss.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Havnarnevndin 15. februar 2010:</label>
                  <s xml:id="zbmhxkgzgc">Samtykt at mæla til at fremja arbeiðið, og at heita á býráðið, um fíggjarnevndina, at finna fígging av íløgum 2010.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Fíggjarnevndin 10. mars 2010:</label>
                  <s xml:id="rtpkzcu3be">Samtykt at mæla býráðnum til at játta kr. 200.000,- av framfluttari játtan á undirkonto 7476 - Íløgur í smábátahavnir - at gera eitt 300 m² asfalterað øki, sum lýkur umhvørvistreytirnar um frárenning.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Býráðið 18. mars 2010:</label>
                  <s xml:id="siytxy7wjs">Einmælt samtykt.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <label rend="bold" place="margin">41/10</label>
            <div type="case" xml:id="tb-41-10">
              <head rend="bold underline">2010-0546 <lb/> Framfluttar játtanir frá 2009 til 2010</head>
              <p>
                <label rend="bold">Lýsing av málinum - samandráttur:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="azkuu3mpks">Í sambandi við at roknskapurin fyri 2009 verður gjørdur upp, verður eisini gjørt eitt yvirlit yvir rakstrar- og íløgujáttanir at flyta til 2010.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ihxvtutv6z">Hesar skulu játtast í býráðnum sum eyka játtan.</s>
                <s xml:id="xl35a4zmmo">T.v.s. við tveimum viðgerðum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="d7raxfk77o">Yvirlitið verður lagt fram saman við fyribils roknskapinum fyri 2009.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Fíggjarnevndin 10. mars 2010:</label>
                <s xml:id="g3ntz5dvtk">Samtykt at mæla býráðnum til at játta framflyting av t.kr. 4.879, netto, til rakstur og t.kr. 136.103, netto, til íløgur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 18. mars 2010:</label>
                <s xml:id="uv6cimxljw">Einmælt samtykt.</s>
              </p>
            </div>
            <label rend="bold" place="margin">42/10</label>
            <div type="case" xml:id="tb-42-10">
              <head rend="bold underline">2010-0544 <lb/> Uppskot til raðfesting av íløgum á konto 6275 fríðkan av býnum og konto <lb/> 6575 kirkjugarðar</head>
              <p>
                <label rend="bold">Lýsing av málinum – samandráttur:</label>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wdub4x5bhi">Til fundirnar í ymisku býráðsnevndunum í fíggjarætlanartilgongdini, varð framløgd niðanfyri standandi raðfesting.</s>
                <s xml:id="jwaqhbnno6">Við hesum verður biðið um, at nevndin góðkennir og staðfestir raðfestingina.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Konto 6275 íløgur fríðkan av býnum</seg>
              </p>
              <table>
                <row role="label">
                  <cell role="label">Jour.nr.</cell>
                  <cell role="label">Arbeiði</cell>
                  <cell role="label">Kostnaður</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2009-3144</cell>
                  <cell role="label">Nólsoy, gøta frá skúlanum til dagstovnin</cell>
                  <cell role="data">120.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2009-3143</cell>
                  <cell role="label">Útvegan/keyp av tilfari til gøtur</cell>
                  <cell role="data">200.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2009-3123</cell>
                  <cell role="label">Viðarlundin í Havnardali- gøtur v.m.</cell>
                  <cell role="data">250.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2000-2675</cell>
                  <cell role="label">Viðarlundin í Marknagili-gøtur, mold v.m.</cell>
                  <cell role="data">250.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2009-2182</cell>
                  <cell role="label">Sandá- útvegan av lendi til gøtur</cell>
                  <cell role="data">160.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2009-1580</cell>
                  <cell role="label">Purku- og Lambagerði fríøki</cell>
                  <cell role="data">350.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2006-1384</cell>
                  <cell role="label">Velbastaður úthegn, rørportur v.m.</cell>
                  <cell role="data">500.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2009-1992</cell>
                  <cell role="label">Sandá gangibrúgv</cell>
                  <cell role="data">350.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2009-2012</cell>
                  <cell role="label">Reinsaríið, tún, trappa v.m.</cell>
                  <cell role="data">700.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2009-3139</cell>
                  <cell role="label">Tjarnargarður, skipan av túni, stakitt, planting</cell>
                  <cell role="data">120.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label"/>
                  <cell role="label" rend="bold">Samanlagt</cell>
                  <cell role="data" rend="bold">3.000.000</cell>
                </row>
              </table>
              <p>
                <seg>Konto 6575 íløgur kirkjugarðar</seg>
              </p>
              <table>
                <row role="label">
                  <cell role="label">Jour.nr.</cell>
                  <cell role="label">Arbeiði</cell>
                  <cell role="label">Kostnaður</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">2004-0061</cell>
                  <cell role="label">Skipan av B2/B3 við miðøki, gøtum, grótgarði</cell>
                  <cell role="data">1.370.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label"/>
                  <cell role="label">Garður móti ringvegnum</cell>
                  <cell role="data">400.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label"/>
                  <cell role="label">Stuðlagarður við gravarahúsið</cell>
                  <cell role="data">50.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label"/>
                  <cell role="label">Projektering eftirlit</cell>
                  <cell role="data">180.000</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label"/>
                  <cell role="label" rend="bold">Samanlagt</cell>
                  <cell role="data" rend="bold">2.000.000</cell>
                </row>
              </table>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <s xml:id="dy5uvarplz">Tekniski stjórin, býarverkfrøðingurin og býararkitekturin mæla teknisku nevnd til at taka undir við raðfestingini, og at beina málið í býráðið um fíggjarnevndina.</s>
              </p>
              <pb n="10"/>
              <p>
                <label rend="bold">Tekniska nevnd 4. mars 2010:</label>
                <s xml:id="gcmndch3hx">Nevndin samtykti at mæla til, at játta kr. 700.000 til gerð av uttanumsøkinum kring Reinsaríið (j.</s>
                <s xml:id="miqv3z33oy">nr. 2009-2012), og at beina málið í býráðið um fíggjarnevndina.</s>
                <s xml:id="c47gqeukb2">Samstundis verður heitt á umsitingina um at lýsa omanfyri standandi samlaða uppskot til íløgur fyri 2010 á konto 6275 og 6575, á næsta fundi í byggi- og býarskipanarnevndini og teknisku nevnd.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Fíggjarnevndin 10. mars 2010:</label>
                <s xml:id="edaswij4fb">Samtykt at mæla býráðnum til at taka undir við teknisku nevnd.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 18. mars 2010:</label>
                <s xml:id="ppwtyplw2h">Einmælt samtykt.</s>
              </p>
            </div>
            <label rend="bold" place="margin">43/10</label>
            <div type="case" xml:id="tb-43-10">
              <head rend="bold underline">2005-1183 <lb/> Viðv. matr. nr. 297 - Reinsaríið.</head>
              <p>
                <label rend="bold">Lýsing av málinum – samandráttur:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="fvc57t555w">Býarskipanardeildin hevur gjørt innleiðandi kanningar av bygninginum á matr. nr. 297.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kuaeuofmpd">Endamálið við kanningararbeiðinum hevur verið at gera eina støðismeting av bygninginum, ið skal liggja til grund fyri seinri støðutakan til bæði endamálsorðing og arbeiðsgongd fyri eitt hvørt arbeiði við ognina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nbgdimt5ds">Umsitingin hjá Tórshavnar kommunu hevur seinastu tíðina havt í umbúna at væla um omanfyri nevndu ogn.</s>
                <s xml:id="umbsxdkldd">Ognin er áhugaverd.</s>
                <s xml:id="g2huraxa6w">Her er eitt gamalt pakkhús í søguligu Havnini, og hevur Býarsavnið gjørt viðmerkingar til ætlanina at varðveita bygningin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Húsasøga</label>
                <lb/>
                <s xml:id="eeu6lobcq6">Við avtøku kongliga handilsins varð m.a. sonevnda “Nýggja Pakkhús” í Vágsbotni (Frederiksvaag) selt á uppboði í 1857.</s>
                <s xml:id="jk4l4xhqya">1 Keyparin var handilshúsið C.</s>
                <s xml:id="tx6nyrgjap">F. Siemsen í Hamburg.</s>
                <s xml:id="m5lscwqncx">Skeytið varð lisið sama ár.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ubuja3dcc6">Í 1894 seldi keypmaðurin Johannes Hansen, týskur varakonsul, pakkhúsið fyri Siemsen til føroyska handilshúsið M. C.</s>
                <s xml:id="o6cpjhkcgn">Restorff &amp; Sønner.</s>
                <s xml:id="h657kgku4o">Konsul Hansen, sum hann kallaðist, var í starvi hjá Siemsen, og seinni keypti hann sjálvur fyritøkuna.</s>
                <s xml:id="qnln22l2jh">Hann myndaði Siemsen í Havn, og harav stavar navnið Hansens pakkhús.</s>
              </p>
              <pb n="11"/>
              <p>
                <s xml:id="tz4dpoazze">M.C. Restorff &amp; Sønner keypti sum sagt ognina í Vágsbotni.</s>
                <seg>Í skeytinum stendur skrivað ymiskt:</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="aalkbpratu">“...en Pakhusbygning, 2 Etager Høj, ca. 30 Alen lang og 16 Alen bred med den tilsammen hørende Tømmerplads, der med den Grund, hvorpaa Pakhuset staar, udgjør en Firkant [...] og hvoraf en østre Del er særskilt indhegnet og Dyrket som Have...”</s>
                <note>
                  <seg>Føroya Landsskjalasavn: Skøde- og Panteprotokol 1894-1895, nr. 29, s. 90.</seg>
                </note>
                <s xml:id="e6cfttclbn">Konsul Hansen tryggjaði sær rættin til urtagarðin eystan fyri Tórsgøtu, nevnt “Hansens Have” - t.e. í dag parkeringsplássið niðan móti Kommunuskúlagarðin og ‘Fish &amp; Chips’.</s>
                <note>
                  <seg>Føroya Landsskjalasavn: Skøde- og Panteprotokol 1922-1923, nr. 47, s. 755-756.</seg>
                </note>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mjx74xqcqs">Í 1923 seldi M.C. Restorff &amp; Sønner ognina til Thorshavns Mælkeforsyning &amp; Margarinefabrik, Meiaríið.</s>
                <s xml:id="db6entjvun">Keypssáttmálin nevnir ognina “Hansens pakkhús”.</s>
                <note>
                  <seg>Føroya Landsskjalasavn: Skøde- og Panteprotokol 1922-1923, nr. 47, s. 755-756.</seg>
                </note>
                <s xml:id="e6rodyvdfp">Tey høvdu eitt nú framleiðslu av sápu í pakkhúsinum.</s>
                <note>
                  <seg>Thorshavns Mælkeforsyning og Margarinefabrik 1908-1958 (Tórshavn 1958), s. 20.</seg>
                </note>
                <s xml:id="iums6in4hs">Meiaríið helt fram í bygninginum og hevur havt vaskarí og reinsarí fram til 1970-árini.</s>
                <s xml:id="nt3nqazrwx">Maria Olsen hevði Reinsaríið í erva til fyri fáum árum síðani, meðan Postverk Føroya hevði eina pakkadeild í neðra.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ph5clqp4ar">Tórshavnar kommuna hevur átt bygningin síðani 1986.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Kanningar av ognini</label>
                <s xml:id="ziy2isr2le">Føroya Fornminnissavn hevur áður víst ognini áhuga.</s>
                <s xml:id="h26rg6pt7z">Í 1981 gjørdi táverandi savnsarkitekturin Rúni H. Øster eina skitsuuppmáting.</s>
                <s xml:id="rmugt6fnjz">Annað er ikki at finna í málinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lauikgmm7m">Søgufrøðingurin Ásla Weihe hevur í ritgerð um handilin hjá Ryberg í seinnu helvt 18. aldar við rúgvismiklum skjølum roynt at endurskapa upprunaliga umhvørvið í Vágsbotni.</s>
                <seg>Víst verður til verk Carl Mogensens: Færøske Krønike (1844, seinni útgivið í Tórshavn 1970), at uml. 1820 skal kongligi handilin hava keypt gomlu ognirnar hjá Ryberg “...hvis Pakhus af 130 alens Længde, var solid bygget af svær pommersk Tømmer, og hvor Handelen, saalænge det stod, stedse havde 1500 à 2000 Tdr. Korn paa Oplag...”.</seg>
                <s xml:id="c5opgioaf3">Víðari vísir Ásla Weihe á eina húsaskrá í 1784, at pakkhúsið var 100 x 15 alin, meðan ein húsaskrá í 1819 sigur, at tá stóð pakkhúsið ikki uppi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ilyixheya4">Við støði í 1784-skrásetingini lýsir Ásla Weihe í einum uppskoti, at Vaskaríið, sum vit kenna tað í dag, kann hava verið partur av einum longum pakkhúsi - 100 x 16 alin.</s>
                <s xml:id="ziyb53oow4">T.v.s. at handilin hjá Valdemar Lützen í Vágsbotni (Sosialurin) og norður um verandi Vaskarí hevur verið ein bygningur.</s>
                <s xml:id="hni2o2o64e">Hetta verður undirbygt við skjali hjá amtinum, sum sigur: “...det for störste Delen kommer til at hvile på Fundamentet af det der forhenstående Pakhus…”</s>
                <note>Ásla Weihe: Rybergshandilin og Rybergstíðin í Føroyum (Varðin 58, Tórshavn 1991), s. 26-27.</note>
              </p>
              <pb n="12"/>
              <p>
                <s xml:id="ar4op6blwq">Kanningin hjá Áslu Weihe av umhvørvinum er virðismikil.</s>
                <s xml:id="mrsqxty5y4">Við skjølum hevur hon greinað søguliga Vágsbotnshandilin aftur til 1766.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oszjkz3nle">Tað er sjáldsamt við eini húsaogn uppi í tí nýggjara býnum, har søguligu sporini ganga meira enn tvær øldir aftur til tað gamla samfelagið.</s>
                <s xml:id="coxckpesxk">Hóast pakkhúsið sambært greining Áslu Weihe av Rybergstíðini varð endurreist í 1831, so er slóðin av virknu tíðini hjá Ryberg, frá tí fyrsta átakinum at hava skipaða framleiðslu av fremmandum vørum í Føroyum, kortini sjónlig.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pnazn36sfu">Pakkhúsið er harnæst ein vitnisburður um virksemið hjá kongliga handlinum og hjá eitt av fyrstu útlendsku handilshúsunum í fríhandilstíðini, Siemsen, og síðani hjá eitt av fyrstu stóru føroysku handilshúsunum, Restorff - tá ið Føroyar gjørdust fiskivinnutjóð.</s>
                <s xml:id="x2imhd76q7">Bygningurin hevur v.ø.o. staðið uppi og verið í brúki í fleiri søgulig skeið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wubgbui6hh">Eru vit lagalig, so siga vit, at aldurin á pakkhúsinum skjótt er 175 ár.</s>
                <s xml:id="d2ntirks7o">Forsøgulig viðurskifti kunnu vit ikki rættiliga fáa skjalfest, men lítið er at ivast í, at pakkhúsið hevur verið partur av handilsumhvørvinum við Vestaruvág seinast í 1700-talinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="id3vfdnbcp">Á Fornminnissavninum eru fotomyndir av pakkhúsinum við flagtekju og tjøraðum klædningi og myndir av bygninginum á leið soleiðis, sum hann sær út í dag.</s>
                <s xml:id="i54k6wyppl">Hesar eru úr savninum hjá myndatakaranum Absalon Joensen og kunnu helst tíðarfestast til 1920-30-árini og fyri vist frá krígnum 1940-1945.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rpbvkkrb77">Býarskipanardeildin hevur gjørt fullfíggjaðar uppmátingar av bygninginum og hevur gjørt frágreiðing um støðismeting, kostnaðarætlan og arbeiðsgongd framm yvir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="opnba43zyz">Arbeiðið verður mett at skula gerast í stigum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oa4t72vo3f">Skotið verður upp at fara undir at taka verandi klæðing frá fyri at sleppa at umvæla og skifta berandi konstruktiónir, haraftrat skal farast undir at klæða og skifta vindeygu og hurðar, sum hoyrandi til 1. byggistig.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="d45ahssvmx">Býararkitekturin mælir til at nevndin góðkennir ætlanina, og at nevndin mælir býráðnum, umvegis fíggjarnevndina, til at játta kr. 900.000, til hetta arbeiðið, av íløgunum fyri 2005.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Byggi- og býarskipanarnevndin 6. mai 2005:</label>
                <s xml:id="cjxthovgca">Nevndin samtykti at taka undir við tilmælinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Fíggjarnevndin 18. mai 2005:</label>
                <s xml:id="vkrm7kcafo">Samtykt at mæla býráðnum til at taka undir við byggi- og býarskipanarnevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 26. mai 2005:</label>
                <s xml:id="thanti76ne">Einmælt samtykt.</s>
              </p>
              <pb n="13"/>
              <p>
                <label rend="bold">Lýsing:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="fx5lkwtx7l">Tilboð eru komin inn, dagfest 10. nov. 2006, til klæðing (mál nr.2006-3262/2), skifta vindeygu og hurðar, grevstrararbeiði rundan um Pakkhúsið og ymisk neyðug HVS-arbeiði.</s>
              </p>
              <table>
                <row role="data">
                  <cell role="label">Lægsta tilboð hevði Húsavarðartænastan áljóðandi</cell>
                  <cell role="data">kr. 2.096.370,00</cell>
                  <cell role="data">+MVG</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">Projektering og eftirlit verður mett til</cell>
                  <cell role="data">kr. 300.000,00</cell>
                  <cell role="data">+MVG</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">Óvæntað verður mett til 15%</cell>
                  <cell role="data">kr. 360.000,00</cell>
                  <cell role="data">+MVG</cell>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">Tilsamans mettur kostnaður uttan MVG</cell>
                  <cell role="data">kr. 2.760.000,00</cell>
                  <cell role="data"/>
                </row>
                <row role="data">
                  <cell role="label">Tilsamans mettur kostnaður við 6,25% MVG</cell>
                  <cell role="data">kr 2.932.500,00</cell>
                  <cell role="data"/>
                </row>
              </table>
              <p>
                <label>Tilmæli:</label>
                <s xml:id="zrs2bnrmfa">Býararkitekturin og tekniski stjórin mæla til, at peningurin kr. 2.932.500,00 til hetta arbeiðið verður fíggjaður við 2 mill.</s>
                <s xml:id="szaxuflvv2">kr. av konto 82, sum so skal tillagast, og við 500.000 kr av íløgum fyri fríðkan av býnum, vísandi til at partur av arbeiðinum er í lendinum kring bygningin.</s>
                <s xml:id="dzbj22z4dx">Endaliga varð avsettur peningur í 2006, og eru uml. 500.000 kr eftir av hesum at brúka.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nds7p6hyks">Sostatt verður mælt til at mæla býráðnum til, umvegis fíggjarnevndina, at taka av tilboðnum, og fíggja tað eftir ávísta leistinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Byggi- og býarskipanarnevndin tann 5. februar 2007:</label>
                <s xml:id="bvsx3elzr3">Nevndin samtykti at taka undir við tilmælinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Fíggjarnevndin 16. februar 2007:</label>
                <s xml:id="g3h264agma">Samtykt at taka undir við byggi- og býarskipanarnevndini og mæla býráðnum til at játta kr. 500.000,00 av íløgum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 22. februar 2007:</label>
                <s xml:id="rotqxb3obd">Samtykt uttan atkvøðugreiðslu.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Uppískoyti:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="vt3wmoct2a">Í álitinum Havnin – livandi, kveikjandi, skapandi – verður skotið upp at gera Tórsgøtu til mentanargøtu í Havn, her eru savnað ymisk mentanartiltøk á einum rímiliga lítlum øki, miðskeiðis í býnum.</s>
                <s xml:id="qwcasgdgzu">Í dag er fittur partur av hugskotum at gera Tórsgøtu til mentanargøtu vorðin veruleiki.</s>
                <s xml:id="nid554e3yu">Niðasti partur av Tórsgøtu er vorðin ein rættur mentanardepil, har vit hava:</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="x475e3mh3t">Tjóðpall Føroya, Margarinfabrikkina, venjingarhølið hjá Tórshavnar Hornorkestri, Posthúskjallaran.</s>
                <s xml:id="zacx33z4nr">Eisini er samtykt at seta Hansens Pakkhús – betri kent sum Gamla vaskaríið – í stand at nýta til mentanarlig tiltøk.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vcfy4ovhg5">Fleiri ymisk tiltøk eru staðsett í Tórsgøtu.</s>
                <s xml:id="unsfknxc4i">Eitt tað størsta man vera Asfalt, sum eftir væleydnaða tiltakið í fjør ætlandi veðrur árliga afturvendandi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="snunahujjf">Í vár verður fiskivinnustevnan North Atlantic Fish Fair hildin í Havn, og partur av teimum tiltøkum, sum tá verða hildin, verða hildin júst í hesum umhvørvinum.</s>
              </p>
              <pb n="14"/>
              <p>
                <s xml:id="flmthu6sdt">Nú býráðið hevur samtykt at umvæla ognina verður neyðugt at taka støðu til hvat húsini skulu brúkast til í framtíðini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Mentamálanevndin 17. apríl 2007:</label>
                <s xml:id="vwwitqjjy6">Nevndin samtykti at heita á umsitingina at kanna møguleikarnar at brúka húsini til spælistað hjá tónleikarum og ungdómslistaskúla, og at leggja málið fyri nevndina aftur skjótast gjørligt.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Mentamálanevndin 15. mai 2007:</label>
                <s xml:id="ddzhsbqgb5">Nevndin var á staðnum og hugdi eftir húsunum og grannalagnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rsu7yfjwwn">Samtykt at heita á umsitingina um at gera uppskot til heildarætlan fyri reinsaríið, túnið og bygningarnir rundanum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Uppískoyti:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="rs57sxrboe">Kunnað verður um málið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Mentamálanevndin 2. oktober 2007:</label>
                <seg>Útsett.</seg>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Ískoyti:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="vpardgoj7g">Avgjørt at geva fyribils loyvi fram til ólavsøku 2008 at royna niðastu hædd á Hansen´s Pakkhús til tónleikaframførslu.</s>
                <s xml:id="xnhjkm4vvq">Hetta er góðkent av Brunaumsjón Landsins, sløkkiliðsovastanum hjá Tórshavnar kommunu og tekniska stjóranum.</s>
                <s xml:id="zo5qqgbgog">Nakað av trygdarútgerð skal uppsetast og ljós og el-veiting má leggjast inn til bygningin.</s>
                <s xml:id="clgbusa4bs">Hetta er mett at kostað uml. kr. 100.000.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="u4zzje7gqg">Fyri at koma víðari við fyrireikingunum at gera Hansen´s Pakkhús klárt til varandi nýtslu til almenn endamál, er neyðugt at gera eitt prosjekt um innrætting, ábøtur, innleggingar o.a. í bygningin.</s>
                <s xml:id="geeaktjamg">Mett er at neyðugt er við uml. kr. 300.000 til at gera skitsuppskot.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <lb/>
                <seg>Vísandi til omanfyristandandi ískoyti mæla kommunustjórin, trivnaðarstjórin og tekniski stjórin til, at játta kr. 400.000 av íløgum fyri 2008 til mentunnarlig endamál, sum eru settar av til Sankta Frans skúla, lutað sundur til á henda hátt:</seg>
                <lb/>
                <list rend="bulleted">
                  <item>at seta upp trygdarútgerð og gera fyribils el-innleggingar v.m. í royndartíðini fram til ólavssøku 2008 – kr. 100.000</item>
                  <item>at gera skitsuuppskot til innrætting og nýtslu – kr. 300.000</item>
                </list>
                <lb/>
                <seg>og at seta samsvarandi upphædd av til Sankta Frans skúla í 2009.</seg>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Mentamálanevndin 17. juni 2008:</label>
                <s xml:id="ro7gs3p2i5">Samtykt at mæla býráðnum, um fíggjarnevndina, at taka undir við tilmælinum, tó so at skitsuuppskotið til innrætting og nýtslu eisini umfatar túnið og bygningarnar rundanum í samráð við trivnaðarumsitingina.</s>
              </p>
              <pb n="15"/>
              <p>
                <label rend="bold">Fíggjarnevndin 18. juni 2008:</label>
                <s xml:id="netr2xy4lz">Samtykt at mæla býráðnum til at taka undir við mentamálanevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 19. juni 2008:</label>
                <s xml:id="lcfkixxt52">Samtykt uttan atkvøðugreiðslu.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Ískoyti</label>
                <lb/>
                <s xml:id="s7sq5ugyop">Sambært samtykt mentamálanevndsins 17. juni, fíggjarnevndsins 18. juni og býráðsins 19. juni 2008 hevur niðasta hæddin í Gamla reinsaríi verið roynd til tónleikaframfrøslu fram til ólavsøku 2008.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ol63g5dknx">Margarinfabrikkin hevur samskipað tiltøkini, sum hava verið.</s>
                <s xml:id="s3zj4ayz7p">Afturljóð frá tónleikarum og áhoyrarum hava sum heild verið sera jalig, og eftirspurningur eftir at sleppa at halda áfram við hesum royndum, meðan arbeitt verður við projektið um innrætting, ábøtur, innleggingar o.a. á bygningin og túnið rundanum, er stórur.</s>
                <s xml:id="wy5oriww4j">Margarinfabrikkin er jaliga sinnað at halda áfram sum samskipari av tiltakinum, men hevur ikki fíggjarliga umstøður at rinda tað, sum hetta kostar í samsýningum til starvsfólk og vasking, leigu av tónleikaanleggi, vaktarhald v.m., kostnaðarmett til kr. 150.000 árið út.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli</label>
                <lb/>
                <s xml:id="up2nptn7fl">Kommunustjórin og trivnaðarstjórin mæla fíggjarnevndini til at játta Margarinfabrikkini 150.000 kr. at umsita royndartiltakið, soleiðis at royndirnar kunnu halda áfram, meðan arbeitt verður við projektið um innrætting, ábøtur, innleggingar o.a. á bygningin og túnið rundanum.</s>
              </p>
              <p>
                <label>Fíggjarnevndin 2. september 2008:</label>
                <s xml:id="gbz7co6nfp">Samtykt at taka undir við tilmælinum og játta kr. 150.000 av reguleringskontoini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oawuqzhswj">Málið verður sent mentamálanevndini til kunningar.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Mentamálanevndin 17. september 2008:</label>
                <s xml:id="xdmj5dflt6">Kunnað varð um málið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Mentamálanevndin 11. november 2009:</label>
                <s xml:id="a4gg4ts5lo">Tikið av skrá.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Uppískoyti:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="ylku4fh4d2">Mayfinn Norðoy, arkitektur, leggur uppskotið fram og greiðir frá tí.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Mentamálanevndin 2. desember 2009:</label>
                <s xml:id="w723tb6vbj">Nevndin samtykt at heita á umsitingina at kanna møguleikan at gera kjallahæddina, og onnur neyðug arbeiði í tí viðfanginum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Ískoyti:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="s4zs4h5px4">Eina tíð hevur tilfar við uppskoti um, hvussu Reinsaríið kann endurnýggjast ligið hjá umsitingini.</s>
                <s xml:id="jlpw5hggpx">Mentamálanevndin varð kunnað um innihaldið í uppskotinum, sum Mayfinn Norðoy, arkitektur, hevur gjørt á seinasta fundi.</s>
              </p>
              <pb n="16"/>
              <p>
                <s xml:id="jwo7zvo2n3">Viðmerkjast skal, at avmarkaðir møguleikar eru fyri kjallarahæddini, tí fyribilsloyvi er útgingið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <lb/>
                <seg>Trivnaðarstjórin og mentamálaleiðarin mæla til:</seg>
                <list rend="bulleted">
                  <item>
                    <seg>at mentamálanevndin sum skjótast at gera uttanumøkið og kjallarahæddina í Reinsarínum í høvuðsheitum sambært hesum uppskoti.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at mentamálanevndin samtykkir at heita á byggi- og býarskipanarnevndina um at játta neyðugan pening til uttanumøkið/tún v.m. av íløgukonto Fríðkan av býnum í ár, har kr. 700.000 eru avsettar til endamálið.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at mentamálanevndin samtykkir at heita á byggi- og býarskipanarnevndina um at útvega upp til 2,5 mió. kr. av konto 6110 Umsitan av bygningum, til at gera kjallarahæddina í Reinsarínum í ár.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Mentamálanevndin 10. februar 2010:</label>
                <s xml:id="xwveff2vdo">Samtykt at taka undir við tilmælinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Ískoyti:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="krhxcd2ewe">Vísandi til, at gjørt er skitsuuppskot til innrætting og nýtslu av Reinsarínum, sambært býráðssamtykt frá 19. juni 2008, sum var lagt fyri á fundi í Mentamálanevndini 2. des. 2009, eigur politisk viðgerð av uppskotinum at fara fram í avvarðandi faknevndum og býráðið, og støða takast til uppskotið, áðrenn onnur stig verða tikin.</s>
                <s xml:id="izqsrrogqf">Politisk eigur eisini at verða tikin støða til møguligar broytingar, og hvussu arbeiðið skal fíggjast, um hetta skal setast í verk.</s>
                <s xml:id="zpnoxlbere">Samlaði kostnaðurin av skitsuuppskotinum er mettur til kr. 5.372.400 u. mvg og prosjektumsiting.</s>
                <s xml:id="cdyu3zv54k">Hesi viðurskifti eiga at verða avgreidd, áðrenn samtyktin í mentamálanevndini hin 10. febr. 2010 verður framd í verki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="z3tdjlsrwv">Upplýsast kan, at tekniska umsitingin metir ikki, at heimild er fyri at rinda útreiðslur til hetta arbeiði av konto 6110, vísandi til at talan er um játtan til viðlíkahald av bygningum, og ikki til íløgur í innrætting til broytta nýtslu av bygninginum.</s>
                <s xml:id="hgucfzwcdm">Avsettar eru kr. 20.000 til vanligt viðlíkahald av bygninginum, trygging, streymnýtslu í fíggjarætlanini fyri 2010.</s>
                <s xml:id="vhbpqzpcvb">Eisini kann leggjast afturat, at konto 6110 harumframt hevur hall frá 2009, sum verður framflutt til 2010, og sum skal sparast inn aftur.</s>
                <s xml:id="w5mrh3q766">Sostatt er heldur ikki fíggjarligt rásarúm á konto 6110 til slíkt arbeiði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="p3jpx26lzc">Hinvegin eru kr. 700.000 avsettar á einum uppskotið fyri løgujáttan á konto 6275, sum umsitingin legði fyri teknisku nevnd í samband við fíggjarætlanarviðgerðina fyri 2010.</s>
                <s xml:id="lorpl3a27c">Uppskotið er tó ikki endaliga staðfest í avvarðandi faknevndum og í býráðnum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <lb/> Á hesum grundarlagið mæla tekniski stjórin og býararkitekturin til, <pb n="17"/>
                <table rend="numbered">
                  <item>
                    <seg>at beina málið um uttanumsøkið/tún í teknisku nevnd, fíggjarnevndina og býráðið við viðmæli um, at játtað upp til kr. 700.000 av konto 6275 til arbeiði</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at arbeiði við uttanumsøkinum í høvuðsheitum verður framt sambært tekning hjá umsitingini</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at mæla Mentamálanevndini til at leggja uppskotið hjá Mayfinn Norðoy, arkitekti fyri avvarðandi faknevndir og býráðið til politiska viðgerð</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at beina málið um at gera kjallarahæddina aftur í Mentamálanevndina at útgreinað hvat nýtslan skal verða, og hvat skal gerast í kjallarahæddini, og at ávísa fígging, at leggja fyri fíggjarnevndina og býráðið til støðutakan, vísandi til, at konto 6110 er ætla til viðlíkahald og ikki til íløgur, og at fíggjarligt rásarúm heldur ikki er á hesi konto.</seg>
                  </item>
                </table>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Byggi- og býarskipanarnevndin 1. mars 2010:</label>
                <s xml:id="ioxzijseyz">Ein meiriluti Bogi Andreasen, Jógvan Arge, Elin Lindenskov og Levi Mørk samtyktu at beina pkt. 1 og 2 í tilmælinum til teknisku nevnd og býráðið um fíggjarnevndina.</s>
                <s xml:id="f37xpqx736">Meirilutin samtykti eisini, at umsitingin til næsta fund ger eina ætlan fyri hvussu kjallarahæddin av Reinsarínum kann umvælast til spælistað v.m.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fjcinbhtp7">Ein minniluti Jan Christiansen tekur støðu á seinri fundi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tekniska nevnd 4. mars 2010:</label>
                <s xml:id="h4ucdjfs3h">Ein meirluti Marin Katrina Frýdal, Levi Mørk, Bogi Andreasen og Halla Samuelsen, samtykti at mæla til, at beina pkt. 1 og 2 ís omanfyristandandi tilmæli til byggi- og býarskipanarnevndina frá 1. mars 2010, í býráðið um fíggjarnevndina, og at vísa til samtyktina í máli nr. 2010-0544.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="svpyu2zonk">Ein minniluti, Annfinn Brekkstein, tekur støðu á seinni fundi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Fíggjarnevndin 10. mars 2010:</label>
                <s xml:id="dl6t5s5eod">Samtykt at mæla býráðnum til at taka undir við meirilutanum í teknisku nevnd.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 18. mars 2010:</label>
                <s xml:id="s2dknc4b4t">Einmælt samtykt.</s>
              </p>
            </div>
            <label rend="bold" place="margin">44/10</label>
            <div type="case" xml:id="tb-44-10">
              <head rend="bold underline">2010-0349 <lb/> Kloakk: Vestara bryggja – Álaker</head>
              <p>
                <label rend="bold">Lýsing av málinum – samandráttur:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="grvpsu7fwp">Í sambandi við ”Reinsan av vestaru vág” vantar nú at kloakkin frá fiskavirkinum verður førd út á opnan sjógv.</s>
                <s xml:id="w2i6xqyvqq">Í hesum sambandi hevur Tórshavnar havn latið gjørt eina kanning av viðurskiftunum á økinum á vestaru bryggju.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="h4wjsgavy6">Saman við arbeiðinum á havnaøkinum, sum Tórshavnar havn stendur fyri, kundi hetta kloakkarbeiðið, ið fevnir um leggjan av kloakkleiðing út á streymasjógv frá Álakeri, verið gjørt í samstarvi við Tórshavnar havn.</s>
              </p>
              <pb n="18"/>
              <p>
                <label rend="bold">Fíggjarlig viðurskifti.</label>
                <lb/>
                <s xml:id="cdyw7atgpy">Biðið verður um kr. 300.000,00 til projektering og kanningararbeiði og at P/F Martin E. Leo hevur projekteringina um hendi.</s>
                <s xml:id="pr6y2srhul">Teir hava gjørt kanningina fyri Tórshavnar havn.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="adtgoq3up6">Kanningararbeiðið skal útgreina kostnaðarmeting av teknisku loysnina at leggja eina høvuðskloakkleiðing út frá fyrrverandi roykivirkinum út á streymasjógv.</s>
                <s xml:id="qjks4o57tu">Harumframt skal ein møgulig umlegging av verandi høvuðskloakkleiðing, ið liggur fram við nýggja hospitalsbygningin hjá Landssjúkrahúsinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ik5mucvlzf">Umsitingin kunnar um kloakkætlanina.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="zzqzfcqpoc">Tekniski stjórin, býarverkfrøðingurin og leiðarin á plan- og rakstrardeildini mæla til at farið verður undir arbeiðið, og at hetta verður fíggjað av íløgum fyri kloakkir í 2010.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tekniska nevnd 4. mars 2010:</label>
                <s xml:id="ll5mtyrqh4">Nevndin samtykti at taka undir við tilmælinum og beina málið í býráðið, um fíggjarnevndina.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Fíggjarnevndin 10. mars 2010:</label>
                <s xml:id="ifrssw7aia">Samtykt at mæla býráðnum til at játta kr. 300.000,- av undirkonto 6875, íløgur í kloakkir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 18. mars 2010:</label>
                <s xml:id="wgkifgvdz3">Einmælt samtykt.</s>
              </p>
            </div>
            <label rend="bold" place="margin">45/10</label>
            <div type="case" xml:id="tb-45-10">
              <head rend="bold underline">2006-0769 <lb/> Ætlan um nýggjan kirkjubygning á Argjum.</head>
              <p>
                <label rend="bold">Lýsing av málinum - samandráttur.</label>
                <lb/>
                <s xml:id="ljchgs4ken">Kirkjuráðið á Argjum er komið við fyrispurningi um møguleikarnar at byggja uppí verandi kirkju ella at fáa annað stað at byggja nýggja kirkju á.</s>
                <s xml:id="np5u72xqnq">Eitt uppskot er, at byggja kirkju á sokallaðu ”Cepa trøðna”.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Skjøl:</seg>
                <lb/>
                <seg>Umsókn j. nr. 2006-0769/1.</seg>
                <lb/>
                <seg>Tekningar j. nr. 2006-0769/2.</seg>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="wvtxrplxfl">Tekniski stjórin og býararkitekturin mæla til, byggi- og býarskipanarnevndin heitir á byggi- og býarskipanardeildina um at ávísa egnaði støð til nýggja kirkju á <pb n="20"/> Argjum, herundir at meta um hvørt útbygging av verandi kirkju er ein møgulig loysn.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Byggi- og býarskipanarnevndin 13. august 2007:</label>
                <s xml:id="eoizgav54i">Nevndin samtykti at taka undir við tilmælinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label>-</label>
                <s xml:id="nxectsigwv">Í sambandi við fyrispurning frá kirkjuráðnum á Argjum um framtíðar møguleikar fyri kirkjuna á Argjum, hevur býarskipanardeildin gjørt eitt uppskot til staðseting av nýggjari kirkju á Argjum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tbtsmga7i6">Økið, ið liggur ímillum Støðlagøtu og Sandá omanfyri Spinnaríið, er uml. 4.000m2 til støddar og er partar av matr nr. 115 og 56a.</s>
                <s xml:id="jeoepaa6oc">Sí hjálagda kort dagf. 08.01.08.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pjqlgndpmm">Sambært almennu byggisamtyktini liggur økið í umráðispartinum D1, ið er lagdur til <hi rend="italic">almenning, náttúrufriðingar-og mentunarlig endamál og tílíkt</hi>.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zohb6axoio">Mentunarlig endamál kann t.d. vera ein kirkja. Vesturkirkjan liggur í einum D1 øki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="diyvvrhf6v">Av tí at økið liggur oman ímóti Sandá, er neyðugt at søkja friðingarmyndugleikarnar um undantaksloyvi frá Náttúruverndarlógini §2, sum sigur, at tað ikki eigur at verða bygt nærri áum, ið eru meira enn 4 m breiðar í botninum, uttan loyvi frá friðingarmyndugleikunum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="vryjukaid6">Tekniski stjórin og býararkitekturin mæla til, nevndin góðkennir økið til nýggja kirkju á Argjum sambært kortskjali dagf. 08.01.08. og at býarskipanardeildin arbeiðir víðari við málinum.</s>
                <s xml:id="r6zxp34eko">Harumframt skal Friðingarnevndin hoyrast.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Byggi- og býarskipanarnevndin 14. januar 2008:</label>
                <s xml:id="eruwnextbd">Nevndin samtykti at taka undir við tilmælinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Fíggjarnevndin 12. mars 2008:</label>
                <s xml:id="mg4m67q4uk">Kunnað varð um málið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Ískoyti 21. august 2008:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="yfrzsvayim">Loyvi er nú givið av friðingarmyndugleikunum til at kirkjan kann leggjast á øki millum Støðlagøtu og Sandá omanfyri Spinnaríið soleiðis sum skotið upp av býarskipanardeildini og góðkent av Byggi- og býarskipanarnevndini tann 14. januar 2008.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nhnbep6hep">Neyðugt er nú at taka støðu til, hvønn prís lendi skal seljast fyri.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fps3dmqpzp">Upplýsast kann, at Hoyvíkar kirkja og Samkoman Lívdin hava keypt grundstykkir frá Tórshavnar kommunu fyri kr. 156,00 fermeturin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <lb/>
                <pb n="19"/>
                <s xml:id="bmr5goa3nw">Tekniski stjórin mælir til at kommunan í sambandi við eina møguliga sølu av lendinum, fær ávirkan á endaliga útsjónd og staðseting av kirkjuni.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Fíggjarnevndin 2. september 2008:</label>
                <s xml:id="vtipokhtme">Samtykt at mæla býráðnum til at selja kirkjuráðnum á Argjum áleið 4000 fermetrar av økinum millum Støðlagøtu og Sandá oman fyri Spinnaríið, sambært forskjalið 2006-0769, dagfest 1. august 2008, fyri kr. 156,- fermeturin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 11. september 2008:</label>
                <s xml:id="agran5cnmf">Samtykt uttan atkvøðugreiðslu.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Ískoyti:</label>
                <s xml:id="fcakc4q2sl">Í november 2008 var umsókn send Umhvørvisstovuni um at frábýta 4.000 m2 av økinum millum Støðlagøtu og Sandá til at byggja kirkju á.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qahtrmmbwz">Við tí grundgeving, at økið liggur í D1-øki (<hi rend="italic">almenning, náttúrufriðingar- og mentunarlig endamál og tílíkt</hi>), ið eftir teirra meting skal liggja sum grønt øki, noktaði Umhvørvisstovan at frábýta grundøki til kirkju her, og mælti til at kommunan ger eina serstaka byggisamtykt fyri økið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pfwxuwwkvi">Hendan avgerðin hjá Umhvørvisstovuni bleiv um ársskiftið 2008/2009 kærd til Kærunevndina í lendismálum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qyfgseznt5">Málið hevur síðani verið viðgjørt í Kærunevndini í lendismálum til seinast í oktober í 2009 tá skriv kom frá Føroya kærustovni um at nevndin hevði staðfest avgerðina hjá Umhvørvisstovuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="n2yw3fvmgh">Á fundi 18. februar 2010, í fundarhølinum hjá borgarstjóranum, við luttøku av m.ø. borgarstjóranum, kommunustjóranum, tekniska stjóranum og trivnaðar stjóranum, var avgjørt at leggja mál fyri byggi- og býarskipanarnevndina um broyting av ásetingunum fyri D1-øki í kap. IV, §22 í almennu byggisamtyktini soleiðis at byggjast kann á D1-øki sambært serstakari byggisamtykt og at gera eina serstaka byggisamtykt fyri øki, sum heimilar bygging av kirkju á økinum.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Í galdandi almennu byggisamtyktini fyri Tórshavnar kommunu sær kap. IV, §22 soleiðis út:</seg>
              </p> “<quote>
                <div>
                  <head rend="bold">§ 22. Ásetingar fyri umráðispartar D í 3. Grundumráði</head>
                  <list rend="numbered">
                    <item n="1">
                      <p>
                        <s xml:id="jf6voblbku">Umráðispartarnir D1 verða í síni heild lagdir til almenning, náttúrufriðingarog mentunarlig endamál og tílíkt.</s>
                        <s xml:id="mt6sflw4pd">Økið fram við Hoydalsá kann einans verða skipað og bygt sambært serstaka byggisamtykt fyri økið.</s>
                      </p>
                    </item>
                    <item n="2">
                      <p>
                        <s xml:id="goc2eelnw4">Umráðisparturin D2 verður kannaður ítrótti og øðrum, sum eftir eini heildarætlan fyri alt økið ella ein part av økinum kann virka saman við ítróttinum.</s>
                      </p>
                    </item>
                    <pb n="21"/>
                    <item n="3">
                      <p>
                        <s xml:id="ar7jcvcood">Umráðispartarnir D3 verða kannaðir stórum almennum stovnum fyri umsiting, skúlaskap, heilsurøkt og tílíkt.</s>
                      </p>
                    </item>
                    <item n="4">
                      <p>
                        <s xml:id="aw7ptjy2e3">Byggistigið og nettonýtslustigið mugu, innan fyri eitt náttúrliga avmarkað øki, ikki fara upp um ávikavist 0,25 og 0,30.</s>
                      </p>
                    </item>
                    <item n="5">
                      <p>
                        <s xml:id="wetgevwqpj">Útstykking innan fyri ein umráðispart verður einans loyvd, um hon hóskar til byggiskipan, sum byggivaldið hevur góðkent fyri ein náttúrliga avmarkaðan lut av umráðispartinum.</s>
                      </p>
                    </item>
                  </list>
                </div>
              </quote>” <p>
                <seg>Umsitingin mælir til, at soljóðandi nýtt stk. 2 verður sett inn:</seg>
                <lb/>
                <label>2. </label>
                <s xml:id="boh32phvo2">Bygging í D1 kann bert loyvast sambært serstakari byggisamtykt um tað er í samsvari við stk. 1.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <s xml:id="ka4zluk6td">Tekniski stjórin og býararkitekturin mæla til, at ásetingarnar í kap. IV, §22 í almennu byggisamtyktini verða broyttar soleiðis at nýtt stk. 2 verður sett inn og kap. IV, §22 kemur at síggja soleiðis út.</s>
              </p>
              <!-- TODO: encode the ammended text later -->
              <p>
                <label rend="bold">Byggi- og býarskipanarnevndin 1. mars 2010:</label>
                <s xml:id="cadr3xm54o">Nevndin samtykti at taka undir við tilmælinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 18. mars 2010:</label>
                <s xml:id="h57ynbm4nd">Einmælt samtykt.</s>
              </p>
              <!-- TODO: TO BE CONTINUED -->
            </div>
            <pb n="22"/>
            <label rend="bold" place="margin">46/10</label>
            <div type="case" xml:id="tb-46-10">
              <head rend="bold underline">2010-0426 <lb/> Serstøk byggisamtykt fyri økið til kirkju á Argjum</head>
              <p>
                <label rend="bold">Lýsing av málinum - samandráttur.</label>
                <lb/>
                <s xml:id="u2xlv57vo3">Í februar 2006 kom fyrispurningur frá kirkjuráðnum á Argjum um at finna eitt øki til at byggja nýggja kirkju á Argjum.</s>
                <seg>(mál nr. 2006-0769).</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="icq4hmhare">Umsitingin gjørdi eitt uppskot um staðseting av kirkjuni millum Støðlagøtu og Sandá oman fyri Spinnaríið, sum var samtykt av byggi- og býarskipanarnevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nlo4gfql2v">Av tí at økið liggur tætt við Sandá, var søkt um undantaksloyvi frá friðingarmyndugleikunum til at byggja her.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fqzsuppxzf">Í november 2008 var umsókn send Umhvørvisstovuni um at frábýta 4.000 m2 av økinum millum Støðlagøtu og Sandá til at byggja kirkju á.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kif7o5hg5q">Við tí grundgeving, at øki liggur í D1-øki (<hi rend="italic">almenning, náttúrufriðingar- og mentunarlig endamál og tílíkt</hi>), ið eftir teirra meting skal liggja sum grønt øki, noktaði Umhvørvisstovan at frábýta grundøki til kirkju her, og mælti til at kommunan ger eina serstaka byggisamtykt fyri økið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wupgolhg5h">Málið hevur síðani verið viðgjørt í Kærunevndini í lendismálum, sum staðfesti avgerðina hjá Umhvørvisstovuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dn2uaou4cz">Á fundi 18. februar 2010, í fundarhølinum hjá borgarstjóranum, við luttøku av m.ø. borgarstjóranum, kommunustjóranum, tekniska stjóranum og trivnaðar stjóranum, var avgjørt at leggja mál fyri byggi- og býarskipanarnevndina um broyting av ásetingunum fyri D1-øki í kap. IV, §22 í almennu byggisamtyktini, soleiðis at byggjast kann á D1-øki sambært serstakari byggisamtykt og at gera eina serstaka byggisamtykt fyri øki, sum heimilar bygging av kirkju á økinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="yp23temrs6">Umsitingin hevur gjørt eitt uppskot til serstaka byggisamtykt fyri økið til nýggja kirkju á Argjum við grundarlagi í teimum tekningunum, sum vóru gjørdar í sambandi við uppskotinum til staðseting av kirkjuni.</s>
                <seg>(mál nr. 2006-0769).</seg>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Tilmæli:</label>
                <lb/>
                <s xml:id="dr4bknfus7">Tekniski stjórin og býararkitekturin mæla til at uppskotið til serstaka byggisamtykt fyri økið til nýggja kirkju á Argjum verður góðkent.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="bold">Byggi- og býarskipanarnevndin 1. mars 2010:</label>
                <s xml:id="dl37pvwrcu">Nevndin samtykti at taka undir við tilmælinum.</s>
              </p>
              <pb n="23"/>
              <p>
                <label rend="bold">Býráðið 18. mars 2010:</label>
                <s xml:id="bui2w7wkhs">Einmælt samtykt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Kunngerð um parkering í Tórshavnar kommunu</title>
        </titleStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Kunngerð um parkering í Tórshavnar kommunu</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Landfúti</orgName>
            </author>
            <publisher>
              <orgName>Dimmalætting</orgName>
            </publisher>
            <publisher>
              <orgName>Føroya Landfúti</orgName>
            </publisher>
            <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/qj2puaof/kunnger%C3%B0-um-parkering-%C3%AD-t%C3%B3rshavnar-kommunu-2007.pdf</idno>
            <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/qj2puaof/kunnger%C3%B0-um-parkering-%C3%AD-t%C3%B3rshavnar-kommunu-2007.pdf">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2025-11-11"/>
            <date when="2007-01-24">24. januar 2007</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div>
          <head rend="bold center">Kunngerð um parkering í Tórshavnar kommunu</head>
          <div>
            <p>
              <seg>Sambært § 47, 3. stk. í ferðslulógini verður við samtykki frá vegamyndugleikunum ásett:</seg>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">
              <num type="section" value="1">§ 1</num>
            </head>
            <p>
              <s xml:id="fb7iosaa67">Bilar, har loyvda totalvektin fer upp um 3.500 kg (lastbilar, vøruvognar og bussar), úrkoplaðar viðfestar vognar og leguvognar, húsvognar, traktorar og motoramboð er ikki loyvt í Tórshavnar kommunu at parkera á gøtu, vegi ella plássi her uppi í parkeringarpláss, ella á tílíkum støðum, ið opin eru fyri vanligari ferðslu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xtgkawgtcc">Við parkering er at skilja einhvør burturseting av akfari við ella uttan førara.</s>
              <s xml:id="iao3jkqpli">Steðgur, styttri enn 3 minuttir, steðgur, at fara av ella uppá, ella at leggja uppá ella leggja av vørur, kemur tó ikki undir parkering.</s>
            </p>
            <p>
              <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. Stk.:</label>
              <s xml:id="q4degnkxas">Undantikin frá forboðnum eru parkeringarpláss, har ið tað við merking er víst, at loyvt er at parkera áðurnevndu akfør.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">
              <num type="section" value="2">§ 2</num>
            </head>
            <p>
              <s xml:id="kof22icuhg">Brot á hesa kunngerð ber við sær, at gjald verður lagt á.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">
              <num type="section" value="3">§ 3</num>
            </head>
            <p>
              <s xml:id="f7gl32wwm3">Henda kunngerð kemur í gildi við kunngerðina.</s>
            </p>
            <p>
              <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. Stk.:</label>
              <s xml:id="wxrljh6u2s">Samstundis fer kunngerð frá 25. mars 1988 um parkering í Tórshavnar kommunu úr gildi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="signature">
            <seg rend="center bold"><orgName>Føroya Landfúti</orgName>,</seg>
            <lb/>
            <dateline rend="center bold">
              <placeName>Tórshavn</placeName>, tann <date>24. januar 2007</date>
            </dateline>
            <signed rend="center bold">
              <persName>Karen Marie Olsen</persName>
            </signed>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Reglugerð fyri kirkjugarðarnar í Tórshavnar kommunu</title>
        </titleStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Reglugerð fyri kirkjugarðarnar í Tórshavnar kommunu</title>
            <author>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </author>
            <publisher>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </publisher>
            <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/ihinpv52/regluger%C3%B0-fyri-kirkjugar%C3%B0arnar-%C3%AD-tk-mai-2018-002.pdf</idno>
            <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/ihinpv52/regluger%C3%B0-fyri-kirkjugar%C3%B0arnar-%C3%AD-tk-mai-2018-002.pdf">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2025-11-13"/>
            <date when="2018-05-24">24. mai 2018</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div>
          <head rend="bold">Reglugerð fyri kirkjugarðarnar í Tórshavnar kommunu</head>
          <list rend="ordered">
            <item>
              <p>
                <s xml:id="y23bxixc76">Kirkjugarðurin er vígdur friðarstaður, sum eingin má órógva.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="jkvazdkmyu">Gingið eigur bert at verða á kirkjugarðsgøtunum, og har, sum ikki er grivið.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="mn35nk2ztx">Fólk, sum vitja inni í kirkjugarðinum, skulu lata portur væl aftur eftir sær.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="ryyrclfva5">Hundar skulu ikki ganga leysir og annar fenaður skal ikki verða í kirkjugarðinum.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="jpxp5lmyyc">Á kirkjugarðsgøtum og vegum má eingin koyra, undantikið akfør hjá kommununi ella onnur, sum hava fingið serligt loyvi frá kirkjugarðsumsitingini (leiðandi gravara).</s>
                <s xml:id="zi242s2skt">Barnavognar og avlamistól/bilar undantikin.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="k3nitka4a6">Ikki er loyvt at arbeiða á kirkjugarðinum, útyvir vanliga røkt av gravstøðum, meðan jarðarferð er, umframt sunnu- og halgidagar, áðrenn sólarris og aftaná sólsetur yrkadagar og um summarið ikki aftaná kl. 20.00.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="j3nvz5kr5z">At klúgva um girðingar ella hegn er ikki loyvt.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="atu6djodz2">Garðar, hegn, stik, gróðursetingar, minnismerki, gravsteinar ella annað skal hava frið.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="n426d2qesm">Nummarspjøldur við gravirnar eru ogn hjá kirkjugarðinum, og mugu tey hvørki flytast ella burturbeinast av teimum, ið eiga og røkja gravirnar.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="dpkkluph6a">Burturkast, gamlir kransar, lok og rusk skal koyrast í ruskíløtini.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="ua47pboftb">Starvsfólk á kirkjugørðunum hava skyldu at gera vart við brot á hesar reglur og gravarfriðin s um heild á kirkjugørðunum.</s>
              </p>
            </item>
            <item>
              <p>
                <s xml:id="c33rbhhc4h">Býráðið kann broyta og Føroya Stiftsstjórn skal samtykkja, áðrenn broytingar verða settar í gildi.</s>
              </p>
            </item>
            <dateline>
              <hi rend="italic"><orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>, tann <date when="2018-05-24">24. mai 2018</date>.</hi>
            </dateline>
          </list>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Reglugerð um rottangatøming</title>
        </titleStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Reglugerð um rottangatøming</title>
            <author>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </author>
            <publisher>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </publisher>
            <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/4o0pe4lh/regluger%C3%B0-fyri-rottangat%C3%B8ming.pdf</idno>
            <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/4o0pe4lh/regluger%C3%B0-fyri-rottangat%C3%B8ming.pdf">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2025-11-13"/>
            <date when="2014-01-30">30.01.2014</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <head rend="bold">Reglugerð um rottangatøming</head>
          <div>
            <p>
              <seg>Við heimild í § 20 stk 1 í kunngerð nr. 53 frá 3. mai 1994 um umhvørvisreglur og § 8 í kunngerð nr. 186 frá 5. november 1993 um spillivatnsevju verður ásett:</seg>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold italic">Gildisøki og allýsingar</head>
            <p>
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <p>
                <s xml:id="yfodicmx3z">Reglugerðin er galdandi fyri tøming av øllum rottangum í Tórshavnar kommunu.</s>
              </p>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg>Allýsingar:</seg>
              <lb/>
              <list rend="simple">
                <item>
                  <s xml:id="phyhgiuvxh">“Rottangi” verður í hesi reglugerð nýtt sum felagsheiti fyri rottanga, septiktanga, trixtanga, reinsiverk ella líknandi skipan, hvørs endamál er at reinsa spillivatnið fyri mannaskarn.</s>
                </item>
                <item>
                  <s xml:id="fucqelgft6">”Eigari” merkir eigari av rottanga.</s>
                </item>
              </list>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold italic">Eigarans skyldur og ábyrgd</head>
            <p>
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:id="lhpihtro4u">Eigarar hava skyldu til at nýta ta kommunalu tømingarskipanina, sambært § 3, stk. 2 í kunngerðini um spillivatnsevju.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="vqj6tb4jlx">Eigarar hava skyldu til at vísa á, hvar rottangin er staðsettur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="luml2rskof">Tann kommunala tømingarskipanin sleppur ikki eigara undan at tryggja, at rottangin er í góðum standi og virkar, sum hann eigur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="i2m7fkpdiw">Kommunan skal hava boð, tá ið rottangi verður settur, fluttur ella tikin burtur, og ávísingar frá kommununi um hesi viðurskifti skulu verða fylgdar.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold italic">Atkoma</head>
            <p>
              <label rend="bold">§ 3.</label>
              <s xml:id="x3vixj2hox">Eigarar hava skyldu at tryggja, at tað slepst til rottangan.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg>Hesi viðurskifti skulu vera í lagi, áðrenn tømt verður:</seg>
              <list>
                <label>1)</label>
                <item>rottangin er lættur at koma til,</item>
                <label>2)</label>
                <item>tað er grivið væl frá rundan um lokið,</item>
                <label>3)</label>
                <item>lokið er væl fest, trygt og heilt,</item>
                <label>4)</label>
                <item>lokið er lætt at loysa, tá ið tømt verður og lætt at festa aftur, tá ið arbeiðið er liðugt,</item>
                <label>5)</label>
                <item>lokið má ikki viga meira enn 25 kg, og</item>
                <label>6)</label>
                <item>at óviðkomandi lutir og evni ikki eru í rottanganum.</item>
              </list>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold italic">Títtleiki</head>
            <p>
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <s xml:id="yeznvcitpg">Kommunan skipar fyri og hevur eftirlit við, at rottangar verða regluliga tømdir, tað er umleið eina ferð um árið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="u6r7i4r5d2">Er tørvur á eyka tøming, umframt ta regluligu tømingina, hevur eigarin skyldu at biðja um eykatøming.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold italic">Gjald</head>
            <p>
              <label rend="bold">§ 5.</label>
              <s xml:id="asb43352s4">Privat húsarhald gjalda ikki fyri árliga rottangatøming.</s>
              <s xml:id="eatbzsbppb">Verður tømt oftari enn kravdu ferðina, rinda privathúsarhald eitt gjald sambært gjaldsskrá, sum samtykt av býráðnum við heimild í § 8 í kunngerð nr. 186 frá 5. november 1993 um spillvatnsevju.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="affyeed4n2">Øll onnur enn privat húsarhald, herundur virkir, almennir stovnar, feløg v.m. rinda eitt av býráðnum ásett gjald fyri rottangatøming</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="wwdjamus4b">Ber ikki til at tøma rottangan í fyrstu atløgu, t.d. tí at staðsetingin av rottanga ikki er fráboðað, og/ella eigari ikki hevur hildið skyldur sínar sambært § 3, kann nýggj roynd at tøma rottangan verða gjørd fyri eigarans rokning eftir gjaldi, ið býráðið ásetir (gjald fyri rottangatøming).</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="m5ylwc2peu">Eru fleiri húski og/ella virkir knýtt í sama rottanga, ber skrásetti eigarin útreiðslurnar í sambandi við rottangatømingina.</s>
            </p>
          </div>
          <pb n="2"/>
          <div>
            <head rend="bold italic">Boð, treytir og forboð</head>
            <p>
              <label rend="bold">§ 6.</label>
              <s xml:id="htnyyf7exc">Verða ásetingarnar í § 3, í hesi reglugerð ikki fylgdar, kann Tórshavnar kommuna geva boð um neyðugar ábøtur ella broytingar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="sgyjkbexea">Um boð, sum verða givin sambært hesi reglugerð, ikki verða lýdd innan ásettu freist, kann kommunan sambært § 28 í kunngerðini um umhvørvisreglur lata arbeiðið gera fyri rokning tess, ið er skrásettur eigari.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold italic">Kærumál</head>
            <p>
              <label rend="bold">§ 7.</label>
              <s xml:id="fxshmoty2e">Avgerðir hjá Tórshavnar kommunu eftir hesi reglugerð kunnu sambært § 66 í løgtingslóg nr. 134 frá 29. oktober 1988, um umhvørvisvernd við seinni broytingum, kærast til Umhvørvisstovuna.</s>
              <s xml:id="gtj66nwkgv">Kæran skal sendast Tórshavnar kommunu, sum síðan sendir hana til Umhvørvisstovuna við neyðugum skjølum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="owfftrrtjh">Kærufreistin er 4 vikur frá tí degi, avgerðin er fráboða avvarðandi.</s>
              <s xml:id="rmmfdnhmu4">Er kærufreistin úti ein leygardag ella ein halgidag, verður kærufreistin longd til tann fyrstkomandi gerandisdagin.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold italic">Gildisreglur</head>
            <p>
              <label rend="bold">§ 8.</label>
              <s xml:id="zdfil4cf4r">Henda reglugerð er góðkend av Umhvørvisstovuni tann 14.11.2013, og samtykt á býráðsfundi tann 30.01.2014.</s>
              <s xml:id="eq4rvgyqgv">Reglugerðin kemur í gildi dagin eftir, hon er lýst.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Reglugerð fyri útlutan av grundøkjum til sethús</title>
        </titleStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Reglugerð fyri útlutan av grundøkjum til sethús</title>
            <author>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </author>
            <publisher>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </publisher>
            <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/p5offyln/reglugerd-fyri-u-tlu-tan-av-grundoekjum-til-sethu-s-oktober-2025.pdf</idno>
            <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/p5offyln/reglugerd-fyri-u-tlu-tan-av-grundoekjum-til-sethu-s-oktober-2025.pdf">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2025-11-13"/>
            <date when="2025-10-23">23. oktober 2025</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <head rend="bold">Reglugerð fyri útlutan av grundøkjum til sethús</head>
          <div>
            <head rend="bold">Slag av ogn</head>
            <p>
              <label>1.</label>
              <s xml:id="o7u4gukhij">Reglurnar eru galdandi fyri útlutan av grundøkjum til sethús til egnan privatan bústað.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Tilmelding</head>
            <p>
              <label>2.</label>
              <s xml:id="xj5iyckdsl">Tá nýggjar útstykkingar eru á veg, og grundøkini eru klár at luta út, boðar Tórshavnar kommuna frá hesum í fjølmiðlum og á heimasíðuni.</s>
            </p>
            <list>
              <label>a)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="bj6vdif7b7">Ásett verður freist á í minsta lagi 4 vikur, har til ber at melda til lutakast um grundøkini.</s>
                  <s xml:id="lvmlcxlpdj">Hjúnafelagar og makar telja sum ein og sama tilmelding.</s>
                </p>
              </item>
              <label>b)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="tp3hjvk5hw">Tilmeldingin fer fram á sjálvgreiðsluni á heimasíðuni hjá kommununi.</s>
                  <s xml:id="qadt7ss6he">Við tilmeldingini skal vera váttan frá peningastovni um, at tøk fígging er til ognina.</s>
                </p>
              </item>
            </list>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Treytir</head>
            <p>
              <label>3.</label>
              <seg>Treytirnar fyri at melda til og fáa tillutað rættin til eitt grundøki eru hesar:</seg>
            </p>
            <list>
              <label>a)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="tk3svqfwju">Ein skal vera fylt/ur 18 ár.</s>
                </p>
              </item>
              <label>b)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="g6gwz35cuz">Ein, ella hjúnafelagi/maki, skal ikki beinleiðis ella óbeinleiðis, t.d. saman við øðrum, gjøgnum partafelag ella á annan hátt, eiga fasta ogn í Tórshavnar kommunu, ið kann nýtast til privatan bústað.</s>
                  <s xml:id="hwpzxfhvqg">Hetta er tó ikki galdandi, um talan er um íbúð.</s>
                </p>
              </item>
              <label>c)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="lvtoqlnw2d">Um ein ikki er danskur ríkisborgari, skal ein hava havt skrásettan bústað í Føroyum í minst 5 ár samanlagt.</s>
                </p>
              </item>
            </list>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Lutakast</head>
            <p>
              <label>4.</label>
              <s xml:id="t2zchavscx">Rætturin til eitt grundøki verður avgjørdur við lutakasti, sum verður framt við talgildari skipan.</s>
              <s xml:id="s6xkoix5ac">Lutakastið kann fara fram alment, ella saman við tveimum óheftum eygleiðarum.</s>
            </p>
            <list>
              <label>a)</label>
              <item>
                <seg>Skilt verður millum fylgjandi bólkar av luttakarum í lutakastinum:</seg>
                <list rend="ordered">
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="skadwcvejk">Borgarar, sum hava skrásettan bústað í Tórshavnar kommunu í seinasta lagi dagin áðrenn tilmeldingin verður lýst alment, og føroyingar í lestrarørindum uttan fyri Tórshavnar kommunu, sum flyta til kommununa í seinasta lagi eitt ár eftir útlutan.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <item>
                    <p>
                      <s xml:id="wmpvxzjiwr">Onnur, sum ikki hava skrásettan bústað í Tórshavnar kommunu, sum flyta í kommununa í seinasta lagi eitt ár eftir útlutan, og borgarar í Tórshavnar kommunu, sum eiga íbúð ella raðhús Tórshavnar kommunu.</s>
                    </p>
                  </item>
                </list>
              </item>
              <label>b)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="m2tbq2jhye">Eru fleiri meldaði til lutakast, sum hoyra til bólk a1, enn tað eru grundøki at kasta lut um, verður bert kastað lut millum hesi.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="wep46drk34">Eru færri meldaði til lutakast, sum hoyra til bólk a1, enn tað eru grundøki at kasta lut um, verður fyrst kastað lut millum tey í a1.</s>
                  <s xml:id="tu2xdhcghd">Síðan verður kastað lut millum tey í bólki a2 um grundøkini, sum eru eftir.</s>
                </p>
              </item>
              <pb n="2"/>
              <label>d)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="nnrvxmzx22">Grundøki, ið verða latin inn aftur til kommununa, verða lutað út í somu raðfylgju sum omanfyri.</s>
                  <s xml:id="kcryorkyyl">Verða grundøki latin inn aftur til Tórshavnar kommunu, eftir at øll tey tilmeldaðu hava fingið tilboð um grundøki, kunnu tøku grundøkini verða lýst til sølu á heimasíðuni hjá Tórshavnar kommunu og hjá meklara.</s>
                </p>
              </item>
              <label>e)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="yoboyytylx">Tekur ein ikki av rættinum til eitt grundøki, ein fær tillutað, so er ein ikki við í lutakastinum longur og kann ikki fáa tillutað rættin til annað grundøki í somu útstykking.</s>
                  <s xml:id="xticjhwzs4">Tó ber til at melda til lutakast av nýggjum, tá onnur útstykking verður framd í Tórshavnar kommunu.</s>
                </p>
              </item>
              <label>f)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="n7l3xxg6jc">Tað ber ikki til at býta um grundøki.</s>
                </p>
              </item>
            </list>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Gjald og skeyting</head>
            <p>
              <label>5.</label>
            </p>
            <list>
              <label>a)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="mogivmtnlf">Tá lutakast hevur verið, sendir kommunan øllum, ið hava vunnið rættin til eitt grundøki eina rokning við einum ávegisgjaldi áljóðandi helvtina av metta endaliga kostnaðinum á grundøkinum.</s>
                  <s xml:id="tlcycbkeyd">Ávegisgjaldið skal rindast kommununi innan ásetta freist, ið ikki kann verða styttri enn 4 vikur.</s>
                  <s xml:id="cnwcf2syrk">Er ikki rindað innan ásettu freistina, er rætturin til grundøkið fallin burtur, og kann Tórshavnar kommuna tilluta øðrum rættin til grundøkið.</s>
                </p>
              </item>
              <label>b)</label>
              <item>
                <seg>Áðrenn skeytið uppá grundøkið verður skrivað og tinglýst, skulu hesar treytir vera loknar:</seg>
                <list rend="bulleted">
                  <item>
                    <s xml:id="yidnuxbeq3">Tórshavnar kommuna skal hava váttan frá peningastovni um, at fígging er tøk at byggja hús á grundøkið.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="yix2nrmghd">Játtan um byggiloyvi skal vera fingin til vega.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="cnd4m5z3vt">Keyparin skal vera skrásettur at búgva í Tórshavnar kommunu.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <s xml:id="wnjolhlmr5">Eru viðurskiftini viðvíkjandi pkt. 5b ikki avgreidd innan eina av Tórshavnar kommunu ásetta freist, ið ikki kann vera styttri enn eitt ár eftir lutakastið, er rætturin til grundøkið fallin burtur og kann Tórshavnar kommuna tilluta øðrum rættin til grundøkið sambært 4d.</s>
                  </item>
                </list>
              </item>
              <label>c)</label>
              <item>
                <p>
                  <s xml:id="q3lrak2qu7">Tá ið treytirnar í pkt. 5b eru loknar, fellir restin av gjaldinum fyri grundøkið til gjaldingar, og tá ið hetta er goldið, verður endaligt skeyti skrivað og tinglýst.</s>
                </p>
              </item>
            </list>
            <dateline>
              <s xml:id="qcrpotmrl5">Soleiðis samtykt á býráðsfundi tann <date when="2025-10-23">23. oktober 2025</date>.</s>
            </dateline>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Treytir fyri útstykking á privatum ognum</title>
        </titleStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Treytir fyri útstykking á privatum ognum</title>
            <author>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </author>
            <publisher>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </publisher>
            <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/ewrdj1ms/treytir-fyri-%C3%BAtstykking-%C3%A1-privatum-ognum.pdf</idno>
            <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/ewrdj1ms/treytir-fyri-%C3%BAtstykking-%C3%A1-privatum-ognum.pdf">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2025-11-13"/>
            <date when="1970-06-11">11. juni 1970</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <head rend="bold center">Vanligar treytir</head>
        <head rend="bold">galdandi fyri útstykkjan av byggigrundum burtur av økjum í privatum hondum í Tórshavnar kommunu</head>
        <div>
          <p>
            <label>1.</label>
            <s xml:id="xskwyxk5xf">Útstykkjarin (eigarin og seinri eigarar) átekur sær at gera og halda í góðum standi allar vegir, kloakkir og vatnleiðingar, sum krevjast sambært útstykkingarplanin.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <p>
            <label>2.</label>
            <s xml:id="u6iu3xebe6">Vegøkini mugu ikki verða stongd fyri almennari ferðslu uttan loyvi frá kommununi.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <p>
            <label>3.</label>
            <s xml:id="fkbm5n5tsy">Har býarplanur og byggisamtykt er galdandi, skal øll bygging fara fram sambært býarplaninum.</s>
            <s xml:id="iwnzqdxywg">Har býarplanur ikki er galdandi, skal bygging fara fram eftir útstykkingarplani, ið skal góðkennast av býráðnum og annars eftir teim av kommununi góðkendu byggitreytum.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <p>
            <label>4.</label>
            <s xml:id="cmg2cpthmd">Allir vegir, kloakkir og vatnleiðingar skulu gerast eftir projekti, sum, áðrenn farið verður undir arbeiðið, skal góðkennast av býráðnum, sum eisini skal hava eftirlit við arbeiðnum og góðkenna tað, tá ið tað er liðugt.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <p>
            <label>5.</label>
            <s xml:id="pa7kwkevbu">Einki byggiloyvi vil verða givið á nøkrum av teim útstykkjaðu grundstykkjunum fyrr enn treytirnar fyri góðkennan av útstykkingarplaninum eru uppfyltar sbr. tó gr.7.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <p>
            <label>6.</label>
            <s xml:id="sd6zjxhw3h">Kommunan átekur sær ongar skyldur viðvíkjandi nýgerð av vegum, kloakkum og vatnleiðingum ella broytingum hesum viðvíkjandi, sum møguliga standast av hesi útstykking.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <p>
            <label>7.</label>
            <s xml:id="ayctqmdo6o">Har sum grundstykkir eru byggibúgvin (vegur, vatn og kloakk) uttan at treytirnar fyri samlaðu útstykkingina eru uppfyltar kann byggiloyvi verða givið treytað av, at ein peninganøgd, sum lutfalsliga svarar til kostnaðin av at gera vegir, kloakkir og vatnleiðingar, ið kravt er sambært útstykkingartreytirnar omanfyri, verður inngoldin á bundna konto í einum peningastovni í Tórshavn, ella at onnur einsgóð trygd t. d. pantirætt í føstum eigindómi verður veitt.</s>
            <s xml:id="scne4hvql4">Býarverkfrøðingurin roknar út og tekur avgerð um, hvussu stórt gjald pr. m² av hvørjum stykki skal bindast, inntil treytirnar eru uppfyltar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pyhs3lw377">Tann inngoldni peningur verður settur á bók við átekning um, at hann stendur sum trygd fyri uppfylling av treytunum sambært útstykkingarplan og bert kann útgjaldast við loyvi frá kommununi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="juepjhu32w">Tá ið útstykkjarin hevur uppfylt allar treytir, sum álagdar eru honum, vegir, vatn- og kloakkleiðingar eru góðkendir av kommununi, verður tann í bundnu kontoini standandi peningur leysgivin, veittur plantirættur kvittaður og avlýstur.</s>
            <s xml:id="bjhl76wouk">Um so er, at kommunan ger omanfyri nevndu arbeiði fyri útstykkjarans rokning, fellur tann á kontoini standandi peningur til kommununa í mun til tað arbeiðið kostar.</s>
            <s xml:id="m67jsffc4y">Tað írestandi heftir útstykkjarin (eigarin og seinri eigarar) framvegis fyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <p>
            <label>8.</label>
            <s xml:id="tzvtt3oxtv">Kommunan kann til eina og hvørja tíð, uttan ávaring ella tíðarfreist, heilt ella partvís yvirtaka vegirnar við hartil hoyrandi leiðingum uttan nakað endurgjald fyri vegøkini og tað tilfar og arbeiði, sum er lagt í teir.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <p>
            <label>9.</label>
            <s xml:id="bnfwaypned">Átalurætt í samband við hesa deklaratión hevur einans Tórshavnar kommuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <p>
            <label>10.</label>
            <s xml:id="d4cpy5t6qh">Hesar treytir verða at tinglesa sum servituttur á viðkomandi ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <dateline>
            <plaveName>Tórshavn</plaveName>, tann <date when="1970-06-11">11. juni 1970</date>. </dateline>
        </div>
        <div>
          <!-- TODO: Maybe this should be fw or head??? -->
          <seg>
            <hi rend="bold center">Tórshavnar Býráð</hi>
          </seg>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Reglugerð fyri flogfenaðhald (húsdýrahald) í Tórshavnar kommunu</title>
        </titleStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Reglugerð fyri flogfenaðhald (húsdýrahald) í Tórshavnar kommunu</title>
            <author>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </author>
            <publisher>
              <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
            </publisher>
            <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/ewrdj1ms/treytir-fyri-%C3%BAtstykking-%C3%A1-privatum-ognum.pdf</idno>
            <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/ewrdj1ms/treytir-fyri-%C3%BAtstykking-%C3%A1-privatum-ognum.pdf">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2025-11-13"/>
            <date when="1970-06-11">11. juni 1970</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <head rend="bold center">Reglugerð fyri flogfenaðhald (húsdýrahald) <lb/> í <lb/> Tórshavnar kommunu</head>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="xqhzpn3udq">Við heimild í §§ 23, 26 og 32 í kunngerð nr. 53 frá 3. mai 1994 um umhvørvisreglur verður hendan reglugerð sett í gildi.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold italic">Øki og lýsingar</head>
          <p>
            <label rend="bold">§ 1.</label>
            <s xml:id="hqfhefbdzk">Reglugerðin fevnir um uttandura húsdýrahald av flogfenaði í Tórshavnar kommunu.</s>
            <s xml:id="mafkhrsgq2">Reglugerðin fevnir ikki um bygdirnar Hvítanes, Norðradal, Syðradal, Velbastað og Kirkjubø.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 2.</label>
            <s xml:id="s3ivdbkpzt">Reglugerðin fevnir tó ikki um vinnuligt virksemi, ið hevur umhvørvisgóðkenning sambært kap. 5 í løgtingslóg nr. 134 frá 29. oktober 1988 um umhvørvisvernd.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 3.</label>
            <s xml:id="tsja5zrqtu">Flogfenaður eru høsn, gæs, dunnur, kalkunir, dúgvur og aðrir fuglar.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold italic">Krøv til flogfenaðhald</head>
          <p>
            <label rend="bold">§ 2.</label>
            <s xml:id="ficshkgwtp">Í øllum tættbygdum øki (býarlíkum býlingum) í kommununi skulu tey, ið fara undir at halda flogfenað, gera tað í samsvari við hesa reglugerð.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 2.</label>
            <s xml:id="oxtuw2osnj">Tey, ið ætla at halda flogfenað, eiga at boða næstu grannum sínum frá, og kunnu spyrja seg fyri hjá kommununi um ivamál.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 3.</label>
            <s xml:id="ovp6yhegji">Flogfenaðhald, ið longu er skipað, áðrenn reglugerðin kemur í gildi, kann halda fram sum er, men kann tó koma undir reglurnar í §§ 3-5, herundir kunnu krøv ella forboð verða sett teimum.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold italic">Krøv til búr, garðar, girðingar, hús og tílíkt</head>
          <p>
            <label rend="bold">§ 3.</label>
            <s xml:id="bgqcdnr4is">Búr, hús ella tílíkt bygningskent tilhald hjá flogfenaði skal vera í minsta lagi 2,5 m frá marki til granna.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 2.</label>
            <s xml:id="ehn2c7vorc">Girðing skal antin vera púra tøtt, ella vera í minsta lagi 0,5 m frá marki til granna, tá talan er um hegn, rimagarð ella tílíkt.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 3.</label>
            <s xml:id="mroiv3filt">Girðingin skal gerast forsvarliga, eisini so at annar fuglur ikki fær flogið inn, og um neyðugt, skal net spennast yvir.</s>
          </p>
          <pb n="2"/>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 4.</label>
            <s xml:id="hak2akuo7t">Búr og hús skulu lyftast 0,35 m upp frá jørðildinum at tryggja móti rottu.</s>
            <s xml:id="scdkd2leud">Tó ikki gásarhús, ið kunnu vera grivin niður í svørðin.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 5.</label>
            <s xml:id="q2oplld74y">Ikki er loyvt at hava flogfenað gangandi leysan á gøtu, vegi ella øðrum øki, sum er opin fyri vanligari ferðslu ella aðrari atgongd hjá fólki.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 6.</label>
            <s xml:id="oikorwp5il">Hanar mugu ikki vera uttandura millum kl. 21 á kvøldi og kl. 8 á morgni.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold italic">Fóður og tílíkt</head>
          <p>
            <label rend="bold">§ 4.</label>
            <s xml:id="jb3jclbxvo">Fóður skal goymast í rottutryggum íløtum.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 2.</label>
            <s xml:id="ua73l4lui7">Leivdir frá húsarhaldinum kunnu bert gevast sum fóður, um avlop verður tikið burtur beint eftir, at tað er givið og í seinasta lagi á kvøldi.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 3.</label>
            <s xml:id="mxdsnus4el">Búr, hús o.t. skulu regluliga sópast og haldast rein.</s>
            <s xml:id="lmpcealmty">Girðingar skula haldast í góðum standi.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 4.</label>
            <s xml:id="vmfqrbmb52">Tøð (skarn) frá húsdýrahaldinum skal antin burturbeinast til tyrvingarplássið ella gravast niður á egnari grund, í minsta lagi 2,5 m frá marki til granna.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold italic">Boð, treytir og forboð</head>
          <p>
            <label rend="bold">§ 5.</label>
            <s xml:id="r7shzzhrvh">Um húsdýrahald av flogfenaði, hóast reglugerðina, elvir til ampa, sum stink, gang, nógva flugu, rottu, kann Tórshavnar kommuna seta forboð fyri haldinum ella áleggja treytir fyri at flogfenaðhaldið kann halda fram.</s>
            <s xml:id="u4gmvkf4eh">Kommunan kann eisini geva ítøkilig boð um ábøtur ella broytingar í flogfenaðhaldinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold italic">Undantaksloyvi</head>
          <p>
            <label rend="bold">§ 6.</label>
            <s xml:id="wya6tsuhbu">Í serligum førum, serliga eftir samtykt frá grannum, kann Tórshavnar kommuna eftir áheitan, geva smærri frávik frá ásetingunum í §§ 2-4.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold italic">Kærumál</head>
          <p>
            <label rend="bold">§ 7.</label>
            <s xml:id="aeo7b3f7yk">Avgerð hjá Tórshavnar kommunu eftir hesi reglugerð kann innan 4 vikur kærast til Heilsufrøðiligu starvsstovuna.</s>
            <s xml:id="o2jzqgk4sf">Fellur kærufreistin á ein leygardag ella sunnudag, verður hon longd til næsta gerandisdag.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold italic">Revsireglur</head>
          <p>
            <label rend="bold">§ 8.</label>
            <s xml:id="qbyxuvqiqo">Um treytir sambært hesi reglugerð, boð ella forboð ikki verða hildin, kann brotið verða revsað við bót sambært § 41 í kunngerð nr. 53 frá 1994 um umhvørvisreglur og § 72, stk. 3, í løgtingslóg nr. 134 frá 1988 um umhvørvisvernd, er ikki harðari revsing ásett í aðrari lóg.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold italic">Gildisreglur</head>
          <p>
            <label rend="bold">§ 9.</label>
            <s xml:id="vfuj3xo4v3">Henda reglugerð, sum samtykt á býráðsfundi tann 6. oktober 2005 og er góðkend av Heilsufrøðiligu starvsstovuni tann 28. oktober 2005, kemur í gildi 1. januar 2006.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>