<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Rættarreglur hjá Tórshavnar Kommunu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kommunustýrisskipan fyri Tórshavnar kommunu</title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Kommunustýrisskipan fyri Tórshavnar kommunu</title>
          <author>
            <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
          </author>
          <publisher>
            <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
          </publisher>
          <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/a3pe54xg/kommunusyrisskipan-fyri-torshavnar-kommunu-juni-2025.pdf</idno>
          <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/a3pe54xg/kommunusyrisskipan-fyri-torshavnar-kommunu-juni-2025.pdf">Original URL</ref>
          <date type="accessed" when="2025-11-11" />
          <date when="2025-01-30">30. januar 2025</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <text>
      <body>
        <pb n="1" />
        <div>
          <head rend="bold center">Kommunustýrisskipan <lb /> fyri <lb /> Tórshavnar kommunu</head>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>1. partur</num><lb />Býráðið</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="1">§ 1</num>
              </head>
              <p>
                <s>Býráðið hevur 13 limir, ið verða valdir eftir teim til eina og hvørja tíð galdandi reglunum í kommunalu vallógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="2">§ 2</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Samsvarandi reglunum í kommunustýrislógini velur býráðið við meirilutavali ein borgarstjóra fyri alt valskeið býráðsins.</s>
                <s>Borgarstjórastarvið er fulltíðarstarv.</s>
                <s>Eisini velur býráðið við lutfalsvali ein varaborgarstjóra og ein 2. varaborgarstjóra.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s>Um borgarstjórin ella varaborgarstjórin av eini ella aðrari orsøk hevur forfall, røkja varaborgarstjórin ella 2. varaborgarstjóri í hesi raðfylgju borgarstjórastarvið.</s>
                <s>Varir fráveran meira enn 2 mánaðir, skal býráðið velja fyribils borgarstjóra ella varaborgarstjóra í teirra stað við gildi, til fráveran heldur uppat.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="3">§ 3</num>
              </head>
              <p>
                <s>Býráðið samtykkir eina fundarskipan, ið m.a. ásetur nærri reglur um fyrireiking, fundarboð, hvussu fundir skulu haldast og málsmannagongd o.a.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="4">§ 4</num>
              </head>
              <pb n="2" />
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Býráðið tekur avgerð um, nær og hvar vanligir býráðsfundir skulu vera.</s>
                <s>Við byrjanini av hvørjum álmanakkaári verður hetta kunngjørt á tann hátt, ið vanliga verður nýttur í kommununi.</s>
                <s>Býráðið hevur almennan fund vanliga eina ferð um mánaðin.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s>Eykafundir verða hildnir, tá ið borgarstjórin heldur tað vera neyðugt, ella um 1/3 av limunum krevur tað.</s>
                <s>Borgarstjórin ger av, nær og hvar eykafundirnir skulu vera, og um høvi er til tess, verða hesir almannakunngjørdir.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s>Limur, ið hevur tørv at fáa upplýsingar og tekniskan stuðul frá kommunalu fyrisitingini í sambandi við málsviðgerðina, fær hesa við at venda sær til kommunustjóran.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>2. partur</num><lb />Borgarstjórin</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="5">§ 5</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Nærri reglur um virksemi borgarstjórans verða ásettar í kommunustýrisskipanini, sambært § 22 í kommunustýrislógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="6">§ 6</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Borgarstjórin hevur dagligu leiðsluna av kommunalu fyrisitingini.</s>
                <s>Hetta er lýst í kapittul 4 í kommunustýrislógini, og eru uppgávur hansara m.a. hesar:</s>
                <lb />
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>hevur dagliga leiðslu av kommunalu fyrisitingini,</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>býtir málini út til tær ymisku nevndirnar,</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>tekur sær av málum, sum ikki fara í nakra nevnd,</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>gevur fundarboð,</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>fyrireikar býráðsfundir,</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>kunnar býráðslimir um, hvørji mál koma fyri á fundum,</item>

                  <label>7.</label>
                  <item>leggur mál og málsupplýsingar fram við einum hóskandi tíðarskeiði, so at býráðslimir kunnu gera sær sína egnu meting um málið,</item>

                  <label>8.</label>
                  <item>boðar frá, hvørji mál eru beind í nevnd síðani síðsta fund,</item>

                  <label>9.</label>
                  <item>ansar eftir, at mál, ið krevja býráðsviðgerð, fáa tílíka viðgerð, og at neyðug ummæli verða fingin,</item>

                  <label>10.</label>
                  <item>sær til, at málini verða avgreidd og um neyðugt gera fyriskipan um hetta,</item>

                  <label>11.</label>
                  <item>tekur avgerðir í málum, ið ikki tola at bíða ella har eingin orsøk er til iva,</item>

                  <label>12.</label>
                  <item>ansar eftir, at farið verður fram eftir samtyktum býráðsins,</item>

                  <label>13.</label>
                  <item>ansar eftir, at allar útreiðslur og inntøkur hava neyðuga játtan og</item>

                  <label>14.</label>
                  <item>saman við einum persóni, sum býráðið hevur heimilað til tess, undirskrivar skjøl, ið binda kommununa.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s>Borgarstjórin hevur eftirlit við, at mál, ið krevur býráðsins avgerð og hoyrir undir fyrisitingarøki hjá nevnd, verður lagt fyri býráðið saman við neyðugum nevndarummæli, áðrenn býráðið tekur avgerð.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s>Borgarstjórin hevur eyguni eftir, at einki mál liggur á láni.</s>
                <s>Nevndirnar hava skyldu til at greiða honum frá teimum málum, tær hava við at gera, og hvussu tað liggur fyri við at avgreiða tey.</s>
                <s>Um tað er neyðugt, ger hann fyriskipan fyri, hvussu málini skulu verða avgreidd.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="3" />
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="7">§ 7</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Borgarstjórin ansar eftir, at hvør peningaupphædd - tað veri seg inntøka ella útreiðsla við kommunukassan - er bókað í kommunuroknskapinum, og at upphæddin hevur heimild í ársfíggjarætlanini ella eykajáttan.</s>
                <s>Er talan um eina peningaupphædd, ið heimild ikki er fyri, leggur hann málið fyri býráðið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>3. partur</num><lb />Val av nevndum og vanligar reglur fyri virki teirra o.a.</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="8">§ 8</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Til at taka sær av teirri beinleiðis fyrisitingini av viðurskiftum kommununnar verða skipaðar ein fíggjarnevnd og ein ella fleiri aðrar fastar nevndir.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s>Býráðið velur limir í tær nevndir, stjórnir og tílíkt, har býráðið ella kommunan sambært øðrum fyriskipanum skal verða umboðað.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s>Val av limum og tiltakslimum í fastar nevndir o.a. fer fram á fyrsta býráðsfundi og beint aftan á valið av borgarstjóra og varaborgarstjóra og 2. varaborgarstjóra.</s>
                <s>Valið fer fram eftir lutfalsvalháttinum sbrt. § 3.</s>
                <s>Verður avgjørt at velja av nýggjum, stendur øll nevndin fyri vali.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="9">§ 9</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Býráðið kann seta serstakar ráðgevandi nevndir og staðbundnar nevndir, ið skulu taka sær av ávísum málum ella gera fyrireikandi ella ráðgevandi arbeiði fyri býráðið, fíggjarnevndina ella hinar føstu nevndirnar, sí 6. part.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="10">§ 10</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Hvør nevnd hevur sína gerðabók, har allar samtyktir nevndarinnar verða førdar.</s>
                <s>Við fundarlok verður gerðabókin lisin upp og undirskrivað av øllum teimum luttakandi nevndarlimunum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s>Hevur nevndarlimur serstøðu, kann hann krevja, at serstøða hansara í stuttum verður viðmerkt í gerðabókini.</s>
                <s>Tá mál, har nevndarlimur hevur serstøðu sambært gerðabókini, verða send øðrum myndugleikum, kann nevndarlimur krevja, at myndugleikin verður kunnaður um tað, ið stendur í gerðabókini.</s>
                <s>Nevndarlimurin kann viðleggja málinum grundgeving fyri serstøðu síni.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="11">§ 11</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Hendir tað, at ein nevnd hugsar um at fremja ætlanir, ið nerta við arbeiðsøkið hjá aðrari nevnd, verða samráðingar at fara fram við hesa ella ummæli fingið frá hesi nevnd, áðrenn ætlanirnar verða settar í verk.</s>
                <s>Um neyðugt luttaka fíggjarnevndin og borgarstjórin í samráðingunum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Hvør nevnd sendir, um fíggjarnevndina, tilráðing til býráðið viðvíkjandi íleggingararbeiði, ið hoyrir undir hennara fyrisitingarøki.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="12">§ 12</num>
              </head>
              <p>
                <s>Nevndarforfólkini ansa eftir, at ikki verður brúktur meira peningur enn avsettur er sambært teim einstøku upphæddunum á ársfíggjarætlanini ella er játtaður við eykajáttan.</s>
                <s>Um tað er hildið ynskjandi ella neyðugt at játta meira pening, senda nevndirnar - um fíggjarnevndina - býráðnum tilráðing hesum viðvíkjandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="13">§ 13</num>
              </head>
              <p>
                <s>Nærri reglur um nevndararbeiði kunnu verða ásettar í fundarskipan, sum býráðið góðtekur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>4. partur</num><lb />Fíggjarnevndin</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="14">§ 14</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Í fíggjarnevndini situr borgarstjórin, ið er nevndarforfólk og 4 aðrir býráðslimir.</s>
                <s>Fíggjarnevndin fyrisitur tey málsøki, sum løgd eru til hana sambært kapittul 8 í kommunustýrislógini.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Fíggjarnevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Fíggjarviðurskifti</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Starvsfólkaviðurskifti</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Ognir kommununar</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Trygging av virðum hjá kommununi</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Leigumál</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Sløkkiliðið</item>

                  <label>7.</label>
                  <item>Verkstaðin</item>

                  <label>8.</label>
                  <item>Kommunuplanur</item>

                  <label>9.</label>
                  <item>Interkommunalir felagsskapir</item>

                  <label>10.</label>
                  <item>Yvirskipað mál sum bústaðarfígging, gransking v.m.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s>Fíggjarnevndin fyrisitur mál viðvíkjandi burturleigu av ognum í minni enn fimm ár.</s>
                <s>Nevndin sendir býráðnum tilráðing um keyp ella sølu av føstum ognum, veðseting og um burturleigu í meira enn fimm ár av ognum kommununnar.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s>Øll mál, ið snúgva seg um fígging, skulu - áðrenn tey verða løgd fyri býráðið til samtyktar - hava verið til ummælis hjá fíggjarnevndini.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="15">§ 15</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Fíggjarnevndin ansar eftir, at peningaognir kommununnar - íroknaður tann peningur, ið ikki er neyðugur til gjaldingar av dagligu útreiðslunum - verða goymdar á tryggan hátt og eisini soleiðis, at tær geva sum mest av sær.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s>Tær peningaognir, ið ikki eru neyðugar at hava til taks í reiðum peningi fyri at greiða dagligu útreiðslurnar, skulu verða settar inn í peningastovn, á postgirokonto ella settar í slík lánsbrøv, sum verða nýtt, tá ið tað snýr seg um ognir hjá ómyndingum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s>Virðisbrøv kommununnar skulu - um tey ikki verða tryggjað á annan fullgóðan hátt - fáa átekning um, at tey eru ogn kommununnar, og at eingin hevur ræði á nøkrum virðisbrævi uttan við samtykki býráðsins.</s>
                <s>Um tað er møguligt, skal átekningin verða skrivað í bók hjá avvarðandi stovni.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s>Somu skyldur, sum frammanfyri eru tilskilaðar, hevur fíggjarnevndin viðvíkjandi øðrum peningaognum, sum kommunan hevur um hendur.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="16">§ 16</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Fyri 1. oktober sendir fíggjarnevndin býráðnum uppskot til ársfíggjarætlan fyri komandi fíggjarár.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s>Uppskot til ársfíggjarætlan skal viðgerast tvær ferðir í býráðnum við í minsta lagi 14 daga millumbili.</s>
                <s>Ársfíggjarætlanin skal vera endaliga samtykt í seinasta lagi 1. desember og latin landsstýrismanninum innan 3 gerandisdagar aftaná.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <seg>Við hvørjari upphædd á uppskotinum skal verða viðmerkt:</seg>
                <list>
                  <label>1)</label>
                  <item>tann upphædd, ið verður skotin upp fyri komandi ár.</item>

                  <label>2)</label>
                  <item>tann upphædd, ið er avsett fyri verandi roknskaparár, og</item>

                  <label>3)</label>
                  <item>tann upphædd, ið er inngoldin ella brúkt í undanfarna roknskaparári.</item>
                </list>
                <s>Um roknskapurin fyri undanfarna ár ikki er lagdur fram, kunnu fyribils tøl úr honum verða nýtt.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s>Tær íleggingar- og fíggjarætlanir, ið nevndin hevur gjørt, verða lagdar fram saman við uppskotinum til ársfíggjarætlanina.</s>
                <s>Við uppskotinum skulu eisini fylgja upplýsingar um tær fíggjarligu broytingar, sum kunnu væntast í komandi roknskaparári.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="17">§ 17</num>
              </head>
              <p>
                <s>Fíggjarnevndin hevur ábyrgdina av:</s>
                <list>
                  <label>1)</label>
                  <item>at gjørd verður ein bókhaldsførsluskipan, ið gjølla sýnir, hvussu kommunuognin verður umsitin,</item>

                  <label>2)</label>
                  <item>at liðugur roknskapur við møguligum viðmerkingum verður grannskoðaður,</item>

                  <label>3)</label>
                  <item>at viðgera og taka støðu til viðmerkingar frá grannskoðanini,</item>

                  <label>4)</label>
                  <item>at leggja grannskoðaðan roknskap fyri býráðið til góðkenningar og undirskrivingar, og</item>

                  <label>5)</label>
                  <item>at leggja grannskoðanarfrágreiðing fyri býráðið til viðgerðar.</item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="18">§ 18</num>
              </head>
              <p>
                <s>Fíggjarnevndarforfólkið ansar eftir, at ikki verður farið upp um tær á fíggjarætlanini viðtiknu peningaupphæddir ella samtyktu eykajáttanir, hvørki tilsamans ella tá talan er um einstakar upphæddir, og at ikki verður farið undir eitt arbeiði, fyrr enn neyðug játtan er tøk sbrt. § 19, 2. petti.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="19">§ 19</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Fíggjarnevndin hevur eftirlit við fyrisitingini av peningi og bókhaldi kommununnar.</s>
                <s>Hon ansar eftir, at inntøkurnar hjá kommununi koma inn rættstundis, og at møgulig útistandandi skuld verður innkravd.</s>
                <s>Eisini ansar nevndin eftir, at eftirstøðulistar verða gjørdir og kannar hesar við hóskandi millumbili.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s>Fíggjarnevndin ásetur tær reglur, sum kommunala umsitingin hevur at ganga eftir, tá ið tað snýr seg um at siga nevndini frá, um tað í nøkrum føri er farið - ella kann væntast at verða farið - upp um tær einstøku peningaupphæddir á ársfíggjarætlanini ella tær upphæddir, ið játtaðar eru sambært eykajáttan.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s>Fíggjarnevndin ansar eftir, at øll onnur skjøl verða goymd á tryggan hátt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><num>5. partur</num><lb />Hinar føstu nevndirnar</head>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="20">§ 20</num>
              </head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <seg>Hesar føstu nevndir skulu verða valdar:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>Tekniska nevnd</item>

                  <label>2)</label>
                  <item>Byggi- og býarskipanarnevnd</item>

                  <label>3)</label>
                  <item>Náttúru- og umhvørvisnevnd</item>

                  <label>4)</label>
                  <item>Trivnaðarnevnd</item>

                  <label>5)</label>
                  <item>Heilsu- og eldranevnd</item>

                  <label>6)</label>
                  <item>Mentamálanevnd</item>

                  <label>7)</label>
                  <item>Havnanevnd</item>

                  <label>8)</label>
                  <item>Vinnunevnd</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s>Limirnir í teim í 1. petti umrøddu nevndum verða valdir millum býráðslimirnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="21">§ 21</num>
              </head>
              <p>
                <s>Eftir áheitan frá fíggjarnevndini og innan eina tíðarfreist, sum henda nevnd setir, skulu nevndirnar koma við teirra parti av uppskotinum til ársfíggjarætlanina og til gerð av íleggingar- og fíggjarætlanum.</s>
                <lb />
                <s>Tá íleggingararbeiði innan málsøki nevndarinnar skulu verða sett í verk, sendir nevndin tilmæli til býráðið, umvegis fíggjarnevndina, hesum viðvíkjandi, jfr. § 11, 2. petti, og skipar fyri, at arbeiðini verða framd samsvarandi teirri av býráðnum samtyktu arbeiðsætlan.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="22">§ 22</num>
              </head>
              <p>
                <s>Hvør nevnd gevur tilmæli til býráðið í málum, innan hennara fyrisitingarøki, har tað sambært lóg áliggur býráðnum at geva tilmæli ella taka støðu.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">
                <num type="section" n="23">§ 23</num>
              </head>
              <p>
                <s>Hvørt nevndarforfólk ansar eftir, at ikki verður farið upp um tær á fíggjarætlanini viðtiknu peningaupphæddir og eykajáttanir, hvørki tilsamans ella tá talan er um einstakar upphæddir, og at ikki verður farið undir eitt arbeiði, fyrr enn neyðug játtan er tøk sbrt. § 19, 2. petti.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Tekniska nevnd<lb /><num type="section" n="24">§ 24</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Tekniska nevnd hevur 5 limir.</s>
                <lb />
                <s>Nevndin ansar eftir, at tær viðtøkur og reglugerðir, sum galda fyri málsøki nevndarinnar, verða fylgdar.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Bussleiðin</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Vatnveiting og vatngóðska</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Kloakkir og yvirflatuvatn</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Vegir og ferðslumál</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Gøtuljós</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Onnur teknisk viðurskifti, ið ikki hoyra undir aðra nevnd </item>
                </list>
                <pb n="7" />
                <s>Nevndin skipar fyri teimum arbeiðum, sum skulu verða gjørd í hesum sambandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s>Nevndin hevur tekniskt eftirlit við almennum plássum, vegum, kloakkum, reinsiverkum, almennum nátthúsum o.ø.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s>Nevndin fyriskipar, at navnaskelti verða sett upp á gøtum, vegum, torgum, støðum o.ø. og hevur í øllum førum eftirlit við, at fyriskipanirnar í vegareglugerðini um gerð og yvirtøkur av gøtum og vegum verða hildnar.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="5" rend="bold">5. petti.</label>
                <s>Skylda kommununnar at reinsa gøtur, vegir og pláss (torg) er løgd til nevndina, og leiðir og útinnir hon hesi arbeiði - eisini tá talan er um kavagrevstur og at beina fyri burturkasti frá hesum arbeiðum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Byggi- og býarskipanarnevndin<lb /><num type="section" n="25">§ 25</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Byggi og býarskipanarnevndin hevur 5 limir.</s>
                <lb />
                <s>Nevndin fyrisitur øll mál, ið sambært byggilóggávu og lóg um býarskipanir og byggisamtyktir eru løgd undir býráðið.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Býarskipan og byggisamtyktir</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Útstykkingar</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Byggimál</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Lendismál</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Kirkjugarðar</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Bygningsrakstur og -viðlíkahald av øllum kommunalum bygningum og anleggum eftir ásettari mannagongd</item>

                  <label>7.</label>
                  <item>Fríðkan (viðarlundir, spælipláss, gøtur)</item>

                  <label>8.</label>
                  <item>Áir, veitir og jarðarognir, tað veri seg traðarognir, urtagarðs- og onnur jarðarstykki.</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s>Nevndin fyrisitur allar umsóknir um bygging og sundurluting og viðger hesar sambært galdandi lógum, reglugerðum og fyriskipanum og ansar eftir, at øll bygging er í samsvari við hesi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s>Nevndin sendir býráðnum um fíggjarnevndina tilráðing um keyp ella sølu av føstum ognum og um burturleigu í meira enn fimm ár av teimum ognum, sum nevndin útinnir viðlíkahaldi av. Eisini sendir hon eftir áheitan fíggjarnevndini tilmæli viðvíkjandi burturleigu av ognum.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="5" rend="bold">5. petti.</label>
                <s>Nevndin hevur eftirlit við, at gingið verður eftir teimum servituttum og deklaratiónum, sum álagdar eru til frama fyri kommununa.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Náttúru og umhvørvisnevndin<lb /><num type="section" n="26">§ 26</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Umhvørvisnevndin hevur 5 limir.</s>
                <lb />
                <s>Nevndin fyrisitur mál, ið sambært lóggávuni, kunngerðum og reglum um umhvørvisvernd og fyriskipanum, eru løgd undir kommununa, og skipar fyri teimum arbeiðum, sum skulu verða gjørd í hesum sambandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <s>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</s>
                <pb n="8" />
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Brennistøðin</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Ruskinnsavnanin</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Jarnmóttøku kemikaliur, spilloljuslamsúgving, rottangatøming, tyrving o.a.</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Náttúru og umhvørvi</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Frílendi</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Framtíðar orka</item>

                  <label>7.</label>
                  <item>Umhvørvismál</item>

                  <label>8.</label>
                  <item>Umhvørvisátøk so sum umhvørvisvika v.m.</item>
                </list>
                <s>Nevndin skipar fyri teimum arbeiðum, sum skulu verða gjørd í hesum sambandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Trivnaðarnevndin<lb /><num type="section" n="27">§ 27</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Trivnaðarnevndin hevur 5 limir.</s>
                <lb />
                <s>Nevndin tekur avgerð í málum, ið sambært lóggávu eru løgd til býráðið ella eina sosiala nevnd, í tann mun fyriskipaninar í lóggávuni ikki eru til hindurs fyri hesum.</s>
                <s>Nevndin fyrisitur eisini undirvísingarmál innan fólkaskúlaøkið.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1.</label>
                  <item>Barnatannrøkt</item>

                  <label>2.</label>
                  <item>Barnavernd</item>

                  <label>3.</label>
                  <item>Familjupolitikk</item>

                  <label>4.</label>
                  <item>Fólkaheilsa</item>

                  <label>5.</label>
                  <item>Integratión</item>

                  <label>6.</label>
                  <item>Fólkaskúli, harundir forskúli</item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                <s>Nevndin fyrisitur ávísar stovnar hjá kommununi, ið ætlaðir eru til sosial- og heilsulig endamál, fólkaskúlar og kommunalar íbúðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label type="subsection" n="4" rend="bold">4. petti.</label>
                <s>Nevndin fyrisitur lógarbundar játtanir til skúlabarnaflutning, lærlingaútreiðslur, almennan serskúla, eftirskúlagjøld v.m.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold center">Heilsu- og eldranevndin<lb /><num type="section" n="28">§ 28</num></head>
              <p>
                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                <s>Heilsu- og eldranevndin hevur 5 limir.</s>
                <lb />
                <s>Nevndin tekur avgerð í málum, ið sambært lóggávu eru løgd til býráðið í tann mun fyriskipanirnar í lóggávuni ikki eru til hindurs fyri hesum.</s>
              </p>
            </div>
            <p>
              <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
              <seg>Nevndin fyrisitur hesi málsøki:</seg>
              <label>1.</label>
              <item>Heilsu- og umsorganartænastuna, herundir røktarheimspláss, umlættingar- og rehabiliteringspláss, heimatænasta og heimasjúkrarøkt, dag- og kvøldtilhald, venjingar umframt aðrar tænastur á eldraøkinum.</item>

              <label>2.</label>
              <item>Kommunulæknaskipan</item>

              <label>3.</label>
              <item>Heilsufrøðiskipan</item>
            </p>
            <p>
              <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
              <s>Nevndin fyrisitur heilsu- og umsorganartænastuna og stovnar undir hesi.</s>
              <s>Nevndin fyrisitur eisini hvíldarheimið Naina, serflutningsskipanina og tilboð til heimleys.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kunngerð um parkering í Tórshavnar kommunu</title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Kunngerð um parkering í Tórshavnar kommunu</title>
          <author>
            <orgName>Føroya Landfúti</orgName>
          </author>
          <publisher>
            <orgName>Dimmalætting</orgName>
          </publisher>
          <publisher>
            <orgName>Føroya Landfúti</orgName>
          </publisher>
          <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/qj2puaof/kunnger%C3%B0-um-parkering-%C3%AD-t%C3%B3rshavnar-kommunu-2007.pdf</idno>
          <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/qj2puaof/kunnger%C3%B0-um-parkering-%C3%AD-t%C3%B3rshavnar-kommunu-2007.pdf">Original URL</ref>
          <date type="accessed" when="2025-11-11" />
          <date when="2007-01-24">24. januar 2007</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <text>
      <body>
        <div>
          <head rend="bold center">Kunngerð um parkering í Tórshavnar kommunu</head>
          <div>
            <p>
              <seg>Sambært § 47, 3. stk. í ferðslulógini verður við samtykki frá vegamyndugleikunum ásett:</seg>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">
              <num type="section" value="1">§ 1</num>
            </head>
            <p>
              <s>Bilar, har loyvda totalvektin fer upp um 3.500 kg (lastbilar, vøruvognar og bussar), úrkoplaðar viðfestar vognar og leguvognar, húsvognar, traktorar og motoramboð er ikki loyvt í Tórshavnar kommunu at parkera á gøtu, vegi ella plássi her uppi í parkeringarpláss, ella á tílíkum støðum, ið opin eru fyri vanligari ferðslu.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Við parkering er at skilja einhvør burturseting av akfari við ella uttan førara.</s>
              <s>Steðgur, styttri enn 3 minuttir, steðgur, at fara av ella uppá, ella at leggja uppá ella leggja av vørur, kemur tó ikki undir parkering.</s>
            </p>
            <p>
              <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. Stk.:</label>
              <s>Undantikin frá forboðnum eru parkeringarpláss, har ið tað við merking er víst, at loyvt er at parkera áðurnevndu akfør.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">
              <num type="section" value="2">§ 2</num>
            </head>
            <p>
              <s>Brot á hesa kunngerð ber við sær, at gjald verður lagt á.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">
              <num type="section" value="3">§ 3</num>
            </head>
            <p>
              <s>Henda kunngerð kemur í gildi við kunngerðina.</s>
            </p>
            <p>
              <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. Stk.:</label>
              <s>Samstundis fer kunngerð frá 25. mars 1988 um parkering í Tórshavnar kommunu úr gildi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="signature">
            <seg rend="center bold"><orgName>Føroya Landfúti</orgName>,</seg>
            <lb />
            <dateline rend="center bold">
              <placeName>Tórshavn</placeName>, tann <date>24. januar 2007</date>
            </dateline>
            <signed rend="center bold">
              <persName>Karen Marie Olsen</persName>
            </signed>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>