<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0" xml:lang="fo">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Rættarreglur hjá Tórshavnar Kommunu</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                    </licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Kommunustýrisskipan fyri Tórshavnar kommunu</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Kommunustýrisskipan fyri Tórshavnar kommunu</title>
                    <author>
                        <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
                    </author>
                    <publisher>
                        <orgName>Tórshavnar kommuna</orgName>
                    </publisher>
                    <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/a3pe54xg/kommunusyrisskipan-fyri-torshavnar-kommunu-juni-2025.pdf</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/a3pe54xg/kommunusyrisskipan-fyri-torshavnar-kommunu-juni-2025.pdf">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-11-11" />
                    <date when="2025-01-30">30. januar 2025</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
            <body>
                <pb n="1" />
                <div>
                    <head rend="bold center">Kommunustýrisskipan <lb /> fyri <lb /> Tórshavnar kommunu</head>
                    <div>
                        <head rend="bold center"><num>1. partur</num><lb />Býráðið</head>
                        <div>
                            <head rend="bold center">
                                <num type="section" n="1">§ 1</num>
                            </head>
                            <p>
                                <s>Býráðið hevur 13 limir, ið verða valdir eftir teim til eina og hvørja tíð galdandi reglunum í kommunalu vallógini.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold center">
                                <num type="section" n="2">§ 2</num>
                            </head>
                            <p>
                                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                                <s>Samsvarandi reglunum í kommunustýrislógini velur býráðið við meirilutavali ein borgarstjóra fyri alt valskeið býráðsins.</s>
                                <s>Borgarstjórastarvið er fulltíðarstarv.</s>
                                <s>Eisini velur býráðið við lutfalsvali ein varaborgarstjóra og ein 2. varaborgarstjóra.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                                <s>Um borgarstjórin ella varaborgarstjórin av eini ella aðrari orsøk hevur forfall, røkja varaborgarstjórin ella 2. varaborgarstjóri í hesi raðfylgju borgarstjórastarvið.</s>
                                <s>Varir fráveran meira enn 2 mánaðir, skal býráðið velja fyribils borgarstjóra ella varaborgarstjóra í teirra stað við gildi, til fráveran heldur uppat.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold center">
                                <num type="section" n="3">§ 3</num>
                            </head>
                            <p>
                                <s>Býráðið samtykkir eina fundarskipan, ið m.a. ásetur nærri reglur um fyrireiking, fundarboð, hvussu fundir skulu haldast og málsmannagongd o.a.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold center">
                                <num type="section" n="4">§ 4</num>
                            </head>
                            <pb n="2" />
                            <p>
                                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                                <s>Býráðið tekur avgerð um, nær og hvar vanligir býráðsfundir skulu vera.</s>
                                <s>Við byrjanini av hvørjum álmanakkaári verður hetta kunngjørt á tann hátt, ið vanliga verður nýttur í kommununi.</s>
                                <s>Býráðið hevur almennan fund vanliga eina ferð um mánaðin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                                <s>Eykafundir verða hildnir, tá ið borgarstjórin heldur tað vera neyðugt, ella um 1/3 av limunum krevur tað.</s>
                                <s>Borgarstjórin ger av, nær og hvar eykafundirnir skulu vera, og um høvi er til tess, verða hesir almannakunngjørdir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                                <s>Limur, ið hevur tørv at fáa upplýsingar og tekniskan stuðul frá kommunalu fyrisitingini í sambandi við málsviðgerðina, fær hesa við at venda sær til kommunustjóran.</s>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold center"><num>2. partur</num><lb />Borgarstjórin</head>
                        <div>
                            <head rend="bold center">
                                <num type="section" n="5">§ 5</num>
                            </head>
                            <p>
                                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                                <s>Nærri reglur um virksemi borgarstjórans verða ásettar í kommunustýrisskipanini, sambært § 22 í kommunustýrislógini.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold center">
                                <num type="section" n="6">§ 6</num>
                            </head>
                            <p>
                                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                                <s>Borgarstjórin hevur dagligu leiðsluna av kommunalu fyrisitingini.</s>
                                <s>Hetta er lýst í kapittul 4 í kommunustýrislógini, og eru uppgávur hansara m.a. hesar:</s>
                                <lb />
                                <list rend="numbered">
                                    <label>1.</label>
                                    <item>hevur dagliga leiðslu av kommunalu fyrisitingini,</item>

                                    <label>2.</label>
                                    <item>býtir málini út til tær ymisku nevndirnar,</item>

                                    <label>3.</label>
                                    <item>tekur sær av málum, sum ikki fara í nakra nevnd,</item>

                                    <label>4.</label>
                                    <item>gevur fundarboð,</item>

                                    <label>5.</label>
                                    <item>fyrireikar býráðsfundir,</item>

                                    <label>6.</label>
                                    <item>kunnar býráðslimir um, hvørji mál koma fyri á fundum,</item>

                                    <label>7.</label>
                                    <item>leggur mál og málsupplýsingar fram við einum hóskandi tíðarskeiði, so at býráðslimir kunnu gera sær sína egnu meting um málið,</item>

                                    <label>8.</label>
                                    <item>boðar frá, hvørji mál eru beind í nevnd síðani síðsta fund,</item>

                                    <label>9.</label>
                                    <item>ansar eftir, at mál, ið krevja býráðsviðgerð, fáa tílíka viðgerð, og at neyðug ummæli verða fingin,</item>

                                    <label>10.</label>
                                    <item>sær til, at málini verða avgreidd og um neyðugt gera fyriskipan um hetta,</item>

                                    <label>11.</label>
                                    <item>tekur avgerðir í málum, ið ikki tola at bíða ella har eingin orsøk er til iva,</item>

                                    <label>12.</label>
                                    <item>ansar eftir, at farið verður fram eftir samtyktum býráðsins,</item>

                                    <label>13.</label>
                                    <item>ansar eftir, at allar útreiðslur og inntøkur hava neyðuga játtan og</item>

                                    <label>14.</label>
                                    <item>saman við einum persóni, sum býráðið hevur heimilað til tess, undirskrivar skjøl, ið binda kommununa.</item>
                                </list>
                            </p>
                            <p>
                                <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. petti.</label>
                                <s>Borgarstjórin hevur eftirlit við, at mál, ið krevur býráðsins avgerð og hoyrir undir fyrisitingarøki hjá nevnd, verður lagt fyri býráðið saman við neyðugum nevndarummæli, áðrenn býráðið tekur avgerð.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <label type="subsection" n="3" rend="bold">3. petti.</label>
                                <s>Borgarstjórin hevur eyguni eftir, at einki mál liggur á láni.</s>
                                <s>Nevndirnar hava skyldu til at greiða honum frá teimum málum, tær hava við at gera, og hvussu tað liggur fyri við at avgreiða tey.</s>
                                <s>Um tað er neyðugt, ger hann fyriskipan fyri, hvussu málini skulu verða avgreidd.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <pb n="3" />
                        <div>
                            <head rend="bold center">
                                <num type="section" n="7">§ 7</num>
                            </head>
                            <p>
                                <label type="subsection" n="1" rend="bold">1. petti.</label>
                                <s>Borgarstjórin ansar eftir, at hvør peningaupphædd - tað veri seg inntøka ella útreiðsla við kommunukassan - er bókað í kommunuroknskapinum, og at upphæddin hevur heimild í ársfíggjarætlanini ella eykajáttan.</s>
                                <s>Er talan um eina peningaupphædd, ið heimild ikki er fyri, leggur hann málið fyri býráðið.</s>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold center"><num>2. partur</num><lb />Borgarstjórin</head>
                    </div>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Kunngerð um parkering í Tórshavnar kommunu</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Kunngerð um parkering í Tórshavnar kommunu</title>
                    <author>
                        <orgName>Føroya Landfúti</orgName>
                    </author>
                    <publisher>
                        <orgName>Dimmalætting</orgName>
                    </publisher>
                    <publisher>
                        <orgName>Føroya Landfúti</orgName>
                    </publisher>
                    <idno type="url">https://www.torshavn.fo/media/qj2puaof/kunnger%C3%B0-um-parkering-%C3%AD-t%C3%B3rshavnar-kommunu-2007.pdf</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.torshavn.fo/media/qj2puaof/kunnger%C3%B0-um-parkering-%C3%AD-t%C3%B3rshavnar-kommunu-2007.pdf">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-11-11" />
                    <date when="2007-01-24">24. januar 2007</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <head rend="bold center">Kunngerð um parkering í Tórshavnar kommunu</head>
                    <div>
                        <p>
                            <seg>Sambært § 47, 3. stk. í ferðslulógini verður við samtykki frá vegamyndugleikunum ásett:</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold center">
                            <num type="section" value="1">§ 1</num>
                        </head>
                        <p>
                            <s>Bilar, har loyvda totalvektin fer upp um 3.500 kg (lastbilar, vøruvognar og bussar), úrkoplaðar viðfestar vognar og leguvognar, húsvognar, traktorar og motoramboð er ikki loyvt í Tórshavnar kommunu at parkera á gøtu, vegi ella plássi her uppi í parkeringarpláss, ella á tílíkum støðum, ið opin eru fyri vanligari ferðslu.</s>

                        </p>
                        <p>
                            <s>Við parkering er at skilja einhvør burturseting av akfari við ella uttan førara.</s>
                            <s>Steðgur, styttri enn 3 minuttir, steðgur, at fara av ella uppá, ella at leggja uppá ella leggja av vørur, kemur tó ikki undir parkering.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. Stk.:</label>
                            <s>Undantikin frá forboðnum eru parkeringarpláss, har ið tað við merking er víst, at loyvt er at parkera áðurnevndu akfør.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold center">
                            <num type="section" value="2">§ 2</num>
                        </head>
                        <p>
                            <s>Brot á hesa kunngerð ber við sær, at gjald verður lagt á.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold center">
                            <num type="section" value="3">§ 3</num>
                        </head>
                        <p>
                            <s>Henda kunngerð kemur í gildi við kunngerðina.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <label type="subsection" n="2" rend="bold">2. Stk.:</label>
                            <s>Samstundis fer kunngerð frá 25. mars 1988 um parkering í Tórshavnar kommunu úr gildi.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="signature">
                        <seg rend="center bold"><orgName>Føroya Landfúti</orgName>,</seg>
                        <lb />
                        <dateline rend="center bold">
                            <placeName>Tórshavn</placeName>, tann <date>24. januar 2007</date>
                        </dateline>
                        <signed rend="center bold">
                            <persName>Karen Marie Olsen</persName>
                        </signed>
                    </div>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>