<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um tænastugjald á tóm býli</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-09"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni K. Petersen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/65271"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-02-25">25.02.2025</date>
          <idno type="case-number">23/23254</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="hp4w24agqe">So vítt Løgmálaráðið veit, er almenn atgongd til bygningsskránna, sum í løtuni er at finna á heimasíðuni hjá Umhvørvisstovuni.</seg>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">25.02.2025</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">23/23254</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">EA</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">10.12.2024 – 13.01.2025</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">03.02.2025</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">tænastugjald á tóm býli</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Vavið á heimildini">
          <head rend="italic">Vavið á heimildini</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="myrwz2q2ed">Kommununum verður heimilað at krevja tænastugjald frá eigarum av býlum, har eingin er skrásettur at búgva sambært Landsfólkayvirlitinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j6ftvtyyai">Tænastugjaldið fevnir um útreiðslur í sambandi við vatnveiting, burturveiting av kloakkvatni, burturbeining av húsarhaldsburturkasti og brunatilbúgving.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Eigarar av býlum, har eingin er skrásettur at búgva, hava skyldu at nýta tær tænastur, sum kommuna, ið krevur tænastugjald, veitir býlunum</s> -->
                <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="nlir6t3rff">Eigarar av býlum, har eingin er skrásettur at búgva, hava skyldu at nýta tær tænastur, sum kommuna, ið krevur tænastugjald, veitir býlunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qg6akiehvd">Um ein kommuna nýtir heimildina at krevja tænastugjald fyri býli, har eingin er skrásettur at búgva, skal kommunan krevja tænastugjald fyri øll býli í kommununi, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="asaberywji">Býr eigarin ella ein av eigarunum í viðkomandi kommunu, skal hann hóast hetta gjalda tænastugjald fyri býlið, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Tænastugjaldið">
          <head rend="italic">Tænastugjaldið</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gb4oudoxjn">Kommunustýrið ásetur tænastugjaldið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k5qxz5tsm7">Tænastugjaldið skal hvíla í sær sjálvum og fevna um tær veruligu útreiðslurnar, sum kommunan hevur av vatnveiting, fráveiting av kloakk, burturbeining av húsarhaldsburturkasti og brunatilbúgving, sbr. tó stk. 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uncef3gca7">Tær kommunur, sum krevja inn tænastugjald, skulu grunda útrokning av tænastugjaldinum á nøktandi og viðkomandi upplýsingar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2pgmipn26">Landsstýrisfólkið í fíggjarmálum ásetur í seinasta lagi tann 1. oktober í hvørjum ári eitt hámark fyri upphæddini á tænastugjaldinum í komandi álmanakkaári.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktnpel36ke">Tænastugjaldið, sum kommunurnar áseta, má ikki fara upp um hámarkið, sum er sett av landsstýrisfólkinum í fíggjarmálum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Innkrevjing">
          <head rend="italic">Innkrevjing</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tshs7po4hm">Kommunurnar krevja sjálvar inn tænastugjaldið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o34kclougx">Í kravinum skal vera tilskilað, hvørjar tænastur kravið er fyri, hvussu komið er fram til upphæddina í kravinum, og nær kravið fellur til gjaldingar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s7qb5ulr2u">Kommunan ger sjálv av, um tænastugjaldið verður kravt inn mánaðarliga, hvønn ársfjórðing, hálvárliga ella árliga.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pw47qrwfoo">Kravið verður sent eigaranum av býlinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="umteluhqml">Eru fleiri eigarar, bera teir samábyrgd fyri upphæddini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Umsiting av tænastugjaldinum">
          <head rend="italic">Umsiting av tænastugjaldinum</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vrrpewhtax">Landsstýrisfólkið kann áseta nærri reglur viðvíkjandi umsiting av tænastugjaldinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kæra">
          <head rend="italic">Kæra</head>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uourzyyhnu">Kærur um avgerð hjá kommunu eftir §§ 1-3 í hesi løgtingslóg kunnu kærast til landsstýrisfólkið innan 4 vikur frá tí degi, avgerðin er fráboðað eigaranum ella einum av eigarunum av býlinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sigh3xiqhc">Kærur skulu vera skrivligar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4m3aqe7wa">Landsstýrisfólkið kann leggja kærumyndugleika sín til kærustovn, hvørs avgerðir eru endaligar innan fyrisitingina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma">
          <head rend="italic">Gildiskoma</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pc6fjlca3z">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. januar 2026.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i7s6yvocmn">Tað hevur verið nógv umrøtt seinastu árini, at leggja tænastugjald á hús, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mu3s5miczv">Orsøkin til hetta er, at talið av tómum húsum er vaksandi, og er nú vorðið rættiliga stórt, serliga uttan fyri miðstaðarøkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="us57cfldt4">Høvuðsorsøkin er tann støðuga flytingin frá smærri bygdum til størri bygdir og býir, sum hevur verið í meira enn ein mansaldur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mx3lv4i7bt">Gongdin hevur havt við sær, at serliga smærru bygdirnar uttan fyri miðstaðarøkið í størri ella minni mun eru vorðnar til økir, har fólk hava hús, sum verða nýtt sum frítíðarhús, og sum í fleiri førum verða leigað út til ferðafólk ein part av árinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jhopypbkjd">Rættiliga nógvir íbúðablokkar eru bygdir seinastu árini, og eisini her kunnu vera íbúðir, har eingin er skrásettur at búgva, tí íbúðirnar bara verða nýttar sum frítíðaríbúðir og leigaðar út til ferðafólk.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gy3hqj7hqc">Av tí at eingin býr fast í hesum býlum, er eingin í býlunum, sum rindar inntøkuskatt til kommununa, har býlini eru staðsett.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eeejzze6sr">Hóast hetta, so fáa býlini tænastur frá viðkomandi kommunu, og kommunan hevur útreiðslur av at veita tænastur til undirstøðukervi til hesi býli.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sxg6mo3g2s">Við undirstøðukervið verður í hesum sambandi hugsað um vatnveiting og viðlíkahald av vatnleiðingum, kloakkskipan og viðlíkahald av kloakkviðurskiftum og burturbeining av húsarhaldsburturkasti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l4ytle5x23">Umframt hetta fer tænastan at hava eina brunatilbúgving til reiðar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="awvomtslry">Um talan gerst um ein lutfalsliga stóran part av býlum, har eingin hevur fastan bústað, so kann tað gerast ein fíggjarlig byrða hjá kommununi, tí kommunan skal rinda kostnaðin av einum undirstøðukervi, sum er væl størri enn neyðugt til tey fastbúgvandi fólkini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kpzhfpa5q2">Um til dømis 60 hús eru tilsamans í einari bygd, og 1/3 av húsunum standa tóm, so skal kommunan rinda kostnaðin av einum undirstøðukervi til 60 hús í staðin fyri 40 hús.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pouwq3tuks">Tað vil siga, eitt undirstøðukervi, sum er 50% størri enn neyðugt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bjtnqfozrc">Sambært bygningshagtølum á heimasíðuni hjá Umhvørvisstovuni í november 2024 búðu t.d. fólk í 24 % av húsunum í Svínoy, í 35 % av húsunum á Kirkju, í 41 % av húsunum í Hattarvík, í 18 % av húsunum við Gjógv, í 15 % av húsunum í Elduvík, í 32 % av húsunum á Hellunum, í 20 % av húsunum í Mykinesi, í 44 % av húsunum í Dali, í 50 % av húsunum í Húsavík og í 50 % av húsunum í Skúvoy.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hkxedbfhgx">Hóast kommunalu inntøkurnar frá tænastugjaldinum neyvan verða so stórar samanlagt, so kann talan blíva um eina munandi upphædd hjá teimum kommunum, har lutfalsliga nógv hús standa tóm.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dztwcy2f5e">Eingin lóggáva er frammanundan um tænastugjald fyri býlir, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jwg72wvrbd">Talan er sostatt um nýggja lóggávu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bntwnv73cu">Kommunurnar hava tó longu heimild til at krevja gjald fyri ávísar tænastur í sambandi við undirstøðukervi í kommununi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r33ulugap6">Kommunurnar hava soleiðis heimild til at taka gjald fyri tøming og burturbeining av spillvatnsevju frá húsatangum og samlitangum til hússpillvatn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ygc6qiqcn6">Víst verður til § 8 í kunngerð nr. 186 frá 5. november 1993 um spillvatnsevju, sum broytt við kunngerð nr. 90 frá 28. september 2007.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztprtxf2xm">Kommunurnar hava eisini heimild til at áseta eitt gjald fyri goymslu, handfaring og viðgerð av burturkasti, sambært § 16 í kunngerð nr. 147 frá 19. oktober 1995 um burturkast, sum broytt við kunngerð nr. 90 frá 28. september 2007.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b64vxhf67e">Gjaldið skal góðkennast av Føroya Landsstýri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lzau36aewt">Ásetingin fevnir um gjald fyri goymslu, handfaring og viðgerð av burturkasti á móttøkustøðum, t.d. bingjuplássum, har kommunur geva møguleika fyri at sleppa av við burturkast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="widggg35qd">Ásetur kommunustýrið gjald fyri hesar tænastur, eigur kommunan at krevja gjald frá øllum, sum nýta tænasturnar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="da7yz5cuny">Endamálið við lógaruppskotinum er at geva kommununum heimild til at krevja tænastugjald frá eigarum av býlum, har eingin er skrásettur at búgva sambært Landsfólkayvirlitinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gwotxpqwq2">Tænastugjaldið er eitt brúkaragjald, sum skal fíggja útreiðslur, sum kommunurnar hava av at veita ávísar tænastur til hesi býli.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x6olkmu7ge">Um fólk eru skrásett í Landsfólkayvirlitinum at búgva í einum býli, t.d. tí tað verður langtíðarútleigað, kann tænastugjald ikki krevjast fyri býlið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nlau43q4st">Við lógaruppskotinum um tænastugjald hevur landsstýrið lagt seg eftir at tryggja, at tey tómu býlini í kommununum ikki gerast ein áhaldandi og vaksandi eykakostnaður fyri kommunurnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ddqtggejxc">Ein slík skipan við tænastugjaldi fer væntandi eisini at skapa eina ávísa fíggjarliga útjavning millum kommunurnar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.1.">
          <head rend="italic"><label>1.4.1.</label> Vavið á heimildini</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jpntoxhbtn">Lógaruppskotið gevur kommununum heimild til at krevja tænastugjald frá eigarum av býlum, har eingin er skrásettur at búgva sambært Landsfólkayvirlitinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="as554sohar">Tænastugjaldið fevnir um tær tænastur, sum knýta seg til einstaka býlið í sambandi við vatnveiting og viðlíkahald av vatnleiðingum, kloakkskipan og viðlíkahald av kloakkviðurskiftum og burturbeining av húsarhaldsburturkasti, umframt brunatilbúgving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rkghefabru">Hinvegin verður mett, at slíkt sum t.d. gerð og viðlíkahald av vegum og viðlíkahald og el-nýtsla av gøtuljósum ikki beinleiðis er tongt at einstaka húsinum, og at útreiðslurnar til hetta tí ikki eiga at verða partur av útreiðslunum, sum kommunurnar kunnu krevja tænastugjald fyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lhpxlsrlot">Við býli verður hugsað um bæði vanlig sethús, tvíhús, raðhús og hús, sum millum manna verða nevnd summarhús, men eisini um íbúðir í íbúðablokkum og íbúðir í t.d. virkisbygningum og á neystaloftum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ouos7jwuxr">Íbúð í húsi, har eigarin sjálvur býr, og har íbúðin ikki er frámatrikulerað sum sjálvstøðug íbúð, er ikki fevnd av lógaruppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a7fceknm7k">Eigarar av býlum, har eingin er skrásettur at búgva sambært Landsfólkayvirlitinum, hava skyldu at nýta tænasturnar, sum kommunan veitir í sambandi við vatnveiting, kloakkir, renovasjón og brunatilbúgving í teimum kommunum, sum krevja tænastugjald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cosluxpwum">Kommunurnar gera sjálvar av, um tær nýta heimildina at krevja tænastugjald, men nýtir ein kommuna heimildina, skal hon sambært líkskaparsetninginum krevja tænastugjald frá øllum eigarum av býlum, har eingin er skrásettur at búgva sambært Landsfólkayvirlitinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.2.">
          <head rend="italic"><label>1.4.2.</label> Støddin á tænastugjaldinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bqpnpjcjrp">Kommunurnar áseta sjálvar tænastugjaldið í síni kommunu innanfyri eitt av landsstýrinum ásett hámark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ysrtoyu722">Tænastugjaldið verður roknað út við grundarlagi í samlaðu útreiðslunum í kommununi til vatnveiting og viðlíkahald av vatnleiðingum, kloakkskipan og viðlíkahald av kloakkviðurskiftum og burturbeining av húsarhaldsburturkasti, umframt brunatilbúgving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="suo2bcotsy">Tænastugjaldið skal hvíla í sær sjálvum, tað vil siga, at tænastugjaldið skal vera grundað á veruligu útreiðslurnar til omanfyri nevndu tænastur hjá kommununi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hexoa5p6ai">Kommunan má ikki hava yvirskot av tænastugjaldinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxvaexidav">Upphæddin á tænastugjaldinum kann sostatt verða ymisk í teimum ymisku kommununum, um viðurskiftini tala fyri tí.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lidw77czps">Upphæddin á tænastugjaldinum í einstøku kommununi verður tann sama fyri øll býlini í kommununi, óansæð um talan er um sethús, dupulthús, raðhús, íbúð ella sokallað summarhús.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmwjbp227p">Landsstýrisfólkið í fíggjarmálum ásetur í seinasta lagi tann 1. oktober á hvørjum ári eitt hámark fyri upphæddini á tænastugjaldinum í komandi álmanakkaári.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gff65dkmii">Hervið kunnu kommunurnar taka hædd fyri inntøkum av tænastugjøldum í fíggjarætlanum sínum fyri komandi álmanakkaár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jlexkllk6x">Hámarkið verður roknað út sum miðalupphæddin av samlaðu útreiðslunum, sum allar kommunur í Føroyum hava havt til renovasjón, vatnveiting, kloakkir og sløkkilið tey seinastu 5 árini, deilt við talinum av bygningseindum í landinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lxox7jy6w6">Á henda hátt verður hámarkið støðugt javnað og kann verða ein støðug inntøkukelda hjá kommununum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tarmte7wy5">Hugtakið bygningseindir fevnir í hesum føri um talið av býlum og virksemiseindum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sj6vecnyaj">Smærri bygningar, sum úthús, bilhús, hjallar, neyst o.tíl., sum ikki eru egnaðir at búgva í, eru ikki fevndir av hugtakinum bygningseind í hesum høpi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c5vceiqwmm">Kommunurnar veita tænasturnar til undirstøðukervi til bæði býlir og virksemiseindir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqkdwscbif">Mett verður tí, at bæði býlir og virksemiseindir eiga av verða tikin við í útrokningunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tlkv4dev2e">Tøl fyri býlir og virksemiseindir, sum skulu nýtast til útrokningar av tænastugjøldum, skulu vera nøktandi og viðkomandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ln6wqv7gwu">Umhvørvisstovan hevur eina bygningsskrá við bygningshagtølum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2bft7f57m">Upplýsingarnar í bygningsskránni eru í útgangsstøðinum nøktandi, men bygningsskráin er undir menning og er ikki løgskipað og løggild enn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cx4vreyxne">Kommunurnar hava tí sjálvar evstu ábyrgd av, at upplýsingarnar um bygningseindir í kommununi, sum kommunurnar grunda útrokningarnar av tænastugjaldi sínum á, eru nøktandi og viðkomandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gsol6esk34">Í talvuni niðanfyri sæst dømi um, hvussu upphæddin fyri hámarkið av tænastugjaldinum verður roknað út.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xuiwieanfm">Fíggjarmálaráðið hevur nýtt ein leist, har bæði kostnaðarmetingin og talið av bygningseindum, sum útreiðslurnar vera býttar við, gera, at tænastugjaldið ikki verður yvirmett.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gixnymv7jr">Útrokningin er gjørd við grundarlagi í góðkendum kommunalum roknskapum fyri árini 2019 – 2023.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="begqo4sffe">Hámarkið fyri 2025 hevði, sambært hesi útrokning, verið 673 kr. um mánaðin fyri hvørt býli.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tqqu5t53v4">Kommunurnar skulu brúka sama leist sum Fíggjarmálaráðið, sum grundarlag undir útrokningum sínum, tá ið tær krevja tænastugjald; tað vil siga miðalupphæddina av samlaðu útreiðslunum, sum kommunan hevur havt tey seinastu 5 árini til renovasjón, vatnveiting, kloakkir og sløkkilið, deilt við talinum av bygningseindum í kommununi, t.v.s. samlaða talinum av býlum og virksemiseindum í kommununi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.3.">
          <head rend="italic"><label>1.4.3.</label> Talið á bygningseindum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t3iws6go2v">Umhvørvisstovan hevur eina bygningsskrá við bygningshagtølum, sum m.a. hevur til endamáls at kortleggja fjølbroyttar bústaðir.</s>
            <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">bygningsskráin er undir menning og er ikki løgskipað og løggild enn.</s> -->
            <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="xmmtj5hu6m">Bygningsskráin er undir menning og er ikki løgskipað og løggild enn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="plmuiwcofh">Umhvørvismálaráðið, sum varðar av málsøkinum, hevur sent kunngerð um bygningsskrá til ummælis í eini tilgongd at løgskipa og løggilda bygningsskránna, sambært § 7 í byggilógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ywchizjnxe">Í uppskotinum til kunngerð, sum Umhvørvismálaráðið hevur sent til ummælis, er m.a. ásett, at kommunur og eigarar av bygningum hava skyldu til at geva Umhvørvisstovuni tær upplýsingar, sum Umhvørvisstovan biður um, og sum eru neyðugar fyri at fullfíggja bygningsskránna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jdyw5udle5">Upplýsingarnar í bygningsskránni eru í útgangsstøðinum nøktandi, men so leingi bygningsskráin ikki er løggild, skulu kommunurnar tryggja sær, at talið á bygningseindum í kommununi, sum tær grunda útrokningarnar av tænastugjaldinum á, er rætt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kayl5jjw2y">Kommunurnar hava sostatt evstu ábyrgd av, at upplýsingarnar, sum tær grunda kravið um tænastugjaldið á, eru nøktandi og viðkomandi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.4.">
          <head rend="italic"><label>1.4.4.</label> Innkrevjing</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="loybg2jafi">Kommunurnar krevja sjálvar inn tænastugjaldið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fel2mm6n6r">Í kravinum skal vera tilskilað, hvussu komið er fram til upphæddina í kravinum, og nær kravið fellur til gjaldingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vghfkjhfwx">Kommunurnar gera sjálvar av, um tænastugjaldið verður kravt inn mánaðarliga, hvønn ársfjórðing, hálvárliga ella árliga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3bmlo34bd">Kravið verður sent eigaranum av býlinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oftg5jlftn">Kommunurnar mugu tí kanna eftir í tingbókini hjá Tinglýsingini, hvør eigur einstøku býlini, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hhqjb7bdrt">Eigararnir kunnu bæði vera persónar, feløg og aðrir løgfrøðiligar persónar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rieeo7zqls">Eru fleiri eigarar, bera teir samábyrgd fyri upphæddini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s72czq3bmy">Býr eigarin ella ein av eigarunum í viðkomandi kommunu, skal hann hóast hetta gjalda tænastugjald fyri býli í kommununi, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lqozgjc2lr">Hetta kemst av, at hóast eigarin býr í einum øðrum býli í kommununi og rindar inntøkuskatt til kommununa, so hevur kommunan útreiðslur av at veita tænastur til tað býlið hjá eigaranum, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtoiqfyrza">Hetta er tó ikki galdandi, um talan er um íbúð í sethúsi, raðhúsi ella dupulthúsi, har eigarin sjálvur býr, og har íbúðin ikki er frámatrikulerað sum sjálvstøðug íbúð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gd4qztx6rt">Um tænastugjaldið ikki verður goldið, kann kommunan fara í fútarættin við kravinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.5.">
          <head rend="italic"><label>1.4.5.</label> Kæra</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hvpz6g3wsv">Avgerðir viðvíkjandi tænastugjaldinum kunnu kærast til landsstýrisfólkið innan 4 vikur frá tí degi, avgerðin er fráboðað eigaranum ella einum av eigarunum av býlinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbd23ikvx5">Kærur skulu vera skrivligar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbc3dyw24l">Landsstýrisfólkið kann tó seinni leggja kærumyndugleika sín til kærustovn, hvørs avgerðir eru endaligar innan fyrisitingina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tk56duicbi">Orsøkin til, at kærumyndugleikin í fyrsta umfari verður lagdur til landsstýrisfólkið, er, at landsstýrisfólkið ynskir at hava neyvt innlit í, hvussu lógin roynist ta fyrstu tíðina aftaná, at hon er sett í gildi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.6.">
          <head rend="italic"><label>1.4.6.</label> Fyrimunir og vansar við lógaruppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fiqe5bouq5">Samanumtikið metir landsstýrismaðurin, at fyrimunirnir við lógaruppskotinum eru, at kommunurnar hava møguleika at fáa goldið ein part av útreiðslunum aftur, sum tær hava av undirstøðukervinum til býlir, har eingin er skrásettur at búgva, og kommunurnar tí ongar skattainntøkur fáa í sambandi við hesi býli.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wi523nywp4">Serliga smærri kommunur, har lutfalsliga nógv hús standa tóm, fáa væntandi fyrimun av lógaruppskotinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jhqaeidst3">Landsstýrismaðurin metir, at lógaruppskotið fer at hava við sær eina ávísa fíggjarliga útjavning millum kommunurnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="odxup6lqc5">Vansarnir við lógaruppskotinum eru, at lógaruppskotið krevur eitt ávíst fyrisitingarligt arbeiði bæði hjá Fíggjarmálaráðnum men serliga hjá teimum einstøku kommununum at rokna tænastugjaldið út.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ike45yqz2g">Kommunurnar skulu eisini útvega sær upplýsingar um, í hvørjum býlum í kommununi eingin er skrásettur at búgva.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fxsolnkxz3">Sambært § 29, stk. 1 í løgtingslóg um fólkayvirlit (løgtingslóg nr. 41 frá 8. mai 2007 um fólkayvirlit, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020) kunnu kommunurnar útvega sær hesar upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uxllhjtjl4">Umframt hetta verður neyðugt hjá kommununum at finna røttu eigararnar av tómu býlunum í tingbókini fyri at kunna krevja tænastugjaldið inn frá einstøku eigarunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dgvxh3ppqb">Hetta viðførir eitt ávíst fyrisitingarligt arbeiði, serliga um eigararnir búgva uttanlands.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Uppskotið er sent beinleiðis til ummælis hjá:</seg>
          </p>
          <list>
            <item>Fíggjarmálaráðnum</item>
            <item>Umhvørvismálaráðnum</item>
            <item>Umhvørvisstovuni</item>
            <item>TAKS</item>
            <item>Føroya Kærustovni</item>
            <item>Dátueftirlitinum</item>
            <item>Arbeiðs- og Brunaeftirlitinum</item>
            <item>Kommunufelagnum</item>
            <item>Øllum kommunum í Føroyum</item>
            <item>MEGD</item>
            <item>Bústøðum</item>
            <item>Visit Faroe Islands</item>
            <item>Vinnuhúsinum</item>
            <item>Útoyggjafelagnum</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zoxbkcben2">Harumframt hevur lógaruppskotið ligið alment til ummælis á heimasíðuni hjá Løgmálaráðnum og ummælisportalinum hjá landsstýrinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sxrfse23iq">Ummælisfreistin var frá 10. desember 2024 til 13. januar 2025.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gybyu43qzf">Tá ummælisfreistin var farin, vóru viðmerkingar komnar frá Kommunufelagnum, Tvøroyrar kommunu, Sunda kommunu, Umhvørvismálaráðnum, Umhvørvisstovuni, Føroya Kærustovni, Føroya Arbeiðsgevarafelag, Visit Faroe Islands, Andrass Midjord og Vivie Kirke Davidsen.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ummælissvar frá Kommunufelagnum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j73ebs2wzj">Kommunufelagið fegnast um lógaruppskotið, sum hevur verið eitt ynski hjá kommununum í nógv ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x4z56xnlxu">Kommunufelagið heldur talan vera um eitt gott og vælgjørt lógaruppskot og hevur ongar viðmerkingar, hvørki til lógartekst ella lógarviðmerkingarnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h7vqgcqf6k">Kommmunufelagið vísir á, at tómir bústaðir eru ein stór avbjóðing í Føroyum, við omanfyri 2500 tómum bústøðum kring landið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xhedt2ho55">Lógaruppskotið gevur kommununum heimild at krevja gjald fyri ávísar felags tænastur til húsaeigarar, sum ikki búgva í kommununi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fyc2rqdv7g">Hetta er ikki ein skattur, men eitt gjald fyri tænastur, sum tryggjar, at ongin rindar meira enn virðið av tænastunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oay5tqzsb3">Kommunurnar hava longu heimild at krevja gjald fyri tænastur, men hetta uppskotið gevur teimum heimild til at leggja gjald einans á tómar bústaðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulg5gm3otu">Kommunufelagið heldur, at gjaldið kann gera góðan mun í minstu kommununum, men fer ikki at hava stóran týdning fyri samlaða kommunubúskapin, tí um allar kommunur brúka heimildina, verður talan um í mesta lagi 20 milliónir krónur árliga, samanborið við samlaðu kommunalu inntøkurnar, sum eru væl omanfyri 3 milliardir krónur árliga.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjc6gocir4">Kommunufelagið vísir á, at uppskotið tryggjar eitt meira rættvíst býti av byrðuni við at fíggja kommunalu tænasturnar, og at fleiri húsaeigarar, sum ikki búgva í kommununi, vilja gjarna rinda eitt gjald fyri tær tænastur, sum tey fáa frá kommununi, og geva sítt íkast til tað lokala samfelagið.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwpnfbacjd">Løgmálaráðið takkar fyri viðmerkingarnar frá Kommunufelagnum og fegnast um, at Kommunufelagið tekur undir við lógaruppskotinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ummælissvar frá Tvøroyrar kommunu</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vwjwnrlx2j">Tvøroyrar kommuna ynskir at orðið “kann” verður sett í staðin fyri orðið “skal” í § 1, stk. 4, soleiðis, at um ein kommuna nýtir heimildina at krevja tænastugjald fyri býli, har eingin er skrásettur at búgva, <hi rend="bold">kann</hi> kommunan krevja tænastugjald fyri øll býli í kommununi, har eingin er skrásettur at búgva í býlinum<hi rend="italic">.</hi></s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="otg3u674gi">Løgmálaráðið takkar fyri viðmerkingarnar og skal viðmerkja, at sambært líkskaparsetninginum, so skal kommunan krevja tænastugjald fyri øll tóm býlir í kommununi, um kommunan velur at nýta heimildina at krevja tænastugjald fyri tóm býlir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bv7g3t2vtf">Orðingin verður tí ikki broytt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cez4fhe4oe">Tvøroyrar kommuna ynskir eisini, at kommunurnar í § 2, stk. 4 (<hi rend="italic">nú stk. 3</hi>) skulu hava heimild til sjálvar at áseta, hvat tænastugjaldið kann vera.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="btzjkfzabj">Løgmálaráðið skal viðmerkja, at kommunurnar hava heimild í § 2, stk. 1 hvør sær at áseta upphæddina av tænastugjaldinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="alsugcn7oh">Tænastugjaldið skal tó hvíla í sær sjálvum, t.v.s. at tað skal endurspegla veruligu útreiðslurnar, sum einstaka kommunan hevur av vatnveiting, kloakkum, renovasjón og brunatilbúgving til bygningarnar í kommununi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vzgi7oc6mh">Orsøkin til, at eitt hámark fyri upphæddini á tænastugjaldinum verður sett á hvørjum ári, sbrt. § 2, stk. 3, er at tryggja, at upphæddirnar á tænastugjøldunum ikki verða alt ov ymiskar alt eftir, hvar í landinum tómu býlini eru.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hr7ye2wsl6">Hetta verður tí ikki broytt.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ummælissvar frá Sunda kommunu</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aoj7qkhpsn">Sunda kommunu fegnast um lógaruppskotið og viðmerkir, at eigarar av tómum býlum nú lutvíst fara at rinda fyri tað, sum tað kostar at reka eina kommunu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="il4xgs6cyb">Kommunan heldur, at tulkingin av, hvat undirstøðukervi til eitt býli er, tykist ógvuliga varin og avmarkað, tí kommunan veitir eisini býlum aðrar tænastur so sum vegir, brúgvar, lendisgøtur, gøtuljós, kavarudding, býarhegn, skaðadjóratýning, burturbeining av ruski á umhvørvisplássi og fyrisitingarliga umsiting av ymsum umsóknum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k4gpwgbbor"><hi rend="italic">Løgmálaráðið takkar fyri viðmerkingarnar og skal viðmerkja, at tænastugjaldið verður tongt at teimum tænastum, sum verða mettar at hava beinleiðis samband við einstøku býlini, nevniliga vatnveiting og viðlíkahald av vatnleiðingum, kloakkskipan og viðlíkahald av kloakkviðurskiftum, burturbeining av húsarhaldsburturkasti og brunatilbúgving</hi>.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="smp6sfujdt">Sunda kommuna viðmerkir, at í dag rindar kommunan IRF fyri tey húski sum búgva í kommununi, meðan húsarhaldsburturkastið ikki verður tikið, har býlið er tómt, og kommunan tí einki renovatiónsgjald rindar fyri hesi býli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fo3ewb4fst">Kommunan heldur, at hervið verður helvtin av grundarlagnum tikin undan ásetan av tænastugjaldinum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ud7fa3aeh5">Løgmálaráðið skal viðmerkja, at um Sunda kommuna ikki rindar renovatiónsgjald fyri tey býli, sum standa tóm, so hevur kommunan heldur ongar útreiðslur av hesum býlum í sambandi við renovatión.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hov7nskqbd">Sunda kommuna heldur tað vera eina andsøgn, at tænastugjaldið skal hvíla í sær sjálvum, tá loft verður sett fyri upphæddini á tænastugjaldinum, og at hámarkið er ov lágt og grundarlagið undir tænastugjaldinum er ov smalt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s6ryk3ylkc">Sunda kommuna heldur eisini, at kommunurnar eiga at kunna seta ymisk tænastugjøld fyri ymsar bygdir og býlingar fyri at styrkja tilverugrundarlagið á hesum støðum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tm524qwphb">Løgmálaráðið skal viðmerkja, at orsøkin til at landsstýrisfólkið í fíggjarmálum á hvørjum ári setur eitt hámark fyri upphæddini á tænastugjaldinum er at tryggja, at upphæddirnar á tænastugjøldunum ikki verða alt ov ymiskar alt eftir, hvar í landinum tómu býlini eru.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z3che43sfu">Løgmálaráðið hevur umhugsað, um kommunurnar skulu kunna áseta ymisk tænastugjøld á tóm býli í teimum ymisku bygdunum í kommununi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kti62mccdb">Løgmálaráðið fór tó burtur frá hesum, tí mett varð, at tað bleiv ov stríggið umsitingarliga hjá kommununum við fleiri ymiskum tænastugjøldum í somu kommunu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fa6wwsroi4">Sunda kommuna viðmerkir, at hugtakið “bygningseindir” í §§ 2 og 3 inniheldur munandi fleiri bygningseindir enn vavið á heimildini í § 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h73rfvqnjr">Kommunan heldur, at nevnarin í brotinum at rokna tænastugjaldið er ov høgur, um allar bygningseindir har vatn og fráveiting av kloakk er lagt til, skulu telja við í nevnaranum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="huunsihjiz">Hervið verður tænastugjaldið fyri hvørt býlið ov lágt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vftfqyjm2b">Kommunan heldur, at teljarin og nevnarin í brotinum einans eiga at vera tal av býlum skrásett sambært Landsfólkayvirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wtlc3lk65t">Um ikki má heimildin í § 1 fevna um allar bygningseindir og ikki einans øll býli, soleiðis at samsvar er millum § 1 og § 2.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abvgjuv3nx">Løgmálaráðið skal viðmerkja, at § 1 er ein heimild til kommunurnar at krevja tænastugjald frá eigarum av tómum býlum, t.v.s. býlum har eingin er skrásettur at búgva sambært Landsfólkayvirlitinum, meðan § 2 og § 3 áseta, hvussu tænastugjaldið skal roknast út.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bgc55tgs52">Orsøkin til, at allar bygningseindir, t.v.s. eisini virkisbygningar, verða tiknar við í útrokningina, kemst av, at eisini virkisbygningar nýta vatn og kloakkir og eru partur av brunatilbúgvingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qjrrjnpzif">Tí verður mett, at um bara talið av býlum verður roknað við í nevnaranum í útrokningini av útreiðslum til undirstøðukervi, fara tómu býlini at rinda ein lutfalsliga ov stóran part av útreiðslunum av undirstøðukervinum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axifyehrak">Løgmálaráðið skal leggja afturat, at smábygningar, sum ikki eru egnaðir at búgva í, sum t.d. úthús, hjallar, neyst og bilhús, ikki verða roknaðir við í talið av bygningseindum, tá tænastugjaldið verður roknað út.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvc4wneab4">Fyri at eingin misskiljing skal vera um heimildina í løgtingslógini, verður § 1, stk. 1 strikað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acqcwgo6sq">Viðvíkjandi § 3 heldur Sunda kommuna, at bygningsskráin eigur at verða hildin upp móti Landsfólkayvirlitinum fyri at staðfesta, hvør bygningseind er eitt býli, og at bygningsskráin átti at verið ein bygnings- og ognarskrá, knýtt upp at m.a. tingbókini, fólkayvirlitinum og vinnuskránni.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uabt2tltmv">Løgmálaráðið skal viðmerkja, at hetta er ein spurningur um samanbinding av skráum, og at hetta krevur lógarheimild.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tni3eini2q">Viðvíkjandi upplýsingum úr Landsfólkayvirlitinum, so kann ein almennur myndugleiki útvega sær upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum, tá hann hevur fyri neyðini at fáa hesar upplýsingar, sambært § 29, stk. 1 í løgtingslóg um fólkayvirlit.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adingublhd">Løgtingslóg um tinglýsing og løgtingslóg um virkisskrá hoyra til málsøkini hjá ávikavist landsstýriskvinnuni í umhvørvismálum og landsstýrismanninum í uttanríkis- og vinnumálum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eht5x5puz7">Viðvíkjandi § 4 saknar Sunda kommuna heimild til at hava fulla atgongd til allar upplýsingar í bygningsskránni hjá Umhvørvisstovuni innan fyri kommunumark.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <seg xml:lang="fo">So vítt Løgmálaráðið veit, er almenn atgongd til bygningsskránna, sum í løtuni er at finna á heimasíðuni hjá Umhvørvisstovuni á: https://kort.foroyakort.fo/bygningar/</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ummælissvar frá Umhvørvismálaráðnum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="boz5jqj2mn">Umhvørvismálaráðið ger vart við, at § 3 hevur ásetingar um bygningsskránna og um skyldur hjá kommunum at lata upplýsingar til skránna, men at bygningsskráin hevur heimild í byggilógini (løgtingslóg um at byggja bygningar o.a.), sum hoyrir til málsøkið hjá landsstýrisfólkinum í umhvørvismálum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="px3o7adpfv">Løgmálaráðið takkar fyri viðmerkingarnar og tekur hetta til eftirtektar og strikar § 3.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="imrec4e4go">Umhvørvismálaráðið vísir á, at í lógaruppskotinum verður víst til bygningsskránna hjá Umhvørvisstovuni, men at eingin løggild bygningsskrá er tøk í løtuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="us4pvevkbt">Umhvørvismálaráðið mælir til, heldur at umhugsa aðra áseting, sum áleggur kommununum at grunda útrokning og innkrevjing av tænastugjaldinum á nøktandi og viðkomandi upplýsingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vhkcqd3rwu">Um ein løggild bygningsskrá seinni verður tøk, kann hon nýtast til hetta endamál.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dpbizpp4z5">Løgmálaráðið tekur hetta til eftirtektar og broytir orðingina í § 2, stk. 2 til “á nøktandi og viðkomandi upplýsingar”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i5it2pjojc">Løgmálaráðið fegnast um, at Umhvørvismálaráðið hevur sent til ummælis uppskot til kunngerð um bygningsskrá, sum væntandi verður grundarlagið undir útrokningini av tænastugjaldinum, sum kommunurnar kunnu krevja sambært hesum lógaruppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ant5svjz4n">Umhvørvismálaráðið vísir á, at sambært § 1, stk. 1 fevnir løgtingslógin um øll <hi rend="italic">býli</hi>, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwh4kpfjej">Sambært § 2, stk. 2 skulu kommunur, sum krevja tænastugjald, grunda útrokningina á talið av <hi rend="italic">bygningseindum</hi> í kommununi, og at sambært byggilógini er ein bygningseind ein innilokaður bygningur, óansæð nýtsluendamál ella tekniskar innleggingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="niov2fyyhb">Úthús, fjós, hjallar og neyst mugu tí sum útgangsstøði roknast sum <hi rend="italic">bygningseindir</hi>, hóast tey ikki eru býlir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qcxhnrpxz2">Umhvørvismálaráðið vísir eisini á, at ein bygningseind kann innihalda fleiri býli, men í uppskotinum verður hon kortini bert roknað sum <hi rend="italic">ein</hi> eind í útrokningargrundarlagnum, og at hetta elvir til ójavnar í útrokningini av tænastugjaldinum og hevur dømi um hetta, sí fylgiskjal 4.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2q5dfaez5">Til dømis verður tænastugjaldið fyri tóm býli lægri í kommunum við nógvum vinnubygningum og úthúsum, hóast samlaðu útreiðslurnar eru tær somu, sum í kommunum við bert bústaðabygningum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vplqbxg6p3">Løgmálaráðið skal viðmerkja, at § 1, stk. 1 í lógaruppskotinum er strikað, fyri at eingin misskiljing skal vera um vavið á heimildini í løgtingslógini.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tivbteussk">Løgmálaráðið metir, at í útgangsstøðinum eru upplýsingarnar um bygningseindir í bygningsskránni hjá Umhvørvisstovuni nøktandi, men av tí at bygningsskráin ikki er løgskipað og løggild enn, hava kommunurnar sjálvar evstu ábyrgd av, at talið av bygningseindum í kommununi, sum útrokningin av tænastugjaldinum er grundað á, er rætt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abkl2jllr4">Sum er, fevnir bygningsskráin hjá Umhvørvisstovuni um býlir og virksemiseindir, og tað verða hesar bygningseindir, og ikki úthús, bilhús, hjallar o.l., sum verða tiknar við í útrokningini av tænastugjaldinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jtnegfuq3m">Hetta verður nágreinað í viðmerkingunum til lógina.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ummælissvar frá Umhvørvisstovuni</head>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fp6imrquf4">Umhvørvisstovan hevur gjørt eitt yvirlit, yvir hvussu nógv kommunurnar høvdu kunnað kravt inn í tænastugjøldum fyri tóm hús, um tær í 2022 høvdu kravt eitt tænastugjald á 673 kr. um mánaðin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="udq6p6oohz">Til dømis hevði Fugloyar kommuna kunnað kravt inn 242.280 kr., Skálavíkar kommuna 339.192 kr., Hvalbiar kommuna 524.940 kr., Sørvágs kommuna 1.066.032 kr., Sunda kommuna 1.590.972 kr., og Tórshavnar kommuna 3.852.252 kr. árliga, sí fylgiskjal nr.</s> 5.</p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hxuab7mlhy">Umhvørvisstovan vísir á, at lógin fevnir um øll býli, har eingin er skrásettur at búgva sambært Landsfólkayvirlitinum, men at bygningsskráin ikki hevur heimild at fáa upplýsingar úr Landsfólkayvirlitinum<hi rend="italic">.</hi></s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wvs3rdgca5">Heimildin er ein fyritreyt fyri, at bygningsskráin kann staðfesta hvørt ein búeind er tóm.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zm6xp6wupf">Um Umhvørvisstovan fær atgongd til Landsfólkayvirlitið, ber eisini til at finna adressur og matr.nr. til tóm býli í bygningsskránni.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uud5lfousm">Løgmálaráðið takkar fyri viðmerkingarnar og skal viðmerkja, at hetta er ein spurningur um heimild til samanbinding av skráum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ptxzifpttm">Tað eru tó fyrst og fremst kommunurnar, sum hava tørv á upplýsingum frá Landsfólkayvirlitinum fyri at staðfesta, um nakar er skrásettur at búgva í býlinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wrubo4b3wm">Hesa heimild hava kommunurnar í § 29 í løgtingslóg um fólkayvirlit.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eekhrhugac">Umhvørvisstovan vísir á, at um Umhvørvisstovan skal lata kommununum ein lista við eigarum av tómum býlum, krevst heimild hjá bygningsskránni at heinta eigaraupplýsingar úr tinglýsingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mr5snvbb5b">Tað kann vera trupult at staðfesta, hvør eigarin av einstøkum býlum er, tí eigarar eru ikki altíð eyðmerktir við p-tali ella v-tali í tingbókini, men einans skrásettir við navni og møguliga føðingardegi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tbha6uz723">Eigarar kunnu m.a. vera eitt annað matr.nr., eitt felag ella ein deyður persónur, og eigaraupplýsingar eru ikki í øllum førum dagførdar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o73sinjkz4">Upplýsingar úr tingbókini eru ikki tøkar “system to system”, men eigaraupplýsingar eru alment tøkar á heimasíðuni hjá Umhvørvisstovuni.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sekyly3aoj">Løgmálaráðið skal viðmerkja, at lógaruppskotið ikki leggur upp til, at Umhvørvisstovan skal útvega kommununum listar við eigarum av tómum býlum, men at kommunurnar sjálvar finna fram til røttu eigararnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tplsg4fpao">Tinglýsing er málsøki hjá landsstýriskvinnuni í umhvørvismálum, sum tí hevur málsræðið í spurningum viðvíkjandi tinglýsing og tingbók.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kmbc5dedqd">Umhvørvisstovan vísir á, at núverandi bygningsskrá ikki er gjørd fyri at innkrevja tænastugjøld, men fyri at fáa eitt hagtalsyvirlit yvir bústaðareindir og tóm hús í landinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uj5bhaf3ya">Um bygningsskráin skal brúkast til at innkrevja tænastugjøld, verður neyðugt hjá kommununum at góðskutryggja upplýsingarnar.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uwuwvcq6ic">Løgmálaráðið metir, at upplýsingarnar um bygningseindir í bygningsskránni hjá Umhvørvisstovuni í útgangsstøðinum eru nøktandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zelel6hztx">Av tí at bygningsskráin er undir menning og ikki er løgskipað og løggild enn, hava kommunurnar sjálvar evstu ábyrgd av, at upplýsingarnar um bygningseindir í kommununi, sum kommunurnar grunda útrokningar sínar av tænastugjaldinum á, eru nøktandi og viðkomandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vzf7onxniv">Løgmálaráðið skal vísa á, at kunngerð frá Umhvørvismálaráðnum um bygningsskrá, sum er á veg, fer at góðskutryggja upplýsingarnar í bygningsskránni.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ummælissvar frá Føroya Kærustovni</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hcw26uayvv">Viðmerkingarnar frá Føroya Kærustovni snúgva seg um § 5, stk. 2, har landsstýrisfólkinum verður heimilað at leggja kærumyndugleikan til ein kærustovn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kfjblcwhfb">Føroya Kærustovnur hevur ongar viðmerkingar til sjálva heimildarásetingina, men viðmerkir, at tá nýggj økir verða løgd til Føroya Kærustovn, er tað av alstórum týdningi, at Føroya Kærustovnur og avvarðandi aðalráð eru ein virkin partur í sjálvari tilgongdini, soleiðis at tryggjast kann, at øll viðkomandi viðurskifti verða lýst til fulnar, og at øll neyðug atlit verða tikin, soleiðis at flytingin av kærumyndugleikanum er væl umhugsað og fyrireikað, og at neyðug arbeiðsorka og fígging er til taks.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tyndcfl5k4">Løgmálaráðið tekur undir við viðmerkingunum hjá Føroya Kærustovni og tekur viðmerkingarnar til eftirtektar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ummælissvar frá Føroya Arbeiðsgevarafelag</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="drjqpfth3q">Føroya Arbeiðsgevarafelag tekur undir við, at roynt verður at eggja til, at býli, sum eru egnað til langtíðarbústaðir, eisini sum meginregla verða nýtt til tað endamálið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c43hnetrr6">Føroya Arbeiðsgevarafelag vísir á, at gildisøkið sambært § 1, stk. 1 fevnir um býlir, har eingin er skrásettur at búgva, og spyr, um hetta merkir, at krøvini í eitt nú § 1, stk. 3 og í § 3 einans eru galdandi fyri býli, har eingin er skrásettur at búgva, ella fyri øll býli í kommununi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ow7oxyhwc7">Føroya Arbeiðsgevarafelag heldur, at tað eigur at verða sett sum treyt fyri at kunna krevja tænastugjald, at kommunan veruliga veitir tær tænastur til bústaðin, sum gjaldið er fyri.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ewitbgqtak">Løgmálaráðið takkar fyri viðmerkingarnar og skal upplýsa, at bæði § 1, stk. 1 og § 3 verða strikaðar, sí viðmerkingar til ummæliskrivini frá Sunda kommunu og frá Umhvørvismálaráðnum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vwfqbqzvze">Viðvíkjandi § 1, stk. 3 eru tað eigarar av tómum býlum í kommunum, har tænastugjald verður kravt, sum hava skyldu at nýta tær tænastur, sum kommunan veitir býlunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="watqe3h2e5">Hetta er nú nágreinað í lógartekstinum og í serligu viðmerkingunum til ásetingina.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="krm3q6elzh">Løgmálaráðið heldur ikki, at tað er neyðugt at áseta krav um, at kommunan veruliga veitir tær tænastur til býlið, sum tænastugjaldið er fyri, tí í kravinum fyri tænastugjald skal síggjast, hvørjar kommunalar tænastur kravið fevnir um.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hyffrp3tic">Hetta er nú nágreinað í § 3, stk. 1 og í serligu viðmerkingunum til greinina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ug6quwv7ww">Føroya Arbeiðsgevarafelag vísir eisini á, at í viðmerkingunum til § 2, stk. 1 er skrivað, at øll býli skulu gjalda sama gjald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqvidl25hv">Føroya Arbeiðsgevarafelag heldur, at tað eigur at verða umhugsað, um býli, sum nýta eitt felags skrellipláss til húsarhaldsburturkast, eiga at fáa eitt lægri gjald, tí kommunan einans skal heinta rusk á einum stað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xzkys2u4by">Føroya Arbeiðsgevarafelag vísir eisini á, at í § 2, stk. 1 eigur at verða lagt afturat: ”, sí tó stk. 3.”</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rplgg5wkwa">Løgmálaráðið skal viðmerkja, at tænastugjaldið skal hvíla í sær sjálvum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="of6euu46ez">Kommunurnar kunnu tí ikki taka tænastugjald fyri at heinta húsarhaldsburturkast, um tær ikki veita hesa tænastu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y7ond4qiqg">Hinvegin hava kommunurnar heimild í § 16 í kunngerð nr. 147 frá 19. oktober 1995 um burturkast, at áseta eitt gjald fyri goymslu, handfaring og viðgerð av burturkasti á móttøkustøðum, t.d. bingjuplássum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ubrid3jnb4">Ásetur kommunustýrið gjald fyri hesa tænastu, eigur kommunan at krevja gjald frá øllum, sum nýta tænastuna.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zixawlsikb">Í § 2, stk. 1 verður “, sbr. tó stk. 3” lagt afturat í endanum á ásetingini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kvcduf6wla">Føroya Arbeiðsgevarafelag heldur eisini, at nevnt eigur at vera í viðmerkingunum, at eitt hotell/hotellkamar ikki er eitt ”býli” og tískil ikki fevnt av lógini.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vr64hjsv7u">Løgmálaráðið hevur nú tilskilað í serligu viðmerkingunum til § 1, at hotellkømur í útgangsstøðinum ikki eru at rokna sum býli.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ummælissvar frá Visit Faroe Islands</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qesijzvnyc">Visit Faroe Islands heldur lógaruppskotið vera skilagott og hevur ongar viðmerkingar til sjálvan lógartekstin.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6nco5mx64">Løgmálaráðið takkar fyri viðmerkingina.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ummælissvar frá Andrass Midjord</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ydtchqjhlu">Borgarin eigur eini eldri sethús, sum hann brúkar umleið eina ferð um mánaðin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pq4kh23agk">Hann undrast á, at allir húsaeigarar við lóg nú verða kravdir eftir einum tænastugjaldi, um teir eiga eini tóm hús.</s>
              <seg xml:lang="fo">Hann vísir á, at hann longu rindar fyri ávísar tænastur:</seg>
            </p>
            <list>
              <item>30 kr. fyri hvønn rusksekk, sum IRF heintar saman við rusksekkum hjá teimum fastbúgvandi.</item>
              <item>650 kr. fyri rottangatøming til IRF.</item>
              <item>uml 50 kr. fyri hvønn rusksekk, sum hann letur inn á ruskbingjupláss.</item>
              <item>atvinnuskatt til viðkomandi kommunu av leiguinntøku.</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="melksagoth">Borgarin spyr, hvussu tænastugjald kann krevjast fyri tænastur, sum fyri stóran part eru goldnar frammanundan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jurj7ytkih">Hann heldur ikki, at øll hús kunnu langtíðarútleigast og vísir á, at ongin hevur havt áhuga í at leiga hansara hús í longri tíð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ciibtwyp66">Borgarin heldur, at eitt órímiliga høgt tænastugjald kann føra til, at hús verða niðurtikin, og at smábygdirnar doyggja út.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="do4x76fd3u">Løgmálaráðið takkar fyri viðmerkingarnar og skal vísa á, at tænastugjaldið skal hvíla í sær sjálvum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4iibr57kr">Um eigarar av býlum, har eingin er skrásettur at búgva, sjálvir hava ábyrgd av at sleppa av við húsarhaldsburturkast, kann kommunan ikki rokna útreiðslur fyri renovatión við í tænastugjaldið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lej2gpsghg">Tó er tað soleiðis, at um kommunan bjóðar tænastuna at heintað húsarhaldsburturkast við einstøku býlini í kommununi, skal borgarin nýta hesa tænastu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fs7uwt3khu">Útreiðslur fyri renovatión verða tá partur av tænastugjaldinum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cipnvsrj4e">Gjøld fyri tøming av rottanga og burturkast á bingjuplássum, eru gjøld fyri tænastur, sum ikki eru partur av tænastugjaldinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="htty47ghrv">Kommunurnar hava longu heimild at taka gjald fyri hesar tænastur í ávikavist § 8 í kunngerð nr. 186 frá 5. november 1993 um spillvatnsevju og í § 16 í kunngerð nr. 147 frá 19. oktober 1995 um burturkast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3gpl6my25">Ásetur kommunustýrið gjald fyri hesar tænastur, eigur kommunan at krevja gjald frá øllum, sum nýta tænasturnar.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vb57aqw7ts">Viðvíkjandi gjaldi av atvinnuskatti av leiguinntøku, skal Løgmálaráðið viðmerkja, at hetta er vanlig skattskylda av inntøku og ikki partur av tænastugjaldi fyri kommunalar tænastur til býlið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ummælissvar frá Vivie Kirke Davidsen</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gswd7ctqxf">Borgarin heldur, at tað ikki verður útgreinað, hvørjar útreiðslur kommunan hevur av tómum býlum, og hvat ein sethúsaeigari kann krevja av kommununi fyri tænastugjaldið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vjbrxcseku">Borgarin upplýsir, at viðkomandi eigur eini hús, har tey sjálvi hava orðnað kloakkina, har vegurin til húsið er privatur, og har burturkast aldri er heintað.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xd37ydqsjm">Løgmálaráðið takkar fyri viðmerkingarnar og skal viðmerkja, at tað nú í § 1, stk. 2 umframt í § 2, stk. 1 og viðmerkingum til lógaruppskotið verður nágreinað, at tænastugjaldið fevnir um útreiðslurnar, sum kommunan hevur til býlini í sambandi við vatnveiting, burturveiting av kloakkvatni, burturbeining av húsarhaldsburturkasti og brunatilbúgving.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c7ifb26dv6">Hetta kunnu t.d. vera útreiðslur í sambandi við at reinsa vatnið og útreiðslur í sambandi við nýggjar vatnleiðingar og kloakkrør, ella viðlíkahald av vatnleiðingum og kloakkrørum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j5kq3bmyc7">Vegir eru ikki fevndir av tænastugjaldinum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kejlcclvu5">Tænastugjaldið skal hvíla í sær sjálvum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zhljnsc3cw">Hetta merkir, at kommunan ikki kann taka tænastugjald fyri tænastur, sum hon ikki veitir býlinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zt7mzhyrlg">Um eigari av býli, har eingin er skrásettur at búgva, sjálvur hevur ábyrgd av at sleppa av við húsarhaldsburturkastið, kann kommunan ikki rokna útreiðslur fyri renovatión við í tænastugjaldið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwfci7vb4b">Tó er tað soleiðis, at um kommunan bjóðar tænastuna at heinta húsarhaldsburturkast við einstøku býlini í kommununi, skal borgarin nýta hesa tænastu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tou3jx2pl6">Útreiðslur fyri renovatión verða tá partur av tænastugjaldinum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gn2pgvo36g">Lógaruppskotið kann fáa fíggjarligar avleiðingar fyri landið, um Umhvørvisstovan skal hava eyka fígging til at umsita og menna bygningsskránna, tá bygningsskráin verður løggild til almenna nýtslu, sambært § 7 í byggilógini.</s>
            <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">bygningsskráin er tó longu stovnað og er væl ment, so útreiðslurnar til bygningsskránna verða væntandi ikki tær heilt stóru.</s> -->
            <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="zj7yamq3j2">Bygningsskráin er tó longu stovnað og er væl ment, so útreiðslurnar til bygningsskránna verða væntandi ikki tær heilt stóru.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3yawc2rwg">Fyri kommunurnar merkir lógaruppskotið, at kommunurnar fáa møguleika at taka eitt gjald fyri útreiðslur av undirstøðukervinum og tænastum, tær veita býlum, har eingin er skrásettur at búgva, og kommunurnar tí ongan inntøkuskatt fáa í sambandi við hesi býli.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cpxkimwz5h">Lógaruppskotið kann tí væntast at fáa positivan fíggjarligan týdning fyri kommunurnar, serliga tær smærru kommunurnar, har lutfalsliga nógv hús eru, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ajembqqcp5">Umhvørvisstovan skal tryggja, at bygningsskráin er eftirfarandi, tí útrokningarnar av upphæddunum av tænastugjøldunum eru m.a. treytaðar av upplýsingunum í bygningsskránni.</s>
            <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">bygningsskráin er undir menning og er ikki løgskipað og løggild enn.</s> -->
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uy2rz763gw">Bygningsskráin er undir menning og er ikki løgskipað og løggild enn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kscbodbxyn">Umhvørvismálaráðið, sum varðar av málsøkinum, hevur sent kunngerð um bygningsskrá til ummælis í eini tilgongd at løgskipa og løggilda bygningsskránna, sambært § 7 í byggilógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6roolgnmn">Av tí at Umhvørvisstovan longu umsitur hesa skrá, verður ikki mett, at lógaruppskotið fer at hava við sær stórvegis umsitingarligar avleiðingar fyri Umhvørvissstovuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ighh2esl7p">Fyri at bygningsskráin hjá Umhvørvisstovuni skal vera eftirfarandi, mugu kommunurnar støðugt lata bygningsskránni dagførdar upplýsingar um bygningseindirnar í kommununi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqzzwzjt5y">Eisini fer tað at krevja eitt ávíst umsitingarligt arbeiði hjá kommununum at finna býlini, har eingin er skrásettur at búgva, at rokna upphæddina á tænastugjaldinum út, finna eigararnar av býlunum og at krevja tænastugjaldið inn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jx5rlc4l5j">Roknast kann tí við, at lógaruppskotið fer at leggja eina ávísa arbeiðsbyrðu á umsitingarnar í kommununum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rk2mbdl2k6">Lógaruppskotið hevur ikki fíggjarligar ella umsitingarligar avleiðingar fyri vinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xwgudp2qct">Lógaruppskotið fevnir m.a. um tænastugjald fyri undirstøðukervið í kommununum so sum vatnveiting og viðlíkahald av vatnleiðingum, kloakkskipan og viðlíkahald av kloakkviðurskiftum og burturbeining av húsarhaldsburturkasti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ci6poivl3x">Við tænastugjaldinum kann roknast við, at kommunan fær betri ráð til at viðlíkahalda undirstøðukervi í kommununi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ftqdk2qu4i">Mett verður tí, at tað hevur jaliga ávirkan á umhvørvið og náttúruna, at undirstøðukervið í kommununum, so sum vatnleiðingar og kloakkskipan, verður hildið við líka, og at húsarhaldsburturkast verður burturbeint undir skipaðum viðurskiftum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mfvob4heef">Lógaruppskotið kann væntast serliga at fáa jaligar fíggjarligar avleiðingar fyri smærru kommunurnar í útjaðaraøkjum, har lutfalsliga nógv hús standa tóm.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezlq5qwud2">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqtus6sgsc">Lógaruppskotið viðvíkur ikki millumtjóðasáttmálum á økinum, sum Føroyar hava skyldu at fylgja.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>1)</label> Hoyvíkssáttmálin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dx7qvdtb47">Hoyvíkssáttmálin er ikki viðkomandi fyri lógaruppskotið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>2)</label> Evropeiski mannarættindasáttmálan, EMRS</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rqafmwzdl2">EMRS er ikki viðkomandi fyri lógaruppskotið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>3)</label> Sáttmáli Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gtdba3w5ul">Sáttmálin er ikki viðkomandi fyri lógaruppskotið.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l3b3ghujvv">Ongar kendar markaforðingar eru á økinum, og lógaruppskotið verður ikki mett at kunna elva til markaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbmpprvsoi">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um revsing, fyrisitingarligar sektir ella pantiheimildir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzwgwvpe2q">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um skattir og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lt5wiw5xzs">Lógaruppskotið gevur kommunum heimild til at krevja eitt tænastugjald frá eigarum av býlum, har eingin er skrásettur at búgva, fyri útreiðslur í sambandi við vatnveiting, burturveiting av kloakkvatni, burturbeining av húsarhaldsburturkasti og brunatilbúgving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="humdo3vilu">Tænastugjaldið skal hvíla í sær sjálvum, og má tí ikki setast hægri enn veruligu útreiðslurnar, sum kommunan hevur av omanfyri nevndu tænastum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdvdlowqsh">Landsstýrisfólkið í fíggjarmálum setur á hvørjum ári eitt hámark fyri tænastugjaldinum í komandi ári.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5ns27q7lc">Lógaruppskotið áleggur eigarum av býlum, har eingin er skrásettur at búgva sambært Landsfólkayvirlitinum, at nýta tær tænastur, sum kommuna, ið krevur tænastugjald, veitir býlunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="agijhqjomv">Eigarar av býlum, har eingin er skrásetur at búgva sambært Landsfólkayvirlitinum, hava skyldu til at gjalda eitt tænastugjald fyri vatnveiting og viðlíkahald av vatnleiðingum, kloakkskipan og viðlíkahald av kloakkviðurskiftum, burturbeining av húsarhaldsburturkasti og brunatilbúgving, um viðkomandi kommuna krevur hetta.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ormuvuti4q">Eru fleiri eigarar av býlinum, bera teir samábyrgd fyri upphæddini á tænastugjaldinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="frq73xszoh">Sambært § 1, stk. 1 kunnu kommunurnar krevja tænastugjald frá eigarum av býlum, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wq7xmg6k4f">Sambært § 2, stk. 3 ásetur landsstýrisfólkið í fíggjarmálum í seinasta lagi tann 1. oktober í hvørjum ári eitt hámark fyri upphæddini á tænastugjaldinum í komandi álmanakkaári.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mfd2hxnxvk">Sambært § 4 kann landsstýrisfólkið áseta reglur viðvíkjandi umsiting av tænastugjaldinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="anp5n7etie">Sambært § 5, stk. 1 er landsstýrisfólkið kærumyndugleiki viðvíkjandi avgerðum eftir hesi lóg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tufxvtwci6">Sambært § 5, stk. 2 kann landsstýrisfólkið leggja kærumyndugleikan til ein kærustovn, hvørs avgerðir eru endaligar innan fyrisitingina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="djhfnar7eg">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ygfv7bmzge">Útrokningarnar fyri tænastugjøld á tóm býli eru m.a. grundaðar á upplýsingarnar um bygningseindir í núverandi bygningsskrá hjá Umhvørvisstovuni, men kommunurnar hava sjálvar evstu ábyrgd av, at upplýsingarnar um bygningseindir í kommununi, sum kommunurnar grunda útrokningarnar av tænastugjaldi sínum á, eru nøktandi og viðkomandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqvvxdtz6g">Tí er neyðugt, at landsstýrisfólkið í umhvørvismálum, sum varðar av viðkomandi málsøki, ásetur reglur um, at bygningar skulu skrásetast í eini bygningsskrá, sum er atkomulig hjá almenninginum og ásetur reglur um bygningsskránna, sambært § 7 í byggilógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xlnxezcopk">Hendan kunngerð er nú á veg.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s56dpsxaun">Kommunurnar fáa<hi rend="italic"> í stk. 1</hi> heimild at krevja tænastugjald frá eigarum av býlum, har eingin er skrásettur at búgva, sambært Landsfólkayvirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xxuzik46oy">Tær einstøku kommunurnar velja sjálvar, um tær ynskja at nýta heimildina at krevja tænastugjald.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tszzbrr4lt">Hugtakið <hi rend="italic">býli</hi> merkir hús, íbúðir o.tíl., sum er egnað at vera nýtt til bústað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u2cjpuscxd">Eitt býli er m.a. eyðkent við, at vatn er lagt inn og kloakk er bundin í býlið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="psklgjo23b">Umframt vanlig sethús, tvíhús, raðhús og íbúðir í íbúðablokkum, kann eitt býli t.d. eisini vera ein íbúð í einum virkisbygningi, ella ein íbúð á einum neystalofti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d3og2b5oag">Eisini hús, sum millum manna verða nevnd summarhús, eru fevnd av hugtakinum býli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oefaebbnyj">Eitt hotellkamar er í útgangsstøðinum ikki at rokna sum eitt býli, men ítøkiligar støður kunnu gera, at hotellkømur eisini kunnu verða roknað sum býli, t.d. um eitt gistingarhús verður nýtt sum bústaður í longri tíð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="apm27ikku5">Treytin fyri at krevja tænastugjald fyri býli er, at eingin er <hi rend="italic">skrásettur</hi> at búgva í býlinum sambært Landsfólkayvirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jwtc3xf5yc">Viðvíkjandi ásetingum um skráseting av bústaði, og ásetingum um kæru, revsing v.m. í hesum sambandi verður víst til ásetingarnar í løgtingslóg um fólkayvirlit.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="opnkcxmfei">Hugtakið<hi rend="italic"> eigari</hi> fevnir bæði um persónar, feløg og aðrar løgfrøðiligar persónar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="djvvf5hgj3">Tænastugjald kann áleggjast eigarum av øllum býlum, har eingin er skrásettur at búgva, bæði keyptum býlum, býlum, sum eru ognað við arvi, við at sita í óskiftum búgvi ella við býti av felagsogn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uw4czhjvmp">Sama er galdandi fyri býli, sum eru fingin í gávu og óansæð, um eigarin býr í Føroyum ella í útlondum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dpfsuakmzr">Um fleiri bústaðareindir eru í einum bygningi, kann tænastugjald krevjast fyri tær bústaðareindir, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hhnvjeylcr">Hetta kunnu t.d. vera íbúðir í einum íbúðablokki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6ds2jzlpd">Hetta er tó ikki galdandi fyri íbúð í húsi, har eigarin sjálvur býr, og har íbúðin ikki er frámatrikulerað sum sjálvstøðug íbúð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e7f4bmyvz3">Sambært <hi rend="italic">stk. 2</hi> kunnu kommunurnar krevja tænastugjald fyri útreiðslur, tær hava í sambandi við vatnveiting, burturveiting av kloakkvatni, burturbeining av húsarhaldsburturkasti og brunatilbúgving.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qsy36isgiv">Hetta kann vera reinsan av vatni og útreiðslur í sambandi við at leggja nýggjar vatnleiðingar og kloakkrør, ella viðlíkahald av vatnleiðingum og kloakkrørum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ov7ljsrx4s">Við burturbeining av húsarhaldsburturkasti verður hugsað um húsarhaldsburturkast, sum verður heintað við einstøku býlini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kn6u4x4pwe"><hi rend="italic">Stk. 3</hi> ásetur, at eigarar av býlum, har eingin er skrásettur at búgva sambært Landsfólkayvirlitinum, hava skyldu til at nýta tær tænasturnar, sum viðkomandi kommuna veitir einstøku býlunum í kommununi, um so er, at kommunan krevur tænastugjald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3pzes6ff6">Talan er um útreiðslur, sum kommunan hevur av vatnveiting, burturveiting av kloakkvatni, burturbeining av húsarhaldsburturkasti og brunatilbúgving, sí dømi um hetta omanfyri í viðmerkingunum til stk. 2.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utxog6gpgc"><hi rend="italic">Stk. 4</hi> vísir til líkskaparsetningin, sum er ein rættargrundregla.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mtrmcdxuwl">Ein kommuna, sum velur at nýta heimildina til at krevja tænastugjald fyri býli, har eingin er skrásettur at búgva, hevur skyldu til at krevja tænastugjald fyri øll býli í kommununi, har eingin er skrásettur at búgva í býlinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d3y2hm2isa"><hi rend="italic">Stk. 5</hi> ásetur, at hóast eigarin ella ein av eigarunum av einum býli, har eingin er skrásettur at búgva, býr í viðkomandi kommunu, skal tænastugjald krevjast fyri hetta býlið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="meziid5lzh">Hetta kemst av, at hóast eigarin býr í einum øðrum býli í kommununi og rindar inntøkuskatt til kommununa, so hevur kommunan útreiðslur av at veita tænastur til tað býlið hjá eigaranum, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="spvp4wo4xu">Hetta er tó ikki galdandi, um talan er um íbúð í sethúsum, raðhúsi ella dupulthúsi, har eigarin sjálvur býr, og har íbúðin ikki er frámatrikulerað sum sjálvstøðug íbúð.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bxvf5tb7qb">Sambært<hi rend="italic"> stk. 1</hi> er tað kommunustýrið, sum ásetur <hi rend="italic">upphæddina á tænastugjaldinum</hi>, sum tó ikki má vera hægri enn hámarkið, sum landsstýrisfólkið í fíggjarmálum ásetur á hvørjum ári.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="om4ki7obik">Upphæddin á tænastugjaldinum er fyri útreiðslur, sum beinleiðis knýta seg til undirstøðukervið til einstøku býlini í kommununi, og er grundað í útreiðslunum til vatnveiting, burturveiting av kloakkvatni, burturbeining av húsarhaldsburturkasti og brandtilbúgving.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zeoizg344p">Hetta kunnu t.d. vera útreiðslur í sambandi við at reinsa vatnið og útreiðslur í sambandi við at leggja nýggjar vatnleiðingar og kloakkrør, ella viðlíkahald av vatnleiðingum og kloakkrørum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hkcvlykc2f">Upphæddin á tænastugjaldinum verður tann sama fyri øll býli, har eingin er skrásettur at búgva, bæði vanlig sethús, tvíhús, raðhús, íbúðir og sokallað summarhús.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="syj2ndqcxs">Tænastugjaldið skal <hi rend="italic">hvíla í sær sjálvum</hi>.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sjjbd72l45">Hetta merkir, at tænastugjaldið verður roknað út eftir teimum veruligu útreiðslunum, sum viðkomandi kommuna hevur av at veita teimum einstøku býlunum í kommununi omanfyrinevndu tænastur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sk56rs2gea">Kommunan má ikki hava yvirskot av tænastugjaldinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tsumetl725">Um eigarar av býlum, har eingin er skrásettur at búgva, sjálvir hava ábyrgd av at sleppa av við húsarhaldsburturkast, kann kommunan ikki rokna útreiðslur fyri renovatión við í tænastugjaldið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2xpbthusu">Tó er tað soleiðis, at um kommunan bjóðar tænastuna at heinta húsarhaldsburturkast við einstøku býlini í kommununi, skal borgarin nýta hesa tænastu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rplhy3mnyx">Útreiðslur fyri renovatión verða tá partur av tænastugjaldinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5d45pq72n">Tá tænastugjaldið verður roknað út, verða bæði útreiðslur til íløgur og rakstur tiknar við, tí eigarar av býlum hava gagn av íløgum, sum longu eru framdar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b4wcy2dka7">Sambært <hi rend="italic">stk. 2</hi> skulu tær kommunur, sum nýta heimildina at krevja inn tænastugjald, grunda útrokningina av tænastugjaldinum á <hi rend="italic">nøktandi og viðkomandi upplýsingar</hi>.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b77tau5c2k">Kommunurnar skulu nýta sama leist í útrokningini av tænastugjaldinum, sum Fíggjarmálaráðið nýtir, tá Fíggjarmálaráðið roknar hámarkið á upphæddini av tænastugjaldinum út.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jvcpee2zc6">Tænastugjaldið verður roknað út sum miðalupphæddin av samlaðu útreiðslunum, sum viðkomandi kommuna hevur havt av vatnveiting, kloakkum, burturbeining av húsarhaldsburturkasti og sløkkiliði í góðkendum kommunuroknskapum tey seinastu 5 árini, deilt við samlaða talinum av bygningseindum í viðkomandi kommunu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqpftpwyxy">Hugtakið <hi rend="italic">bygningseindir </hi>fevnir í hesum føri um talið av býlum og virksemiseindum í viðkomandi kommunu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hngx7m6534">Í íbúðablokkum telur hvør íbúð sum eitt býli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g7yxr23xat">Smærri bygningar, sum úthús, bilhús, hjallar, neyst o.tíl., sum ikki eru egnaðir at búgva í, eru ikki fevndir av hugtakinum bygningseind í hesum høpi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xm2ghhs4hi">Kommunurnar veita tænasturnar til undirstøðukervi til bæði býlir og virksemiseindir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qf25pb7elw">Tí verður mett, at bæði býlir og virksemiseindir eiga av verða tikin við í útrokningunum fyri tænastugjaldið, fyri at tómu býlini ikki skulu fara at rinda ein lutfalsliga ov stóran part av útreiðslunum til undirstøðukervið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sdd2zgas6f">Upplýsingar um talið av bygningseindum, sum verða nýttar til útrokning av tænastugjaldinum, skulu vera nøktandi og viðkomandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j7pohyir2x">Upplýsingarnar um bygningseindir í bygningsskránni hjá Umhvørvisstovuni eru í útgangsstøðinum nøktandi, men bygningsskráin er undir menning og er ikki løgskipað og løggild enn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmlcwkgp7k">Kommunurnar hava tí sjálvar evstu ábyrgd av, at upplýsingarnar um talið av bygningseindum í kommununi, sum kommunurnar grundað útrokningarnar av tænastugjaldinum á, eru nøktandi og viðkomandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="biyp267qns"><hi rend="italic">Stk. 3</hi> áleggur landsstýrisfólkinum í fíggjarmálum í seinasta lagi tann 1. oktober í hvørjum ári at áseta eitt <hi rend="italic">hámark</hi> fyri upphæddini á tænastugjaldinum í komandi álmanakkaári.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hi7er3r4n5">Á henda hátt verður hámarkið javnað árliga, og kommunurnar kunnu taka hædd fyri inntøkum av tænastugjøldum í fíggjarætlanum sínum fyri komandi álmanakkaár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iv6rjd2ez5">Hámarkið setur hægstu upphæddina, sum eitt kommunustýri kann krevja í tænastugjaldi frá eigarum av býlum, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="twefvyej2m">Hámarkið skal tryggja, at upphæddirnar, sum kommunurnar krevja í tænastugjaldi, ikki verða alt ov ymiskar alt eftir, hvar í landinum tómu býlini eru.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owsjnurgj6">Hámarkið verður roknað út sum miðalupphæddin av samlaðu útreiðslunum í góðkendum kommunalum roknskapum tey seinastu 5 árini hjá øllum kommunum í Føroyum til renovasjón, vatnveiting, kloakkir og sløkkilið, deilt við talinum av bygningseindum í landinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gqdr37sxcj">Hugtakið <hi rend="italic">bygningseindir</hi> fevnir í hesum føri um tali av býlum og virksemiseindum í landinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qjquppuzrc">Í íbúðablokkum telur hvør íbúð sum eitt býli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6jtdb2nmn">Smærri bygningar, sum úthús, bilhús, hjallar, neyst o.tíl., sum ikki eru egnaðir at búgva í, eru ikki fevndir av hugtakinum bygningseind í hesum høpi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ad57iwkmzd">Talið av bygningseindum, sum verður nýtt til útrokning av hámarkinum, verður í útgangsstøðinum sambært bygningsskránni hjá Umhvørvisstovuni<hi rend="italic">.</hi></s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p7tzgdndvv">Við at taka útgangsstøði í útreiðslunum hjá øllum kommunum yvir eitt 5 ára tíðarskeið, tá hámarkið á tænastugjaldinum skal ásetast, ber til at fáa eina góða mynd av veruliga kostnaðinum, sum er av ávikavist renovatión, kloakk, vatnveiting og sløkkiliði.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qnd526i4mj">Fíggjarmálaráðið hevur roknað út, at við teimum upplýsingum, sum Fíggjarmálaráðið hevði til taks, hevði hámarkið á upphæddini av tænastugjaldinum í 2025 verið 673 kr. um mánaðin fyri hvørt býlið.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Í talvuni niðanfyri er dømi um, hvussu Fíggjarmálaráðið hevur roknað hámarkið fyri tænastugjaldið fyri 2025 út:</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2gh3adgiy">Tær einstøku kommunurnar krevja sjálvar tænastugjaldið inn, sambært <hi rend="italic">stk. 1</hi>.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fvc5foab3k">Kravið má vera lagað soleiðis til, at tað skilliga sæst, hvussu kommunan er komin fram til upphæddina á tænastugjaldinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ww5rhizv6w">Upplýsast skal eisini, hvar tænastugjaldið skal gjaldast, og nær tað fellur til gjaldingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wsyt76fnvg">Kravið skal nágreina, hvørjar kommunalar tænastur kravið fevnir um, hvørjar útreiðslur kommunan hevur havt tey seinastu fimm góðkendu roknskaparárini av tænastunum, og hvat miðalupphæddin er fyri seinasta góðkenda roknskaparár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wnoho54dnq">Kommunalu tænasturnar kunnu fevna um vatnveiting, kloakk, renovasjón og brunatilbúgving.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rqqzp6r3hc">Eisini eigur talið av viðkomandi bygningseindum í kommununi, t.v.s. talið av býlum og virksemiseindum, at vera upplýst í kravinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vc3mepvus2"><hi rend="italic">Stk. 2</hi> gevur kommununum rásarúm til sjálvar at avgera, um tænastugjaldið skal krevjast mánaðarliga, hvønn ársfjórðing, hálvárliga ella árliga.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dw2u2s4hvv">Kravið verður sent<hi rend="italic"> eigaranum </hi>av býlinum, sambært <hi rend="italic">stk. 3</hi>.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x2gaqy3kwu">Kommunan má tí finna út av, hvør eigur býlið, sum tænastugjald verður kravt fyri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7di7xz3zu">Eru fleiri eigarar, verður kravið sent einum av eigarunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmkbzxb7ef">Eigararnir bera samábyrgd fyri upphæddini í kravinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vmgpszr4xi">Upplýsingar um eigarar av býlum eru at finna í tingbókini hjá Tinglýsingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="req6oax445">Tað kann krevja eitt ávíst arbeiði hjá kommununum at útvega sær upplýsingar um, hvør eigur einstøku býlini, har eingin er skrásettur at búgva.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="belmnwzss2">Um tænastugjaldið ikki verður goldið, kann kommunan fara í fútarættin við kravinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">§ 4</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xt2sfat6md"><hi rend="italic">§ 4</hi> heimilar landsstýrisfólkinum at áseta reglur viðvíkjandi umsiting av tænastugjaldinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q6xd35uztm">Tað kann hugsast, at tá lógin er farin at virka, verður tørvur á at áseta neyvari reglur um ymisk viðurskifti, sum hædd ikki er tikin fyri í lógaruppskotinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3bcomg63z"><hi rend="italic">Stk. 1</hi> ásetur kærumyndugleikan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pximxndet3">Kærur um avgerðir eftir hesi lóg kunnu kærast til landsstýrisfólkið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ustjlh2tp4">Kæran skal vera komin til avvarðandi ráð innan 4 vikur frá tí degi, avgerðin varð fráboðað eigaranum ella einum av eigarunum av býlinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkow3bx325">Kærur skulu vera skrivligar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gafqpflkil">Kærumyndugleikin verður í fyrsta umfari landsstýrisfólkið, soleiðis at landsstýrisfólkið betur fær mett um, hvørt lógin virkar eftir ætlan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4aaphnbjy">Um kæran snýr seg um viðurskifti, sum eru løgskipað í løgtingslóg um fólkayvirlit, eru ásetingarnar um kæru í løgtingslóg um fólkayvirlit galdandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fhzlb2bkp6">Sambært <hi rend="italic">stk. 2</hi> kann landsstýrisfólkið leggja kærumyndugleika sín til ein kærustovn, hvørs avgerðir eru endaligar innan fyrisitingina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="akylvubhid">Hetta kann hugsast at verða framt, tá landsstýrisfólkið hevur fingið vissu fyri, at ásetingarnar í lógini eru nøktandi í mun til endamálið við lógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="unjkuxywu2">Stovnurin, sum landsstýrisfólkið kundi hugsast at lagt kærumyndugleika sín til, kundi t.d. verið Føroya Kærustovnur.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="higpokmlac">Ásett verður í <hi rend="italic">§ 6,</hi> at løgtingslógin kemur í gildi tann 1. januar 2026.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Løgmálaráðið</orgName>, <date when="2025-02-25">tann 25. februar 2025</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Bjarni K. Petersen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Nella Festirstein</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Ummælissvar frá Kommunufelagnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Ummælissvar frá Tvøroyrar kommunu</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Ummælissvar frá Sunda kommunu</item>
          <item><label>Fylgiskjal 4:</label> Ummælissvar frá Umhvørvismálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 5:</label> Ummælissvar frá Umhvørvisstovuni</item>
          <item><label>Fylgiskjal 6:</label> Ummælissvar frá Føroya Kærustovni</item>
          <item><label>Fylgiskjal 7:</label> Ummælissvar frá Føroya Arbeiðsgevarafelag</item>
          <item><label>Fylgiskjal 8:</label> Ummælissvar frá Visit Faroe Islands</item>
          <item><label>Fylgiskjal 9:</label> Ummælissvar frá Andrass Midjord</item>
          <item><label>Fylgiskjal 10:</label> Ummælissvar frá Vivie Kirke Davidsen</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>