<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um at umvæla og umbyggja starvsfólkabygningin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/su4sbwqe">Súsanna Bertholdsen</persName>
            <roleName>landsstýriskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/65886"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-03-04">04. mars 2025</date>
          <idno type="case-number">25/02075-25</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">04-03-2025</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">25/02075-25</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">SD/RBM</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">N/A</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">04.02.2025</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">at umvæla og umbyggja starvsfólkabygningin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6ovdojxvr">Landsstýrisfólkinum verður heimilað at gera avtalur um at umvæla og umbyggja starvsfólkabygningin hjá Klaksvíkar Sjúkrahúsi.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lqmraznxsu">Útreiðslurnar kunnu í mesta lagi vera 55 mió. kr.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ycg737tleq">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og fer úr gildi 1. januar 2030.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fae5wdvwzl">Uppskotið er gjørt fyri at fáa heimild at fara undir verkætlanina at umvæla og umbyggja starvsfólkabygningin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oviaufeoqw">Starvsfólkabygningurin á Víkavegi í Klaksvík eigur at verða høvuðsumvældur og umbygdur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fizaha4ebh">Bygningurin líkur ikki nútíðarkrøv, m.a. er bygningurin ikki væl egnaður til fólk, ið eru rørslutarnað, umframt at soppur er staðfestur í bygninginum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="za4k3xit47">Í sambandi við, at gomlu læknahúsini (gula hús) eru umvæld, fer fyrisitingin at flyta úr starvsfólkabygninginum í gomlu læknahúsini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gbwuxpmkf6">Starvsfólkabygningurin hjá Klaksvíkar Sjúkrahúsi stendur beint norðanfyri Klaksvíkar Sjúkrahús, við Víkaveg 44, matrikkul nr. 192.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbmbxmiexh">Bygningurin er frá fyrst í 1960-unum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bpt3id2lye">Bygningurin er í fýra hæddum og er tilsamans 1.460 m2.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ok3deswn3y">Hvør hæddin er um 365 m2.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ursngv7p4c">Við hesi ætlan verður bygningurin umbygdur og høvuðsumvældur á ein slíkan hátt, at hann lýkur nútímans treytir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pgvkldqn43">Bygningurin hevur fýra hæddir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phyhd4i5nq">Kjallararhæddin er karmur um skrivstovu og verkstað til maskin- og KT-deildina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n344jkobsg">Sjúkraflutningstænastan, fer eisini at fáa skrivstovu, hvílirúm og kaffistovu í starvsfólkabygninginum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmmk7bhwpt">Somuleiðis verða hølir til bandagist, ortopedkirurgiskan skómakara og stuðulsfunktiónir innan urologi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ozeklwx3im">Fyri at hava betri útsýni, verður niðara síðan gjørd meiri opin við størri rútum og úthurðum móti urtagarðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ogznb55rgi">Fyrsta hædd verður umbygd til seks íbúðir til fólk og avvarðandi, sum koma til endurvenjing o.l. og verða karmarnir gjørdir munandi betri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zgwp7xwfi5">Tað verða seks íbúðir, sum taka atlit til fólk, ið bera brek.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rx5ecmxt3e">Tvær av íbúðunum eru gjørdar til koyristólsbrúkarar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zid3hs6h2v">Dagførdu karmarnir hava verið til hoyringar, hjá eitt nú MEGD, Sjúklingaráðnum og Sclerosufelagnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vcrjpvtvlg">Onnur og triðja hædd verða innrættaðar við kømurum og íbúðum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ho5ydhzsp3">Onnur hædd verður brúkt til starvsfólk, ið hava vakt frá vaktkamari og triðja hædd verður brúkt til læknar o.o., sum starvast í longri tíð á sjúkrahúsinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="befe75esys">Fyrireikingararbeiðið at dagføra bygningin byrjaði í 2021, tá ið játtan varð veitt at arbeiða við uppskoti til innrætting av starvsfólkabygninginum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3zlca26pj">Í sambandi við, at gomlu læknahúsini eru umvæld, fer fyrisitingin at flyta úr starvsfólkabygninginum í gomlu læknahúsini, ið eru umbygd til endamálið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfacnpigx5">Tað liggur tí væl fyri nú at umbyggja og høvuðsumvæla starvsfólkabygningin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lqvfbsn4jy">Starvsfólkabygningurin verður varðveittur í tann mun, tað letur seg gera.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axv7ewas4h">Bygningurin fer at fáa klimaskerm, og verður hann klæddur við timbri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="scgto4k5ck">Døkkari klæðing niðast og síðani ljósari við skifti í tættleika og strukturi fyri hvørja hædd, ið fer at geva bygninginum eitt serligt eyðkenni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgoutfc7fv">Eisini verða nýggj vindeygu og úthurðar sett í bygningin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ckfuhidvw3">Verandi konstruktiónir, tað er betongveggir, -bróst, -dekk, tak o.tíl. verður varðveitt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ghky3tlvbr">Trappugongdirnar við gelendara verða varðveittar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uuoh733sqv">Lyfta verður sett í bygningin við niðaru síðu á bygninginum, og verða atkomuviðurskiftini soleiðis góð til allan bygningin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gkappxwan4">Alt lendisgólvið fer at verða tikið upp, og verða m.a. frárenningar og kloakk gjørd av nýggjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktek7hj2w4">Í løgujáttanini til Klaksvíkar Sjúkrahús í løgtingsfíggjarlógini fyri 2025 er tekstviðmerking um móttøku til sjúkraflutningstænastuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fqnzvlitb5">Uppskot er gjørt til loysn, men arbeiðið frameftir til ta verkætlanina er ikki partur av hesum lógaruppskoti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oxpjncwxan">Av tí at talan ikki er um stóra verkætlan í kostnaði og vavi, er ætlanin at fremja hesa við grundarlagi í játtan og viðmerkingum í fíggjarlógini, tá tað er hóskandi at gera arbeiðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xl3vzdyvg3">KT-útbúnaður verður fluttur í sambandi við, at gomlu læknahúsini verða tikin í brúk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rgwco7mb2v">Í hesum sambandi er eitt nýtt servararúm gjørt, sum kann húsa núverandi KT-útbúnaði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nuw4icnyuh">Um hølisviðurskiftini til KT-útbúnaðin skulu útbyggjast meira fyri at hýsa øðrum meira framkomnum KT-útbúnaði, er neyðugt við eini nýggjari verkætlan til tað arbeiðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vy2myjy7hl">Hetta arbeiðið er tískil ikki partur av hesum lógaruppskoti.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o2te57tcrh">Eingin galdandi lóggáva er um at umvæla og umbyggja starvsfólkabygningin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atwekh5xmx">Endamálið við lógaruppskotinum er at fáa heimild at umvæla og umbyggja starvsfólkabygningin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bth2dwu4hb">Lógaruppskotið hevur við sær, at starvsfólkabygningurin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi verður umbygdur og høvuðsumvældur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="go657fatlu">Lógaruppskotið er gjørt í samráð við Fíggjarmálaráðið, Landsverk og Sjúkrahúsverkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vbergez5ql">Lógaruppskotið er ikki lagt fram til almenna hoyring.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="im6hasn2by">Landsstýriskvinnuni verður heimilað at gera avtalur um at umvæla og umbyggja starvsfólkabygningin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi fyri 55 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yqwij7vq4q">Higartil eru brúktar góðar 4 mió. kr. til fyrireiking og prosjektering.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hg46eofm3l">Samlaði kostnaðurin er sostatt mettur at vera 59 mió. kr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vqzxwvxawk">Arbeiðið er boðið út.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u5sohafp2w">Tilboð uppá arbeiðið eru innkomin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icdkuejb43">Verklagslógin er gjørd við grundarlagi í hesum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="esdedlksuz">Í løgtingsfíggjarlógini fyri 2025 eru 10 mió. kr. í játtan til Klaksvíkar Sjúkrahús.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Niðanfyri er lýst, hvørjar útreiðslur eru hildnar, og hvussu mett verður, at útreiðslurnar fella frameftir:</seg>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Fíggjarprofilur í túsund krónum:</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bnou3rxkox">Rakstrarjáttanin hjá Klaksvíkar Sjúkrahúsi er í 2025 hækkað við 500 tús. kr. til avleiddar útreiðslur av byggiverkætlanini, sum til dømis at leiga hølir til at hýsa verandi virkseminum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7wdfr25vs"><hi rend="bold">Tíðarætlan: </hi>Verkætlanin at umvæla og umbyggja starvsfólkabygningin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi væntast at taka 18 mánaðir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m2bbfwfam7">Ætlanin er, at arbeiðið verður sett í gongd á heysti 2025 og verður liðugt í 2027.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x5lci4m5ad">Upphæddin í 2028 er millum annað til 1 ára eftirlit, ráðgeva ella fakeftirlit.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eyizcitvwu">Lógaruppskotið hevur ongar umsitingarligu avleiðingar við sær fyri land og kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hblgwdcpmt">Lógaruppskotið hevur við sær jaligar avleiðingar fyri teir aktørar, ið skulu standa fyri arbeiðinum í sambandi við, at starvsfólkabygningurin verður umvældur og umbygdur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g3alhl2v4p">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar við sær fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nvg7ssqbuh">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="prm5fi6d2o">Sjúklingar sum eru til endurvenjing og starvsfólk á Klaksvíkar Sjúkrahúsi, fáa nógv betri umstøður, tá hesi hava tørv á at gista í starvsfólkabygninginum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uuc2xljmzy">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar fyri millumtjóðasáttmálar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>1)</label> Hoyvíkssáttmálin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="alxxy6ury7">Mett verður ikki at uppskotið hevur avleiðingar í sambandi við Hoyvíkssáttmálan.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>2)</label> Evropeiski mannarættindasáttmálin, EMRS</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pftlhasw7a">Mett verður at lógaruppskotið er í samsvar við mannarættindasáttmálan.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>3)</label> Sáttmáli Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek.</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mxgi2kabjy">Mett verður, at lógaruppskotið er í samsvar við Sáttmála Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zofeqbymar">Hetta sæst millum annað við, at bygningurin í dag er sera illa egnaður til fólk, ið hava rørslutarn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zt4ytd6lf4">Tá bygningurin er umvældur, kunnu fólk, ið bera brek, ferðast runt allan bygningin.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mnkxj3huew">Lógaruppskotið elvir ikki til markaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aouvgtxvmo">Uppskotið hevur ikki ásetingar um revsing, fyrisitingarligar sektir ella pantiheimildir, ella ger onnur størri inntriv í rættindi hjá fólki.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ipfwqrzi33">Uppskotið hevur ikki ásetingar um skattir og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dulgzljljo">Uppskotið hevur ikki ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3z6slkphk">Uppskotið áleggur ikki likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýriskvinnuna, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s3wldadp2h">Uppskotið leggur ikki heimildir til ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gtyhwpgqwr">Uppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yxch6aww2u">Uppskotið hevur ikki aðrar avleiðingar enn tær, sum eru nevndar omanfyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k5zqdk3hbz">Landsstýriskvinnuni verður heimilað at gera avtalur um at umvæla og umbyggja starvsfólkabygningin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi fyri 55 mió. kr.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2fjaehy5r">Higartil eru brúktar góðar 4 mió. kr. til fyrireiking og prosjektering.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b55vlvmutw">Samlaði kostnaðurin er sostatt mettur at verða 59 mió. kr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3iahfw7br">Arbeiðið er boðið út.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hos5q2e66k">Tilboð uppá arbeiðið eru innkomin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="temd5vc7mw">Verklagslógin er gjørd við grundarlagi í hesum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d6wjrmwkob">Í løgtingsfíggjarlógini fyri 2025 eru 10 mió. kr. í játtan til Klaksvíkar Sjúkrahús.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Niðanfyri er lýst, hvørjar útreiðslur eru hildnar, og hvussu mett verður, at útreiðslurnar fella frameftir:</seg>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Fíggjarprofilur í túsund krónum:</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jlq6l26vrl">Gildiskomuáseting.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mwtsmdniub">Mælt er til, at verklagslógir galda 2 ár eftir mettu byggitíðina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="agqvx3z567">Henda verkætlan verður mett at vera komin at enda í 2027, og verður gildistíðin fyri verklagslógina tí ásett til 1. januar 2030.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Heilsumálaráðið</orgName>, <date when="2025-03-04">04. mars 2025</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Súsanna Bertholdsen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýriskvinna</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Bjørgfríð Ludvig</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Framløga við verkætlanini</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>