<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um integratión (Integratiónslógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-09"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni K. Petersen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/63343"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2024-11-05">05.11.2024</date>
          <idno type="case-number">23/04503</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">05.11.2024</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">23/04503</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">GMN</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">19.06 – 01.08.2024</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">02.10.2024</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab rend="title">
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">integratión</ab>
        <ab rend="center">(Integratiónslógin)</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Virkisøki">
          <head rend="italic">Virkisøki</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mkglusosyc">Henda løgtingslóg er galdandi fyri útlendingar, sum hava uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwlp5pt3ns">Løgtingslógin er eisini galdandi fyri børn undir 18 ár, sum hava fastan bústað hjá foreldrum ella verja, fevnd av stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Allýsingar">
          <head rend="italic">Allýsingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">Í løgtingslógini verður skilt millum:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Tilflytarar og samfylgjandi familju, sum hava vinnuligt uppihaldsloyvi sambært anordning for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven, lov for Færøerne om udlændinges adgang til opholdstilladelse med henblik på visse former for beskæftigelse ella fast-track avtaluni.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Tilflytarar, sum hava uppihaldsloyvi eftir reglunum um familjusameining í anordning for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Tilflytarar, sum hava uppihaldsloyvi sambært anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om midlertidig opholdstilladelse til personer, der er fordrevet fra Ukraine.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Integratiónsmyndugleiki">
          <head rend="italic">Integratiónsmyndugleiki</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="by2zrsbvqo">Landsstýrisfólkið leggur umsitingina av løgtingslógini til stovn undir landsstýrinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eaealw3ybj">Hesin stovnur verður nevndur integratiónsmyndugleikin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kommunalir integratiónssamskiparar">
          <head rend="italic">Kommunalir integratiónssamskiparar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wp4izvszvw">Hvør kommuna skal í seinasta lagi 1. juli 2026 hava integratiónssamskipara.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="er5vnnc2oi">Kommunurnar kunnu samstarva við aðrar kommunur um integratión og integratiónssamskiparar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wlujg2hk7f">Landsstýrisfólkið kann í samráð við kommunurnar áseta nærri reglur um integratiónsøkið og kommunalar integratiónssamskiparar, herundir reglur um, hvat skal gerast, um kommunurnar ikki halda sínar skyldur sambært løgtingslógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kunnandi fundur við komu">
          <head rend="italic">Kunnandi fundur við komu</head>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v3nckhncdw">Kommunurnar skulu regluliga skipa fyri kunnandi fundi fyri útlendskum tilflytarum í kommununi, sum nýliga eru fluttir til Føroya.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iskjvkq3zh">Fundirnir verða skipaðir í samráð við integratiónsmyndugleikan fyri at tryggja, at kunningin er einsháttað um alt landið.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4zgtej4kz">Á fundinum verður kunnað um rættindi og skyldur, tilflytarar hava í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zm47i467wo">Somuleiðis verður kunnað um, hvørjum integratiónsmyndugleikin, kommunan og aðrir viðkomandi partar kunnu hjálpa við, og hvar tilflytarin annars kann leita sær hjálp, um tørvur er á tí.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s4t756noz5">Kommunurnar kunnu samstarva við aðrar kommunur um kunnandi fundirnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jbjmqpsdlo">Tilflytarar, sum eru fevndir av løgtingslógini, verða bidnir at koma til kunnandi fund skjótast gjørligt eftir flyting til Føroya.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Integratiónssamrøða">
          <head rend="italic">Integratiónssamrøða</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <seg xml:lang="fo">Integratiónsmyndugleikin áleggur tilflytarum, ið eru 18 ár ella eldri, at møta til integratiónssamrøðu, um teir:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Hava tíðaravmarkað uppihaldsloyvi eftir reglunum um familjusameining sambært § 2, nr. 2.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Hava tíðaravmarkað uppihaldsloyvi og hava børn undir 18 ár við sær til Føroya ella seinni fáa børn í Føroyum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Hava tíðaravmarkað uppihaldsloyvi eftir anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om midlertidig opholdstilladelse til personer, der er fordrevet fra Ukraine.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Hava uppihaldsloyvi og verða sameind við eitt barn undir 18 ár.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Hava fingið tíðaravmarkað arbeiðsloyvi triðju ferð.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Eru samfylgjandi familja hjá einum persóni, sum hevur fingið tíðaravmarkað arbeiðsloyvi triðju ferð.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rqgu6a2cxv">Integratiónsmyndugleikin kann bjóða tilflytarum, ið ikki eru nevndir í stk. 1, til integratiónssamrøðu, um hesir ynskja tað.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vq3asaj7xd">Integratiónsmyndugleikin skal tryggja, at tilflytarin er kunnaður um, at fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi í Føroyum sambært anordning for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven, skal viðkomandi sum útgangsstøði lúka treytirnar um luttøku í integratiónssamrøðu eftir stk. 1 og um nøktandi málkunnleika og innlit í føroyska samfelagið og mentanina sambært § 7.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qtkteirjqi">Integratiónsmyndugleikin kunnar tilflytaran um rættindi og skyldur hansara í Føroyum og um integratiónsfremjandi tiltøk og tænastur, sum stuðla tilflytaranum at læra seg føroyskt og at ogna sær vitan og førleikar, sum hava týdning fyri at virka og liva í føroyska samfelagnum á jøvnum føti við aðrar borgarar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kawxfrl7mo">Landsstýrisfólkið kann áseta nærri reglur um, hvat integratiónssamrøðan skal fevna um.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Málførleikar og kunnleiki um føroyska mentan og føroysk samfelagsviðurskifti">
          <head rend="italic">Málførleikar og kunnleiki um føroyska mentan og føroysk samfelagsviðurskifti</head>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="agrfudpnqz">Tilflytarar, ið eru fevndir av løgtingslógini, fáa tilboð um ókeypis undirvísing í føroyskum sambært løgtingslóg um føroyskt sum annaðmál.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="htx2olbsij">Tilflytarar, ið eru fevndir av løgtingslógini, fáa somuleiðis tilboð um ókeypis skeið í føroyskari mentan og samfelagsviðurskiftum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t7pw4n2r2o">Landsstýrisfólkið kann áseta nærri reglur um innihald og longd á skeiðinum um føroyska mentan og samfelagsviðurskifti.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="At lata persónsupplýsingar til aðrar myndugleikar">
          <head rend="italic">At lata persónsupplýsingar til aðrar myndugleikar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rcuqmc3ckz">Integratiónsmyndugleikin veitir bústaðarkommununi neyðugar persónsupplýsingar, so kommunan kann bjóða tilflytarum viðkomandi skeið og kunna um frítíðarvirksemi, almenn tiltøk o.a. í økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ipkdoj7imq">Integratiónsmyndugleikin kunnar bústaðarkommununa og Gigni, um tilflytarin hevur børn undir 18 ár við sær til Føroya.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r2jka5lhvs">Integratiónsmyndugleikin kunnar somuleiðis bústaðarkommununa og Gigni, um eitt barn undir 18 ár verður sameint við foreldur ella familju í Føroyum, eftir hesi eru komin til Føroya.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Integratión barnanna">
          <head rend="italic">Integratión barnanna</head>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cpfhok2uw7">Bústaðarkommunan skal virka fyri at tryggja børnum góða móttøku, eitt gott og trygt barnalív og ungdómslív og góða integratión.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c5ntdcb3ur">Bústaðarkommunan skal veita børnum, sum ikki hava føroyskt sum móðurmál, eina skipaða trivnaðarætlan á dagstovnum hóskandi til aldurin á barninum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yiyt5k5hys">Tvímælt børn, ið hava annað móðurmál enn føroyskt, og sum enn ikki hava byrjað skúlagongdina, kunnu fáa tilboð um stuðul til frama fyri málsligu menningina í føroyskum máli sambært løgtingslóg um fólkaskúlan.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fulsqysorq">Børn í skúlaaldri, ið hava føroyskt sum annaðmál, kunnu í hóskandi vavi fáa serstaka undirvísing í føroyskum og kunnu fáa tilboð um undirvísing í móðurmáli sínum sambært løgtingslóg um fólkaskúlan.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bswtvqsbfz">Bústaðarkommunan skal skipa fyri integratiónsfremjandi tiltøkum fyri ungum eftir tørvi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 11.">
            <div n="§ 11. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="elfxhxpnhn">Tilflytarar, sum hava børn undir undirvísingarskyldugan aldur, skulu fáa tilboð um heimavitjan av heilsufrøðingi sambært løgtingslóg um fyribyrgjandi heilsutænastur til børn og ung.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 12.">
            <div n="§ 12. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ahrusl5jyv">Integratiónsmyndugleikin bjóðar tilflytarum, sum hava børn undir 15 ár, á skeið um integratión av børnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rslw4emsrj">Skeiðini verða fyrireikað og løgd til rættis í samstarvi við viðkomandi myndugleikar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nee564zmr2">Integratiónsmyndugleikin kann eisini skipa fyri skeiðum, ið fevna um aðrar aldursbólkar enn teir, ið verða nevndir í stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 12. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmuagodovl">Landsstýrisfólkið kann í samráð við landsstýrisfólkið í barna- og útbúgvingarmálum áseta nærri reglur um innihald og longd á skeiðinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 13.">
            <div n="§ 13. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tfr2hejszk">Um børn skulu hoyrast í málum, sum viðvíkja teimum, skulu øll gjørlig fyrilit takast fyri, at tey verða hoyrd á tí máli, sum børnini skilja best.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 14.">
            <div n="§ 14. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ufkjnw7mam">Almennir myndugleikar skulu í virksemi sínum brúka tulk, tá tað verður mett neyðugt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Almenn kunning og integratiónsfremjandi tiltøk">
          <head rend="italic">Almenn kunning og integratiónsfremjandi tiltøk</head>
          <div type="bill-section" n="§ 15.">
            <div n="§ 15. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wpoh6hnrad">Aftur at kunningarfundinum sambært § 5 skulu kommunurnar saman við integratiónsmyndugleikanum skipa fyri almennari kunning og vegleiðing um viðkomandi samfelagsviðurskifti, integratiónsskipanina og tilboð og tænastur, sum kommunan, integratiónsmyndugleikin og onnur veita.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j2axyiryte">Landsstýrisfólkið kann í samráð við kommunurnar áseta nærri reglur um, hvussu kunning sambært stk. 1 verður skipað millum kommunurnar og integratiónsmyndugleikan.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gfpgult5r7">Integratiónsmyndugleikin skal framleiða og miðla kunnandi tilfar um føroyska samfelagið, siðir og mentan til tilflytarar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 16.">
            <div n="§ 16. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wjzxjg5boa">Integratiónsmyndugleikin vegleiðir og ráðgevur almennum myndugleikum, stovnum, kommunum, fyritøkum, samtøkum, almannagagnligum felagsskapum, sjálvbodnum felagsskapum o.ø. um integratión og integratiónsfremjandi tiltøk.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="odikk4j7t4">Integratiónsmyndugleikin kann lata peningaligan stuðul til integratiónsfremjandi tiltøk eftir umsókn.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 16. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hwh3emyfa2">Landsstýrisfólkið ásetir nærri reglur um integratiónsfremjandi tiltøk og peningaligan stuðul sambært stk. 2, m.a. um krøvini til umsókn og skjalprógv, og um í hvørjum førum, stuðul kann latast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma o.a.">
          <head rend="italic">Gildiskoma o.a.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 17.">
            <div n="§ 17. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 17.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbhxcfnxj5">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. juli 2025 og er galdandi fyri tilflytarar, sum søkja uppihaldsloyvi fyrstu ferð eftir hendan dag.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k2az5234hy">Ásetingarnar um ókeypis skeið í føroyskari mentan og samfelagsviðurskiftum sambært § 7, stk. 2, heimavitjan av heilsufrøðingi sambært § 11 og skeið um integratión av børnum sambært § 12, stk. 1 koma í gildi 1. januar 2026.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ilyphfcmtw">Ásetingin um skipaða trivnaðarætlan á dagstovnum sambært § 10, stk. 1 kemur í gildi 1. juli 2026.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 18.">
            <div n="§ 18. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 18.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j25655qwig">Tilboðið um ókeypis undirvísing í føroyskum sum annaðmál er galdandi fyri allar tilflytarar, sum hava fingið uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tt5a6irrpn">Børn, sum longu hava uppihaldsloyvi í Føroyum, eru fevnd av ásetingini í § 10 um eina skipaða trivnaðarætlan á dagstovnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="at65graz4a">Tilflytarar, sum longu hava uppihaldsloyvi í Føroyum, kunnu biðja um at sleppa til eina integratiónssamrøðu, samanber § 6, at fáa vitjan av heilsufrøðingi, samanber § 11, og at luttaka á skeiði um integratión av børnum, samanber § 12.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ap6l66ftkk">Síðstu árini er talið av tilflytarum økt sera nógv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oq5v67qdxj">Samansetingin av tilflytarum er eisini broytt, soleiðis at fleiri nú koma vegna arbeiðsloyvi, meðan familjusameining fyrr var vanligasta orsøk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pr7guw65zh">Tey, sum koma til Føroya, eru ikki ein einsháttaður bólkur, men hava ymiskan uppruna, ymiskan tørv og ymiskar førleikar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oz4oxxqdct">Útbúgvingarstøði teirra fevnir um alt frá akademikarum við langari útbúgving til fólk við mest sum ongari skúlagongd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="karo7mkxn3">Hetta hevur økt tørvin á eini integratiónslóg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j4sojhfepu">Føroyar hava onga integratiónslóg, og talan er sostatt um heilt nýggja lóggávu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rgk473yyk4">Føroyar hava sum heild verið eitt rættiliga einsháttað samfelag bæði mentanarliga og etniskt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hzn42sf6vg">Stóri fólkavøksturin av tilflytarum er hendur síðstu 10 til 15 árini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tfdd7ghgms">Samstundis er landið lítið, fjarskotið og sosialt tætt knýtt, og hetta ávirkar, hvussu tilflytarar megna at gerast partur av samfelagnum, og hvussu samfelagið klárar at rúma teimum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cmqj352si7">Integratión er tó ikki eitt ókent fyribrigdi, tí fólk, sum flyta til Føroya, verða í størri ella minni mun integrerað, har tey liva og virka.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pjavwxcd4u">Nú lutfallið av tilflytarum er vaksið úr 1,5% av íbúgvunum í 2010 til 5,5% av íbúgvunum í 2023, er tørvur á at fara undir eina skipaða tilgongd fyri integratión.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cpn7msgfxv">Av tí at landið er lítið, og málsøkið er óskipað, mangla dagstovnar, skúlar og stovnar orku, fígging og amboð til at lofta skjóta vøkstrinum av tilflyting og fjølbroyttu avbjóðingunum, ið fylgja við.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xcpeioheyw">Flestu tilflytarar koma annaðhvørt í samband við familjusameining ella fyri at arbeiða, og nógvir teirra hvørki skilja ella tosa eitt norðurlendskt mál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jig6dlqrqa">Fleiri teirra fara beint út á arbeiðsmarknaðin, og tá kann avbjóðingin vera, at teir ikki hava umstøður at læra seg føroyskt ella at læra tað føroyska samfelagið og mentanina at kenna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kkn6mpbft2">Tað kemur tí ofta fyri, at tilflytarar, hóast teir hava búð í Føroyum í fleiri ár, hava trupulleikar og avbjóðingar, sum góð integratión hevði kunnað fyribyrgt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gmcfggzwn2">Sum dømi kunnu nevnast vantandi kunning um trygd á arbeiðsplássinum og samskiftis- ella samstarvstrupulleikar millum dagstovn og foreldur og millum skúla og heim.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6j42p5ncu">Harumframt er størri vandi fyri, at tilflytarar sum frá líður verða settir uttan fyri samfelagið og verða avbyrgdir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qzkwbq2ixr">Nýggj arbeiðsmarknaðargransking vísir, at nógvir tilflytarar við útbúgving eru læstir í ófaklærdum størvum vegna vantandi førleikar í føroyskum og lutvíst í donskum og vantandi møguleika at nema sær neyðugar málsligar førleikar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pnzjdqcpyf">Hetta er serliga galdandi fyri kvinnur og er ein forðing fyri flytføri og integratión á arbeiðsmarknaðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k6ych3bqgf">Avmarkaður málsligur førleiki, avmarkað vitan um samfelagið og mentanina og avmarkað atgongd til arbeiðsmarknaðin kunnu tarna góðari integratión.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mt5ziymo3c">Tí er umráðandi fyri einstaka tilflytaran, at hesi viðurskifti verða skipað skjótast til ber fyri at røkka málinum at fremja trivnað og betri møguleikar hjá tilflytarum at vera partur av føroyska samfelagnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqi54bvybb">Vit mugu tó eisini ásanna, at føroyska samfelagið ikki er so lætt hjá tilflytarum at koma inn í.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jnozadyl7y">Hetta kemst millum annað av, at føroyska samfelagið er sosialt tætt samanvavt, og at føroyingar onkuntíð hava lyndi at taka eitt ávíst fyrivarni fyri tí ókenda.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpxax2snyd">Tí er eisini týdningarmikið, at føroyska samfelagið í størri mun viðurkennir førleikar hjá tilflytarum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gh43nssbfy">Ein føroysk integratiónslóg má taka støði í føroyska samfelagnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vbznsybf4z">Tað merkir at taka atlit at støddini á landinum og avmarkingum innan tilfeingi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qqpr44utz5">Hinvegin er neyðugt at tryggja, at tey, sum flyta til landið, kenna seg væl móttikin og kenna síni rættindi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="haftycmd23">Týdningarmikið er eisini, at tilflytarar í størsta mun kunnu fáa hjálp at fullnýta útlendskar útbúgvingar og starvsroyndir í Føroyum til frama fyri bæði egið lívsgrundarlag og føroyska samfelagið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eaalekfufa">Hetta kundi ein myndugleiki sum Vegleiðingarstovan, sum hevur royndir innan hetta økið, hjálpt við at fremja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yinuxnzaoa">Somuleiðis er neyðugt, at tilflytarar fáa tilknýti til føroyska samfelagið og mentanina og vita, hvørji krøv verða sett borgarum í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eyqna2ft47">Kunnleiki til føroyska málið spælir ein grundleggjandi leiklut í hesari tilgongd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yjdnoqlv52">Tað er umráðandi at arbeiða við integratión av tilflytarum so tíðliga sum gjørligt, men trupulleikar við integratión kunnu eisini koma til sjóndar, tá ið rúm tíð er liðin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pdly4jyk7r">Tí er týdningarmikið framhaldandi at arbeiða við integratión, hóast tilflytarin hevur búð í Føroyum í fleiri ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t4ob7kl6dk">Av tí at vit ikki hava óavmarkaða orku, eigur mesta orkan kortini at brúkast, har tørvurin er størstur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="you7gncapa">Seinast er neyðugt at fáa staðfest skyldurnar hjá landsins myndugleikum, tá ið fólk velja Føroyar sum nýggjan heimstað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="caf4levb6v">Tilflytarar vísa á nógv ymisk viðurskifti, ið ikki eru nøktandi, tá tey eru flutt til Føroya.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="suzp57kvtp">Víst verður millum annað á trupulleikan at finna samlaða kunning um ymisk viðurskifti og tískil ynskið um at savna tílíka kunning á einum staði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i5xlx2hwew">Víst verður eisini á, at tað at duga føroyskt mál ikki sjálvvirkandi førir til integratión, men at hava møguleika at gerast partur av arbeiðsmarknaðinum, politiskum, mentanarligum, fíggjarligum og sosialum sambondum í føroyska samfelagnum er eins týdningarmikið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gr435emqo7">Eitt amboð á leiðini er integratiónssamrøðan, ið leggur lunnar undir at leggja eina integratiónsætlan fyri einstaklingin, sum vísir á fyrimunir við at taka ymisk stig fyri at gerast partur av føroyska samfelagnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hht6dejeei">Ein integratiónslóg fer ikki at loysa allar trupulleikar, og øll viðurskifti viðvíkjandi integratión kunnu ikki regulerast við lóggávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qehmr3jszf">Integratión merkir tillaging, upptøka í felagsskap og samanrenning, og týdningarmesti parturin av integratiónini verður tí framdur í samspæli millum menniskju.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p2kv7du7mi">Hendan lóggáva er ætlað at stuðla hesi tilgongd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cvkdaxg5fv">Fleiri myndugleikar hava longu nógvar royndir við integratión.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ok2a2hjglq">Ætlanin við uppskotinum er at byggja á hesar royndir og stuðla víðari arbeiðnum innan málsøkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fvk6joee57">Integratión er eitt málsøki í varandi broyting og tillaging, og hetta uppskot er ætlað sum ein byrjan at løgfrøðiliga stuðla hesum arbeiði við tí í huga, at lógin verður endurskoðað og dagførd, so hvørt sum samfelagið broytist, so lógin altíð er tíðarhóskandi og endurspeglar veruleikan, tilflytarar møta í Føroyum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rivgfp2sl5">Føroyar hava onga integratiónslóg, og talan er sostatt um heilt nýggja lóggávu.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Uppihaldsloyvi</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="thqktew7hd">Treytirnar fyri at fáa uppihaldsloyvi í Føroyum eru ásettar í útlendingalógini (<hi rend="italic">Anordning for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</hi>, lov for Færøerne om udlændinges adgang til opholdstilladelse med henblik på visse former for beskæftigelse og í avtalum við heimild í hesum lóggávum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kf3rqiwmug">Sambært § 11, stk. 3, í útlendingalógini kann ein tilflytari, sum hevur havt lógligt uppihald í Føroyum í trý ár eftir útlendingalógarinnar § 7 (flóttafólk) ella § 9, stk. 1 og 2 (familjusameining), fáa varandi uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mkkxpaom2o">Hóast treytirnar í § 11, stk. 3, í útlendingalógini ikki eru loknar, kunnu útlendingar fáa varandi uppihaldsloyvi í Føroyum, um týðandi fyrilit tala fyri hesum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uoh6d2gkhj">Í royndum fáa útlendingar, sum hava uppihaldsloyvi eftir § 9, stk. 2, nr. 3 (týðandi arbeiðslig ella vinnulig fyrilit), ella § 9, stk. 2, nr. 4 (prestar, trúboðarar o.o. og tey, sum hava fingið familjusameining av heilt serligum orsøkum), varandi uppihaldsloyvi, tá tey hava verið í Føroyum í samfeld sjey ár á nærum sama grundarlagi, t.e., at útlendingurin skal hava havt sama slag av arbeiði øll árini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rvf7w6krdj">Varandi uppihaldsloyvi eftir § 11, stk. 3 og 4, í útlendingalógini er treytað av, at útlendingurin hevur eitt uppihaldsloyvi, sum ikki er tikið aftur, gingið út ella fallið burtur, ella at uppihaldsloyvið ikki er longt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqf4oruajt">Um ikki serligar orsakir tala ímóti, er varandi uppihaldsloyvi eftir § 11, stk. 3 og 4, í útlendingalógini harumframt treytað av, at útlendingurin ikki hevur framt ávís brotsverk, sbr. § 11, stk. 5, nr. 2, og ikki hevur skuld til tað almenna á 50.000 kr. ella meira á 1998-stigi, sbr. § 11, stk. 5, nr. 3, svarandi til 84.917,06 kr. á 2022-stigi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nsgkd2kocp">Í januar 2020 varð broyting gjørd í útlendingalógini (<hi rend="italic">Anordning nr. 67 af 28. januar 2020 om ikrafttræden for Færøerne af Lov om ændring af udlændingeloven (Bemyndigelse til at fastsætte integrationsrelevante krav som betingelse for tidsubegrænset opholdstilladelse på Færøerne m.v.))</hi>.</s>
              <seg xml:lang="fo">Í viðmerkingunum til uppskotið (løgtingsmál nr. 104/2018) stendur m.a. soleiðis:</seg>
            </p>
            <quote rend="italic">
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ytzqoeiuwa">Landsstýrið hevur tó ynskt, at integratiónin í Føroyum av nýkomnum útlendingum verður styrkt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lcnnx7e23t">Tí verður skotið upp at útvega heimild at áseta nærri reglur um, at tíðaróavmarkað uppihaldsloyvi í Føroyum er treytað av, at viðkomandi útlendingur hevur eitt málsligt tilknýti til Føroyar, ella eitt tilknýti, sum á annan hátt er viðkomandi fyri integratiónina í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g22gbfkkot">Hetta skal tryggja, at integratiónin av nýkomnum útlendingum í Føroyum verður stuðlað í útlendingalógini fyri Føroyar soleiðis, at atgongdin til at fáa tíðaróavmarkað uppihaldsloyvi í Føroyum kann verða treytað av, at útlendingurin hevur eitt sterkt tilknýti til føroyska samfelagið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ifpxnn5bba">Heimildin kann nýtast í sambandi við, at landsstýrið fer at veita integratiónsfremjandi tilboð við t.d. undirvísing í føroyskum, soleiðis at vantandi luttøka í slíkum tilboði av integratiónsávum – eins og í grannalondunum – kann fáa avleiðingar fyri møguleikan at fáa tíðaróavmarkað uppihaldsloyvi.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lhyymujasq">Treytirnar fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi eru ásettar í § 11, stk. 9, í útlendingalógini (<hi rend="italic">Anordning for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven</hi>), sum heimilar at áseta integratiónsviðkomandi krøv sum treytir fyri varandi uppihaldsloyvi.</s>
            </p>
            <quote rend="italic">
              <p>
                <label>Stk. 9.</label>
                <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="yi4gdwl2vl">Udlændinge- og integrationsministeren kan efter forhandling med Færøernes landsstyre fastsætte nærmere regler om, at tidsubegrænset opholdstilladelse på Færøerne betinges af, at den pågældende udlænding har en integrationsrelevant tilknytning til Færøerne.</s>
              </p>
            </quote>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Óskipaðar loysnir á integratiónsøkinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yq52whiaj3">Arbeiðið higartil á integratiónsøkinum hevur ikki verið miðvíst.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbvmsrjgyc">Tað hevur partvíst tikið støði í integratiónsálitinum hjá Innlendismálaráðnum frá 2011 og tilmælinum frá Umhvørvis- og vinnumálaráðnum frá 2019 og partvíst verið óskipaðar loysnir, har landsmyndugleikar, kommunur og felagsskapir hava sæð tørv á teimum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wy4peuyfcv">Í integratiónsálitinum frá 2011 varð mælt til at seta ein integratiónssamskipara at samskipa integratiónsarbeiðið, ráðgeva myndugleikum og framleiða kunnandi tilfar til tilflytarar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nqrp7wybkm">Útlendingastovan setti ein integratiónssamskipara í 2015.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5djwt5bte">Í 2020 varð ein integratións-vegleiðari settur aftur at integratiónssamskiparanum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s6wxj3ftzg">Integratiónsvegleiðarin hevur fyrst og fremst arbeitt við at knýta beinleiðis samband við tilflytarar so sum gjøgnum kvøldskúlarnar og hevur eisini bjóðað tilflytarum til samrøður um integratión.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kyrbgzp5kc">Útlendingastovan hevur framleitt ymist tilfar um integratión, m.a. bóklingar um dagstovnaøkið og skúlaverkið, og hevur skipað fyri skeiðum fyri fakfólki um mentan, forfatan og barnauppaling.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uqqpqw666s">Eisini er skipað fyri øðrum integratiónsfremjandi tiltøkum so sum sambinding og integratiónslegum, eins og Útlendingastovan hevur átikið sær at samskipa tulking.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f4e5tqbh3a">Einstakar kommunur hava integratiónssamskiparar ella fólk, sum arbeiða við integratión í kommununi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ln2ujbvipb">Onkur kommuna hevur eisini integratiónsnevnd, sum ráðgevur kommununi um integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4uschquvv">Tilflytarar vísa tó á, at nógvir mangla eitt stað í bústaðarkommununi at venda sær við spurningum, um teimum tørvar kunning ella hjálp til viðurskifti í nærumhvørvinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Føroyskt sum annaðmál</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zgwamshchv">Í mai 2024 kom løgtingslóg um føroyskt sum annaðmál, sum Barna- og útbúgvingarmálaráðið varðar av. Sambært løgtingslógini verða undirvísing og útbúgving í føroyskum sum annaðmál boðin øllum útlendingum, sum hava fingið uppihaldsloyvi í Føroyum, og sum eru yvir undirvísingarskyldugan aldur sambært løgtingslóg um fólkaskúlan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="polqz7lp62">Undirvísing og útbúgving eru sambært løgtingslógini sum útgangsstøði ókeypis.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="upknxbf43x">Undirvísingin í føroyskum sum annaðmál byggir á útbúgvingina <hi rend="italic">Føroyskt sum annaðmál 1, 2 og 3</hi> (FSA1, FSA2 og FSA3).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hw45icrdk4">Útbúgvingin, sum er ætlað vaksnum tilflytarum, er skipað eftir altjóða CEFR-leisti (<hi rend="italic">Common European Framework of Reference for Languages</hi>) og kann tí sammetast við málútbúgvingar aðrastaðni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqfsnax5s2">Námsætlanin er gjørd við støði í <hi rend="italic">Den fælles europæiske referenceramme for sprog: Læring, undirvisning og evaluering</hi> (Council of Europe, juni 2008).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxxru4vchs">Somuleiðis kann skipast fyri undirvísing í móðurmáli og øðrum máli enn føroyskum fyri næmingum, ið eru fevndir av løgtingslógini, og sum hava annað mál enn føroyskt sum fyrsta mál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bufnjme7hp">Landið ber kostnaðin av hesum skeiðum sambært løgtingslógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t4sfm5jjof">Harumframt eru ásetingar um undirvísing í føroyskum sum annaðmál og móðurmálsundirvísing fyri næmingar í skúlaaldri og tvímælt børn undir skúlaaldur í fólkaskúlalógini og í kunngerð um undirvísing í føroyskum sum annaðmál og móðurmálsundirvísing.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aj6mhqkqea">Yvirskipaða endamálið við lógaruppskotinum er at betra integratiónina hjá tilflytarum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lwvsaqpk53">Hetta verður millum annað gjørt við at áseta tilflytaranum ávís rættindi og skyldur, umframt at staðfesta, hvør hevur ábyrgdina av at veita ymisku tilboðini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4zcpqr6iw">Høvuðsmálbólkurin, sum integratiónslógin vendir sær til, eru teir tilflytarar, sum fáa uppihaldsloyvi við ætlan um varandi uppihaldsloyvi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uschuoka6q">Hetta eru fyrst og fremst tey, sum hava maka her, og sum tí flyta til Føroya í sambandi við familjusameining.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="okwnj5c5vo">Hesi verða í summum førum integrerað av familjuni og nærsambondum annars, ið bjóða teimum inn í samfelagið gjøgnum ymiskt lokalt virksemi so sum arbeiði, ítrótt og felagslív.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gnfjnczayy">Onnur hava ongan annan enn makan at taka sær av hesum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5gru6pq2h">Báðum málbólkum tørvar integratiónstilboð, ið hóskar til teirra støðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h53k2zgmpb">Útlendskir arbeiðstakarar, sum fáa arbeiðsloyvi í Føroyum, koma fyrst og fremst til Føroya fyri at arbeiða.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cv2hjflktj">Hóast ætlanin av fyrstan tíð kanska ikki var at verða verandi, vísa royndir, at tilflytarar, ið søkja um arbeiðsloyvi á triðja sinni, eru meira sannlíkir at støðast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mhospypjf7">Tí er hesin málbólkur eisini íroknaður í integratiónslógini fyri at stuðla einum góðum útgangsstøði fyri at integrerast í føroyska samfelagið, um tilflytarin søkir um varandi uppihaldsloyvi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="es4uz62su4">Nógvir arbeiðstakarar hava samfylgjandi familju við, og har børn eru teirra millum, verður mett, at landið hevur eina serliga skyldu at tryggja góða integratión.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y7fx5de2o2">Tí eru arbeiðstakarar við børnum í Føroyum partur av málbólkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gjgmefbwke">Væl eydnað integratión er í nógvum førum ein fortreyt fyri, at børn hjá tilflytarum trívast og mennast, og tí skal arbeiðið at integrera barnafamiljur raðfestast høgt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tp6ubdoceq">Hetta krevur samstundis, at økið fær nøktandi játtan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5briq22bt">Av tí at samfelagið loyvir arbeiðstakaranum at taka børn við til Føroya, hevur samfelagið eina serliga ábyrgd at tryggja børnunum eina góða og mennandi skúlagongd, hóast tey møguliga flyta av landinum aftur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l7ixwsuvfx">Teirra menning í Føroyum skal í minsta lagi javnstilla tey við børn í heimlandinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eaotxrj2k7">Fortreytin fyri góðari og lærandi skúlagongd er, at børnini trívast, og tí er umráðandi at eisini tryggja trivnaðin hjá børnunum uttan fyri skúlan í t.d. ítrótti og øðrum frítíðarvirksemi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z65nmoq5sz">Hetta krevur, at kommunur og felagsskapir taka hesi málsøki til eftirtektar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lm7wuicucm">Børn og ung verða aloftast integrerað á dagstovnum og í skúlum, tí barnið brúkar stóran part av gerandisdegnum har.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m5tqcsjofa">Hetta krevur tó eitt miðvíst átak frá dagstovnum og skúlum, og tí er umráðandi at hava væl skipaða móttøku, viðkomandi námsfrøðiligt arbeiði og miðvísa málmenning, tá børn búsetast í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktpyal7vuz">Integratión er sínámillum tillaging av ymiskum mentanum, so hesar kunnu liva lið um lið á einum felags grundstøði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="onv4qflpec">Hetta merkir millum annað, at tilflytarin varðveitir sína mentan, samstundis sum hann tekur føroysku mentanina til sín, og at føroyska samfelagið hinvegin fevnir um mentanirnar hjá tilflytarum og sær ymiskleikan sum eina styrki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pg75vspwwy">Góð integratión er, tá ið tilflytarin kennir seg vælkomnan í samfelagnum og kann luttaka á jøvnum føti við aðrar borgarar í landinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gmgwj7iser">Somuleiðis kennir hann síni rættindi og skyldur og veit, hvat føroyska samfelagið væntar av sær, og hvar hann kann fáa hjálp og kunning um neyðugt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ticwp7zxhj">Góð integratión er eisini, at tilflytarin kennir, at hann kann brúka sínar førleikar og útbúgvingar og geva sítt íkast til samfelagið í samsvari við grundleggjandi virði og siðvenjur í føroyska samfelagnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uqq3242uad">Av tí at alsamt fleir velja at flyta til Føroyar, veksur tørvurin at skipa integratiónina og leggja fastar karmar fyri bæði myndugleikar og tilflytarar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gaiqny2uqt">Uppskotið vendir sær serliga til vaksnar tilflytarar og familjur og børn teirra undir skúlaaldur, tí hesir málbólkar eingi tilboð hava í galdandi lóggávu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hft2ksoh53">Børn í skúlaaldri eru longu fevnd av fólkaskúlalógini og av reglum ásettar við heimild í fólkaskúlalógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Málbólkur</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ibqsqgnndj">Nógvir útlendingar flyta til Føroya, og fortreytir teirra at gerast partur av samfelagnum kunnu vera sera ymiskar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qy3ugpb4l7">Høvuðsmálbólkurin í integratiónslógini eru teir tilflytarar, sum fáa uppihaldsloyvi við endamálinum at fáa varandi uppihaldsloyvi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kew7wsk74c">Hetta eru fyrst og fremst tey, sum hava maka í Føroyum, og sum tí flyta higar í sambandi við familjusameining.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mhyzzjjziu">Útlendskir arbeiðstakarar, sum fáa arbeiðsloyvi í Føroyum, koma fyrst og fremst til Føroya fyri at arbeiða.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mxqjdpy4ri">Hóast ætlanin av fyrstan tíð kanska ikki var at verða verandi, vísa royndir, at tilflytarar, ið fáa arbeiðsloyvi á triðja sinni, eru meira sannlíkir at støðast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2jz37ywrw">Tí er hesin málbólkur eisini íroknaður í integratiónslógini fyri at stuðla einum góðum útgangsstøði fyri at integrerast í føroyska samfelagið, um tilflytarin søkir um varandi uppihaldsloyvi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pvpxf3chiw">Nógvir arbeiðstakarar hava samfylgjandi familju við, og har børn eru teirra millum, verður mett, at landið hevur eina serliga skyldu at tryggja góða integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x5jlk4vcb5">Tí eru arbeiðstakarar við børnum eisini partur av málbólkinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pmg37o473x">Persónar, sum eru riknir úr Ukraina, eru somuleiðis partur av málbólkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fh74lgadbz">Hóast hesir persónar hava tíðaravmarkað uppihaldsloyvi í Føroyum, so er óvissan stór, hvussu leingi tey verða verandi í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vckltsmzvs">Útlendingastovan bjóðar longu hesum bólki trivnaðar- og integratiónssamrøður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwxgdktbct">Hesi tilboð eiga at halda fram.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Integratión sum treyt fyri varandi uppihaldsloyvi</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d6hmtq4col">Ætlanin er at áseta ávísar treytir fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pl4ir5kbdh">§ 11, stk. 9, í útlendingalógini (<hi rend="italic">Anordning for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven</hi>) heimilar danska ráðharranum í útlendinga- og integratiónsmálum at áseta nærri reglur um integratiónsviðkomandi krøv sum treyt fyri varandi uppihaldsloyvi eftir samráðingar við landsstýrisfólkið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xwttnkzfup">Hetta merkir, at landsstýrið og danski ráðharrin í útlendinga- og integratiónsmálum mugu semjast um treytirnar, sum síðan verða ásettar í kunngerð.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Treytirnar, sum í fyrstu syftu eru ætlaðar, eru:</seg>
            </p>
            <list>
              <item>Krav at møta til integratiónssamrøðu</item>
              <item>Staðið roynd í føroyskum sum annaðmál á 1. stigi (FSA1)</item>
              <item>Luttikið á skeiði í føroyskari mentan og samfelagsviðurskiftum</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qkkyorsy36">Ein fyritreyt fyri at seta krøv til integratión er, at viðkomandi integratiónsfremjandi tilboð eru tøk í Føroyum so sum integratiónssamrøða og undirvísing í føroyskum máli, mentan og samfelagskunnleika.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xhjjtiqsim">Væl eydnað integratión er m.a. treytað av, at tilflytarin lærir málið, og tí verður sett sum treyt fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi, at tilflytarin hevur staðið eina roynd í føroyskum sum annaðmál á 1. stigi (FSA1).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="loin3cpp5s">Á henda hátt verða tilflytarar, sum ætla at verða búgvandi í Føroyum, eggjaðir at læra seg føroyskt og at læra føroyska samfelagið at kenna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mz7zbfpgp5">Ein fyritreyt fyri hesum er tó, <hi rend="bold">at nøktandi tilboð um málundirvísing eru tøk</hi>, og <hi rend="bold">at tað er møguligt hjá øllum at luttaka í undirvísingini.</hi></s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lxiqqarpqt">Í august 2024 meldaðu 270 næmingar seg til føroyskt sum annaðmál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fp4opf3frf">Í løtuni búgva 2.709 vaksnir útlendingar í Føroyum og neyðugt er, at FSA skipanin fær <hi rend="bold">nøktandi fígging</hi> til at lofta uppgávuni um málundirvísing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwe7eo34fq">Í heilt serligum førum ber sambært <hi rend="italic">Anordning for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven</hi> til at víkja frá kravinum um at hava staðið eina roynd í føroyskum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="okukavxd4b">Serlig føri kunnu eitt nú vera aldur, sjúka, sálarligar avbjóðingar og trupulleikar við at læra.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rzzehql7ov">Umframt undirvísing í føroyskum sum annaðmál verða tilflytarar bodnir til skeið um føroyska mentan og samfelagsviðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lef5nf6vjo">Skeiðið verður skipað av integratiónsmyndugleikanum í samráð við Barna- og útbúgvingarmálaráðið, Undirvísingarstýrið og aðrar viðkomandi myndugleikar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g3tgvtx45k">Luttøka á skeiðinum verður treyt fyri varandi uppihaldsloyvi, men próvtøka verður ikki kravd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="civs5ljqf2">Løgmálaráðið fer at heita á danskar myndugleikar um at áseta í kunngerð, at varandi uppihaldsloyvi verður treytað av, at umsøkjarin hevur verið til eina integratiónssamrøðu hjá integratiónsmyndugleikanum, hevur staðið roynd í føroyskum sum annaðmál á 1. stigi og hevur luttikið á skeiði um føroyska mentan og samfelagsviðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ps6xa7swit">Miðað verður eftir, at hesar reglur verða settar í gildi, tá hendan lógin fær gildi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">At lata persónsupplýsingar til aðrar myndugleikar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixtprrj6e5">Børn og ung verða aloftast integrerað á dagstovnum og í skúlum, tí barnið brúkar stóran part av gerandisdegnum har.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6vk7xoz7w">Hetta krevur tó eitt miðvíst átak frá dagstovnum og skúlum, og tí er umráðandi at hava væl skipaða móttøku, viðkomandi námsfrøðiligt arbeiði og miðvísa málmenning, tá børn búsetast í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ac7slzuggc">Í hesum sambandi verður skotið upp, at bústaðarkommunan og Gigni fáa boð frá avvarðandi myndugleika um børn, sum hava fingið uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Integratión barnanna</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x5pgmpvrxu">Ætlanin er, at Gigni kann vitja heimið, tá talan er um útlendskar familjur við børnum undir skúlaaldur, og at bjóða foreldrum til foreldrabólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tgq3iz34tp">Soleiðis verða útlendskar familjur javnstillaðar við føroyskar familjur, sum allar fáa tilboð um vitjan av heilsufrøðingi, tá ið børnini eru smá.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3sn35ncfd">Harumframt er ætlanin við tilboðnum at lætta møguleikan hjá familjuni at knýta bond til føroyska samfelagið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2hhbl36g3">Námsfrøðingar, hjálparfólk og lærarar, sum eru um børnini á dagstovnum og skúlum, hava ábyrgd at tryggja, at børnini trívast og mennast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebby4wb6e6">Børn hava tørv á tryggleika og stabiliteti fyri at trívast, og ein væl eydnað integratión krevur, at barnsins grundleggjandi tørvur á trygd og tilknýti verður nøktaður.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jkb2vcldz2">Ásett verður tí, at bústaðarkommunan skal veita børnum, sum ikki hava føroyskt sum móðurmál, eina skipaða trivnaðarætlan á dagstovnum hóskandi til aldurin á barninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kzkd5czmbg">Hetta krevur, at námsfrøðingar fáa førleikamenning í fjølmentanarligari fatan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owi6osjy6k">Týdningarmesta leiklutin fyri góða integratión hjá børnum eiga foreldrini, sum mugu eggja børnunum at læra seg føroyskt og at koma í samband við onnur børn í nærumhvørvinum, t.d. við at spæla við onnur børn og við at stuðla barninum í frítíðarítrivum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="egiqvcznud">Tá ið familjur við børnum koma til landið, kann stórur munur vera á føroyskari mentan og barnauppaling í mun til landið, tey koma úr.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w7tgqhzjbe">Fyri at lætta skiftið, stuðla integratiónsgongdini hjá barninum og fyri at lýsa, hvat verður væntað av foreldrum í mun til barnauppaling í føroyska samfelagnum, er ætlanin at bjóða foreldrum stutt skeið um integratión av børnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3rha3dgcy">Væntandi fer integratiónsmyndugleikin saman við Gigni at standa fyri hesum skeiðum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ivcfotkvos">Fremsti førleikin hjá Gigni er at arbeiða við, vegleiða og ráðgeva einstøku familjuni eftir teirra tørvi og stuðla menningini hjá barninum og familjuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vatzfmpvoy">Møguligt verður eisini at skipa fyri øðrum skeiðum, eitt nú um tær avbjóðingar, sum tannáringar møta í einum nýggjum landi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Leikluturin hjá kommununum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vmukjkganc">Kommunur skulu virka fyri góðari integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yqub5xayt6">Kommunan er nærmasti myndugleiki í økinum, har tilflytarin býr, og tað er í stóran mun kommunan, sum merkir avleiðingarnar, tá integratiónin hjá borgarum ikki er væleydnað, og borgarin mistrívist.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mfsbrsczvk">Tað hevur tí stóran týdning, at tilflytarar kenna seg sum part av nærumhvørvinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ju653vrtjw">Kommunur í Føroyum er sera ymiskar til støddar og í tilfeingi, og tí verður ásett, at kommunur kunnu samstarva við aðrar kommunur um integratión.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ii2sweeudz">Mett verður, at integratiónssamskiparar eiga at verða settir at umboða øll øki í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tzttznnj2e">Ein integratiónssamskipari kann menna integratiónstilgongdina og standa fyri integratións-fremjandi tiltøkum á integratiónsøkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yhlpcixjyo">Samskiparin kann venda sær til einstaka tilflytaran og tilflytarar sum heild við tí fyri eyga, at tilflytarar skulu kenna seg sum partur av nærumhvørvinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mfkwq7d4oz">Integratiónsfremjandi tiltøk kunnu skipast í samstarvi millum kommunur, landsmyndugleikar og aðrar viðkomandi partar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zmk74nhmop">Hetta kann eitt nú vera at seta í verk eina skipan við vinafamiljum, mentorskipan, at skipa fyri mentanarumbýti so sum við matgerð, og at eggja børnum hjá tilflytarum at luttaka í ítrótta- og frítíðartilboðum í kommununi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Kunnandi fundur</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guqus7z7nd">Sum meginregla hava allir tilflytarar tørv á kunning um samfelagið, undirvísingartilboð og yvirskipað rættindi og skyldur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ibiuw2obnx">Nógv hava eisini víst á, at tað er trupult at finna hesa kunning, tá ið tey koma til Føroyar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbibmfdd4l">Tey vita heldur ikki, hvar tey kunnu venda sær at fáa hjálp, um tørvur er á tí.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sgzhqyrhyt">Fyri møta hesum tørvi, verður ásett at skipa fyri regluligum kunningarfundum runt landið, sum tilflytarar kunnu sleppa til skjótast til ber eftir komu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="trcr3l4vuv">Kunningarfundirnir eru ætlaðir bólkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6xsd7otun">Tað eru kommunurnar, sum í samráð við integratiónsmyndugleikan skipa fyri hesum fundum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j5f6bi66hu">Her kunnu eisini aðrir viðkomandi partar luttaka so sum Gigni, umboð fyri skúla og barnagarð, frítíðarfeløg, kvøldskúla og umboð fyri fakfeløg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iqqpefvbzf">Á fundinum verður kunnað yvirskipað um rættindi og skyldur, undirvísingartilboð, hvørjum kommunurnar og integratiónsmyndugleikin kunnu hjálpa við, og hvar hjálp annars er at finna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxt2f27stq">Tilflytarin verður eggjaður at møta á fundinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Integratiónssamrøða</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cjbpr26gwn">Tilflytarar, sum koma til landið, hava tørv á gjøllari kunning um undirvísingar- og integratiónstilboð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z3vomhsic3">Førleikar og tørvir eru ymiskir, men integratiónstilboð eru serliga viðkomandi hjá teimum, sum koma gjøgnum familjusameining, tí tey hava valt at búsetast í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qpwygrtmxp">Tí verður kravt, at tey koma til integratiónssamrøðu skjótast til ber.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5ybsksdrg">Er talan um einstaklingar og familjur, sum hava avmarkaðan førleika í føroyskum og avmarkaða vitan um føroyska samfelagið, kann ein ítøkilig integratiónsætlan verða løgd, sum stuðlar at røkka málinum um integratión.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bzvukuwmws">Aftur at hesum eru tey, sum koma til Føroya at arbeiða.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vejbniymwb">Sum útgangsstøði koma hesi til landið einans fyri at arbeiða, men royndir vísa, at fleiri av teimum verða verandi í landinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u7z7d5xhrr">Um integratiónstilgongdin fyrst byrjar, tá ið tey hava verið í landinum í sjey ár, er vandi fyri, at tey ongantíð verða innlimað í samfelagið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bz2od3cbdy">Tí verður kravt av teimum tilflytarum, sum eru í Føroyum gjøgnum arbeiðsloyvi, at koma til integratiónssamrøðu, tá ið teir fáa arbeiðsloyvi triðju ferð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zml3ybupjy">Arbeiðsloyvi skulu endurnýggjast á hvørjum ári, til tilflytarin fær varandi uppihaldsloyvi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="othag3cmpl">Hetta merkir tí, at tilflytarar við arbeiðsloyvi skulu koma til integratións-samrøðu, tá ið teir hava verið í Føroyum í tvey ár og hava fingið arbeiðsloyvi eitt ár afturat.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ojcsrqhok2">Ein nýggjur bólkur í Føroyum eru ukrainar, sum hava fingið uppihaldsloyvi gjøgnum serlógina um ukrainar (<hi rend="italic">Anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om midlertidig opholdstilladelse til personer, der er fordrevet fra Ukraine</hi>).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ojusbwwrul">Hesin bólkurin stendur í einari serliga sárari støðu, tí tey eru rýmd undan kríggi og hava ongan bústað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b4u7t2om5p">Útlendingastovan bjóðar longu hesum bólki trivnaðar- og integratiónssamrøður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yegq3wcejk">Hesi tilboð eiga at halda fram.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lvu2wqpvmc">Síðst eru tey, sum koma til Føroyar við børnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="csxzbyngjb">Mett verður, at familjur eiga at koma til integratiónssamrøðu við eitt, óansæð um tey koma higar gjøgnum familjusameining, vegna arbeiðsloyvi ella eftir serlógini um ukrainar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mqv6lvtiln">Hetta skal tryggja, at børnini verða so væl integrerað sum til ber.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ph4vock4o2">Hesin bólkur fevnir eisini um vaksin systkin, sum eru verjar hjá og verða sameind við systkin undir 18 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ouc64f6usx">Í hesum førum kann ein ítøkilig ætlan eisini leggjast, tí hetta er serliga viðkomandi fyri familjur við børnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ggjnr2fxc5">Fyri børnini er umráðandi, at heim og stovnur samstarva væl, og stovnunum tørvar tí, at foreldrini eru tilvitað um týdningin av integratión, og hvussu tey best hjálpa barninum at gerast partur av nærumhvørvinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fz3rst5bpk">Barnið er tá partur av integratiónsætlanini hjá foreldrunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hv53le54iq">Integratiónsætlanin, sum skal taka støði í ætlanum, ynskjum, førleikum og umstøðum hjá tilflytaranum, verður løgd saman við tilflytaranum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dhialpzgcm">Hetta verður gjørt fyri at tryggja, at tilflytarin sjálvur tekur ábyrgd fyri at røkka settu málunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gbc7gzolem">Í samband við integratiónssamrøðurnar er Løgmálaráðið sinnað at fara undir eina tilgongd saman við Barna- og útbúgvingarmálaráðnum og Vinnuhúsinum at kanna møguleikan at víðka tilboðið hjá Vegleiðingarstovuni um yrkisvegleiðing og meting av útlendskum prógvum til eisini at fevna um tey, sum nýliga eru komin til Føroyar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vmxt7g6syi">Samstundis eiga ein mentorskipan og ein skipan við starvsvenjing á arbeiðsmarknaðinum at verða mentar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="txz2k426ah">Tá ágóðar sum møguleikar fyri víðari útbúgving, førleikamenning og málslig menning hómast í sjónarringinum, kann hetta eggja tilflytaranum at leggja orku í egna integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b2525jmeqx">Mentorskipanin og starvsvenjing á arbeiðsmarknaðinum kunnu eisini linna avbjóðingar hjá tilflytarum sum avmarkað netverk, kunnleiki um og tilknýti til føroyska arbeiðsmarknaðin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfpaglzpku">Integratiónssamrøðurnar eru ætlaðar vaksnum tilflytarum og makum teirra, men kunnu eisini vera viðkomandi fyri børn og ung, serliga í aldrinum 15 til 17 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vakqcabuxf">Um neyðugt, ber til at hava fleiri samrøður, eins og møguleiki er at tillaga ella broyta eina møguliga integratiónsætlan.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Almenn kunning og integratiónsfremjandi tiltøk</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c32jmxt4rp">Tá kommunurnar saman við integratiónsmyndugleikanum skipa fyri almennari kunning og vegleiðing um viðkomandi samfelagsviðurskifti, integratiónsskipanina, tilboð og tænastur, sum kommunurnar, integratiónsmyndugleikin og onnur veita, skal hugtakið “integratión” skiljast í breiðari merking at stuðla tilflytarunum í øllum teimum viðurskiftum, ið kunnu lætta teirra atgongd og styrkja teirra tilknýti til føroyska samfelagið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lokwy3x5ro">Integratiónsmyndugleikin skal virka fyri at fremja eina fevnandi og inkluderandi mentan og kunna um ágóðan av integratión og íkast tilflytara til føroyska samfelagið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xmdxatc3a5">Integratiónsmyndugleikin skal skipa fyri førleikamennandi skeiðum fyri integratiónssamskiparum og fakfólkum, sum arbeiða við integratión og skipa fyri almennum kunningarátøkum fyri eitt nú miðlum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kmocq2pk7e">Integratiónsmyndugleikin skal framleiða og miðla kunnandi tilfar um føroyska samfelagið, siðir og mentan í hóskandi miðlum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cc5lkqkbwl">Málbólkurin skal hava ágóðan av tilfarinum, og tí er týdningarmikið, at tilfarið er tøkt, lætt at finna og skilja, lætt atkomuligt gjøgnum t.d. talgildar miðlar og helst verður týtt til fleiri mál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ymoixm5tk7">Við talgildum tilfari slepst eisini undan tilfari, sum brádliga gerst óaktuelt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xegjk6a33w">Kunnandi tilfar eigur mest møguligt at leggja seg eftir at miðla boðskapin visuelt við minst møguligum teksti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vis7ws3o4o">Kunningartilfar kann ikki nýtast sum einsamøll loysn at fremja integratión, men kann vera partur av eini skipan við samrøðu, integratiónsætlan og undirvísing í føroyskum sum annaðmál.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Tulking</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wl7fveiuub">Ásett verður, at almennir myndugleikar skulu brúka tulking í virksemi sínum, um tørvur er á hesum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ctfbahcfjl">Tørvurin er ymiskur alt eftir støðuni, og hvør einstakur myndugleiki skal tí meta um, nær tørvur er á tulki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hdj53cpg4i">Myndugleikin, sum biður um tulkingartænastuna, rindar fyri hana.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tumv2dlq7o">Serliga hjá skúlum og dagstovnum kann vera umráðandi at brúka tulk fyrstu tíðina, tá samskift verður við foreldur um børnini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ik7ou56ryg">Serliga er hetta viðkomandi, um talan er um truplar samrøður um eitt nú vantandi trivnað hjá børnunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i6xwyhueap">Tó vísa royndir av Eiði, at tulking til felags kunningartiltøk so sum foreldrafundir og í øðrum óformellum samanhangum kann fyribyrgja nógvar misskiljingar og lætta foreldrasamstarvið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lxwu2g3sko">Somuleiðis eigur tulkur at verða nýttur til kunningarfundirnar, sum kommunurnar skipa fyri, tá ið tilflytarar eru komnir til landið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ac443u6e4p">Talan er um týdningarmikla kunning, sum tilflytarin má skilja og hava møguleika at seta spurningar til.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jokeevxd5x">Tulkar í Føroyum eru í flest øllum førum privat fólk, sum ikki er útbúnir tulkar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iw2khgwfnb">Tey kunnu koma í sera persónligar og viðkvæmar støður, sum tey ikki eru fyrireikað til.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ocpqpmuydn">Tí eigur tilboð um styttri førleikamennandi skeið til privatar tulkar at verða umhugsað.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Hesi fingu uppskotið til ummælis:</seg>
          </p>
          <list rend="simple">
            <item>Barna- og útbúgvingarmálaráðið</item>
            <item>Almanna- og mentamálaráðið</item>
            <item>Heilsumálaráðið</item>
            <item>Uttanríkis- og vinnumálaráðið</item>
            <item>Umhvørvismálaráðið</item>
            <item>Fíggjarmálaráðið</item>
            <item>Útlendingastovan</item>
            <item>Undirvísingarstýrið</item>
            <item>Gigni</item>
            <item>Almannaverkið</item>
            <item>Vinnuhúsið</item>
            <item>Kommunufelagið</item>
            <item>Kommunurnar</item>
            <item>Integratiónssamskiparin í Tórshavnar kommunu og fólk, sum arbeiða við integratión í ymisku kommununum</item>
            <item>Barnaverndarstovan</item>
            <item>Reyði Krossur Føroya</item>
            <item>Fróðskaparsetur Føroya</item>
            <item>Dátueftirlitið</item>
            <item>Barnabati</item>
            <item>MEGD</item>
            <item>Føroya Pedagogfelag</item>
            <item>Føroya Lærarafelag</item>
            <item>Samtak</item>
            <item>Starvsfelagið</item>
            <item>Felagið Føroyskir Sálarfrøðingar</item>
            <item>Føroya Sosialráðgevarafelag</item>
            <item>Føroya Kommunulæknafelag</item>
            <item>Ítróttasamband Føroya</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w6nyv2454o">Lógaruppskotið hevur eisini ligið alment á hoyringarportalinum hjá landsstýrinum og á heimasíðuni hjá Løgmálaráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqnxlf63e5">Ummælistíðin var frá 19. juni til 1. august 2024.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zonguhpyqu">Í samband við arbeiðið at evna eina integratiónslóg, hava hoyringarfundir verið í Klaksvík og í Tórshavn fyri tilflytarum, har umleið 80 tilflytarar luttóku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fqcgzx6kv6">Tí varð eisini ein enskur samandráttur lagdur út á almenna hoyringarportalin, á heimasíðuna hjá Løgmálaráðnum, á heimasíðuna hjá Útlendingastovuni og á sosialar miðlar, soleiðis at tilflytarar, ið ikki skilja føroyskt, høvdu møguleika at kunna seg um uppskotið og veita viðmerkingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fqeh7xtjp6">Flóttafólkasamskiparin í Tórshavnar kommunu hevur eisini fingið uppskotið umsett til enskt og lagt tað út á sosialar miðlar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="isnuklyydn">Ummælisskjal er hjálagt sum fylgiskjal 1.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.6.">
          <head rend="bold"><label>1.6.</label> Tilmæli frá Málráðnum um val og nýtslu av orðum og hugtøkum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nj66t3paf7">Í sambandi við arbeiðið at orða løgtingslógina um integratión hevur Løgmálaráðið spurt Málráðið um nýtsluna av hugtakinum ‘samfylgjandi familja’ og orðunum ‘tilflytari’, ‘tilflyting’ og ‘integratión’.</s>
            <seg xml:lang="fo">Málráðið svarar soleiðis um nýtsluna:</seg>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Samfylgjandi familja</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvoa7lkehm">Vit mæla til at nýta <hi rend="italic">samfylgjandi familja</hi> fyri danska hugtakið ‘medfølgende familie’, og tað er málsliga í lagi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lxh6tnxcte">Heimasíður á netinum vísa dømi um, at síðan 2018 hava Útlendingastovan og fjølmiðlarnir nýtt heitið <hi rend="italic">samfylgjandi familja</hi>.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ticglygdva">Tað er greitt í tilfarinum á netinum, at <hi rend="italic">samfylgjandi familja</hi> verður júst nýtt í hesum (løgfrøðiliga) høpi og ber sama merkingarliga týdning sum danska ‘medfølgende familie’.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Tilflytari og tilflyting</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6myt5fj5x">Orðini <hi rend="italic">tilflytari</hi> og <hi rend="italic">tilflyting</hi> verða nógv nýtt og eru vanlig orð í hesum høpi vísa leitingar í øllum sløgum av teksti í tekstasøvnum og á netinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m6pbmnzfgz">Hvørki <hi rend="italic">tilflytari</hi> ella <hi rend="italic">tilflyting</hi> eru at finna í føroyskum orðabókum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzrtnm5h4a">Í <hi rend="italic">DA-FØ</hi> orðabókini hjá Orðabókagrunninum verður danska ‘tilflytter’ einans týtt til <hi rend="italic">tilflutt fólk</hi> og danska ‘tilflytning’ týtt til <hi rend="italic">tilflutningur</hi>.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vbra2ehcmh"><hi rend="italic">DA-FØ</hi> hjá Sprotanum týðir danska ‘tilflytter’ til <hi rend="italic">tilflutt fólk</hi> og<hi rend="italic"> tilflytari</hi> og danska ‘tilflytning’ til <hi rend="italic">tilflutningur</hi>.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y2csqd7nxp">Við støði í omanfyrinevnda tilfari ber til at siga, at <hi rend="italic">tilflytari</hi> verður nýtt um fólk, sum antin eru flutt úr útheiminum og til Føroya ella eru flutt úr einum parti av Føroyum í annan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kdcevqvg5k">Orðabøkurnar mæla til at nýta orðið<hi rend="italic"> tilflutningur</hi> í samb. við fólk, sum flyta úr útheiminum til Føroya.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Tilflyting</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="biqwuzm4vy"><hi rend="italic">Tilflyting</hi> er ikki at finna í orðabókum, meðan talgild tekstasøvn og tekstir frá stovnum og ráðum nýta <hi rend="italic">tilflyting</hi>.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kglr5wtrul">Tað vísir seg, at orðið <hi rend="italic">tilflutningur</hi> verður ikki nýtt í hesum høpi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzsop4bzk5">Nýtslan av orðinum <hi rend="italic">tilflutningur</hi> vísir, at tað verður nýtt í sambandi við vøru ella evni, t.d.</s>
            </p>
            <list>
              <item>“Tá ið vit nú vita, at<hi rend="italic"> tilflutningur </hi>av dálkingarevnum úr luftini her í Føroyum”</item>
              <item>“<hi rend="italic">Tilflutningur</hi> av útiluft skal kunna avmarkast í tíðarskeiðum”</item>
              <item>“<hi rend="italic">Tilflutningur</hi> av vørum.”</item>
              <item>“Tá ið <hi rend="italic">tilflutningur</hi> í stuttan mun verður seinkaður orsakað av flutningi av húsbúnaði, ferðsluviðurskiftum ella líknandi.”</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6zsvh2ctp">Navnorðið í kvennkyni, <hi rend="italic">tilflyting</hi>, verður nýtt um støðuna, tá fólk flyta úr útheiminum til Føroya.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="slrajtrpt2">Tí mæla vit til, at tað er í lagi at nýta orðið <hi rend="italic">tilflyting</hi> í sambandi við, at fólk flyta úr útheiminum til Føroya.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Integratión</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Integratión</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vddliuqlqp"><hi rend="italic">Integratión</hi> verður á føroyskum stavað við <hi rend="italic">-tión</hi>, og tøkuorðið verður bent sum kvennkynsorð.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ba34c5ltxu">Lógaruppskotið hevur fíggjarligar avleiðingar fyri landið.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Integratiónsmyndugleikin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h7in3ityku">Á Útlendingastovuni hevur integratiónssamskipari verið í starvi síðani 2015.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zep6dhyt53">Samskiparin hevur m.a. veitt almennum stovnum, kommunum, sjálvbodnum felagsskapum o.ø. vegleiðing um integratión, eins og integratiónssamskiparin hevur staðið fyri at framleiða ymiskt tilfar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d7bx2wu4hs">Harumframt eru integratiónsvegleiðarar settir í starv við høvuðsuppgávuni at gera mannagongdir fyri og tilfar til integratiónssamrøður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbdvwq6xv4">Hetta uppskotið áleggur Útlendingastovuni fleiri uppgávur, har stovnurin í størri mun skal vegleiða kommunurnar, hava skeið fyri fakbólkum, hava fundir við kommunalar integratiónsvegleiðarar, vegleiða um kunnandi fundir, halda integratiónssamrøður og annars kunna almenningin, samstundis sum stovnurin skal framleiða ymiskt tilfar og varða av tulkatænastuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kniztrsra5">Tí er ætlanin, at Útlendingastovan frameftir skal skipast í tvær deildir, ið ávikavist taka sær av útlendingamálum og integratiónsmálum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7k47u2x4u">Integratiónsmyndugleikanum tørvar tí minst tvey ársverk afturat fyri at lofta uppgávuni at samstarva við kommunurnar um kunnandi fundirnar við komu, vegleiða kommunur og fakfólk um integratión, fjølmentan og inklusjón, skipa fyri skeiðum um føroyska mentan og samfelagsviðurskifti og skeiðum fyri foreldrum um integratión av børnum saman við øðrum myndugleikum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="enhcziybxv">Hetta krevur økta játtan á umleið 1,8 mió. kr. til starvsfólk og útreiðslur til skeið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jwboo7tuso">Peningur má setast av til førleikamenning av privatum tulkum, og peningur má játtast til integratiónspuljuna, sum skal nýtast at fíggja integratiónstiltøk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ol6ic7yeh3">Hetta krevur játtan á umleið 550.000 kr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zdude4xftu">Alt hetta førir við sær meirkostnað fyri Útlendingastovuna.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Løgmálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qww5kj4m34">Nýggja integratiónslógin og integratión yvirhøvur krevur nógva arbeiðsorku.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="huyuwl3dzv">Integratiónslógin er ein løgfrøðiligur karmur, sum skal stuðla tvørfakligum tiltøkum, har fleiri myndugleikar samstarva tvørtur um geirar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulrocfj63a">Neyðugt verður tí eisini at styrkja Løgmálaráðið við einum løgfrøðingi afturat, ið svarar til umleið 700.000 kr.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Gigni</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mpzbik6o5x">Lógaruppskotið hevur fíggjarligar avleiðingar fyri Gigni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="euyg55ysgv">Ætlanin er, at Gigni skal vitja tilflytarar, sum hava børn undir skúlaaldur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ougbkprgg4">Somuleiðis skal Gigni saman við integratións-myndugleikanum skipa fyri skeiðum fyri foreldrum um barnaintegratión, har talan verður um tvey daga skeið á átta tímar ella átta ferðir tveir tímar, umframt at samskipa foreldrabólkar fyri tilflytarum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="stbbqqppo5">Hugsanin er eisini, at Gigni skal samstarva við integratiónsmyndugleikan um samrøður við tilflytarar, sum hava børn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f3odtgbrs6">Fyri at kunna veita hesar tænastur, tørvar Gigni tvey starvsfólk afturat umframt størri játtan til at skipa fyri skeiðum og foreldrabólkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="re6pf7t3jw">Harumframt verður neyðugt hjá tveimum heilsufrøðingum at fáa víðari útbúgving uttanlands fyri at kunna skipa fyri skeiðum um barnaintegratión og at vitja útlendskar familjur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rcgcs6a2ow">Hetta krevur í fyrstu syftu ein játtan á 1,2 mió. kr.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Vegleiðingarstovan</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q7z4brvayq">Ætlanin er, at Vegleiðingarstovan víðkar tilboðið um yrkisvegleiðing og meting av útlendskum prógvum til at fevna um tilflytarar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tar5gfolpj">Hetta fer at krevja eitt ársverk afturat á Vegleiðingarstovuni umframt útreiðslur til skrivstovuhald o.a., ið svarar til eina øking á umleið 850.000 kr.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Undirvísingarstýrið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="reew2bagw7">Lógaruppskotið setir prógv í føroyskum sum annaðmál á 1. stigi (FSA1) sum treyt fyri varandi uppihaldsloyvi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ob7idgmvha">Hetta krevur nóg stóra játtan til regluliga at bjóða skeiðini út at nøkta tørvin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ml5cs5lrij">Skeiðini mugu eisini skipast soleiðis, at tilflytarar, sum arbeiða skiftisarbeiði ella á havinum, eisini kunnu luttaka í skeiðum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqigcxt7yt">Tí má undirvísing bæði bjóðast um dagin og um kvøldið, umframt sum undirvísing á netinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qik427hia7">Føroyskt sum annaðmál er skipað í trimum deplum, í Miðnámsskúlanum í Kambsdali, á Glasi í Tórshavn og á Miðnámi í Suðuroy.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="otb4pcipem">Yvir 270 tilflytarar hava teknað seg til undirvísing í føroyskum sum annaðmál í heyst.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p46qewkna6">Hetta er eitt høgt tal, og skal undirvísingin í føroyskum sum annaðmál skipast nøktandi, má játtanin økjast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mitwmgvrx3">Tørvur er á 8,5 ársverkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kapjppjr2u">Sjey ársverk krevjast til undirvísing og 1,5 til leiðslu, umsiting v.m. Hesin tørvurin kann væntandi vaksa, nú ávíst støði í føroyskum verður kravt fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tuh2fgolkq">5,6 mió. kr. eru settar av til føroyskt sum annaðmál í 2024.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hhhl6qkuyi">Tørvurin er tó 7 mió. kr.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wxg7idc2la">Undirvísingarstýrið kann tí bert leggja ætlanir fyri undirvísing í føroyskum sum annaðmál fram til desember 2024.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3j6nou2hd">Um neyðug fígging ikki fæst til vegar eftir hetta tíðarskeiðið, verða tey noydd at minka virksemið ein triðing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="allvvfn7f2">Harumframt er neyðugt at útbúgva fleiri lærarar at undirvísa í føroyskum sum annaðmál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crlzzmrsr2">Bert ein flokkur á umleið 20 lærarar hevur higartil staðið útbúgvingina, og í løtuni eru ikki ætlanir um at halda fram við útbúgvingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w2lc7p3bhj">20 lærarar nøkta als ikki tørvin, um bæði útlendsk børn og vaksin skulu fáa undirvísing í føroyskum sum annaðmál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="txdyteg7g6">Tí má játtan fáast til vegar, so útbúgvingin á Fróðskaparsetri Føroya kann halda áfram.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2zzc5xzu4">Útbúgvingin er skipað sum diplomútbúgving á ávikavist BA og MA stigi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="um2sogvuir">Undirvísingin fevnir um fimm lestrarhálvur og svarar til 60 ECTS.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w2opugwfzb">Kostnaðurin fyri 28 lesandi at fullføra útbúgvingina er umleið 8 mió. kr., har lestrargjald og niðurskurður fyri lærarar, ið taka útbúgvingina, eru íroknað í kostnaðinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lx74evvo4g">Skeiðið í føroyskari mentan og samfelagsviðurskiftum skal skipast í samstarvi við Undirvísingarstýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3wdz73y4v">Hetta fer møguliga at krevja økta játtan til Undirvísingarstýrið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Fjølmentan, tvørmentanarligt samskifti og inklusjón</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cnlqcy5juh">Orka eigur at verða sett av til at menna undirvísing í fjølmentan, tvørmentanarligum samskifti og inklusjón og gera námsætlan fyri tílík skeið til námsfrøðingar, lærarar og sjúkrarøktarfrøðingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oayyizr3y4">Harumframt eigur eftirútbúgving innan fjølmentan at verða boðin viðkomandi fakfólki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="urrqilwrcz">Hetta er eitt øki, sum Barna- og útbúgvingarmálaráðið hevur ábyrgdina av.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Kommunurnar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zavnrgubvx">Lógaruppskotið hevur við sær fíggjarligar avleiðingar fyri kommunurnar, tí kommununum verður álagt at hava integratiónssamskiparar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mipsisk244">Kommunurnar kunnu tó samstarva um felags integratiónssamskipara.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nerupqx3xm">Harumframt bera kommunurnar útreiðslurnar fyri barnaansingina, sum sambært uppskotinum skal tryggja trivnaðarætlanir, ið hóska til aldurin hjá barni í kommunalari ansing, sum ikki hevur føroyskt sum móðurmál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kd2dzqbyfs">Henda útreiðsla er knýtt at tørvinum í einstøku kommununi, og tí ber illa til at meta gjøllari um, hvussu stór útreiðslan verður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkb4fmsh3w">Ásett er í § 4, stk. 2, at kommunurnar kunnu samstarva um integratión og integratiónssamskipara.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lom3ablqex">Kommunurnar kunnu soleiðis deilast um útreiðslur í samband við at leggja trivnaðarætlanir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r5flxztu2k">Kommunurnar skulu eisini skipa fyri kunnandi tiltøkum í samráð við integratións-myndugleikan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oiqnbu7xuu">Hetta hevur somuleiðis øktan kostnað við sær.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Fíggjarligar avleiðingar annars</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t7upndsv2w">Almennum myndugleikum verður ásett at brúka tulk, tá tað verður mett neyðugt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xkvslkr4ef">Hetta kann hava við sær øktar útreiðslur til myndugleikar, ið hava nógv samband við tilflytarar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sceg576ys7">Talan kann eitt nú vera um kommunulæknar, Gigni, dagstovnar og skúlar o.o.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owcam4xqjg">Uppskotið hevur við sær umsitingarligar avleiðingar fyri landið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttbij4dhoy">Fleiri krøv verða sett um integratiónstilboð, integratiónstiltøk og integratiónsátøk, og tí verður neyðugt at víðka umsitingina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="knxmxm5b6z">Uppskotið hevur umsitingarligar avleiðingar fyri Gigni, tí Gigni skal skipa fyri fleiri integratiónstiltøkum fyri familjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oxay2m4dw3">Uppskotið hevur eisini umsitingarligar avleiðingar fyri Undirvísingarstýrið, sum skal vera við til at gera undirvísingarætlan í føroyskari mentan og samfelagsviðurskiftum og fyri Vegleiðingarstovuna, sum skal víðka tilboðið um yrkisvegleiðing og meting av útlendskum prógvum til at fevna um tilflytarar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="un2eh5hxac">Lógaruppskotið hevur umsitingarligar avleiðingar fyri kommunurnar, tí kommunurnar skulu hava integratiónssamskipara.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eohgs4ok5i">Harumframt skulu kommunurnar sambært uppskotinum átaka sær at skipa fyri fleiri integratiónsuppgávum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gyofq7kxxp">Lógaruppskotið hevur í sær sjálvum ikki avleiðingar fyri vinnuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tnaflpzupk">Kortini kann roknast við, at skyldur í sambandi við integratión fara at verða lagdar á vinnuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ia2vomdyii">Av tí at arbeiðslívið spælir ein týðandi leiklut fyri trivnaðin hjá fólki, hevur vinnan samábyrgd at tryggja, at integratiónin eydnast væl.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uj4vjuncuj">Her kann m.a. hugsast, at vinnulívið er sinnað at loyva starvsfólki til ymsu integratiónsfremjandi skeiðini og í summum førum samstarva við integratiónsmyndugleikan um tilgongdina hjá arbeiðstakarum at fella væl til í føroyska samfelagnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m4jkakczqi">Tí fær vinnulívið møguligar fíggjarligar og umsitingarligar avleiðingar av at røkka hesum málum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gubsdrguja">Tað ber ikki til at siga neyvt, hvussu umfatandi hetta er, tí viðurskiftini broytast støðugt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="smitcnfyoo">Somuleiðis er ætlanin, at vinnan skal vera við til at menna eina mentorskipan og starvsvenjing fyri tilflytarar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mdz6qre5a2">Hetta kann lætta um avbjóðingarnar, sum tilflytarar hava við avmarkaðum kunnleika um og tilknýti til føroyska arbeiðsmarknaðin og eitt avmarkað netverk.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="awrtmqmlob">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxpgb6xax4">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jy2nfutncc">Uppskotið førir væntandi til jaligar sosialar avleiðingar fyri tilflytarar í Føroyum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="srr76rv4sz">Lógaruppskotið verður mett at vera í samsvari við <hi rend="italic">ST-sáttmálan um at basa øllum sløgum av mismuni vegna rasu</hi> (International Convention on the Elimination of all Forms of Racial Discrimination), sbr. lov nr. 289 af 9. juni 1971 om forbud mod forskelsbehandling p.g.a. race m.v., og <hi rend="italic">ST-barnarættindasáttmálan </hi>(UN Convention on the Rights of the Child), sbr. bekendtgørelse nr. 6 af 16. januar 1992 om FN-konvention af 20. november 1989 om barnets rettigheder.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4lvq2l22p">Lógaruppskotið verður mett at vera í samsvari við <hi rend="italic">Hoyvíkssáttmálan</hi> (Sáttmáli millum stjórn Íslands, øðrumegin, og stjórn Danmarkar og Føroya landsstýri, hinumegin), <hi rend="italic">Evropeiska Mannarættindasáttmálan</hi>, sbr. anordning nr. 136 af 25. februar 2000 om ikrafttræden for Færøerne af lov om den europæiske menneskerettighedskonvention, og <hi rend="italic">Sáttmála Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek</hi>, sbr. bekendtgørelse nr. 20 af 15. november 2017 af FN-konvention af 13. december 2006 om rettigheder for personer med handicap.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f3dbyscjdt">Ongar kendar markaforðingar eru á økinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2p5itptfb">Mett verður ikki, at lógaruppskotið fer at elva til markaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pcyolxkqsm">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o7cyayr5fi">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um skattir og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lydkr3zfpr">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j4sn43t46f">Lógaruppskotið áleggur tilflytarum, sum hava uppihaldsloyvi eftir reglunum um familjusameining í § 9, stk. 1, nr. 2, tilflytarum, sum søkja um arbeiðsloyvi fyri triðju ferð, tilflytarum, sum hava arbeiðsloyvi og hava børn við eftir anordning for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven, og tilflytarum, sum hava uppihaldsloyvi sambært anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om midlertidig opholdstilladelse til personer, der er fordrevet fra Ukraine skyldu til at møta til integratiónssamrøðu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="paz4pssk3v">Integratiónsmyndugleikin skal tryggja, at tilflytarin er kunnaður um treytirnar, at málkunnleiki og innlit í føroyska samfelagið eru krøv fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mb5fnv45b3">Lógaruppskotið áleggur kommununum skyldu at hava integratiónssamskiparar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fgomurhwfy">Kommunurnar kunnu tó samstarva um felags integratiónssamskipara.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ib4vtzyg74">Harumframt skulu kommunurnar sambært uppskotinum tryggja trivnaðarætlanir á dagstovnum, ið hóska til aldurin hjá børnum, sum ikki hava føroyskt sum móðurmál, og skulu somuleiðis skipa fyri kunnandi tiltøkum í samráð við integratiónsmyndugleikan.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tvg3l6dybg">Lógaruppskotið heimilar landsstýrisfólkinum at áseta nærri reglur um integratiónsøkið og integratiónssamskiparar í samráð við kommunurnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eziei4t4w3">Lógaruppskotið heimilar eisini landsstýrisfólkinum at áseta nærri reglur um integratiónssamrøðuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qmex2ee2dv">Landsstýrisfólkið kann eisini áseta nærri reglur um innihald og longd á skeiðinum um føroyska mentan og samfelagsviðurskifti, um integratiónsfremjandi tiltøk og um peningaligan stuðul til hesi tiltøk.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v53jeitcge">Lógaruppskotið heimilar landsstýrisfólkinum í samráð við landsstýrisfólkið í barna- og útbúgvingarmálum at áseta nærri reglur um skeiðið til foreldur um barnaintegratión.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gkhavi2pye">Uppskotið heimilar integratiónsmyndugleikanum at veita bústaðarkommununi og Gigni neyðugar upplýsingar, t.e. navn, bústað og p-tal, so tey kunnu bjóða tilflytarum viðkomandi tilboð.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guq2ynakco">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kfinjnlf47">Lógaruppskotið verður ikki mett at hava aðrar avleiðingar enn tær, ið eru nevndar omanfyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qei2d5vzmp">Løgtingslógin er galdandi fyri allar útlendingar, sum fáa uppihaldsloyvi fyrstu ferð í Føroyum eftir 1. juli 2025.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5vgreumji">Tað vil siga útlendingar, sum fáa uppihaldsloyvi eftir anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven, lov nr 462 af 17 juni 2008 for Færøerne om udlændinges adgang til opholdstilladelse med henblik på visse former for beskæftigelse, anordning nr 433 af 8 april 2022 om ikrafttræden for Færøerne af lov om midlertidig opholdstilladelse til personer, der er fordrevet fra Ukraine og fast-track avtaluni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ghmq3zuueg">Íroknaðir eru eisini útlendingar, sum hava verið burtur úr Føroyum eitt tíðarskeið, og sum tí mugu byrja mannagongdina at fáa varandi uppihaldsloyvi av nýggjum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hvqp7d37dy">Tey rættindi, sum verða ásett í lógini, eru tó eisini galdandi fyri útlendingar, sum longu hava uppihaldsloyvi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="riyrogimke">Sí eisini viðmerkingar til § 18.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jj2qbjnxox">Norðurlendingar (tað eru borgarar, sum hava heimarætt í Danmark, Íslandi, Noregi, Svøríki ella Finnlandi) kunnu frítt og uttan serligt loyvi flyta til Føroya, seta búgv og arbeiða, og løgtingslógin er sostatt <hi rend="bold">ikki</hi> galdandi fyri hesar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="asexcv5qko">Løgtingslógin fevnir eisini um børn, hvørs foreldur ella verjar hava uppihaldsloyvi eftir omanfyrinevndu lógum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qcnsnhjkjv">Børn, har annað av foreldrunum er føroyskt, eru eisini fevnd av lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmjha5qh2r">Hetta merkir, at integratiónsfremjandi tiltøk eisini kunnu verða boðin hesum børnum, um teimum tørvar hjálp til at finna seg til rættis í føroyska samfelagnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rczctaifzd">Í løgtingslógini verður skilt millum ymiskar bólkar, ið hava uppihaldsloyvi.</s>
              <seg xml:lang="fo">Hesir bólkar eru:</seg>
            </p>
            <list>
              <item>Tilflytarar við vinnuligum uppihaldsloyvi so sum arbeiðsloyvi, ítróttarloyvi, au pairs, starvsnæmingar, granskarar, læknar, trúboðarar o.o.</item>
              <item>Tilflytarar, sum eru sameind við maka, børn, foreldur og ættleidd børn, og tí hava fingið uppihaldsloyvi við ætlan um varandi loyvi.</item>
              <item>Persónar, ið eru riknir úr Ukraina.</item>
            </list>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Bólkarnir fevna um hesi upphaldsloyvi:</seg>
            </p>
            <list rend="simple">
              <head rend="italic">Vinnulig uppihaldsloyvi</head>
              <item>Persónar, ið eru riknir úr Ukraina.</item>
              <item>Uppihaldsloyvi vegna arbeiði (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Ítróttarloyvi eftir ítróttaravtaluni (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Fast-track uppihaldsloyvi vegna arbeiði hjá fast track-góðkendum arbeiðsgevara (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Au pairs (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Starvsnæmingar (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Granskarar (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Ph.D. (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Trúðboðarar (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Ólønt starvsvenjing / sjálvboðið arbeiði (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Læknar og líknandi eftir ítróttaravtaluni (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Sjálvstøðugt vinnurekandi (§ 9, stk. 2, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Serliga skikkað arbeiðsmegi (§ 1 í Lov nr. 462 af 17. juni 2008 for Færøerne om udlændinges adgang til opholdstilladelse med henblik på visse former for beskæftigelse)</item>
              <item>Uppihaldsloyvi vegna arbeiðsmarknaðartilknýti (§ 2 í Lov nr. 462 af 17. juni 2008 for Færøerne om udlændinges adgang til opholdstilladelse med henblik på visse former for beskæftigelse)</item>
              <item>ES-borgarar (§ 3 í Lov nr. 462 af 17. juni 2008 for Færøerne om udlændinges adgang til opholdstilladelse med henblik på visse former for beskæftigelse)</item>
              <item>Samfylgjandi familja hjá øllum við hesum uppihaldsloyvum</item>
            </list>
            <list rend="simple">
              <head rend="italic">Familjusameining</head>
              <item>Sameindir hjúnafelagar og støðugt samlivandi (§ 9, stk. 1, nr. 2, a, b, c og d, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Familjusameind børn (§ 9, stk. 1, nr. 3, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
              <item>Familjusameind foreldur yvir 60 ár (§ 9, stk. 1, nr. 4, í anordning nr 182 af 22 marts 2001 for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven)</item>
            </list>
            <list rend="simple">
              <head rend="italic">Ukrainar</head>
              <item>Serlóg um persónar, ið eru riknir úr Ukraina (§§ 1 og 2 í Anordning nr. 433 af 8. april 2022 om ikrafttræden for Færøerne af lov om midlertidig opholdstilladelse til personer, der er fordrevet fra Ukraine)</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="byf5qdd4kw">Løgtingslógin er í høvuðsheitum ætlað tilflytarum, sum hava fingið fyribils uppihaldsloyvi við ætlan um varandi loyvi í samband við familjusameining.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqv4hjuaxx">Orsøkin til hetta er, at hesin bólkur ætlar frá byrjan at verða verandi í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fwxtvshkve">Tað vísir seg tó, at fleiri av teimum, sum fáa arbeiðsloyvi, velja at verða verandi í Føroyum og tí verður mett, at hesi eiga at fáa ymisk tilboð fyri eisini at tryggja teimum eina góða integratiónstilgongd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rdtwjsrjx6">Persónar, ið eru riknir úr Ukraina, vita ikki, hvussu leingi tey verða verandi í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3ksp5s6tf">Nøkur fara væntandi eisini at fáa fastan bústað í Føroyum, eftir at kríggið endar, tí tey hava bygt sær eitt lív her.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wh3w437p2t">Tá óvist er, hvussu leingi tey verða verandi, er neyðugt at geva teimum høvi at verða integrerað í føroyska samfelagið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h3til56j3s">Ætlanin við flokkingini er at skilja millum tey ymisku tilboðini, sum ymisku bólkunum tørvar alt eftir sannlíkindunum fyri, at tilflytarin verður verandi í Føroyum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kipimgtnkn">Ásett verður, at landsstýrisfólkið leggur umsitingina av løgtingslógini til stovn undir landsstýrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p6wuqunhdk">Hesin stovnur verður nevndur integratiónsmyndugleikin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pgcbch5fkk">Ætlanin er, at integratiónsmyndugleikin verður lagdur til Útlendingastovuna, men at integratións-myndugleikin skal virka sjálvstøðugur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="prhrcfg4kl">Hetta hevur við sær, at Útlendingastovan má skipast í tvær deildir, har onnur deildin tekur seg av integratiónsøkinum, og hin tekur seg av útlendingaøkinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aj3ovc262l">Útlendingastovan, sum varð stovnað í 2008, umsitur ummæli sambært útlendingalóggávuni og tekur sær somuleiðis av integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mpkpyrzyma">Í november 2015 varð integratiónssamskipari settur í starv á Útlendingastovuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsptpfl5ji">Tær uppgávur, sum Útlendingastovan higartil hevur átikið sær viðvíkjandi integratión, hava verið á óskipaðum grundarlagi alt eftir, hvar Útlendingastovan hevur sæð ein tørv.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p2t7bao4s6">Við hesum uppskotinum er ætlanin at Útlendingastovan skal fáa ábyrgd av fleiri uppgávum innan integratiónsøkið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ryeigj3oci">Fyri at tryggja, at málsviðgerðin ikki verður blandað tvørtur um málsøkini, eigur Útlendingastovan at skipa seg í tveimum deildum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwntw6cpxy">Harafturat verða stovninum álagdar fleiri uppgávur og størri ábyrgd, og tí fær stovnurin tørv á fleiri starvsfólkum og størri játtan til at útinna uppgávurnar, sum verða álagdar í løgtingslógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="litzlmzpuu">Tað áliggur viðkomandi landsstýrisfólki at tryggja, at játtanin á fíggjarlógini o.a. er nøktandi, so at integratiónsmyndugleikin kann virka til fulnar.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo"><hi rend="bold">Tær uppgávur, sum integratiónsmyndugleikin eigur at taka sær av, eru millum annað hesar</hi>:</seg>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Menna fjølbroytta kunning til tilflytarar</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="os246fzzfd">Sjálvur og í samstarvi við kommunur, myndugleikar, stovnar og felagsskapir at menna fjølbroytta kunning til tilflytarar, sum gevur greiða og praktiska vegleiðing um tað at liva í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crasxuccpd">Innihaldið skal m.a. fevna um rættindi og skyldur og ítøkilig ráð um og vegleiðingar til, hvussu ein kann gerast partur av føroyska samfelagnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m2ve3ndrvq">Onnur viðkomandi evni eru eitt nú vælferðarskipanin, mentan, siðvenjur, samfelagsnormar, samfelagskontraktir, familjulív, um týdningin av føroyska málinum og at læra føroyskt, og hvussu tað er at liva í Føroyum frá sjónarhorni tilflytaranna.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pl6xagaoh5">Kunningin skal vera tøk á fleiri málum og miðlað á ymiskan hátt, so sum umvegis heimasíðu, poddvarp, sosialar miðlar, filmsbrot, faldarar og líknandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Menna fjølbroytta kunning, ráðgeving og vegleiðing til tey, ið taka móti tilflytarum</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ut5ogbl34u">Sjálvur og í samstarvi við kommunur, stovnar og felagsskapir at menna fjølbroytta kunning til og ráðgeva og vegleiða teimum, sum taka móti tilflytarum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfu7hsvqhv">Nevnast kunnu føroyskir makar, arbeiðsgevarar, dagstovnar, fólkaskúlar, miðnám og sosialir felagsskapir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jklyfgjdoc">Innihaldið skal m.a. fevna um góða móttøku, tvørmentanarligt samskifti, mentanarmunir og inklusjón.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nblm2svne4">Kunning til føroyskar makar kann m.a. innihalda væntanir av teimum, ráð og vegleiðing til samskifti og samtaluevni partanna millum, familjulív og hvar tey kunnu venda sær, um avbjóðingar stinga seg upp.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Persónligar integratiónsætlanir</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fm4zbwepms">Bjóða eyðmerktum tilflytarum persónligar integratiónssamrøður og integratiónsætlanir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gggmuw3bmm">Hesar ætlanir skulu taka atlit til bakgrundina, førleikarnar og ynskini hjá tí einstaka í samsvari við møguleikar í Føroyum og tryggja eina persónliga tilgongd í teirra integratión.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Førleikamenning til fakfólk, sum arbeiða við integratión</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v57vpadjjq">Skipa fyri verkstovum, skeiðum og ráðstevnum um integratión fyri fakfólki, stovnum, felagsskapum og arbeiðsgevarum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crwvxhmxwa">Hesi tiltøk kunnu m.a. snúgva seg um bestu hættir innan integratión, mentanarfatan, tvørmentanarligt samskifti og um, hvussu vit kunnu stuðla inklusjón av tilflytarum á ymiskum økjum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stuðul til integratiónstiltøk og gransking</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfl6jajenm">Veita fíggjarligan og praktiskan stuðul og vegleiðing til átøk, sum fremja integratión.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fesd5ygw7c">Hetta kann vera fígging til granskingarverkætlanir, sum kanna nýggjar integratiónshættir, umframt ítøkilig átøk, sum fevna um høvuðsevnini innan integratión so sum vitan, inklusjón, luttøka, demokrati, javnrættindi, javnstøða, trivnaður, myndugleikar, og sum savna tilflytarar og føroyingar gjøgnum tvørmentanarligt umbýti, mál og samfelagsvirksemi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Samskipa integratiónsfundir</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttgv7ilkls">Halda regluligar integratiónsfundir við kommunalar integratiónssamskiparar fyri at tryggja javnbjóðis integratión runt í Føroyum og fyri at deila vitan um royndir og avbjóðingar á økinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uynrerokjd">Halda regluligar kunningarfundir fyri nýggjum tilflytarum í samstarvi við kommunalar integratiónssamskiparar, har tilflytarar fáa høvi at seta spurningar og fáa vegleiðing og amboð til gerandislívið í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stuðla fólkaræðisligari atgongd og luttøku</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="avvsfjmfem">Styrkja fólkaræðisligu tilvitskuna og politisku luttøkuna hjá tilflytarum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sxpr5olojl">Tryggja, at tey eru tilvitað um síni rættindi og ábyrgd sum aktivir luttakarar í fólkaræðisligu tilgongdunum í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wucpsa54am">Vísa á møguleikar fyri luttøku á ymiskum samfelagsstigum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dx5uwx4r2l">Eggja tilflytarum at brúka sína rødd og stuðla tilflytarum at verða hoyrdir um viðurskifti, sum viðvíkja tilflytarum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qttgczvso7">Hetta kann m.a. gerast við at skipa fyri skeiðum, kunnandi tiltøkum, skrivligum tilfari, almennum kjaki og menna hagtøl innan eitt nú uppstilling og luttøku til kommunuval og løgtingsval.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Almenn kunningarátøk</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q24lavelm2">Menna og miðla almenn kunningarátøk og upplýsandi tilfar við endamálinum at fremja eina fevnandi og inkluderandi mentan og kunna um ágóðan av integratión og íkast tilflytara til føroyska samfelagið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tiw3h6dy27">Afturat teimum uppgávum, sum Útlendingastovan annars hevur, hevur hon eisini nakrar serligar og umfatandi uppgávur í sambandi við, at Føroyar í 2022 gjørdu av at taka móti ukrainum eftir serlógini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fkg52tbent">Uppgávur, sum Útlendingastovan í løtuni loysir, eru m.a. eftirlitssamrøður og hjálp at søkja uppihaldsloyvi, uppihaldsveiting og stakútreiðslur, útgjald av peningi í asylfasuni, samskipan av heilsukanningum, tryggja bústaðir og føra eftirlit við bústøðum, tryggja og reka alternativar bústaðarloysnir (ávegis hús), vísa til kommunur, vikulig hugna- og samskiftiskvøld fyri ukrainum, trivnaðar- og integratiónssamrøður, trivnaðarkanning í samstarvi við Setrið, regluligt samstarv um og samskipan av uppgávum við aðrar myndugleikar og felagsskapir og tulkatænasta.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j6b26bqasc">Lógaruppskotið førir við sær víðkaða umsiting.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i4sa6eormv">Harafturat má fígging setast av til ymisk kunningartiltøk, skeið, integratiónsfremjandi tiltøk av ymiskum slagi og integratiónspulju.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="thbeitr6ec">Sí nærri undir “fíggjarligar avleiðingar”.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="izhut25jmj">Ásett verður, at hvør kommuna í seinasta lagi 1. juli 2026 skal hava ein integratiónssamskipara.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3enzokc4a">Kommunur í Føroyum eru sera ymiskar til støddar og í tilfeingi, og tí verður ásett, at kommunur kunnu samstarva við aðrar kommunur um integratión og integratiónssamskiparar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="todhemf6bl">Fleiri kommunur arbeiða longu við integratión, men tað er sera ymiskt, hvussu hetta arbeiði er skipað runt landið, og um integratión er raðfest.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3zu766zfy">Ein integratiónssamskipari kann ráðgeva kommununi um integratión og kunna tilflytaran um tilboðini í kommununi ella kommunala økinum, um fleiri kommunur samstarva um felags integratiónssamskipara.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q67wc3uqnn">Kunnast kann um skúla og dagstovn, um frítíð og ítróttarfeløg og hvat annars finst í kommununi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nyjzse5saw">Orðingin, at kommunan skal “hava” ein integratiónssamskipara, vísir á, at um eitt fólk longu er sett at umsita integratiónsøkið í kommununi, er ikki neyðugt at seta nýtt fólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6qktllptb">Ásetingin leggur tó upp til, at integratión skal uppraðfestast í kommununum fyri at hjálpa tilflytarum inn í nærumhvørvið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vtwnt2pj3t">Integratiónssamskiparin kann eisini taka sær av øðrum uppgávum í kommununi, um rúm er fyri hesum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bqfud37xq4">Um fólkið, sum tekur sær av integratión, ikki hevur útbúgving í fjølmentan og tvørmentanarligum samskifti, eigur viðkomandi at fáa førleikamenning ella eftirútbúgving innan hesi øki áðrenn 1. juli 2026.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bvq7ghjh45">Integratiónssamskiparin kann arbeiða við integratiónsfremjandi tiltøkum í samstarvi við landsmyndugleikar og aðrar viðkomandi partar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="clts7dc6ij">Integratiónssamskiparin skal halda eyga við avbjóðingunum á integratiónsøkinum, so hesar verða loystar skjótast til ber.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bnbeqs4r63">Sum greitt frá í viðmerkingunum til § 3, er ætlanin, at integratiónsmyndugleikin kann skipa fyri skeiðum fyri fakfólki, sum arbeiða við integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ibbvby73r4">Harumframt er ætlanin, at integratiónsmyndugleikin kann skipa fyri regluligum integratiónsfundum saman við kommunalum integratiónssamskiparum fyri at tryggja javnbjóðis integratión runt í Føroyum og fyri at deila vitan um royndir og avbjóðingar á økjunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3wdyiid53">Hóast ikki ásett í lógini, verður mælt til, at ein ráðgevandi integratiónsnevnd verður sett afturat integratiónssamskiparanum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tezcd6dxql">Nevndin kann t.d. hava umboð fyri tilflytarar og makar teirra og umboð frá kommununi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dm2ctgt6pn">Ein tílík nevnd kann verða integratiónssamskiparanum til hjálpar og kann vísa á tørvir innan økið og tryggja, at tilflytararnir hava eina rødd, soleiðis at tiltøk, sum hava týdning fyri tilflytarar, verða sett í verk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xn35mxnftx">Landsstýrisfólkið kann í samráð við kommunurnar áseta nærri reglur um møgulig integratiónsøki og um, hvørji krøv eiga at setast til integratiónssamskiparar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nojbs2ty73">Hetta merkir, at kommunurnar skulu hoyrast í sambandi við ásetingar í kunngerðum ella øðrum reglum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jlvx2ysm6h">Landsstýrisfólkið hevur tó endaligan avgerðarrætt.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tpgpi3k73k">Ásett verður, at tilflytarar, sum hava fingið uppihaldsloyvi í Føroyum, skulu bjóðast til kunnandi fund skjótast til ber eftir komu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vttvme7t33">Tilflytarin eigur at fáa greið boð um, at virðismikil kunning verður givin til fundin, og at hetta er eitt tiltak, sum hann eigur at møta til.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zyme4agpny">Hesir fundir eiga at verða skipaðir í bólkum í økinum, tilflytarin flytur til.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d4du42mulj">Árliga talið av kunningarfundum hongur tí saman við, hvussu nógvir tilflytarar koma til økið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hngl62yg2v">Fundirnir eiga tó at vera so regluligar, at øll eiga at verða boðin til kunningarfund innan tríggjar mánaðir eftir komu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zjtpzqkvsp">Tað verða kommunurnar, sum í samráð við integratiónsmyndugleikan og integratiónssamskiparan skipa fyri kunnandi fundinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sryxb5ynqm">Hetta merkir, at kommunan hevur ábyrgdina av kunnandi fundinum, men at integratiónsmyndugleikin vegleiðir um innihald, soleiðis at fundirnir verða so eins sum gjørligt um alt landið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k3o2q2iapv">Á fundinum skal kunnast meira yvirskipað um, hvørji rættindi og skyldur, tilflytarin hevur í Føroyum, og um møguleikar at fáa undirvísing í føroyskum, skeið um føroyska mentan og samfelagsviðurskifti og skeið til foreldur um integratión av børnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k4i4ldvv54">Á fundinum eigur eisini at kunnast um Rættarhjálp Føroya, sum veitir ókeypis ráðgeving um rættarlig viðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ghdu77tl7u">Greiðast kann somuleiðis frá, hvar mann fær læknahjálp, hvørji frítíðarítriv finnast í økinum, og um serlig sosial tiltøk eru til tilflytarar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c6j7ax7tnk">Greiðast kann eisini frá, hvørji tilboð eru til børn og familjur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cryzhpclby">Á kunnandi fundinum kunnu aðrir partar eisini luttaka.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wfrvmbbrzt">Hesi kundu eitt nú verið umboð fyri Gigni, skúla, dagstovn, ítróttarfelagsskapir, kvøldskúlar, fakfeløg o.s.fr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x7myzhhv2x">Kunnandi fundirnir eiga at verða hildnir á einum máli, sum tilflytararnir skilja.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vlcegclfbk">Um hetta ikki er møguligt, eiga tulkar at verða nýttir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xx3e6jgqbk">Tað týdningarmesta við fundinum er, at kunningin er breið, og at tilflytarin fær vitan um og skilur, hvar hann kann venda sær, um tørvur er á tí.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fp7lrtjz4d">Umframt kunnandi fundin við komu, kunnu kommunurnar skipa fyri øðrum kunningarfundum eftir tørvi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uk3q3kghaj">Hetta framgongur av § 15 og serligu viðmerkingunum til hesa grein.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kuyych2wbj">Ásett verður, at integratiónsmyndugleikin skal biðja tilflytarar, ið eru 18 ár og eldri, møta til eina integratiónssamrøðu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dm7o5oc5ny">Endamálið er at kunna tilflytarar um viðurskifti, sum hava týdning fyri uppihaldið í Føroyum, bæði tá ið talan er um fyribils uppihald og varandi uppihald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yrf3htm3dy">Tað er kravt av tilflytarum, sum eru nevndir í ásetingini, at luttaka í samrøðuni, um viðkomandi ikki hevur lógligt forfall.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="svusfflrdd">Um tilflytarin ikki møtir, og talan ikki er um lógligt forfall, kann dentur leggjast á hetta í metingini um, hvussu integreraður tilflytarin er.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Teir bólkar, sum eru fevndir av kravinum um at møta til integratiónssamrøðu, eru hesir:</seg>
            </p>
            <p rend="italic">
              <seg xml:lang="fo">Tey, sum hava tíðaravmarka uppihaldsloyvi eftir reglunum um familjusameining sambært § 2, nr. 2</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wasvaenmyn">Tað eru hjúnafelagar og støðugt samlivandi, sum verða sameind, børn, sum verða sameind við foreldur, og foreldur yvir 60 ár, sum verða sameind við vaksin børn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ff2gyl4l26">Hesi uppihaldsloyvini verða latin sum tíðaravmarkað, men við ætlan um varandi loyvi.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Tey, sum hava tíðaravmarkað uppihaldsloyvi og hava børn undir 18 ár</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxvcu2g3hd">Hesin bólkurin fevnir um allar familjur, sum hava børn við, sum eru undir 18 ár, ella seinni fáa børn í Føroyum, óansæð slagið av uppihaldsloyvi, tey hava fingið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2zogt4zik"><hi rend="italic">Tey, sum hava tíðaravmarkað uppihaldsloyvi eftir anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om midlertidig opholdstilladelse til personer, der er fordrevet fra Ukraine </hi>Hetta eru ukrainar, sum hava fingið tíðaravmarkað uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Tey, sum hava uppihaldsloyvi og verða sameind við eitt barn undir 18 ár</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ltnler6lds">Í einstøkum førum verður eitt barn sameint við foreldur, eldri systkin, sum eru verjar hjá yngru systkjunum, ella við annan næstring, sum er verji hjá barninum undir 18 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Tey, sum hava fingið tíðaravmarkað arbeiðsloyvi triðju ferð, og samfylgjandi familja teirra</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tpkcrvxge6">Eitt arbeiðsloyvi er altíð tíðaravmarkað til eitt ár.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ru6jzasbui">Neyðugt er sostatt at søkja um arbeiðsloyvi av nýggjum á hvørjum ári.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wkxvya7cym">Um ein tilflytari hevur verið í Føroyum í sjey ár og hevur arbeitt hjá sama arbeiðsgevara, kann hann søkja um varandi uppihaldsloyvi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tynwsib2zg">Royndir vísa tó, at fleiri teirra, sum koma til Føroya vegna arbeiðsloyvi, verða verandi í landinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ycygpcf5hz">Um integratións-tilgongdin fyrst byrjar, tá ið tey hava verið í landinum í sjey ár, er vandi fyri, at tey ongantíð koma heilt inn í samfelagið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z77w5mvnql">Tí verður kravt av teimum, sum hava arbeiðsloyvi, at koma til integratiónssamrøðu, tá ið tey hava fingið arbeiðsloyvi triðju ferð.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x42e6xxlm4">Hetta vil siga, at arbeiðstakarin hevur verið í Føroyum í tvey ár, tí tá eru sannlíkindini stór fyri, at persónurin verður verandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q2nm5m6rio">Um persónurin, sum hevur arbeiðsloyvi, hevur familju við, eiga hesi eisini at verða biðin um at koma til integratiónssamrøðu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="npnxaqkm5g">Familja hjá persóni við arbeiðsloyvi verður nevnd samfylgjandi familja, tí teirra uppihaldsloyvi er treytað av uppihaldsloyvinum hjá makanum ella foreldrinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p6lvvyb6tk">Integratiónsmyndugleikin skal ítøkiliga kunna tilflytaran um rættindi og skyldur hansara í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k5ohjria3x">Eisini skal kunnast um integratiónsfremjandi tiltøk og tænastur, sum stuðla tilflytarum at m.a. læra seg føroyskt og ogna sær ta vitan og teir førleikar, sum hava týdning fyri at virka og liva í føroyska samfelagnum á jøvnum føti við aðrar borgarar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g5m4hh3shn">Kunningin skal vera løtt at skilja, og tulkur skal nýtast um neyðugt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fyd4ovixfv">Serligur dentur skal leggjast á at kunna um treytirnar fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <seg xml:lang="fo">Treytirnar, sum verða settar fyri varandi uppihaldsloyvi, verða sum útgangsstøði:</seg>
              </p>
              <list>
                <item>At hava verið til integratiónssamrøðu</item>
                <item>At hava staðið roynd í føroyskum sum annaðmál á 1. stigi (FSA1)</item>
                <item>At hava luttikið í skeiði um føroyska mentan og samfelagsviðurskifti Krøvini verða ásett í kunngerð við heimild í § 11, stk. 9, í anordning om ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven eftir samráðingar við danska udlændinge- og integrationsministeren.</item>
              </list>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b4uqtq4xvg">Tað er týdningarmikið, at tilflytarin beinanvegin kennir treytirnar fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi í Føroyum, so tilflytarin skjótast gjørligt fer undir at menna sínar málførleikar og nema sær innlit í samfelagsviðurskifti, mentan og tílíkt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="byt2jed6jr">Endamálið er at fáa tilflytaran at byrja integratiónstilgongdina skjótast til ber.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wc2nsyz55d">Integratiónsmyndugleikin kann saman við tilflytaranum leggja eina skrá fyri ta fyrstu tíðina í Føroyum, um tað verður mett skilagott.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzcu65kcpf">Endamálið er at geva tilflytaranum góðar møguleikar at finna seg til rættis og trívast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsi45t3umx">Slík skrá verður lagað eftir einstaklinginum, og útgangsstøðið skal tí takast í eini meting av tørvinum hjá einstaka tilflytaranum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jn2666tvtu">Somuleiðis kann integratiónsmyndugleikin meta um, hvørjar førleikar og vinnuroyndir, tilflytarin hevur, og hvussu hesir best møguligt kunnu nýtast í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tc3os76ddr">Integratións-myndugleikin kann í hesum førum samstarva við eitt nú Yrkisdepilin, Vegleiðingarstovuna og Vinnuhúsið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gn3fiuvv7w">Løgmálaráðið er sinnað at saman við Barna- og útbúgvingarmálaráðnum og Vinnuhúsinum kanna møguleikan at víðka tilboðið hjá Vegleiðingarstovuni um yrkisvegleiðing og meting av útlendskum prógvum til eisini at fevna um tey, sum nýliga eru komin til Føroya.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gq4w62xp6d">Samstundis eiga ein mentorskipan og ein skipan fyri starvsvenjing á arbeiðsmarknaðinum at verða mentar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="avxlc4ou6n">Hetta kann eggja einstaka tilflytaranum at leggja orku í egna førleikamenning, um vegleiðingin vísir á møguleikar og stuðul at søkja víðari útbúgving, málsliga menning og onnur átøk, ið veita persóninum størri nøgdsemi í arbeiðslívinum, gerandisdegnum og sosiala nærumhvørvinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nryuaxqylh">Mentorskipan og starvsvenjing kunnu lætta um tær avbjóðingar, sum tilflytarar hava við avmarkaðum kunnleika til føroyska arbeiðsmarknaðin og avmarkaðum netverki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i5astf6guq">Um talan er um eina familju við børnum, skal vegleiðingin eisini greiða frá teimum stigum, sum foreldrini kunnu taka fyri at geva børnunum eina góða byrjan í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ruut332hkx">Greiðast skal eisini frá, hvat dagstovnar og skúlar vænta av luttøku í gerandisdegnum hjá børnunum, og yvirhøvur hvørjar væntanir eru til barnauppaling í føroyska samfelagnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w3xhb2shse">Eisini skal vísast á týdningin at tosa móðurmálið við barnið, tí gransking vísir, at førleikin at ogna sær nýggjar málførleikar er tætt knýttur at móðurmálsførleikanum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aqakd6uowq">Integratiónssamrøðurnar eru ætlaðar vaksnum tilflytarum og makum teirra, men tað kann eisini vera viðkomandi at tosa um integratión hjá børnum og ungum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nu43ckx3o2">Í serligum førum kann vera hóskandi, at ung fólk um 15 til 17 ára aldur verða boðin til serstaka integratiónssamrøðu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kedc6isomz">Um neyðugt ber til at hava fleiri samrøður, eins og til ber at tillaga ella broyta eina møguliga integratiónsætlan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d6oozntug3">Integratiónsmyndugleikin kann eisini vísa tilflytarum til undirvísing í føroyskum sum annaðmál, um tørvur er á tí.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sl673pa7ji">Undirvísing í føroyskum sum annaðmál er eitt sjálvboðið tilboð, men tað er umráðandi at gera tilflytaranum greitt, at varandi uppihaldsloyvi í Føroyum er treytað av at standa eina roynd í føroyskum sum annaðmál.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ikwsjru7uf">Sí annars viðmerkingar til § 7 og løgtingslóg um føroyskt sum annaðmál.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6y7pun2od">Integratiónssamrøðan er í fyrstu syftu ætlað tilflytarum, sum fyri fyrstu ferð søkja uppihaldsloyvi aftaná, at lógin er komin í gildi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iwfydjbfpe">Tó verður ásett, at integratiónsmyndugleikin kann bjóða øðrum tilflytarum til integratiónssamrøðu, um hesi ynskja tað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpog5szb5j">Eisini er ásett í gildiskomureglunum í § 17, at tilflytarar sjálvir kunnu biðja um at sleppa til integratións-samrøðu, tí hendan kann verða ein praktisk hjálp hjá tilflytarum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bzvmhoxnk6">Ásett verður eisini, at landsstýrisfólkið kann áseta nærri reglur um, hvat integratiónssamrøðan skal fevna um.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pwvjyroopb">Tilflytarar, sum eru fevndir av løgtingslógini, og sum eru yvir undirvísingarskyldugan aldur sambært løgtingslóg nr 125 frá 20 juni 1997 um fólkaskúlan, verða sambært løgtingslóg nr 58 frá 29 mai 2024 um føroyskt sum annaðmál bodnir til ókeypis undirvísing í føroyskum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oeovew6piz">Væl eydnað integratión er m.a. treytað av, at tilflytarin lærir málið, og tí verður ætlandi sett sum treyt fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi, at tilflytarin hevur staðið eina roynd í føroyskum sum annaðmál á 1. stigi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ai5on7yf3e">Á henda hátt verða tilflytarar, sum ætla at verða búgvandi í Føroyum, eggjaðir til at læra seg føroyskt og at læra føroyska samfelagið at kenna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d6gymcao54">Kravfestingin at standa roynd í føroyskum sum annaðmál á 1. stigi sum treyt at fáa varandi uppihaldsloyvi fer væntandi at økja umsóknirnar at luttaka í undirvísingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pny6jowhms">Í august 2024 meldaðu 270 næmingar seg til føroyskt sum annaðmál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wrxdwl3av3">Í løtuni búgva 2.709 vaksnir útlendingar í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zivjwlklt6">Tí verður neyðugt at hækka játtanina at halda FSA skeiðini, so øll hava møguleika at sleppa á tílíkt skeið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ksfq2rosix">Um ikki játtanin fylgir við, er trupult at seta krav um førleikar í føroyskum fyri at fáa varandi uppihaldsloyvi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="psmuuyejug">Í heilt serligum førum ber til sambært <hi rend="italic">Anordning for ikrafttræden for Færøerne af udlændingeloven</hi> at víkja frá kravinum um at hava staðið eina roynd í føroyskum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfdpzvjjnr">Serlig føri kunnu eitt nú vera aldur, sjúka, sálarligar avbjóðingar og trupulleikar við at læra.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kutg7hzjk2">Ásett verður somuleiðis, at somu tilflytarar verða bjóðaðir til eitt ókeypis skeið um føroyska mentan og samfelagsviðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uu77jkp5kk">Endamálið við hesum er, at tilflytarar skulu kenna síni rættindi og skyldur í samfelagnum, at teir verða virkin partur av fólkaræðinum við ávirkan og ábyrgd, og at teir eru virkin partur av mentanarlívi og mentanartilboðum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ra6vac365m">Tað verður integratiónsmyndugleikin, sum fær ábyrgd av at skipa fyri hesum skeiðum í tøttum samstarvi við Barna- og útbúgvingarmálaráðið og Undirvísingarstýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ybpv5mgour">Aðrir viðkomandi myndugleikar kunnu verða drignir inn í tann mun, tørvur er á tí.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ufrjf7mklw">Av tí at kunning um føroyska mentan og samfelagsviðurskifti eisini er partur av undirvísingini í føroyskum sum annaðmál, er ætlanin við hesum skeiðinum at fara meira í dýpdina og samstundis viðgera meira praktisk evni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a34zhvbwk5">Hetta kann eitt nú vera um politisku skipanina, skúlaskipanina, dagstovnar, familjuviðurskifti, rættarhjálp, tryggingar, pensjónsviðurskifti, fakfeløg, o.s.fr. Evnini í undirvísingini skulu í størst møguligan mun hava praktiskan týdning fyri luttakararnar og kunna hjálpa við gerandisdegnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqwnnld6e7">Læruætlan fer at verða løgd fyri skeiðini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hrxydopgrv">Skeiðini skulu haldast á einum máli, sum tilflytarin skilur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7yzmrlhka">Um hetta ikki er møguligt, má tulkur nýtast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l53ndielyl">Undirvísingin í føroyskum máli og kunning um føroyska mentan og samfelag er fyri vaksnar tilflytarar og ung yvir undirvísingarskyldugan aldur, sum ikki hava føroyskt sum móðurmál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="grjiii6py6">Undirvísingin eigur í størst møguligan mun at fara fram við atliti til mentan og fortreytir hjá tilflytarum og við atliti til veruleikan hjá tilflytarum í føroyska samfelagnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k6byjuvfc7">Høvuðsendamálið við integratiónslógini er at tryggja tilflytarum møguleikan at gagnnýta sínar førleikar og síni evni og møguleikan at luttaka í samfelagnum á jøvnum føti við aðrar borgarar í samsvari við grundleggjandi virði og siðvenjur í samfelagnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n4bsymf5an">Møtiskylda verður til skeiðið í føroyskari mentan og samfelagsviðurskifti, men einki krav verður um próvtøku.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yil2qq2fxd">Landsstýrisfólkið fær heimild at áseta nærri reglur um innihald og longd á skeiðinum um føroyska mentan og samfelagsviðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u7j7b3sqbu">Barna- og útbúgvingarmálaráðið og Undirvísingarstýrið verða hoyrd í hesari tilgongdini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r5etdx53bt">Ásett verður, at integratiónsmyndugleikin gevur bústaðarkommununi neyðugar upplýsingar, so kommunan kann bjóða tilflytaranum viðkomandi skeið og kunna um frítíðarvirksemi, almenn tiltøk o.a. í økinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rxlxqa6g7w">Neyðugar upplýsingar eru fyrst og fremst vanligar upplýsingar um samleika og samband, t.e. navn, bústaður, telefonnummar og teldupostur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3jcwuu33t">Talan er ikki um viðkvæmar persónsupplýsingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqsvveag7m">Tilflytarin verður kunnaður um, hvørjar upplýsingar integratiónsmyndugleikin gevur bústaðarkommununi, og hvat endamálið er.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aqt232uikd">Um integratiónsmyndugleikin metir, at tilflytarin hevur tørv á ávísum ella heilt serligum tilboði um integratión, kann integratiónsmyndugleikin lata bústaðarkommununi viðkvæmar persónsupplýsingar, t.d. upplýsingar um ættarslag ella etniskan uppruna, um týðandi sosialar trupulleikar, heilsuupplýsingar ella onnur privat viðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nwmissfht3">Hetta er kortini treytað av, at tilflytarin hevur latið ítøkiligt samtykki til, at júst hesar upplýsingar verða latnar bústaðarkommununi, sí § 12. stk. 1, nr. 1 í Dátuverndarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" rend="italic" xml:id="ldcqybrw67">Stk.2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="flrrhgbllb">Ásett verður, at integratiónsmyndugleikin skal boða avvarðandi kommunu frá, tá ið tilflytarar við børnum koma til Føroya.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vca5cumkld">Kommunan kunnar skúla og dagstovn, sum síðani skulu taka neyðug stig til at tryggja børnunum hóskandi málsliga, samfelagsliga og mentanarliga menning.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pxbwdpggbj">Ásett verður somuleiðis, at integratiónsmyndugleikin skal boða Gigni frá, tá ið tilflytarar við børnum koma til Føroya.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="azn3loydjn">Endamálið er at tryggja, at øll børn í Føroyum hava atgongd til heilsufrøðing, og at heilsufrøðingurin er varugur við, at hesar familjur kunnu hava tørv á eyka stuðli fyri at tryggja, at børnini trívast og mennast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cmoq4xxvmy">Mælt verður til, at serligir foreldrabólkar verða bjóðaðir til familjur við børnum undir skúlaaldur, tí hetta kann verða ein góður stuðul hjá familjuni at fóta sær í føroyska samfelagnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acdhttvwva">Upplýsingarnar, sum verða veittar, eru einans vanligar upplýsingar um samleika og samband, t.e. navn, bústaður, telefonnummar og teldupostur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="px34nrta5o">Fráboðanin krevur ikki samtykki frá foreldrunum, men tey skulu kunnast um, hvørjar upplýsingar verða veittar, og hvat endamálið við hesum er.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjassn3yn6">Ásett verður somuleiðis, at integratiónsmyndugleikin kunnar bústaðarkommununa og Gigni, um eitt barn undir 18 ár verður sameint við foreldur ella familju í Føroyum, eftir hesi eru komin til Føroya.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hbbcsl5tuf">Tá ið børn verða sameind við foreldur, eftir at foreldrini eru komin til Føroya, er tað ikki altíð, at dagstovnur og skúli fáa boð um, at eitt barn er komið til Føroya.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebri5rsf4j">Í summum førum kann eisini verða neyðugt hjá familjuni og barninum at fáa eyka stuðul, um barn og foreldur hava verið skild í longri tíð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oxx7giwvrl">Hetta verður ásett fyri at kunna bjóða hjálp skjótast til ber, um tørvur er á hesum, og fyri at tryggja, at skúli og dagstovnur verða kunnaðir.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 9</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cjmdcsagbt">Ásett verður, at bústaðarkommunan skal virka fyri at tryggja børnum góða móttøku, eitt gott og trygt barnalív og ungdómslív og góða integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c2oo5y7ior">Góð integratión merkir integratión, ið er egnað til endamálið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ifvfli6ms5">Hetta hevur millum annað við sær, at bústaðarkommunan virkar fyri, at útlendsk børn verða før fyri at luttaka í útbúgving og frítíðarlívi á jøvnum føti við føroysk børn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pehsytquut">Hetta arbeiðið verður fyrst og fremst framt gjøgnum samskifti við foreldrini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oa6ls23jvj">Harumframt er neyðugt, at myndugleikar og stovnar, sum hava fakliga ábyrgd, samstarva um at arbeiða við trivnaði og menning hjá børnunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixya6wnnry">Bústaðarkommunan er ikki serkøn í námsfrøði, og tí er umráðandi at ráðføra seg við tey, ið hava serkunnleika og royndir við at arbeiða við børnum og fjølmentan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bekshvrsy4">Børn og ung verða aloftast integrerað á dagstovnum og í skúlum, tí barnið brúkar stóran part av gerandisdegnum har.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6ozx75uao">Hetta krevur tó eitt miðvíst átak frá dagstovnum og skúlum, og tí er umráðandi at hava væl skipaða móttøku og viðkomandi námsfrøðiligt arbeiði, tá børn búsetast í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lbzywhp23v">Integratiónsmyndugleikin kann upplýsa og vegleiða bústaðarkommununa um eitt nú mentanar-munir og tvørmentanarligt samstarv, eins og integratiónsmyndugleikin kann skipa fyri, at vitan og royndir viðvíðkjandi móttøku og integratión av børnum verða savnað og gjørd atkomulig fyri tey, sum arbeiða við børnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hpsycqzwkt">Sambært § 12 í hesi lóg verða foreldur at børnum undir 15 ár boðin á eitt skeið um barnaintegratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lzw4scd3v7">Sí eisini viðmerkingar til § 12.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r5eqjmlpwf">Bústaðarkommunan og integratiónsmyndugleikin skulu í sínum arbeiði raðfesta tilflytarar við børnum, tá viðvíkir vegleiðing og ráðgeving.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tjtjvpm2uh">Í ráðgevingini og vegleiðingini skal serligur dentur leggjast á, hvat foreldur kunnu gera fyri at hjálpa børnunum at læra føroyskt og at gerast ein virkin partur av frítíðarlívi í nærumhvørvinum, t.d. at eggja teimum at knýta vinabond við onnur børn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hugz3b6vei">Dentur eigur eisini at verða lagdur á týdningin av, at foreldrini læra seg føroyskt, at tey hava gott samband og samstarv við dagstovn og skúla og møta til foreldrafundir, sosial tiltøk o.a.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bp2skao7ok">Samstundis vísir gransking, at góður móðurmálsførleiki styrkir fortreytirnar fyri at læra eitt nýtt mál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nsks37h6tt">Tí er eisini av stórum týdningi, at foreldrini halda á við at tosa móðurmálið við børnunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aeg5r4zcoa">Ásetingin leggur upp til, at fakfólk, sum arbeiða við integratión, luttaka í verkstovum, skeiðum og ráðstevnum, sum integratiónsmyndugleikin skipar fyri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktjlcioxnc">Hesi kunnu eitt nú snúgva seg um bestu hættir innan integratión, mentanarfatan, tvørmentanarligt samskifti og um, hvussu vit kunnu stuðla inklusjón av tilflytarum á ymiskum økjum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dg4c5fmrmx">Somuleiðis eigur námsætlanin fyri føroyskar útbúgvingar sum námsfrøði, sjúkrarøktarfrøði og námsvísindi at fevna um fjølmentanarfatan, tvørmentanarligt samskifti og inklusjón.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jdokssy4gk">Neyðugt er at útbúgva fleiri lærarar at undirvísa í føroyskum sum annaðmál, tí einans ein flokkur á 20 lærarar hevur fingið hesa útbúgving, og hetta nøktar als ikki tørvin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pfxx3hpgfr">Hetta krevur, at økið verður uppraðfest og fær neyðuga játtan til virksemið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 10</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zf3mps7sfc">Ásett verður, at bústaðarkommunan skal veita børnum, sum ikki hava føroyskt sum móðurmál, eina skipaða trivnaðarætlan á dagstovnum hóskandi til aldurin á barninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gcwzhy2zrj">Børn í skúlaaldri eru her ikki íroknað, tí tey eru fevnd av kunngerð nr 144 frá 6 oktober 2020 um undirvísing í føroyskum sum annaðmál og móðurmálsundirvísing, har ásett er í § 1, stk. 1: “<hi rend="italic">Málið er, at næmingar í fólkaskúlaaldri, sum ikki hava føroyskt sum móðurmál, skulu ogna sær førleika at tosa, lesa og skriva føroyskt.”</hi></s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gpde3mni6d">Góð integratión av børnum undir skúlaaldur noyðist at leggja dent á trivnað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sdjgj6oiv7">Trivnaður hevur stóran týdning fyri menningina av málinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="trsukoyczq">Um barnið kennir seg trygt, er tað meira sinnað at kanna umhvørvið rundanum seg, og hetta fevnir eisini um at royna seg við máli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="miwlamkuop">Kenslulig trygd gevur barninum dirvi til at royna nýggj orð og samskifta við onnur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttptkekdco">Trivnaður ávirkar eisini menningina av teimum økjum í heilanum, ið eru knýttir at máli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arcngdh5bt">Eitt barn, sum trívist, hevur betri fyritreytir fyri at menna teir kognitivu førleikarnar, ið eru neyðugir fyri at skilja og nýta mál.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xf2f6g7fo3">Umframt hetta tekur eitt barn, ið trívist, virknari lut í sosialum samspæli, sum er ein týðandi partur av mállæru.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="goxklewdna">Gjøgnum spælið, samrøður við vaksin og samspæl við javnaldrar, mennir barnið orðfeingi sítt og samskiftisførleikar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lhhoia3cmx">Eitt barn, sum trívist, er eisini meira motiverað og forvitið, og hetta førir við sær, at tað lærir nýggj ting, eisini mál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l47yynpkr6">Tá børn hava tað gott og eru áhugað, eru tey meira opin fyri at læra og fáa nýggj orð og hugtøk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zq6gajidc7">Hinvegin kann strongd og vantrivnaður forða fyri málsligari menning.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="smhutoowyb">Um eitt barn ikki trívist og er strongt, kann hetta ávirka barnsins evni til at hugsavna seg og minnast, sum eru avgerandi fyri at læra mál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rg56vp6x3k">Tí er trivnaður barnsins ein avgerandi fyritreyt fyri, at tað kann menna og meistra mál á ein sunnan og effektivan hátt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f45mh75idd">Avbjóðingarnar við integratión hjá børnum eru øðrvísi enn hjá vaksnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wiyv3y375x">Munirnir millum góða integratión av børnum og vaksnum stava serliga frá ymiskum menningarstigum, tørvum og sosialum leiklutum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h4urukpqus">Børn eru meira opin fyri nýggjum upplivingum og læru og hava sum heild ein kognitivan smidleika, sum vanliga ger tey før fyri at læra nýggj mál og laga seg til nýggjar mentanir skjótari enn vaksin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x62lk26dty">Samstundis eru børn í eini tilgongd, har tey menna sín samleika, og tí kann integratión hava stóran týdning fyri, hvussu tey síggja seg sjálvi og sítt pláss í samfelagnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gihfla6id5">Hinvegin hava vaksin longu ment ein samleika og grundleggjandi kognitivar strukturar, sum kunnu gera tað truplari hjá teimum at læra nýggj mál og laga seg til nýggjar mentanarligar normar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="imhicu75gh">Fyri vaksin at integrerast krevst ofta, at tey endurskoða virðir og vanar, og hetta kann vera avbjóðandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gef7yxjc5f">Sosial integratión fer eisini fram á ymsan hátt fyri børn og vaksin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pkvfhzewly">Børn verða vanliga integrerað gjøgnum dagstovn og skúlan, har tey samskifta við javnaldrar og læra sosialu normarnar í nýggja samfelagnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ja6ydidjkh">Spæl og sosialir aktivitetir hava stóran týdning fyri teirra integratión, tí børn læra nógv gjøgnum samspæl við onnur børn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ynocvk5sf3">Børn hava tørv á tryggleika og støðufesti fyri at trívast, og ein væl eydnað integratión krevur, at barnsins grundleggjandi tørvur á trygd og tilknýti verður nøktaður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d33ssyn5rl">Samstundis hava børn tørv á stuðli til at finna kós millum tvær mentanir, sum kann vera órógvandi fyri tey.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qphecocn7u">Mál og mentan ávirka integratiónina hjá børnum og vaksnum ymiskt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y7wnzoay7f">Børn læra mál skjótt, serliga tá tey eru saman við øðrum, ið tosa málið, og teirra integratión í nýggju mentanina kann ofta ganga rættiliga smidliga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbf2qgyg2u">Tó kunnu tey eisini uppliva eina spjaðing millum ta mentanina, tey læra í skúlanum og á dagstovni, og ta mentanina, tey hava heima.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cavao3kvuv">Samanumtikið snýr góð integratión fyri børn seg um at stuðla teirra kognitivu og sosialu menning í einum nýggjum mentanarligum samanhangi.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tqqdx5xa4f">Ásett verður, at tvímælt børn undir skúlaaldur kunnu fáa tilboð um stuðul til frama fyri málsligu menningina í føroyskum máli.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="twsldqsanh">Heimild er fyri hesum í § 4, stk. 7, í fólkaskúlalógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y5kealnybq">Eitt tílíkt tilboð eigur at verða stovnað.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r24m3v5ixf">Heimild er í § 5, stk. 6, í fólkaskúlalógini at bjóða børnum í skúlaaldri undirvísing í teirra móðurmáli afturat serstakari undirvísing í føroyskum.</s>
              </p>
              <quote rend="italic">
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uku7gldfk5">Landsstýrismaðurin kann harumframt áseta, at boðið skal vera tvímæltum næmingum undirvísing í teirra móðurmáli.</s>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yspfzc44hf">Heimild er somuleiðis í § 2, stk. 3, í kunngerð um undirvísing í føroyskum sum annaðmál og móðurmálsundirvísing, sum nevnir, at “<hi rend="italic">næmingar, sum eru tilflytarar, kunnu harumframt fáa tilboð um undirvísing í teirra móðurmáli</hi>.”</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yaateben32">Gransking vísir, at førleikin at læra nýggj mál er tætt knýttur at móðurmálsførleikanum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rgipgko476">Hóast omanfyrinevndu løgtingslóg og kunngerð heimila at geva børnum tilboð um undirvísing í teirra móðurmáli, og hóast gransking vísir, at førleikin at læra nýggj mál er tætt knýttur at móðurmálsførleikanum, so tykist henda heimild ikki at verða nýtt vegna vantandi fígging til eitt tílíkt tilboð.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ko6tzrozi4">Mælt verður til at stovna tilboð um móðurmálsundirvísing, har hóskandi persónur er tøkur at undirvísa barninum í móðurmálinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 4.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ylnfa6vo35">Ásett verður, at bústaðarkommunan skal skipa fyri integratiónsfremjandi tiltøkum fyri ungum eftir tørvi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nmnvob3b56">Ungdómstíðin kann vera trupul hjá nógvum, men sum tilflytari kann ungdómstíðin vera serliga trupul, tá ein skal finna sín samleika í spenni millum tvær mentanir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iqk4o6wjwe">Nøkur ung eru nýliga komin til landið og hava tí trupult við at fóta sær í fólkaskúlanum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nnedmfa36u">Málførleikar eru eisini lættari at ogna sær, tá ið mann kennir eina orsøk at nýta málið, t.d. gjøgnum sosialt tilknýti til onnur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kxvofre7ro">Tí eiga kommunurnar at halda serligt eyga við trivnaðinum hjá ungum, sum nýliga eru komin til landið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 11</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uevzcop4sm">Ásett verður, at tilflytarar, sum hava børn undir undirvísingarskyldugan aldur, kunnu fáa tilboð um heimavitjan av heilsufrøðingi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tw56qt2neh">Hetta stendur longu í § 5 í løgtingslóg nr 63 frá 17 mai 2005 um fyribyrgjandi heilsutænastur til børn og ung, har øll børn undir skúlaaldur kunnu fáa hetta tilboð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lqgl7wqghr">Vanliga verður tilboðið veitt við føðing, men av tí at Gigni ikki hevur havt upplýsingar um tilflytarar, sum koma til landið við børnum, hevur ikki verið møguligt at bjóða teimum hetta tilboð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="agd5veq64f">Ætlanin er, at Gigni kann vitja heimið, tá talan er um útlendskar familjur við børnum undir skúlaaldur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p75pf2zfw6">Á hendan hátt verða útlendskar familjur javnstillaðar við føroyskar familjur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mdlueqnxci">Ætlanin við ásetingini er, at tilflytarar við børnum fáa kunning um tilboð til børnini í kommununi, og hvat foreldrini sjálvi kunnu gera fyri at styrkja trivnaðin hjá børnunum í einum nýggjum landi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n77xc2lswp">Fyri at lætta skiftið og stuðla integratiónsgongdini hjá barninum verða foreldrini kunnað um, hvat verður væntað av foreldrum í Føroyum, eitt nú at geva børnunum matpakkar, at luttaka til foreldrafundir og at stuðla børnunum at luttaka í frítíðarítrivum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lbdvy3wr6f">Gigni hevur eisini møguleika at bjóða foreldrum við børnum undir skúlaaldur í ein foreldrabólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="si75p2g3kk">Heilsufrøðingur kann síðani luttaka eftir tørvi og seta ymisk evni á skrá í samráð við foreldrini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 12</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="solu6poql7">Ásett verður, at integratiónsmyndugleikin bjóðar tilflytarum, sum eru fevndir av lógini og hava børn undir 15 ár, at luttaka á skeiði um integratión av børnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s4uwkvrqyv">Stórur munur kann vera á mentan og barnauppaling í Føroyum og landinum, sum tilflytarar koma frá.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xni4ojmhzc">Tí er ætlanin at bjóða stutt skeið til foreldur í integratión av børnum fyri at stuðla skiftinum frá einari mentan til aðra og lýsa, hvat føroyska samfelagið væntar av foreldrum og barnauppaling.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lnpbkhml6b">Integratiónsmyndugleikin, sum hevur royndir við integratión, fer saman við Gigni at standa fyri hesum skeiðum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxvbusodig">Fremsti førleiki hjá Gigni er at arbeiða við, vegleiða og ráðgeva einstøku familjuni sambært teirra tørvi og stuðla menningini hjá barninum og familjuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vgrzcyvu25">Aðrir fakbólkar so sum sosialráðgevar, námsfrøðingar og lærarar kunnu eftir tørvi verða tiknir við í skeiðið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsibspxnnl">Á skeiðinum skal serligur dentur leggjast á, hvat foreldur kunnu gera fyri at hjálpa børnunum at læra føroyskt og at gerast ein virkin partur av frítíðarlívi í nærumhvørvinum, t.d. at eggja teimum at knýta vinabond við onnur børn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="igwag4fwjd">Dentur eigur eisini at verða lagdur á týdningin av, at foreldrini læra seg føroyskt, at tey hava gott samband og samstarv við dagstovn og skúla og møta til foreldrafundir, sosial tiltøk o.a.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vgfbuwi7gp">Samstundis vísir gransking, at góður móðurmálsførleiki styrkir fortreytirnar læra nýggj mál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adxj5h6lck">Tí er eisini av stórum týdningi, at foreldrini halda á við at tosa móðurmálið við børnunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbvps3i5jj">Eftir lokið skeið er møguligt hjá Gigni at bjóða luttakarunum at gerast partur av einum foreldrabólki.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tuvfpob5ze">Møguligt verður eisini at bjóða foreldrum skeið um integratión hjá børnum í øðrum aldursbólkum so sum tannáringar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dr4e6c5iwx">Á hesum skeiðum kann eitt nú varpast ljós á tær avbjóðingar, sum eitt barn, sum byrjar í skúla í Føroyum í miðdeild ella framhaldsdeild, kann hava.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="np5ed6cj3w">Her kann dentur m.a. leggjast á týdningin av at stuðla barninum at læra málið, soleiðis at tað fær mest møguligt burtur úr undirvísingini, so møguleikin fyri víðari lestur ikki verður tarnaður.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ucmo67decr">Skeiðið er eitt sjálvboðið tilboð til tilflytarar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxlwtff7rh">Týdningarmikið er at halda skeiðið á einum máli, sum tilflytarin skilur, ella at nýta tulk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpuzyme35j">Landsstýrisfólkið fær heimild í samráð við landsstýrisfólkið í barna- og útbúgvingarmálum at áseta nærri reglur um innihald og longd á skeiðinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 13</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ygnw6qq2bj">Um børn skulu hoyrast í málum, sum viðvíkja teimum, verður ásett, at øll gjørlig atlit skulu takast til at hoyra tey á tí máli, sum fellur barninum lættast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vt473puz4u">Eftir fyrisitingarlógini (løgtingslóg nr 132 frá 10 juni 1993 um fyrisitingarlóg) og vanligu fyrisitingarligu meginregluni um partshoyring er galdandi, at børn yvir 12 ár altíð skulu hoyrast í málum, sum viðvíkja teimum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tki6b3k45u">Børn undir 12 ár skulu á hóskandi hátt hoyrast í málum, sum viðvíkja teimum uttan so, at hetta verður mett at skaða barnið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lj43t5iqmx">Bara í heilt serligum førum kunnu avgerðir viðvíkjandi børnum verða tiknar uttan at hoyra børnini frammanundan.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 14</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rvafduurev">Ásett verður, at almennir myndugleikar skulu brúka tulk í sínum virksemi, um tað verður mett neyðugt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w3ad7mwcaw">Skyldan at brúka tulk er partur av vegleiðingarskylduni hjá fyrisitingarmyndugleikum eftir fyrisitingarlógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbtnawg5er">Endamálið við vegleiðingarskylduni er at tryggja borgarum neyðuga kunning um rættarstøðu teirra og soleiðis forða fyri, at teir verða fyri vanbýti vegna vantandi vitan, feilir ella misskiljingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3w7xoezmj">Myndugleikin skal tí vanliga tryggja, at móttakarin er førur fyri at skilja vegleiðingina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uu3c6rvaa3">Umframt vegleiðingarskyldu eftir fyrisitingarlógini kunnu aðrar serlógir áleggja myndugleikum vegleiðingarskyldu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="auemvheur6">Hetta er eitt nú galdandi innan almannaøkið, har forsorgarlógin áleggur víðkaða vegleiðingarskyldu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a7zsaft7ne">Løgfrøðiligar grundreglur áseta, at vegleiðingarskyldan samsvarar við støddina á einum inntrivi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4xe4qkahj">Meira inntrívandi ein avgerð er, størri er skyldan at vegleiða.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="by6jkuumxd">Eingin tulkatænasta er í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oolveygsni">Í integratiónsálitinum frá 2011 varð víst á tørvin á einari slíkari tænastu, og mælt varð til at stovna eina tulkatænastu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k6pljnbbb2">Tá tulkur er neyðugur, verður privatpersónur oftast nýttur vegna kunnleika til føroyskt, danskt ella enskt og málið, ið tulkast skal til og úr, hóast hesin persónur ikki hevur útbúgving innan tulking.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v2uso2nox2">Hetta kann hava við sær neiligar avleiðingar, tá viðkvæm mál skulu umrøðast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hxjxgnx4q7">Tískil eigur møguleikin at stovna eina tulkatænastu at verða kannaður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrjt6p3lge">Privatpersónar, ið verða nýttir sum tulkar, eiga í minsta lagi at fáa førleikamennandi skeið í at loysa uppgávuna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gckqhwlbjg">Myndugleikin, sum biður um tulkatænastuna, rindar kostnaðin fyri hana.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 15</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rl6f3bxicx">Ásett verður, at kommunurnar saman við integratiónsmyndugleikanum skulu skipa fyri almennari kunning og vegleiðing um viðkomandi samfelagsviðurskifti, integratiónsskipanina og tilboð og tænastur, sum integratiónsøkið, integratiónsmyndugleikin og onnur veita.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="anccvrql3x">Hetta ber í sær, at bústaðarkommunan hevur høvuðsábyrgdina fyri kunningini og vegleiðingini í sínum øki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sra2swgdza">Hugtakið “integratión” skal her skiljast í breiðum týdningi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sleyxv5yfx">Hetta merkir at stuðla tilflytarunum í øllum teimum viðurskiftum, ið kunnu lætta teirra atgongd og styrkja teirra tilknýti til føroyska samfelagið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iaxdl7qq47">Integratiónsmyndugleikin skal kunna og vegleiða kommununa.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axwqbwflq6">Málbólkurin skal hava ágóðan av tilfarinum, og tí hevur tað stóran týdning, at tilfarið er alment tøkt, lætt at skilja og lætt atkomuligt gjøgnum t.d. talgildar miðlar og helst á fleiri málum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="by3ixilqxu">Við talgildum tilfari slepst eisini undan tilfari, sum brádliga gerst óaktuelt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qveytkofw2">Integratiónsmyndugleikin skal skipa fyri førleikamennandi skeiðum fyri integratións-samskiparum og fakfólkum, sum arbeiða við integratión, skipa fyri almennum kunningarátøkum og framleiða og miðla kunnandi tilfar um føroyska samfelagið, siðir og mentan í hóskandi miðlum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w2f3ky2wpq">Ásett verður somuleiðis, at landsstýrisfólkið í samráð við kommunurnar kann áseta nærri reglur um, hvussu kunning verður skipað millum kommunurnar og integratiónsmyndugleikan.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 16</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yewnhverrs">Ásett verður, at integratiónsmyndugleikin skal vegleiða og ráðgeva myndugleikum, stovnum, kommunum og sjálvbodnum felagsskapum, sum arbeiða við integratión.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i7ew462svr">Endamálið er m.a. at tryggja, at integratiónstilboðini kring landið mest møguligt eru á sama støði, og at tiltøk og átøk áhaldandi verða ment.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g2sbazmqc4">Samstundis verður víst á, at integratión fer fram allastaðni í samfelagnum, og at alt samfelagið hevur samábyrgd av, at tilflytarar gerast partur av tí føroyska samfelagnum á jøvnum føti við aðrar borgarar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3gtjs5vre">Kommunan kann hava tørv á persónsupplýsingum í sambandi við ymiskt virksemi eftir integratiónslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsrdqkjwqw">Í samsvari við krøvini um vernd av persónsupplýsingum, kunnu neyðugar upplýsingar latast víðari, um viðgerðin er neyðug fyri at røkja samfelagsáhugamál ella uppgávur, sum liggja hjá almennum myndugleika.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oen6xp3wut">Talan er í fyrstu syftu ikki um viðkvæmar upplýsingar, men upplýsingar um navn, bústað, telefonnummar og teldupost.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6n5kr7d4i">Um undantaksstøða krevur, at viðkvæmar persónsupplýsingar verða savnaðar inn og latnar víðari, kann hetta einans gerast við ítøkiligum samtykki frá einstaklinginum og einans, um upplýsingarnar kunnu latast í samsvari við reglurnar um vernd av persónsupplýsingum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i3whu3cjiq">Hetta kann t.d. vera upplýsingar um ættarslag ella etniskan uppruna, um týðandi sosialar trupulleikar, heilsuupplýsingar ella onnur privat viðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mqce2ay3dt">Víst verður til Dátuverndarlógin (løgtingslóg nr 80 frá 7 juni 2020 um vernd av persónsupplýsingum).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mlhq3kkxlj">Sí eisini viðmerkingar til § 8.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cfahvlddmz">Ásett verður eisini, at myndugleikar, stovnar, kommunur, felagsskapir o.o. kunnu søkja um stuðul til integratiónsfremjandi tiltøk og átøk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkuypc3dgx">Talan kann t.d. vera um tiltøk, sum serliga eru ætlað børnum og ungum, ella tiltøk, sum eru ætlað tilflytarum úr ávísum londum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dkb7afpixg">Slík tiltøk og átøk skulu verða mett at vera integratiónsfremjandi fyri bæði størri og smærri bólkar av tilflytarum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="youq3n7ztm">Integratiónsmyndugleikin letur stuðul eftir reglum, sum landsstýrismaðurin ásetur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pkcil7gb3a">Reglurnar skulu lýsa, hvat integratiónsfremjandi tiltøk merkja, nær og hvussu, stuðul kann latast, krøv til umsóknir, skjalprógv fyri útreiðslur, frágreiðing um tiltakið og eftirlit við játtaðum stuðli.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cuqp2dpipg">Hugsanin er somuleiðis, at frágreiðingar um væl eydnað tiltøk kunnu leggjast í ein hugskotsbanka at breiða íblástur til integratiónsfremjandi tiltøk.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 17</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="agl3x6szsz">Ætlanin er, at uppskotið kemur í gildi 1. juli 2025.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gbxukgbnmg">Við hesum fáa integratiónsmyndugleikin, Gigni og onnur møguleika at fyrireika tilfar til integratiónssamrøður, skeið í føroyskari mentan og samfelagsviðurskiftum, skeið til foreldur um integratión av børnum og at leggja virkisætlanir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dwxxxq7moi">Uppskotið verður galdandi fyri tilflytarar, sum fáa uppihaldsloyvi fyri fyrstu ferð eftir gildiskomuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="exmlf35ase">Her verða eisini íroknaðir útlendingar, sum hava verið burtur frá Føroyum eitt tíðarskeið, og sum tí mugu byrja mannagongdina at fáa varandi uppihaldsloyvi av nýggjum.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d2pih7r66m">Ásett verður, at ásetingarnar um ókeypis skeið í føroyskari mentan og samfelagsviðurskiftum sambært § 7, stk. 2, heimavitjan av heilsufrøðingi sambært § 11 og skeið um integratión av børnum sambært § 12, stk. 1 koma í gildi 1. januar 2026.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jboto4bofp">Hetta gevur avvarðandi myndugleikum betri tíð at fyrireika skeiðini og menna viðkomandi førleikar.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nuvfqabvhi">Ásett verður, at ásetingin um skipaða trivnaðarætlan fyrst kemur í gildi 1. juli 2026.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uqqbfizo5v">Hetta er fyri at geva dagstovnunum og kommununum betri tíð til fyrireiking.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 18</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nukrtvrqw4">Hóast uppskotið verður galdandi fyri tilflytarar, sum fáa uppihaldsloyvi fyri fyrstu ferð eftir gildiskomuna, so er tilboðið um ókeypis undirvísing í føroyskum sum annaðmál galdandi fyri allar tilflytarar, sum hava uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aopiimipps">Somuleiðis hava børn, sum longu hava uppihaldsloyvi í Føroyum, rætt til skipaða trivnaðarætlan á dagstovnum hóskandi til aldurin á barninum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6mbbrfbnj">Tilflytarar, sum longu hava uppihaldsloyvi í Føroyum, hava møguleika at biðja um at sleppa til eina integratiónssamrøðu, fáa vitjan av heilsufrøðingi, um tey hava børn undir skúlaaldur og at luttaka á skeiði um integratión av børnum, um tey hava áhuga í hesum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Løgmálaráðið</orgName>, <date when="2024-11-05">5. novembur 2024</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Bjarni K. Petersen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Nella Festirstein</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Ummælisskjal</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Ummælisskriv frá Barna- og útbúgvingarmálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Ummælisskriv frá Almanna- og mentamálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 4:</label> Ummælisskriv frá Heilsumálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 5:</label> Ummælisskriv frá Uttanríkis- og vinnumálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 6:</label> Ummælisskriv frá Fíggjarmálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 7:</label> Ummælisskriv frá Undirvísingarstýrinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 8:</label> Ummælisskriv frá Heilsutrygd</item>
          <item><label>Fylgiskjal 9:</label> Ummælisskriv frá Almannaverkinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 10:</label> Ummælisskriv frá Vinnuhúsinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 11:</label> Ummælisskriv frá Kommunufelagnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 12:</label> Ummælisskriv frá Barna- og Ungdómsdeildini í Tórshavnar kommunu</item>
          <item><label>Fylgiskjal 13:</label> Ummælisskriv frá Integratiónssamskiparanum í Tórshavnar kommunu</item>
          <item><label>Fylgiskjal 14:</label> Ummælisskriv frá Flóttafólkasamskiparanum í Tórshavnar kommunu</item>
          <item><label>Fylgiskjal 15:</label> Ummælisskriv frá Reyða Krossi Føroya</item>
          <item><label>Fylgiskjal 16:</label> Ummælisskriv frá Fróðskaparsetri Føroya</item>
          <item><label>Fylgiskjal 17:</label> Ummælisskriv frá Dátueftirlitinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 18:</label> Ummælisskriv frá Pedagogfelagi Føroya</item>
          <item><label>Fylgiskjal 19:</label> Ummælisskriv frá Føroya Lærarafelagi</item>
          <item><label>Fylgiskjal 20:</label> Ummælisskriv frá Starvsfelagnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 21:</label> Ummælisskriv frá Sosialráðgevarafelagi Føroya</item>
          <item><label>Fylgiskjal 22:</label> Ummælisskriv frá ÍSF</item>
          <item><label>Fylgiskjal 23:</label> Ummælisskriv frá Mariu Heradóttur</item>
          <item><label>Fylgiskjal 24:</label> Svar frá Málráðnum til fyrispurningar um integratiónshugtøk</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>