<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um at geva Húsalánsgrunninum ræðið á bygninginum Eirargarður 2 í Tórshavn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-15" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá</persName>
            <roleName>landsstýriskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/67024" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-08-14">14.08.2025</date>
          <idno type="case-number">25/20823-15</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">14.08.2025</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">25/20823-15</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">HI</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Ummælistíð:</cell>
          <cell rend="meta-cell">24.-25.07.2025</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">24.07.2025</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical" />
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical" />
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">at geva Húsalánsgrunninum ræðið á bygninginum Eirargarður 2 í Tórshavn</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical" />
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin hevur ræðið á bygninginum Eirargarður 2 á matr. nr. 1000a í Tórshavn og kringliggjandi øki, sum natúrliga er knýtt at bygninginum, sí tó stk. 2.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast ásetingina í stk. 1 varðveitir Heilsumálaráðið nýtslurætt á niðastu hædd í bygninginum og lága bygninginum niðan móti Frælsinum, til annað verður avtalað millum landsstýrisfólkið, sum varðar av hesi løgtingslóg, og landsstýrisfólkið í heilsumálum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis varðveitir Heilsumálaráðið atkomurætt til niðastu hædd og lága bygningin í tann mun, tað er neyðugt fyri virksemið, sum er har.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin verður ikki skattaður av møguligum virði á ræðisrættinum sambært stk. 1; somuleiðis kann Húsalánsgrunnurin ikki skattliga avskriva virðið av ræðisrættinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umbygging og umvæling, sum Húsalánsgrunnurin ger í bygninginum sambært § 4, stk. 2, er fevnd av § 3 b í løgtingslóg um meirvirðisgjald.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 5.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Kravið um sundurbýti, tá partur av føstum eigindómi verður latin øðrum til brúks longur enn 10 ár, sum ásett er í § 15, stk. 1 í løgtingslóg um matrikulering og sundurbýti v.m., er ikki galdandi fyri ræðisrættin hjá Húsalánsgrunninum sambært § 1, stk. 1, sjálvt um hesin er longri enn 10 ár.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin kann, við góðkenning frá landsstýrisfólkinum, taka lán við veð í bygninginum fevndum av § 1, stk. 1.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Veðhald sambært stk. 1 kann bert veitast fyri lán til endamál sambært § 4, stk. 1 og 2.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Veðhald sambært stk. 1 skal tinglýsast sum triðjamansveð.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Bygningurin Eirargarður 2 á matr. nr. 1000a, Tórshavn, verður í tinglýsingarhøpi eftir umbøn stovnaður og viðgjørdur sum ein bygning á fremmandari grund samsvarandi verandi skipan í § 19, stk. 1, í løgtingslóg um tinglýsing.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 5.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Við afturhandan av ræði á bygninginum til landsstýrið sambært § 7, yvirtekur landskassin tær skyldur, sum knýta seg at tinglýsta veðhaldinum, tó í mesta lagi ta skuld, sum, tá afturhendanin fer fram, er eftir av lánum, tikin við heimild í stk. 1.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 3.">
          <div n="§ 3. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Bygningurin skal nýtast til lestrarbústaðir og ungdómsbústaðir.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 3. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Undir serligum umstøðum kann Húsalánsgrunnurin, við góðkenning frá landsstýrisfólkinum, leiga bústaðir í bygninginum út til onnur enn ung ella lesandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 3. Stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Leigumál sambært stk. 2 skulu vera tíðaravmarkað til í mesta lagi 2 ár.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 4.">
          <div n="§ 4. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin rekur, umsitur og heldur viðlíka bygning og kringliggjandi øki fevnt av § 1, og ber kostnaðin av hesum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Útreiðslur, sum standast av nýtslurættinum og atkomurættinum hjá Heilsumálaráðnum sambært § 1, stk. 2, ber Heilsumálaráðið.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 4. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin umbyggir og umvælir bygningin í tann mun, tað er neyðugt fyri endamálið sambært § 3, stk. 1, og ber allar útreiðslur í hesum sambandi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 5.">
          <div n="§ 5. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 5.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin kann ikki útleiga bygningin sum eina eind.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 5. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Undir serligum umstøðum kann Húsalánsgrunnurin, við góðkenning frá landsstýrisfólkinum, leiga partar av bygninginum út til almennar stovnar.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 6.">
          <div n="§ 6. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 6.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrisfólkið ásetir reglur fyri, hvussu Húsalánsgrunnurin tillutar leigumál í bygninginum, undir hesum krøv til lestrarvirkni og aldursmark o.a.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 7.">
          <div n="§ 7. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 7.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eru stýrið fyri Húsalánsgrunnin og landsstýrisfólkið samd um tað, kann Húsalánsgrunnurin lata ræðið sambært § 1, stk. 1, aftur til landsstýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landskassin tekur tá við teimum skyldum, ið knýta seg at bygninginum, undir hesum møguligari skuld við veð í bygninginum, samanber § 2, stk. 5.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 7. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Við afturhandan hevur Húsalánsgrunnurin rætt til endurgjald úr landskassanum svarandi til bókað virði av íløgum, sum Húsalánsgrunnurin hevur gjørt í bygningin.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 8.">
          <div n="§ 8. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 8.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrisfólkið ásetir í kunngerð, nær løgtingslógin kemur í gildi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at minka um bústaðartrotið, serliga hjá ungum og lesandi, hevur landsstýrið í samráð við Húsalánsgrunnin gjørt av, at Húsalánsgrunnurin, sum eitt stig á leiðini, skal gera bygningin hjá Landssjúkrahúsinum, Eirargarður 2 í Tórshavn, til lestrar- og ungdómsbústaðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ein arbeiðsbólkur hevur handað landsstýriskvinnuni í umhvørvismálum ítøkilig tilmæli um at finna loysnir uppá vaksandi bústaðartørvin í Føroyum til tess at tryggja 2.000 fleiri bústaðir innan 2031.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tilmælið vísir á tíggju ítøkilig átøk, ið skulu bøta um bæði útboðið og gagnnýtsluna av bústøðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">M.a. verður mælt til, at Húsalánsgrunnurin raðfestir bygging av smáum og bíligum bústøðum til ung, lesandi og eldri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Lagt verður upp til at seta í verk átøk, sum bæði geva skjótar loysnir og tryggja haldførar broytingar í bústaðarskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Leingi hevur verið ætlanin, at aðalráðini, sum búleikast í Eirargarði 2, skulu flyta.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Henda ætlanin er nú í umbúna at verða framd, og verður verandi virksemið flutt út í næstum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrið hevur ynski um, at bygningurin, sum áður hevur verið nýttur til lestrar- og ungdómsbústaðir, skal brúkast til tað aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Avgjørt er tí, at fyrsta ítøkiliga verkætlanin verður at byggja Eirargarð 2 um til lestrar- og ungdómsbústaðir, sum Húsalánsgrunnurin skal umsita og leiga út.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Upprunaliga var ætlanin at frámatrikulera bygning og undirlendi og at lata Húsalánsgrunninum hesi uttan viðurlag.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eirargarður 2 er partur av samlaða sjúkrahúsøkinum í mun til krøv um byggistig, og hevði ein frámatrikulering havt neiliga ávirkan á møguleikan hjá Sjúkrahúsverkinum at skipa sítt verandi virksemi og framt framtíðar útbygging.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hóast tað leingi hevur verið ein ætlan um at broyta hesi viðurskifti, verður mett, at ein nøktandi loysn neyvan fæst í bræði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tí verður ikki mett møguligt at frámatrikulera ognina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Til ber heldur ikki at lata ella selja bygningin, uttan at undirlendi fylgir við.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Møguleikin at leiga Húsalánsgrunninum bygningin er sambært matrikullógini avmarkaður til eitt 10-ára skeið, og er tað tíðarskeiðið ov stutt til, at Húsalánsgrunnurin kann fáa verkætlanina at mala runt fíggjarliga, og sambært tinglýsingarlógini ber heldur ikki til at stovna bygningin sum ein bygning á leigaðum øki, við tað at ognin longu er ein samlaður fastur eigindómur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Tí er loysnin, at við løgtingslóg lata Húsalánsgrunninum ræðið á bygninginum Eirargarður 2 í óavmarkaða tíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Talan er sostatt um eina serskipan, ið skal tryggja, at verkætlanin kann fremjast skjótt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eirargarður 2 er ein bygningur í 6 hæddum umframt kjallarahæddina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við at lata Húsalánsgrunninum ræðið á Eirargarði 2 ber til hjá grunninum at útvega millum 43 og 55 lestrar- og ungdómsbýli har.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sum er húsast Sjúkraflutningstænastan undir Sjúkrahúsverkinum á niðastu hædd í bygninginum Eirargarður 2.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta heldur fram, inntil annað verður avtalað millum landsstýrisfólkið, sum varðar av hesi lóg, og landsstýrisfólkið í heilsumálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Bygningurin Eirargarður 2 liggur á grundøkinum hjá Landssjúkrahúsinum og er soleiðis knýttur at matrikklinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært matrikullógini er ikki møguligt at loysa bygningin frá undirliggjandi lendi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri at lata Húsalángrunninum bygningin, hevði tí verið neyðugt at frábýtt undirliggjandi lendi frá restini av grundøkinum hjá Landssjúkrahúsinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eitt slíkt frábýti hevði borið í sær, at lutfallið millum vídd á bygningum hjá Landssjúkrahúsinum og vídd á grundøki (byggiprosentið) vaks uppum tað, sum byggisamtyktin loyvir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært matrikullógini kann Húsalánsgrunnurin leiga bygningin í mesta lagi í 10 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Skal leigumálið verða longri enn tað, krevur matrikullógin, at tað leigaða verður frámatrikulerað sum sjálvstøðugur matrikul.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært tinglýsingarlógini ber ikki til at stovna bygningin sum ein bygning á leigaðum øki, við tað at ognin longu er ein samlaður fastur eigindómur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við uppskotinum er at geva Húsalánsgrunninum ræðisrætt yvir bygninginum Eirargarður 2 í óavmarkaða tíð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Harvið gerst tað búskaparliga ráðiligt hjá Húsalánsgrunninum at gera íløgur í umbygging og umvæling av bygninginum, sum kunnu fáast inn aftur við bústaðarleigu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við løgtingslógini fær Húsalánsgrunnurin ræðið á bygninginum Eirargarður 2 í Tórshavn at umbyggja til bústaðir at leiga út til lesandi og ung.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin ber allan kostnað av umbygging, umvæling, røkt og umsiting av bygninginum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ræðisrætturin er avmarkaður soleiðis, at Húsalánsgrunnurin ikki kann leiga bygningin víðari ella avhenda hann.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrisfólkið ásetir reglur fyri tillutan av leigumálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Uppskotið hevur verið til ummælis hjá:</seg>
          </p>
          <list rend="bulleted">
            <item>Fíggjarmálaráðnum</item>
            <item>Heilsumálaráðnum</item>
            <item>Umhvørvisstovuni</item>
            <item>Húsalánsgrunninum</item>
            <item>Landsverki</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ummælisfreistin var ógvuliga stutt, men Umhvørvismálaráðið fekk svar frá øllum umframt viðmerkingar frá Landssjúkrahúsinum.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Fíggjarmálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Fíggjarmálaráðið</hi> vísir á, at skotbráið at gera viðmerkingar er ógvuliga stutt, og at Fíggjarmálaráðið tí ikki hevur havt stundir at greina nærri og gera endaliga niðurstøðu um, hvussu uppskotið skal viðgerast í fíggjarlógarhøpi, m.a. hvønn týdning tað hevur, at ræðisrætturin við lóg verður lagdur til Húsalánsgrunnin, men kann latast aftur til landið sambært avtalu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fíggjarmálaráðið vísir á, at leisturin at lata einum almennum grunni avmarkaðan ræðisrætt til almenna ogn í óavmarkaða tíð, ráðnum kunnugt, er uttan fordømi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Vísandi til, at endamálið við løgtingslógini er at beina av vegnum forðingar fyri, at farast kann undir umbygging til lestrar- og ungdómsbústaðir í Eirargarði 2 beinanvegin, sum snúgva seg um frámatrikkulering, tinglýsing, byggisamtykt o.a. mælir Fíggjarmálaráðið til, at løgtingslógin um at geva Húsalánsgrunninum ræðisrættin til bygningin Eirargarður 2 verður ein skiftislóg, sum verður galdandi, meðan arbeitt verður við at broyta byggisamtyktina og eftirfylgjandi frámatrikkulering.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fíggjarmálaráðið hevur ikki mett um aðrar møguligar loysnir, t.d. at lýsa byrðu á ognina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Fíggjarmálaráðið metir, at “ræði” er ov illa lýst í lógaruppskotinum og at ynskiligt hevði verið við greiðari ásetingum ella viðmerkingum um eigararættindi, tinglýsing o.a.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið ásannar, at skotbráðið hevur verið stutt og tekur til eftirtektar fyrivarni Fíggjarmálaráðsins.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið hevur sett nýggja § 2 í løgtingslógaruppskotið, sum nágreinar viðurskifti um veðhald, tinglýsing o.a. Somuleiðis eru viðurskiftini viðvíkjandi skatti, mvg og afturhandan tillagaði í samráð við Fíggjarmálaráðið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið er annars samt við Fíggjarmálaráðnum um, at talan kann gerast um eina skiftislóg, sum kann avtakast aftur, um fortreytirnar fyri frámatrikulering og nýtslustigi v.m. broytast.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Heilsumálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Heilsumálaráðið</hi> vísir á, at sjúkraflutningstænastan nýtir ein part av kringøkinum í sínum virksemi, undir hesum til parkering.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Heilsumálaráðið metir tað vera neyðugt, at tað í uppskotinum verður nágreinað, at Heilsumálaráðið varðveitir ræðið á tí partinum av kringøkinum, sum í dag verður nýttur av Sjúkraflutningstænastuni, inntil annað verður avtalað millum landsstýrisfólkið, sum varðar av hesi lóg, og landsstýrisfólkið í heilsumálum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Viðmerkingin er tikin til eftirtektar, og uppskotið er tillagað samsvarandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Landssjúkrahúsið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Landssjúkrahúsið</hi> vísir á, Sjúkrahúsverkið hevur virksemi í niðastu hædd í bygninginum, har sjúkraflutningsakfør koyra út frá, har sjúkraviðgerðar húsast og har vaktsentralurin hjá Sjúkraflutningstænastuni er.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landssjúkrahúsið førir fram, at bygningurin má skipast soleiðis, at hetta virksemi kann halda fram.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Víst verður á, at hædd má takast fyri sjúkraflutningstænastuni í samband við kringliggjandi øki, og at neyðugt er, at sjúkraflutningsakfør kunnu brúka innkoyringina frá Eirargarði inn til Eirargarð 2, umframt at sjúkraflutningstænastan varðveitir ræðið á økinum millum høga bygningin í Eirargarði 2 og tann lægra bygningin (garagan), sum liggur í útnyrðing norðan móti Frælsinum og at Sjúkraflutningstænastan má varðveita ræðið á økinum millum garaguna og út á Frælsið.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið hevur broytt § 1, stk. 2 soleiðis, at bæði lági bygningurin móti Frælsinum og niðasta hædd í høvuðsbygninginum eru fevnd av einum nýtslu- og atkomurætti fyri Sjúkraflutningstænastuna, so verandi virksemi hjá Sjúkraflutningstænastuni kann halda fram har, til annað er avtalað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landssjúkrahúsið førir fram, at neyðugt verður við fleiri parkeringsplássum, um bygningurin skal brúkast til bústaðarleigumál, og at ov fá parkeringspláss eru sum er í økinum Eirargarður.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið hevur samskift við Landsverk um hendan spurningin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsverk metir tað ikki sannlíkt, at tørvurin á parkeringsplássum fer at økjast, tá bygningurin verður broyttur frá skrivstovubygningi til lestrar- og ungdómsbústaðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Annars vísir Umhvørvismálaráðið til, at Tórshavnar kommuna og Landsverk eru í holt við at endurskoða parkeringsviðurskiftini í sjúkrahúsøkinum í síni heild.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Umhvørvisstovan</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Umhvørvisstovan</hi> metir tað grundleggjandi ikki vera ráðiligt at samtykkja eitt lógaruppskot, hvørs endamál er at seta verandi tinglýsingar- og matrikkullóggávu úr gildi spesifikt í mun til ein bygning í hesum føri Eirargarður 2, Tórshavn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í staðin mælir Umhvørvisstovan til, at Føroya Landsstýri, sum eigari av Eirargarði 2, Tórshavn, ger avtalu við Húsalánsgrunnin um viðurskiftini samsvarandi ásetingunum í lógaruppskotinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ein slík avtala eigur at innihalda eina áseting um, at avtalan verður tinglýst sum byrða á matr. nr. 1000a Tórshavn við átalurætti hjá Føroya Landsstýri og Húsalánsgrunninum í felag.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi tørvinum á veðseting mælir Umhvørvisstovan til, at veðsetingin í samband við umbygging og umvæling verður veitt sum vanligt triðjamansveð, soleiðis at eitt veðbræv millum Húsalánsgrunnin og lánveitaran við loyvi/undirskrift frá Føroya Landsstýri sum eigara verður tinglýst á matr. nr. 1000a Tórshavn, sum trygd fyri skyldurnar hjá Húsalánsgrunninum mótvegis lánveitarum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Við hesum leisti heldur Umhvørvisstovan, at tað slepst undan at samtykkja eitt lógaruppskot, hvørs endamál partvíst er at seta verandi tinglýsingar- og matrikkullóggávu úr gildi spesifikt í mun til ein bygning, í hesum føri Eirargarður 2, Tórshavn.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið er samt í, at tað er ein óvanlig loysn, við serlóg at gera undantak frá matrikkullóg og tinglýsingarlóg at galda í einstøkum føri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið hevur kannað aðrar møguleikar at fremja sama virknað sum fæst við løgtingslógini, men tær loysnir, sum kundu komið uppá tal hava egnar vansar og eru truplar at fremja og taka langa tíð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í hesum føri er stýrandi atlitið átrokandi tørvurin á bústøðum til ung og lesandi, og tað er fyri at kunna fremja ein skjótan bata, at hesin leisturin er valdur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Víst kann verða á, at loysnin, sum Umhvørvisstovan mælir til, ikki hevði kunnað regulerað t.d. skattaundantøkuna í § 1, stk. 3 í løgtingslógini, umframt at kravið sambært § 15, stk. 1, í matrikullógini um sundurbýti av ognini við meira enn 10 ára ræðisrætti enn hevði staðið við.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Húsalánsgrunnurin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Húsalánsgrunnurin</hi> spyr, um Húsalánsgrunnurin skal rinda fyri ístandsetan av niðastu hædd, um tey, ið húsast har, ynskja broytingar ella betringar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini verður spurt, um Sjúkraflutningstænastan/Landssjúkrahúsið skal rinda leigu til Húsalánsgrunnin fyri at nýta niðastu hædd.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið hevur nágreinað uppskotið hesum viðvíkjandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært § 1, stk. 2 hevur Heilsumálaráðið nýtslurætt til niðastu hædd í bygninginum Eirargaður 2 umframt lága bygninginum niðan ímóti Frælsinum, til annað verður avtalað millum landsstýrisfólkið, sum varðar av hesi lóg, og landsstýrisfólkið í heilsumálum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Gjørt er greitt, at Heilsumálaráðið rindar fyri rakstur og viðlíkahald av hesum, so leingi annað ikki er avtalað millum viðkomandi landsstýrisfólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Viðvíkjandi kringliggjandi øki er ræðið hjá Húsalánsgrunninum avmarkað í tann mun, at atkoma til partarnar av ognini, sum eru undir ræði Heilsumálaráðsins, ikki má verða tarnað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin heldur, at møguleikin at søkja Umhvørvisstovuna um at frábýta Eirargarð 2 frá matr. nr. 1000a í Tórshavn fyri síðani formliga at avhenda bygningin til Húsalánsgrunnin eigur at verða royndur.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high">Løgtingslógaruppskotið er ein beinleiðis avleiðing av, at Eirargarður 2 ikki kann frábýtast matrikkul nr. 1000a í Tórshavn, sum støðan er.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sostatt er hetta ikki ein nøktandi loysn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin vísir á, at ásetingin í § 6, sum regulerar støðuna, um ræðið verður latið aftur til landsstýrið, soleiðis at landsstýrið tá tekur við skyldum, ið knýta seg at bygninginum, undir hesum møguligari skuld við veð í bygninginum, bendir á, at Húsalánsgrunnurin skal kunna veðseta bygningin, hóast Húsalánsgrunnurin ikki er tinglýstur eigari.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Um hetta er ætlanin, heldur Húsalánsgrunnurin tað eigur at framganga beinleiðis av lógartekstinum, at veðseting av bygninginum er fevnd av ræðisrættinum hjá Húsalánsgrunninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Annars væntar Húsalánsgrunnurin, at tinglýsingin fer at burturvísa veðseting vísandi til vantandi heimild hjá Húsalánsgrunninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin vísir á, at sum er ber ikki til bert at veðseta bygningin í Eirargarði 2 og ikki hinar bygningar á sama matrikli.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið hevur sett nýggja § 2 inn í løgtingslógaruppskotið, sum nágreinar viðurskiftini í sambandi við veðseting og afturhandan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin vísir á, at tá grunnurin sambært løgtingslógini fær ein bygning til gávus, er tað viðkomandi at hugsa um skattskyldu av gávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin heldur, at løgtingslógaruppskotið skal leggja upp fyri hesum, t.e. við eini áseting í løgtingslógini um, at avhendanin av ræðisrættinum til Húsalánsgrunnin sambært løgtingslógini ikki skal hava nakrar skattligar avleiðingar fyri grunnin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis vísir Húsalánsgrunnurin á, at tað er umráðandi, at Húsalánsgrunnurin kann fáa mvg aftur av íløgum, sum grunnurin ger í leiguíbúðir í bygninginum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="italic">Umhvørvismálaráðið hevur sett nýtt stk. 3 og 4 inn í § 1, sum nágreina, at Húsalánsgrunnurin ikki skal skattast av yvirtøku av ræði á bygninginum Eirargarður 2 og heldur ikki kann skattliga avskriva virðið av ræðinum, og at umbygging og umvæling, sum Húsalánsgrunnurin ger í bygningin, er fevnd av § 3 b í løgtingslóg um meirvirðisgjald, og eftir umsókn kann Húsalánsgrunnurin fáa endurgoldið inngangandi meirvirðisgjald javnbjóðis við aðra leiguíbúðarbygging</hi>.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Landsverk</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high"><hi rend="bold">Landsverk</hi> vísir á, at lóggávuhátturin er eitt frávik frá matrikullógini, og at hetta og hugtakið “ræði” kann skapa iva um m.a. viðurskifti viðvíkjandi veð og tinglýsing.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið hevur broytt ásetingarnar soleiðis, at tað gongur greitt fram, á hvønn hátt frávikið frá matrikullógini skal skiljast, hugtakið “ræði” er útgreinað betur, og settar eru nýggjar ásetingar um, hvussu viðurskifti viðvíkjandi veð og tinglýsing skulu viðgerast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið metir sostatt, at hædd er tikin fyri hesum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsverk vísir somuleiðis á, at tað kann skapa ógreidleika, at Heilsumálaráðið hevur ræði á niðastu hæddini, og um tað ikki hevði verið betri, at talan heldur er um eina brúks- ella leiguavtalu.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið hevur broytt uppskotið samsvarandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">§ 1 ásetir nú, at Húsalánsgrunnurin hevur ræðið á bygningi og kringliggjandi øki, meðan Heilsumálaráðið hevur nýtslurætt til niðastu hædd í bygninginum og lága bygninginum niðan móti Frælsinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Heilsumálaráðið ber útreiðslur viðvíkjandi hesum seinna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis varðveitir Heilsumálaráðið atkomurætt til niðastu hædd og lága bygningin í tann mun, tað er neyðugt fyri virksemið, sum er har.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Býtið av felagsútreiðslum v.m. verður avtalað millum landsstýrisfólkið í umhvørvismálum og landsstýrisfólkið í heilsumálum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsverk vísir somuleiðis á, at tørvur er á at tillaga byggisamtyktina fyri økið, umframt at hædd má takast fyri skipaðum ferðslu- og parkeringviðurskiftum í økinum, samskifti við Tórshavnar kommunu, nýtslu av felags hitaskipan v.m.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high">Umhvørvismálaráðið er samt í, at tað er neyðugt, at viðurskiftini viðvíkjandi byggisamtykt og parkeringsviðurskifti eru avklárað, áðrenn farið verður endaliga undir verkætlanina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eins og Landsverk vísir á, er samskifti við Tórshavnar Kommunu hesum viðvíkjandi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við uppskotinum letur landið ræðið á Eirargarði 2 til Húsalánsgrunnin uttan viðurlag.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Fíggjarmálaráðið hevur fyribils mett virðið á bygninginum til 45 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið ásetir somuleiðis, at Húsalánsgrunnurin ikki skal rinda skatt av virðinum og kann ikki skattliga avskriva virðið av hesum ræðisrætti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið ásetir somuleiðis, at umbygging og umvæling, ið Húsalánsgrunnurin fremur í bygninginum, er fevnt av § 3 b í løgtingslóg um meirvirðisgjald og eftir umsókn kann Húsalánsgrunnurin fáa endurgoldið inngangandi meirvirðisgjald javnbjóðis við aðra leiguíbúðarbygging.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið hevur ongar umsitingarligar avleiðingar fyri land ella kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Økta útboðið av leigubústøðum kann hugsast at hava eina ávísa ávirkan á leigumarknaðin í Suðurstreymoy.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Sum marknaðurin sær út í dag, verður ávirkanin á húsaleigurnar hjá privatum útleigarum tó neyvan stórvegis.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið hevur ongar avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við uppskotinum verður økt um útboðið av bústøðum í Suðurstreymoy til ung og lesandi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Við uppskotinum fáa ung og lesandi atgongd til størri útboð av bústøðum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eingir millumtjóðasáttmálar eru á økinum, ið uppskotið fevnir um.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Eingir tvørgangandi millumtjóðasáttmálar eru viðkomandi fyri uppskotið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Ongar kendar markaforðingar eru á økinum og mett verður ikki, at uppskotið kann elva til markaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið hevur ongar ásetingar um revsing, fyrisitingarligar sektir ella pantiheimildir og ger ikki inntriv í rættindi hjá fólki.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið áleggur ikki skattir ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið áleggur eingi gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið leggur ikki skyldur á likamligar ella løgfrøðiligar persónar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrisfólkið, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrisfólkið fær heimild til at áseta reglur fyri tillutan av leigumálum í Eirargarði 2.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high">Uppskotið hevur ikki aðrar avleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell />
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell />
              <cell />
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell />
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Bygningurin Eirargarður 2, matr. nr. 1000a, Tórshavn, er undir fullum ræði og ábyrgd hjá Húsalánsgrunninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta merkir, at øll umsiting, viðlíkahald og nýtsla av bygninginum og tí økinum, sum natúrliga hoyrir til - t.d. tún, gongubreytir, parkeringsøki og annað, sum er beinleiðis knýtt at bygninginum - liggur hjá grunninum.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Sum er húsast Sjúkraflutningstænastan undir Sjúkrahúsverkinum á niðastu hædd í bygninginum í Eirargarði 2.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta heldur fram, inntil annað verður avtalað millum landsstýrisfólkið, sum varðar av hesi lóg, og landsstýrisfólkið í heilsumálum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við ásetingini er at nágreina, at ræðið, sum Húsalánsgrunnurin fær við stk. 1, er avmarkað av nýtslu- og atkomurættinum hjá Heilsumálaráðnum, til Heilsumálaráðið frásigur sær sín nýtslu- og atkomurætt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">At Húsalánsgrunnurin fær ræðið á bygninginum Eirargarður 2 kann møguliga verða roknað sum ein inntøka hjá grunninum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Uttan mun til hetta skal Húsalánsgrunnurin ikki skattast av møguligum virði á ræðisrættinum sambært stk. 1, hetta til tess at halda leiguprísinum niðri.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hinvegin skal Húsalángrunnurin ikki fáa skattligan fyrimun av ræðisrættinum, og tískil kann Húsalángrunnurin ikki skattliga avskriva virðið, sum ræðisrætturin gevur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til stk. 4.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Íløgur, sum Húsalánsgrunnurin ger í bygging og umbygging sambært § 4, stk. 2, koma undir somu treytir í mun til afturbering av meirvirðisgjaldi, sum longu eru galdandi fyri bygging av leigubústøðum í § 3 b løgtingslóg um meirvirðisgjald.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin kann tí eftir umsókn fáa endurgoldið inngangandi meirvirðisgjald av byggi- og umbyggingkostnaðinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til stk. 5.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Fyri ikki at skula broyta matrikullógina verður ásett, at sundurbýti, sum annars er krav í sambandi við avhendan, veðsetan ella brúki í meira enn 10 ár av parti av samlaðum føstum eigindómi, ikki er galdandi í hesum einstaka føri, har ræðisrætturin ikki er tíðaravmarkaður.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta ger eisini, at Tinglýsingin kann tinglýsa veð í bygninginum, nakað sum annars ikki hevði verið greið heimild fyri uttan undantak frá § 15 í matrikullógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin gevur Húsalánsgrunninum møguleika at taka lán við veð í bygninginum Eirargarður 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er neyðug, tí Húsalánsgrunnurin ikki verður skrásettur sum eigari av bygninginum og tískil ikki kann seta vanligt ognarveð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Sambært ásetingini kann Húsalánsgrunnurin við góðkenning frá landsstýrisfólkinum taka lán og veðseta bygningin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Góðkenningarkravið skal tryggja, at veð bert verða nýtt í støðum, har tað er fíggjarliga trygt og í samsvari við endamálið við lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Veðrætturin verður eitt sonevnt triðjamansveð í bygningi á matr. nr. 1000a, Eirargarður 2, Tórshavn, eftirsum tað er landsstýrið, sum eigari av matriklinum, sum góðtekur, at bygningurin kann setast sum trygd.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til 2. stk.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Veð kann bert veitast sum trygd fyri lánum, sum verða nýtt til umvæling, viðlíkahald ella aðrar íløgur, sum stuðla undir nýtslu av bygninginum til lestrar- og ungdómsbústaðir, sbr. § 4, stk. 1 og 2 og § 3, stk. 1.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Avmarkingin tryggjar, at ræðisrætturin ikki verður veðsettur til óviðkomandi endamál.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til 3. stk.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Veðið skal tinglýsast fyri at fáa rættarverju mótvegis triðjamanni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tinglýsingin skrásetir eftir umbøn bæði ræðisrættin, sum byrðu á ognina, og veðið, soleiðis at lánveitarar hava fulla trygd, og soleiðis, at ivi ikki stendst um veðrætt í mun til onnur rættindi í matriklinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Av tí at ognarviðurskiftini ikki verða broytt, kann veðsetingin einans fremjast sum triðjamansveð í bygninginum Eirargarður 2 á matr. nr. 1000a, Tórshavn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til 4 stk.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tørvur er í hesum føri á, at bygningurin fær egið blað í tingbókini, soleiðis, at triðjamansveð og byrða um ræðisrættin kann tinglýsast í bygninginum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Um greið heimild ikki er fyri at stovna bygningin á fremmandari grund eftir verandi skipan í § 19 í tinglýsingarlógini, kann dómur hjá Hægstarætti (U1985.305H) forða fyri hesum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til stk. 5</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Við afturhandan av ræðisrættinum til landsstýrið sambært § 7 yvirtekur landskassin tær skyldur, sum eru knýttar at tinglýsta veðnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Yvirtøkan er tó avmarkað til ta skuld, sum er eftir av lánum tikin við heimild í stk. 1.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin ger hetta greitt fyri bæði lánveitara og Húsalánsgrunninum og tryggjar, at afturhandan ikki elvir til óvissu um skuldarviðurskiftini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Bygningurin skal nýtast til lestrar- og ungdómsbústaðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við at geva Húsalánsgrunninum ræðið á Eirargarði 2 er at geva grunninum møguleika at útvega ungum og lesandi tryggan og ódýran bústað í einum tíðarskeiði í lívinum, har fíggjarliga grundarlagið ofta er veikt.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Undir serligum umstøðum, til dømis um eftirspurningurin eftir lestrar- og ungdómsbústøðum minkar soleiðis, at leigumál standa tóm í longri tíð, kann Húsalánsgrunnurin við góðkenning frá landsstýrisfólkinum leiga út til onnur enn málbólkin sambært stk. 1.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tá leigað verður út sambært stk. 2, skal fyrilit verða havt fyri at verja trivnaðin hjá upprunaliga málbólkinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til stk. 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Til tess at tryggja at bygningurin fyrst og fremst verður nýttur til endamálið sambært stk. 1 skulu leigumál sambært stk. 2 vera tíðaravmarkað til í mesta lagi 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin hevur ábyrgd av allari røkt, rakstri og umsiting av bygninginum og økinum kring hann.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta fevnir um viðlíkahald, dagligan rakstur, útreiðslur til el, hita og reingerð av felagsøkjum, eins og umsiting av leigumálum og samskifti við leigarar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin ber kostnaðin og rindar útreiðslurnar fyri røkt, umsiting og rakstur av bygninginum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Heilsumálaráðið og Umhvørvismálaráðið avtala, hvussu býtið av útreiðslum skal vera í sambandi við nýtslu- og atkomurættin hjá Heilsumálaráðnum.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tað áliggur Húsalánsgrunninum at umbyggja og umvæla bygningin soleiðis, at hann er hóskandi til endamálið sambært § 3, stk. 1 og at bera allan kostnað av hesum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin kann ikki útleiga bygningin í síni heild sum ein eind (blokkleigumál).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Ásetingin er ikki ein forðing fyri, at Húsalánsgrunnurin leigar bústaðir í bygninginum út til leigarar, sum hava bústað í leigumálinum.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Undir serligum umstøðum kann Húsalánsgrunnurin, við góðkenning frá landsstýrisfólkinum, leiga partar av bygninginum út til almennar stovnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Serligar umstøður kunnu vera, at eftirspurningurin eftir lestrar- og ungdómsbústøðum er lágur, soleiðis at tað er trupult at fáa leigumál útleigaði.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Talan kann eitt nú vera um at leiga partar av bygninginum til Almannaverkið til bústaðir til viðskiftafólk ella til Sjúkrahúsverkið til bústaðir til starvsfólk ella til aðrar almennar myndugleikar at nøkta bústaðartørv.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Tá leigað verður út sambært stk. 2 skal fyrilit verða havt fyri at verja trivnaðin hjá upprunaliga málbólkinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta merkir, at fyrilit skal havast fyri at varðveita eitt mennandi og sosialt samanhangandi umhvørvi fyri tey ungu og tey lesandi, sum annars búgva í bygninginum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrisfólkið kann gera reglur um, hvussu Húsalánsgrunnurin skal tilluta leigumál í bygninginum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hesar reglur kunnu t.d. fevna um, at leigarin skal vera lestrarvirkin, um nær henda treyt er lokin, og hvussu leigarin skal skjalprógva lestrarvirkni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eisini kann landsstýrisfólkið t.d. gera reglur um aldursmark – bæði niðara og ovara – fyri, hvør kann fáa tillutað bústað í bygninginum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Reglurnar skulu tryggja, at bygningurin verður nýttur í samsvari við endamálið í § 3, stk. 1.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Eru stýrið fyri Húsalánsgrunnin og landsstýrisfólkið samd um tað, kann Húsalánsgrunnurin lata ræðið á bygninginum aftur til landsstýrið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í sambandi við slíka afturhandan yvirtekur landskassin allar skyldur, sum eru knýttar at bygninginum, undir hesum møguliga skuld við veð í ognini.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Til stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Húsalánsgrunnurin hevur í sambandi við afturhandan rætt til fíggjarligt endurgjald svarandi til bókførda virðið av teimum íløgum, sum grunnurin hevur gjørt í bygningin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high">Endurgjaldið kann ikki vera størri enn virðið av gjørdum íløgum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Landsstýrisfólkið ásetir í kunngerð, nær løgtingslógin kemur í gildi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Løgtingslógin verður sett í gildi, tá verandi virksemi er flutt úr bygninginum, og klárt er hjá Húsalánsgrunninum at fara undir arbeiðið at gera bygningin kláran til lestrar- og ungdómsbústaðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Hetta verður væntandi framt so skjótt, at fíggjarlig heimild er fingin til at flyta verandi virksemi úr bygninginum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Somuleiðis er neyðugt, at tilgongdin at broyta byggisamtyktina fyri økið er avgreidd, áðrenn verkætlan verður gjøgnumførd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Endamálið við ásetingini er at tryggja, at Húsalánsgrunnurin ikki verður bundin at rinda fyri rakstur og umsiting av bygninginum, fyrrenn Húsalánsgrunnurin í roynd og veru kann ráða yvir bygninginum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical" />
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Umhvørvismálaráðið</orgName>, <date when="2025-08-14">14.08.2025</date></dateline>
        <space dim="vertical" />
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Margit Stórá</hi>
            <lb />
            <roleName>landsstýriskvinna</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Pól E. Egholm</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Viðmerkingar frá Fíggjarmálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Viðmerkingar frá Heilsumálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Viðmerkingar frá Landssjúkrahúsinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 4:</label> Viðmerkingar frá Umhvørvisstovuni</item>
          <item><label>Fylgiskjal 5:</label> Viðmerkingar frá Húsalánsgrunninum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 6:</label> Viðmerkingar frá Landsverki</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>