<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-49/2021: Makrelkvotur sum endurgjald fyri vantandi fiskiveiðiavtalu við ES</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/48888" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/49">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/lvnq7xic">Jacob Vestergaard, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Makrelkvotur sum endurgjald fyri vantandi fiskiveiðiavtalu við ES</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvør er lógarheimildin og fyrisitingarliga heimildin fyri, at landsstýrismaðurin boðar frá í útvarpinum hjá Kringvarpi Føroya, at hann fer at lata 10.000 tons av makreli í endurgjaldi til ávísar skipabólkar, tí at ongin fiskiveiðiavtala er gjørd við ES í 2021?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hvør er tann sakliga og vigaða grundgevingin fyri hesi fyrisitingarligu avgerð og fráboðan, og hvør ítøkilig meting og skjalfesting liggur til grund fyri at boða frá endurgjaldi uppá 10.000 tons?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hvørji ítøkilig skip ella feløg er talan um, ið skulu fáa hesar kvotur, og hvussu er uppgerðin gjørd og skjalprógvað í hvørjum einstøkum føri um, hvat tey skulu hava mist, orsakað av vantandi fiskiveiðiavtalu við ES?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Hvørji fordømi finnast í fyrisitingarlóg og -siðvenju fyri hesi avgerð, og hvørji fordømi fer henda avgerð at skapa mótvegis øðrum borgarum í landinum?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Sambært líkareglu, proporsjónalitetsmeting og sakligari viðgerð, hvussu nógv ætlar landsstýrismaðurin skal verða latið í sonevndum endurgjaldi til skipabólkar og borgarar, sum kunnu staðfestast at hava mist, orsakað av vantandi avtalu við Stórabretland, Noreg, Ísland, ES, og tey, ið hava mist orsakað av vantandi avtalum í t.d. NAFO, Irmingerhavinum, NASCO v.m. – bæði fyrr, nú og frameftir?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Í útvarpinum hjá Kringvarpi Føroya 18. september 2021, boðar landsstýrismaðurin frá, at hann fer at lata 10.000 tons av makreli til ávísar skipabólkar/feløg í sonevndum endurgjaldi orsakað av, at ongin fiskiveiðiavtala er gjørd við ES í 2021.</s>
            <s>Sí hesa leinkju: Fáa makrel fyri mist fiskirættindi | Kringvarp Føroya (kvf.fo)</s>
            <s>Landsstýrismaðurin sigur seg hava fingið staðfest, at hetta kann gerast við kunngerð, uttan nakra lógarbroyting.</s>
            <s>Tí verður spurt, hvør heimildin er fyri hesi avgerð, og hvussu hon er grundað og skjalfest sambært lóg og fyrisitingarreglum.</s>
            <s>Hartil hvussu hon viðger borgarar í samfelagnum sambært líkaregluni og hvørji fordømi, hon skapar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-10-05">05. oktober 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>