<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-96/2021: Hagtøl um koronu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/49946" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/96">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/c5qwuztj">Kaj Leo Holm Johannesen, <roleName>landsstýrismaður í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Hagtøl um koronu</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Hvør er orsøkin til, at Heilsumálaráðið upplýsir, hvussu nógv eru deyð við koronu í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Hví verður ikki upplýst, hvussu nógv doyggja við øðrum virusum ella sjúkum á sama hátt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Hvussu nógv eru deyð við koronu-koppseting innan 30 dagar eftir at hava fingið eina koronu-koppseting?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s>Hvussu nógv eru innløgd orsakað av koronu-koppseting?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s>Hvussu nógv av teimum, sum eru deyð við koronu, vóru koppsett?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
                <s>Hvussu nógv av teimum omanfyri 12 ár, sum hava fingið staðfest koronu, vóru koppsett?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
                <s>Hvussu nógv eru blivin sjúk ella potaði positiv av koronu meira enn einaferð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
                <s>Hvussu nógv koppsett hava potað seg síðani 24. juni 2021?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
                <s>Av hesum, hvussu nógv koppsett eru potaði positiv sama tíðarskeið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
                <s>Hvussu nógv ókoppsett hava potað seg síðani 24. juni 2021?</s>
            </item>
            <item xml:id="q11" type="question-item">
                <s>Av hesum, hvussu nógv ókoppsett eru potaði positiv sama tíðarskeið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q12" type="question-item">
                <s>Hvussu nógv andingartól hevur sjúkrahúsverkið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q13" type="question-item">
                <s>Hvussu hevur belegningurin verið á omanfyri nevndu andingartólum, síðani korona breyt út í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q14" type="question-item">
                <s>Arbeiðir landsstýrismaðurin við at almannakunngera onnur (nýggj) hagtøl, enn tey sum eru nevnd í hesum fyrispurningi, í samband við koronu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Alt, sum verður mátað í samband við koronu, fær øgiliga stórt uppmerksemi í føroyska samfelagnum.</s>
            <s>Tal av smittaðum, innløgdum, fólki í sóttarhaldi, deyðum við koronu og tal av koppsettum eru nøkur av tølunum, sum vera miðlað út hvønn dag.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað skapar tó undran, at tað ikki koma hagtøl uppá t.d. avleiðingar av koppseting og sundurgreinað tøl ímillum koppsett og ókoppsett í samband við poting o.l. Ymiskir myndugleikar og fakfólk hava meldað út, at koppsetingin riggar so og so væl.</s>
            <s>Undirritaði metir tó, at ein almannakunngerð av hagtølunum aftan fyri hesar niðurstøðurnar heði skapt eitt størri álit ímillum myndugleikan og borgaran.</s>
            <s>24. juni 2021 høvdu 50% av føroyingum fingið sær tað fyrra prikið.</s>
            <s>Hetta verður brúkt sum eitt úttgangsstøði fyri spurningarnar um poting.</s>
            <s>Fyrispurningurin er ein roynd uppá at fáa meira fjølbroytt hagtøl, sum koma út í samband við koronu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-11-30">30. november 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>