<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-85/2021: Fundur við NATO-umboð, viðgerð av hernaðarradara og ábyrgd mótvegis Løgtinginum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/49697" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/85">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq">Bárður á Steig Nielsen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Fundur við NATO-umboð, viðgerð av hernaðarradara og ábyrgd mótvegis Løgtinginum</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Hví hevur løgmaður ikki ráðført seg við Uttanlandsnevndina hjá Løgtinginum, nú hann hevur havt fund við NATO-umboð, meðan mál um hernaðarradara hjá NATO í Føroyum er á skránni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Hví segði løgmaður við fjølmiðlar, at hann fór ikki at viðgera spurningin um hernaðarradara í Føroyum beinleiðis við NATO-aðalskrivaran og onnur NATO-umboð, tá ið hann nú hevði allar møguleikar at gera tað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Var spurningurin um hernaðarradara í Føroyum viðgjørdur á fundum løgmans við NATO-umboð, og um so er, hvat varð sagt og viðgjørt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s>Hevur løgmaður givið NATO-umboðum ta fatan, at tað eru danskir myndugleikar, ið eiga endaligu avgerðirnar um hernaðarmál í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s>Nær hava Løgtingið og Føroya fólk samtykt, at aðrir myndugleikar, enn teir, ið vit sjálv hava valt í Føroyum, kunnu samráðast um og taka avgerðir um, hvat okkara land skal brúkast til í hernaðarmálum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
                <s>Kennir løgmaður ábyrgd mótvegis fólkavalda Løgtinginum í viðgerðini av hernaðarmálum, ella heldur hann seg verða lagdan undir danskt vald í hernaðarmálum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Í fjømiðlunum fáa vit sum fólkavald løgtingsfólk í Føroyum at vita, at løgmaður hevur verið á fundi við NATO-aðalskrivaran og onnur umboð fyri NATO í Brússel.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ongin ráðførsla ella kunning hevur verið í Uttanlandsnevndini hjá Løgtinginum um hesar fundir løgmans, hóast eitt mál um hernaðarradara hjá NATO í Føroyum hevur verið til viðgerðar í Løgtinginum.</s>
            <s>Og hóast landsstýrismaðurin í uttanríkismálum hevur sagt alment, at ein avtala skal undirskrivast um hetta í næstum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Á hesum fundum í Brússel hevði gylt høvi verið at viðgjørt ynskini og grundgevingarnar hjá NATO fyri einum hernaðarradara í Føroyum, beinleiðis millum Føroyar og NATO.</s>
            <s>Men hetta skuldi ikki gerast sambært útsagnum løgmans í fjølmiðlunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Til tess at fáa greiði á, hví løgmaður er farin soleiðis fram, og hvussu hann sær sína ábyrgd mótvegis fólkavalda Løgtinginum, verður fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-11-15">15. november 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>