<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-98/2021: Lendisætlan fyri Føroyar og matrikulering</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/49982" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/98">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/oiw7eayq">Magnus Rasmussen, <roleName>landsstýrismaður í umhvørvis- og vinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Lendisætlan fyri Føroyar og matrikulering</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Er ætlanin at gera eina lendisætlan fyri Føroyar?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Um so er, er ætlanin at taka atlit til staðbundnu umstøðurnar í Føroyum?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Er ætlanin at taka kommunurnar við í viðgerðina?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Er ætlanin at raðfesta matrikulering hægri í Føroyum?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Føroyar eru eitt fjallaland, har lendið er grýtut.</s>
            <s>Moldin er grunn í flestu støðum í fjøllunum.</s>
            <s>Niðri í dølum og út móti firðum er betur vallað.</s>
            <s>Har hava fólk ígjøgnum ættarlið lagt haga inn til grønkandi bø.</s>
            <s>Nógvur bøur liggur ósligin í dag og kundi verið brúktur betur.</s>
            <s>Eitt nú til stráfóður, grønmeti og velting.</s>
            <s>Nú eftirspurningurin eftir byggilendi er stórur, og bygt verður um alt landið, verður nógv innangarðsjørð, eins og uttangarðsjørð, løgd til byggilendi.</s>
            <s>Hetta kann vera neyðugt fyri at nøkta tørvin.</s>
            <s>Men spurningurin er, um atlit verða tikin til framtíðina og okkara eftirkomarar, tá tað snýr seg um landbúnað og brúksmøguleikar hesum viðvíkjandi, og um raðfestingar og býarplanlegging verða samantvinnað við, hvar besta landbúnaðarjørðin er.</s>
            <s>Vandi er fyri, at Føroyar um stutta tíð eru uttan innangarðsjørð, og tí ikki hava nakað lendi at velta eplir, grønmeti v.m. í - heldur ikki hjá føroyskum húsarhaldum.</s>
            <s>Summir bøndur leggja í dag nýlendi inn einamest til stráfóður.</s>
            <s>Henda jørð kann tó ikki samanberast við gomlu innangarðsjørðina, sum hevur nógv ár á baki og hevur nógv betri mold.</s>
            <s>Á Sandi hevur mann góðar royndir við at dyrka grønmeti.</s>
            <s>Sjálvandi eru nógvir áhugapartar í eini tilgongd at gera eina lendisætlan, og kommunurnar eru týdningarmiklir hoyringarpartar.</s>
            <s>Røddir í kommunala geiranum hava verið frammi um, at tilgongdin at ogna sær byggilendi er ov long.</s>
            <s>At m.a. matrikuleringstilgongdin seinkar byggiætlanum almikið.</s>
            <s>Her er ein avbjóðing, sum kundi verið loyst, tó at atlit verða tikin til gomlu landbúnaðarjørðina.</s>
            <s>Føroyska náttúran er viðbrekin, og landbúnaðarjørðin er lítil í vavi.</s>
            <s>Summar bygdir og býir hava so at siga onga innangarðsjørð eftir.</s>
            <s>Tað kann fáa keðiligar avleiðingar fyri framtíðina, landbúnaðin í framtíðini og Føroyar sum sjálvberandi matvøruframleiðara í framtíðini.</s>
            <s>Tí verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-12-01">1. desember 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>