<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-99/2021: Søla av vørum ímillum almennar stovnar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/wujcg4lv">Frimodt Rasmussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/50000" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/99">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/wujcg4lv">Frimodt Rasmussen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/c5qwuztj">Kaj Leo Johannesen, <roleName>landsstýrismaður í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Søla av vørum ímillum almennar stovnar</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Er nøkur kanning gjørd av, hvussu felagsgoymslan á Landssjúkrahúsinum setur prísirnar á vøru til sjúkrahúsini?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Um so er at kanning er gjørd, hvat sigur hon so um prísásetingina á vørurnar?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Selur felagsgoymslan undir Landssjúkrahúsinum vørur til aðrar almennar stovnar?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Um ja, hvørjir eru hesir stovnar, og hvussu verða prísirnir ásettir?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Løgtingið játtar á hvørjum ári pengar til tær ymisku konturnar á fíggjarlógini, og sigur harvið hvar, pengarnir skulu verða brúktir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Mær vitandi, so hevur Sjúkrahúsverkið gjørt av at hava felags innkeyp, sum felagsgoymslan undir Landssjúkrahúsinum stendur fyri.</s>
            <s>Tað er skilagott at hava felags innkeyp, tá ið hetta kann hava eina jaliga ávirkan á innkeypsprísin.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Men um so er, at prísásetanin á vørurnar til aðrar partar í Sjúkrahúsverkinum verður sett ov høgt, verður vinningurin størri hjá tí, sum selur.</s>
            <s>Á henda hátt vera pengarnir fluttir frá teimum kontum, Løgtingið hevur avgjørt, at teir skulu brúkast, til felagsgoymsluna undir Landssjúkrahúsinum, sum stendur fyri innkeypinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Um so er, at aðrir almennir stovnar keypa vørur frá felagsgoymsluni á Landssjúkrahúsinum, so ger tað sama seg galdandi viðvíkjandi Løgtingsins vilja.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Um so er at prísurin, ið verður ásettur ímillum partarnar, ikki fremur ætlanina við at hava felags innkeyp, skuldi hvør partur havt møguleikan at keypt inn, har bíligast var.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Á hendan hátt fæst best burtur úr á øllum kontum, ið Løgtingið hevur ásett, og pengarnir verða ikki fluttir frá einum almennum stovni til annan, uttan Løgtingsins vilja.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-12-02">2. desember 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/wujcg4lv">Frimodt Rasmussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>