<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-40/2021: Funningsfjarðarvegurin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/h6fh4hqc">Bill Justinussen</persName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/48747" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/40">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/h6fh4hqc">Bill Justinussen</persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/kykjv24i">Jørgen Niclasen, <roleName>landsstýrismaður í fíggjarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Funningsfjarðarvegurin</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Hvussu ætlar landsstýrismaðurin at brúka tær 4,75 mió. krónurnar, sum eru játtaðar til Funningsfjarðarvegin í ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Nær verður vegastrekkið breiðkað og til fulnar dagført sambært ætlanum landsstýrismansins?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Nær verður verklagslóg løgd fyri Løgtingið, sum neyvt ásetir kostnað og tíðarætlan fyri umrødda vegastrekki umframt eisini vegin gjøgnum bygdina í Funningsfirði?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s>Hvussu stórur er metti kostnaðurin av at til fulnar dagføra og breiðka umrødda vegastrekki, heruppií eisini vegin gjøgnum bygdina í Funningsfirði?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s>Nær verður alt arbeiðið boðið út í almennum útboði, so verulig ferð kemur á arbeiðið og tað kann gerast liðugt innan rímiliga tíð?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað hevur gingið meiri enn striltið at fáa til vegar játtan at breiðka og dagføra vegastrekkið til Funningsfjarðar, sum gongur frá høvuðsvegnum Millum Fjarða og allan vegin gjøgnum bygdina í Funningsfirði.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Vegastrekkið er fyri stóran part ein einsporaður vegur við nøkrum fáum víkiplássum.</s>
            <s>Dagliga koyra stórir og tungt lastaðir lastbilar eftir vegnum.</s>
            <s>Harumframt er nógv ferðsla við bussum, sum koyra við ferðafólki til vælumtóktu ferðamálini Elduvíkar, Funnings og Gjáar; umframt dagligu persónbilaferðsluna, sum stendst av vaksandi virkseminum í økinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í Funningsfirði er alivirksemi hjá Bakkafrosti, taraaling hjá Ocean Rainforest og plattaframleiðsla til allan føroyska fiskaútflutningin.</s>
            <s>Elduvík, Funningur og Gjógv eru vældámd ferðamál hjá bæði føroyskum og útlendskum ferðafólki.</s>
            <s>Umrødda vegastrekki er høvuðsæðr til alt hetta virksemið.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Løgtingið hevur sett 4,75 mió. kr. av til at breiðka og dagføra umrødda vegastrekki á fíggjarlógini í ár.</s>
            <s>Lítið og onki er gjørt fyri hendan pening higartil í ár.</s>
            <s>Nú stendur heystið fyri durum og síðani veturin.</s>
            <s>Tað er undranarsamt, at onki er gjørt í summar fyri hendan pening, sum Løgtingið hevur játtað.</s>
            <s>Løgtingið er evsti myndugleiki og tí má roknast við, at landsstýrismaðurin og Landsverk halda seg til tær ætlanir, sum Løgtingið hevur á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-09-23">23. september 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/h6fh4hqc">Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>