<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-17/2021: Starvfólkatrot og løn undir útbúgving</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/48295"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2021-08-09"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/17">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Starvfólkatrot og løn undir útbúgving</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="kt74ml2ktm">Hvørjar ætlanir hevur landsstýrismaðurin í sambandi við starvfólkatrotið á eldraøkinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="vxuusaoyg3">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at geva starvfólkum á eldraøkinum løn undir útbúgving?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="mb7gwhnhfe">Arbeiðir útbúgvingarráðið við nøkrum ítøkiligum uppskotum viðvíkjandi løn undir útbúgving til heilsuhjálparar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="wf3mhycz5r">Eru nakrar ætlanir um at stytta arbeiðsvikuna hjá starvfólkum, ið arbeiða í skiftandi vaktum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="unp6igg7uo">Sambært Búskaparráðnum fara at mangla 700 starvfólk í tey næstu 10 árini t.e. á almanna- og heilsuøkinum, eldraøkinum og á dagstovnaøkinum.</s>
            <s xml:id="olr2m3665s">Ein rættiliga stórur partur av hesi avbjóðing liggur á eldraøkinum.</s>
            <s xml:id="yguuhpusyw">Støðan hjá eitt nú heilsuhjálparunum er als ikki nøktandi.</s>
            <s xml:id="fecw3ghtzd">Høgtøl frá juni 2020 vísa, at miðalaldurin á heilsuhjálparum er 50 ár, og til samanberingar var hann 47 ár í februar í 2019.</s>
            <s xml:id="vmjrq2pfkg">Viðvíkjandi faklærdum og ófaklærdum heilsuhjálparum er myndin tann sama, at tað er yvirvág av ófaklærdum heilsuhjálparum.</s>
            <s xml:id="tcikoktarl">Av teimum 224 heilsuhjálparunum, ið starvast í Suðurstreymi, eru heili 129 ófaklærd, meðan 95 eru faklærd.</s>
            <s xml:id="snjmas6bx4">Til samanberingar kann nevnast, at í VEKS samstarvinum eru tað 36 faklærd og 16 ófaklærd og í Nánd samstarvinum eru tað 40 faklærd og 22 ófaklærd.</s>
            <s xml:id="btzku7skbk">Somu gongd síggja vit í tølunum á avloysarum , ið taka avloysaravaktir í Suðurstreymi, har ein yvirvág er ófaklærd.</s>
            <s xml:id="p6q27u5tha">Her er talið 33, meðan tað er munandi færri ófaklærdir avloysarar í hinum eldrasamstørvunum.</s>
            <s xml:id="vkly4oygal">Somuleiðis vísa hagtøl, at av teimum íalt 549 heilsuhjálparunum, ið arbeiða meiri enn 59 tímar um mánaðin, eru tað 247 starvfólk, ið eru í aldrinum 41-60 ár.</s>
            <s xml:id="v3flrwuaur">Í Íslandi hevur mann stytt arbeiðsvikuna hjá starvfólkum, ið arbeiða í skiftandi vaktum.</s>
            <s xml:id="fws7gz66mx">Í Íslandi er full arbeiðsvika nú 32 tímar.</s>
            <s xml:id="cm2dkgd2uc">Hetta er gjørt sum ein liður í at bøta um viðurskiftini hjá hjá hesum starvsbólkum.</s>
            <s xml:id="gj5fszt5of">Gongdin í Føroyum er alt annað enn nøktandi, og tí er tað í tøkum tíma, at nakað munagott verður gjørt við starvfólkaavbjóðingarnar á eldraøkinum, og tí verða hesir spurningar settir landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-08-09">9. august 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>