<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-61/2021: Rehabiliteringslóg og rehabiliteringsdepil</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/hxq34xoi">Rósa Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/49035"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/61">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/hxq34xoi">Rósa Samuelsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/c5qwuztj">Kaj Leo Holm Johannesen, <roleName>landsstýrismaður í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Rehabiliteringslóg og rehabiliteringsdepil</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="jeiteoylwe">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at seta í verk eina yvirskipaða rehabiliteringslóg, sum fevnir um allar geirar innan rehabilitering?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="avdrf5z5zx">Arbeiðir landsstýrismaðurin fram ímóti at seta á stovn ein rehabiliteringsdepil sum eina samskipaða tvørfakliga heildartænastu til kropsliga, sálarliga og sosiala viðgerð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="dkzc5g43vw">Um ja, nær og hvussu, og um nei, hvørjar eru grundgevingarnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="s4l6r7uqco">Er samstarv millum Almannamálaráðið og Heilsumálaráðið um nakrar framtíðarætlanir fyri rehabilitering?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="iw2s425lt3">Brúkarin hevur í eitt longri tíðarskeIð spurt eftir einum meira skipaðum øki innan rehabilitering, við einum greiðum uppgávu-, ábyrgdar- og heimildarbýti millum myndugleikar, ráð, stovnar og sjúkrahús.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ebrndwvuu5">Økið er í dag ov óskipað og tí er vandi fyri, at borgarar, ið gerast álvarsliga sjúkir ella skulu til viðíkahaldsvenjing, detta niðurímillum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vrul7dsr7r">Í svari til fyrispurning frá tingmanninum, Johan Dahl, í mai mánað, søgdu bæði landsstýrismaðurin í heilsumálum og landsstýrismaðurin í almannamálum, at ongar ítøkiligar ætlanir vóru at skipa rehabilitering í ein depil.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cfxxthnmjq">Sambandsflokkurin hevur síðani skipað fyri almennum kjakfundi um tørvin á rehabilitering í Føroyum, har bæði umboð frá Almannaverkinum og Sjúkrahúsverkinum vórðu boðin við.</s>
            <s xml:id="j5sckmkil4">Niðurstøðan á fundinum var, at hóast økini tosa saman og royna at samstarva, so eru karmarnir ikki nøktandi til endamálið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="blyh7xlmwj">Tað eru harumframt avmarkaðir framtíðarmøguleikar fyri menning í verandi skipan.</s>
            <s xml:id="rbxxb43xpt">Rehabilitering fyrigongur bæði á heilsuøkinum og almannaøkinum, og tí hevur landsstýrismaðurin í almannamálum fingið ein fyrispurning um sama evnið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="htyhncrdfe">Tað, at okkara rehabilitering í Føroyum virkar væl og effektivt, hevur sera stóran týdning fyri øll tey, sum verða rakt av álvarsligari sjúku og tey avvarðandi - sosialt, fíggjarliga o.a. Tí verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-10-18">18. oktober 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/hxq34xoi">Rósa Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>