<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-51/2021: Samstarvsráð millum Danmark, Føroyar og Grønland</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni Kárason Petersen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/48905"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/51">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni Kárason Petersen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq">Bárður á Steig Nielsen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Samstarvsráð millum Danmark, Føroyar og Grønland</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="jst6a2qixz">Hvørja heimild hevur Føroya landsstýri til at stovna eitt uttanríkis-, trygdar og verjupolitiskt samskiftisráð saman við donsku stjórnini og grønlendska landsstýrinum Naalakkersuisut?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="xy2ryws3vu">Er samskiftisráðið í samsvari við løgtingslóg nr. 103 frá 26. juli 1994 um stýrisskipan Føroya, sum broytt við løgtingslóg nr. 75 frá 25. mai 2009?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="bnlpkw4dij">Hvat lógargrundarlag og hvørjar heimildir hevur nýstovnaða samskiftisráðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="bvxijxuucp">Verða viðurskifti, ið eftir røttum eiga at verða viðgjørd í Løgtinginum, viðgjørd í samskiftisráðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="ltkhimeiob">Hvørji yvirtikin málsøki hoyra undir uttanríkis-, trygdar- og verjupolitikk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
                <s xml:id="kykgukxeg2">Eru ætlanir um at viðgerða málsøki, ið liggja uttan fyri samskiftisráðið, eitt nú samskiftis-, handils,- orku-, KT- og fiskivinnupolitikk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
                <s xml:id="wos3gkn5fq">Hvat er grundarlagið fyri valinum av ráðharrum og landsstýrismonnum í ráðið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="vmv6gby2pd">Føroya landsstýri, Danmarkar stjórn og Grønlensdska landsstýrið hava kunngjørt, at mann hevur stovnað eitt sonevnt «samskiftisráð».</s>
            <s xml:id="srmdi7glpk">Stjórnarleiðararnir í Danmark, Føroyum og Grønlandi, Mette Frederiksen, Bárður á Steig Nielsen og Muté B. Egede, hava undirskrivað ein sáttmála, ið ásetur karmarnar fyri samstarvið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="plnbu7r34z">Tað er ikki greitt, hvat lógargrundarlag er fyri, og hvør heimild er til at stovna eitt slíkt ráð millum tey trý londini, uttan um Løgtingið og Løgtingsins Uttanlandsnevnd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ycs2igsqj3">Stýrisskipanarlógin ásetur, at landsstýrið skal ráðføra seg við Løgtingsins Uttanlandsnevnd, áðrenn avgerðir verða tiknar, ið hava stóran uttanlandspolitiskan týdning.</s>
            <s xml:id="ihx4skib6x">Somuleiðis skal landsstýrið ráðføra seg við hesa nevnd í sambandi við samráðingar við ríkismyndugleikarnar av stórum týdningi fyri viðurskiftini Føroya og Danmarkar ímillum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vs4lfcgt3e">Ei heldur framgongur tað greitt í sáttmálanum um samskiftisráðið, hvørji ítøklig mál kunnu koma til umrøðu, og hvørji málsøki sáttmálin avmarkar seg til.</s>
            <s xml:id="ddtgnktrhi">Tí verða spurningarnir settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-10-06">06.10.2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni Kárason Petersen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>