<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-74/2021: Um ábyrgd av koronufyribyrgjandi tiltøkum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/dq6ph3u7">Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/49489"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/74">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/dq6ph3u7">Bjørt Samuelsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq">Bárður á Steig Nielsen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Um ábyrgd av koronufyribyrgjandi tiltøkum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="klaabjz6dv">Hvør hevur evstu ábyrgdina av koronustrategiini í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="r4li45ynjd">Hvør tekur endaligu avgerðina um tey fyribyrgjandi átøk, sum landsstýrið velur at seta í verk, og hvør tekur endaligu avgerðina í teimum førum, har tilmæli frá farsóttarnevndini ikki verða fylgd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="cnhi2laqkx">Hvat merkir tað, tá løgmaður sigur “tá valdi mann”, “vit hava valt” ella “valdu vit í landsstýrinum” – eru tað landsstýrisfólkini í felag, partar av landsstýrinum, meirilutin av landsstýrinum ella nakar annar saman við hesum, ið sipað verður til, tá løgmaður umrøður tiknar avgerðir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="clsn4ordtc">Í hvussu nógvum førum, hevur løgmaður/heilsumálaráðharrin/landsstýrið/partar av landsstýrinum valt ikki at fylgja ávísum tilráðingum frá farsóttarnevndini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="kny5ztxz2y">Er nøkur langtíðar koronustrategi løgd, og um ja, hvør leggur/hevur lagt hesa?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="djvg3lac6b">Støðan í sambandi við koronu er álvarsom.</s>
            <s xml:id="tfjkmty4us">Sjey fólk eru innløgd og fleiri enn 700 staðfest smittað í løtuni, og dagliga leggjast tíggjutals afturat.</s>
            <s xml:id="hih4i7zkq4">Fleiri læknar og serfrøðingar hava rópt varskó og mæla til fleiri fyribyrgjandi tiltøk.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kdezctn2ac">Føroyar liggja í toppinum í mun til smittu og innleggingar á sjúkrahúsi, lutfalsliga í mun til fólkatalið, og eru sostatt farin frá at vera tey bestu til at teljast millum tey aftastu í Evropa, tá talan er um at avmarka koronusmittuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="df7wm2d7um">At døma eftir mongu spurningunum frá fólki í almennu miðlunum, so er ikki heilt greitt, hvør ætlanin er í mun til at fyribyrgja smittuna, og hví tilmæli frá farsóttarnevndini ikki altíð verða fylgd.</s>
            <s xml:id="ozarsx5z46">Løgmaður nevnir landsstýrið í sambandi við tiknar avgerðir, samstundis, sum eitt umboð fyri landsstýrið framvegis alment setir spurnartekin við nyttuna av koppseting, og harvið eisini við koronustrategiina hjá landsstýrinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jnmftviz2g">Politisku flokkarnir á tingi frætta tíðindi gjøgndum miðlarnar og mugu seta almennar fyrispurningar, fyri at fáa svar upp á nógvu spurningarnar.</s>
            <s xml:id="w4pa5ukazi">Løgmaður hevur higartil frávalt at kalla flokkarnar saman javnan til at kunna um og viðgera støðuna og ætlarnirnar fyri framman.</s>
            <s xml:id="o3cl6bux2u">Í flestu londum, vit sammeta okkum við, royna politisku leiðslurnar hinvegin at savna flokkar um løgdu ætlanirnar.</s>
            <s xml:id="f5xu2avuoh">Í spurningi 3 verður víst til orðingar hjá løgmanni í miðlunum, til dømis í kvøldtíðindasendingini í útvarpinum, KVF 31.10.2021.</s>
            <s xml:id="sc3mzufvtf">Korona sær út til at vera komið fyri at verða.</s>
            <s xml:id="bayaogulj4">Tí verður spurt um langtíðarætlan fyri koronu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-11-01">1. november 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/dq6ph3u7">Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>