<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-140/2021: Játtan til heilsugransking</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/51954" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/140">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Játtan til heilsugransking</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Ætlar landsstýrismaðurin at útvega neyðuga peningin til gransking v.m., ið varð fíggjað úr Sjúkrakassagrunninum, so hendan kann halda fram?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Nær kann væntast, at møgulig meirjáttan verður tøk?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Fer arbeiðið at halda fram eftir sama leisti, soleiðis at peningur eisini verður tøkur til smærri verkætlanir?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tá ið sjúkrakassarnir vórðu avtiknir í 2009, áttu teir 23,5 milliónir kr.</s>
            <s>Løgtingið gjørdi av, at pengarnir hjá sjúkrakassunum skuldu brúkast til at menna heilsuøkið í Føroyum.</s>
            <s>Pengarnir skuldu lutast út til kanningar og gransking á ymiskum heilsuøkjum og í øllum landinum.</s>
            <s>Avtala varð gjørd við Granskingarráðið um at umsita stuðulin úr grunninum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Grunnurin er nú tómur, og frágreiðing er gjørd um, hvussu stuðulin er brúktur.</s>
            <s>Øll, ið hava fingið stuðul úr grunninum, hava fingið høvi at koma við tilmælum um, hvussu stuðul til heilsuøkið kann latast frameftir.</s>
            <s>Eisini varð frágreiðingin løgd alment fram, og pallborðskjak var um, hvussu peningurin hevur verið gagnnýttur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað er breið semja um, at tað hevur eydnast at menna heilsuøkið munandi hesi árini við peninginum frá sjúkrakassunum í Føroyum.</s>
            <s>Verkætlanirnar hava givið nýggja vitan, betri heilsutilboð, styrkt fakligar førleikar og samstarv um gransking á heilsuøkinum.</s>
            <s>Tað hevur eydnast at seta fleiri nýggjar granskarar við, sum fara at kunna flyta okkum enn longri fram á leið.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Stuðul til gransking er íløga, sum í nógvum førum loysir seg fíggjarliga og menniskjaliga.</s>
            <s>Hetta er ikki minst galdandi í heilsuverkinum, har læknar við granskingarroyndum kunnu átaka sær fleiri serviðgerðir í Føroyum, heldur enn at senda fólk av landinum til viðgerðar.</s>
            <s>Hetta er í longdini bæði betri og bíligari fyri borgaran og fyri samfelagið.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eisini hava smærru verkætlanirnar, ið hava fingið stuðul úr grunninum, havt sera stóran týdning fyri áhugafeløg og limir tess kring landið, og tær hava verið við til at skapa størri fólksligt tilvit um nyttuna av gransking fyri tann einstaka.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Niðurstøðan má vera, at tað er neyðugt, at tað almenna raðfestir gransking væl hægri, soleiðis at góða gongdin kann halda fram.</s>
            <s>Annars kann vandi vera fyri, at vit missa
              fólk aftur av landinum og tað, sum er bygt upp, við fænum úr Sjúkrakassagrunninum, verður mist.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa lýst, hvat landstýrismaðurin ætlar í samband við framhaldandi menning av granskingini á heilsuøkinum, verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2022-03-09">9. mars 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>