<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-118/2021: Alment innlit í tilmælini hjá umsitingini um kvotur til vinnuligar royndir og verkætlanir</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/50454"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/118">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/sr3kcmsd">Árni Skaale, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Alment innlit í tilmælini hjá umsitingini um kvotur til vinnuligar royndir og verkætlanir</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="xtgp4qg4xf">Ætlar landsstýrismaðurin at lata alment innlit ella partsinnlit í tilmælini frá umsitingini um at játta kvotur til vinnuligar royndir og verkætlanir – herundir til ítøkiligt skipakeyp og ískoytiskvotur í 2020 og 2021 – og skrivliga og skjalfesta grundarlagið hjá landsstýrismanninum fyri at vraka tilmælini og velja onnur ístaðin?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="tdsl3dr5p7">Fráfarni landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum hevur skrivliga og munnliga svarað, at hann í fleiri førum vrakaði tilmælini frá síni umsiting um játtanir til ískoytiskvotur, vinnuligar royndir og verkætlanir - harundir til ítøkiligt skipakeyp - og valdi aðrar ístaðin.</s>
            <s xml:id="wgdgfhs3d5">Hetta hendi bæði í 2020 og í 2021.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bgww6mmdyt">Kortini hevur Fiskimálaráðið hevur noktað alment innlit í, hvørji tilmælini og avgerðargrundarlagið hjá umsitingini vóru, og hvørjar lógligar og sakligar grundgevingar eru skjalfestar í málunum fyri at vraka hesi tilmæli og seta onnur ístaðin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aehbvkk7fi">Spyrjaranum kunnugt, hava heldur ikki umsøkjarar fingið partsinnlit ella partshoyring um hesar fyrsitingarligu metingar, grundgevingar og avgerðir, ið snúgva seg um trýsiffraðar milliónaupphæddir í virði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lyefjcptcy">Tí verður nýsetti landsstýrismaðurin biðin um at upplýsa og svara umsøkjarum, almenninginum og Løgtinginum um hesi spurdur, hvørt hann heldur at, at alment innlit ella partsinnlit skal latast sambært fyrisitingarlógini og lóg um alment innlit í fyrisitingina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-01-24">24. januar 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>