<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-164/2021: Starvsnormeringar hjá námsfrøðingum í fólkaskúlanum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/52358" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/164">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Starvsnormeringar hjá námsfrøðingum í fólkaskúlanum</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Kann landsstýrismaðurin upplýsa, hvussu nógv tað vildi kostað mánaðarliga at sett námsfrøðingar í føstum starvi, sum arbeiða á serdeildunum á fólkaskúlaøkinum, í fult starv við setanarbroti á 1,0?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Heldur landsstýrismaðurin, at tað er rímiligt, at fast settir námsfrøðingar á serdeildum í fólkaskúlanum hava lægri setanarbrot samanborið við líknandi námsfrøðingar á miðnámsskúlaøkinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Kann landsstýrismaðurin greiða frá og grundgeva fyri, hví setanarbrotið hjá námsfrøðingum á fólkaskúlaøkinum er væl lægri enn setanarbrotið á miðnámsskúlaøkinum, tá talan er um serdeildir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s>Ætlar landsstýrismaðurin at skipa viðurskiftini soleiðis, at námsfrøðingar á serøkinum í fólkaskúlanum verða settir í fult starvið einum setanarbroti á 1,0 og fáa eins setanarviðurskifti sum námsfrøðingarnir, sum virka á serdeild á miðnámsskúlaøkinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað eru níggju sertilboð/serflokkar skipað í Føroyum.</s>
            <s>Ymiskt er, hvussu hesi sertilboð/serflokkar eru í stødd og skipan.</s>
            <s>Felags fyri øll tilboðini er, at tey eru skipað soleiðis, at ein skúli umsitur sertilboðið og tekur tískil næmingar inn frá einum ella fleiri skúlum í nærumhvørvinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Á sertilboðunum starvast lærarar og námsfrøðingar.</s>
            <s>Lærararnir í føstum starvi eru settir við setanarbroti 1,0, meðan flestu námsfrøðingarnir í føstum starvi, hóast fleiri tímar saman við næmingunum, eru settir við setanarbroti 0,85 ella lægri.</s>
            <s>Tá talan er um at menna næmingar á serdeildini, arbeiða námsfrøðingar og lærarar í samráði og samstarvi í sjálvstýrandi toymi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Høvuðsuppgávan er at ráðleggja, gjøgnumføra og eftirmeta skúladagin hjá næmingunum.</s>
            <s>Arbeitt verður út frá læruætlanum hjá einstaklinginum.</s>
            <s>Í slíkum arbeiði er avgerandi, at menningin er ein heildarmenning, har barnið hvílir trygt í, at øll starvsfólkni hjálpa til, har tørvurin er.</s>
            <s>Hetta er tó sera torført, tá setanarbrotini til føstu størvini eru ólík.</s>
            <s>Tí vildi tað tænt serskipanini á fólkaskúlaøkinum, at námsfrøðingarnir á serdeildum fólkaskúlans, eins og námsfrøðingarnir á miðnámi, vóru settir við setanarbroti 1,0 og kundu virkað á jøvnum føti saman við lærarunum og børnunum á serøkinum til frama.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2022-04-05">5. apríl 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>