<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-100/2021: Um landsstýrismaður situr fyri málsøkinum á fullgóðan hátt</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/dp2qk6tf">Tordur Niclasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/50014"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2021-12-06"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/100">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/dp2qk6tf">Tordur Niclasen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq">Bárður á Steig Nielsen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Um landsstýrismaður situr fyri málsøkinum á fullgóðan hátt</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="f2aodaj7bx">Heldur løgmaður, at landsstýrismaðurin í fíggjarmálum situr fyri sínum málsøki á fullgóðan hátt í samband við ætlaðu avtøkuna av aldursmarkinum ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="ctmjicycgl">Um løgmaður ikki heldur, at landsstýrismaðurin situr fyri sínum málsøki á fullgóðan hátt, hvørji stig ætlar løgmaður tá at taka ?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="qimfo3j375">Í samgonguskjalinum stendur soleiðis: “Aldurin eigur ikki at vera avgerandi fyri, nar farið verður av arbeiðsmarknaðinum.</s>
            <s xml:id="ebrcj2cdqi">Tænastumannalógin og aðrar forskriftir verða broyttar samsvarandi.</s>
            <s xml:id="fr74ztp7q2">Meginreglan er, at førleikin og ikki aldurin skal avgera, nar farið verður av arbeiðsmarknaðinum”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ue6b6d56w4">Hóast hesa greiðu samgonguavtalu, hevur landsstýrismaðurin í fíggjarmálum uppá fyrispurning (52-082/2021) frá undirritaða um avtøku av aldursmarkinum bert boðað frá, at “Arbeitt verður í lótuni við at hækka fráfaringaraldurin úr 70 ár upp í 72 ár, baeði fyri sáttmálasett starvsfólk og fyri tcenastumannasett.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oqzytf7em7">At hækka fráfaringaraldurin er ikki tað sama sum at avtaka hann, og hetta kann ikki annað enn tulkast sum, at tað í veruleikanum ongar ætlanir eru um at avtaka fráfaringaraldurin, soleiðis at pensjónistar sjálvir gera av, nær farið verður av arbeiðsmarknaðinum í mun til áhuga og førleika hjá tí einstaka.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fccag2iqjb">At avtaka aldursmarkið er fult í samljóði við tað, ið Landsfelag Pensjónista hevur víst á og hevur havt ynski um at fáa broytt, soleiðis at vit fáa bannað hesum áralanga mismuni og tryggja javnviðgerð á arbeiðsmarknaðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jpeulyu7lg">Í Danmark varð hesin rætturin hjá pensjónistum tryggjaður við lóg fyri fleiri árum síðan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lm4z3yywtz">Havandi eftirlitsskyldu løgmans í huga er tað, at spurningurin verður settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-12-06">6. desember 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/dp2qk6tf">Tordur Niclasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>