<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-116/2021: Samsýning fyri at ansa eldri og óhjálpnum persónum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/50411"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-01-19"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/116">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/f2en7se7">Sólvit E. Nolsø, <roleName>landsstýrismaður í almannamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Samsýning fyri at ansa eldri og óhjálpnum persónum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="nagkahuouz">Er nøkur ætlan um, í samráð við og eftir ynski frá kommunum, at hækka viðbótina fyri at ansa eldri og óhjálpnum persónum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="rab7udsqmb">Um ja, hvussu nógv er ætlanin at hækka samsýningina, og nær er ætlanin at seta hækkingina í gildi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="t7iphduz4n">Er nøkur ætlan um at endurskoða treytirnar fyri at gerast ansari?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="pekmvm2pxs">Skipanin við at samsýna fólki fyri at ansa eldri og óhjálpnum heima varð - saman við eldraøkinum - løgd út til kommununar at umsita í 2015.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rqmdnns5zu">Skipanin er tann, at avvarðandi kunnu søkja kommununa um samsýning fyri at ansa til dømis einum eldri persóni, ið hevur tørv á røkt og støðugari hjáveru heima í staðin fyri, at viðkomandi skal á røktarheim.</s>
            <s xml:id="rw3lssdm36">Samsýningin er tann sama í dag sum í 2015, kr. 10.789 um mánaðin.</s>
            <s xml:id="bbsszaf7xd">Frá 1. januar 2019 verður eftirløn tó løgd oman á veitingina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nivejausni">Treytin fyri at fáa hesa samsýning er, at viðkomandi ansari bert í lítlan mun átekur sær annað arbeiði, sum í mesta lagi kann vera 20 tímar um vikuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sqwbuxt4df">Í samband við eftirmetingina av eldraøkinum er tað komið fram, at talið á teimum, ið gerast ansarar, fækkast, og at ein orsøk møguliga er lága lønin, sum ikki er hækkað síðan 2015.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hvafsrffz2">Eisini stendur í eftirmetingini, at lógin um almannatrygd ásetur heimaansing av t.d. fólki undir fólkapensjónsaldur, har samsýningin vegna mista arbeiðsinntøku í mesta lagi kann verða 25.000 kr um mánaðin.</s>
            <s xml:id="jbjgvkzy6z">Hesin leistur kundi eisini verið nýttur á eldraøkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="a46hmj6v6i">Skipanin við ansara gevur borgarum ein valmøguleika, so tey kunnu vera í egnum heimi sum longst.</s>
            <s xml:id="q4bg5xlt2m">Fyri at fáa greiðu á, um ætlanin er at dagføra skipanina, verður hesin spurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-01-19">19. januar 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>