<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-187/2021: Føroyskt undirvísingartilfar til miðnám</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53022"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-05-11"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/187">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Føroyskt undirvísingartilfar til miðnám</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="whgzlq4lud">Hvussu gongur við at útvega føroyskt undirvísingartilfar til miðnám?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="sntaxchtrb">Eru ætlanir um at fáa føroyskt undirvísingartilfar til alt føroyska miðnámsøkið ella bert til úrvaldar lærugreinir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="q6hdtq6t72">Um ja, hvør er tíðarætlanin til at fremja hesa ætlan, og hvussu kann hon gerast veruleiki?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="u77vix5jes">Fyri nøkrum árum síðani fór Nám undir at gera undirvísingartilfar til miðnámsstøði eisini, og fyri tær lærugreinir, sum hava fingið føroyskar grundbøkur, er tað ein stórur bati og menning í lærugreinunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hhmxo46xza">Eftir stendur, at tað tekur lutfalsliga langa tíð at náa at gera tilfar til allar lærugreinir, ella í minsta lagi til allar kravdar lærugreinir.</s>
            <s xml:id="e2rw3qavmz">Eisini á miðnámi er tørvur á at fáa dagført tilfar og á at hava nakað at velja í til hvørja lærugrein.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ccnr5dtasq">Næmingar vísa eisini regluliga á, at tørvur er á meira føroyskum tilfari á miðnámi, har sera nógv tilfar enn er á donskum máli.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tsrvxd2wda">Nógvur peningur er nú settur av til KT-skipanir til samlaða undirvísingarverkið í Føroyum, men spurningurin er, um eitt av stóru kjarnuøkinum innan skúlagátt, undirvísingartilfar á móðurmálinum til miðnám, er raðfest nóg høgt fíggjarliga?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="m725kb7xzs">Kundi tað hugsast, at føroyska samfelagið kundi gjørt eina skundskipan í eitt ávíst áramál fyri at fáa útvegað dygdargott føroyskt tilfar til miðnám skjótari, enn tað nú tykist møguligt.</s>
            <s xml:id="f5tqajzn5e">At vit kundu sett nógv meira arbeiðsorku av á Námi í samstarvi við skúlarnar til arbeiðið í eitt áramál sum eina raðfesting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="itmoujzbvh">Føroyska samfelagið hevur stórar avbjóðingar við at tryggja og styrkja tað føroyska málið - og eitt av økjunum, har mong kunnu verða rokkin, er miðnám, har nógv vitanarstørv eru, og stórir partar av okkara ungdómi hava sína gongd í 2-3 ár í hesum týdningarmikla aldri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-05-11">11. mai 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>