<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-133/2021: Samskifti við donsku stjórnina um radaran</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel V. Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/50997"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/133">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel V. Johannesen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Samskifti við donsku stjórnina um radaran</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="n42edpuyoj">Hvussu nógvir fysiskir fundir, telefonfundir ella talgildir fundir hava verið um radaran millum landsstýrismannin og verjumálaráðharran frá september 2019 til februar 2021?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="fnlliuneer">Hvussu nógvir fysiskir fundir, telefonfundir ella talgildir fundir hava verið um radaran millum embætisfólk hjá føroyska uttanríkisráðnum og embætisfólk hjá danska verjumálaráðnum frá september 2019 til februar 2021?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="xoymqtzcj3">Hvør eigur sambært donsku stjórnini avgerðina, um radari skal setast upp ella ikki í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="hywk35c3c5">Hevur danska stjórnin noktað fyri, at Løgtingið tekur prinsipiella avgerð um radaran?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="cc3weowmoy">Ivi hevur verið sáddur um, um føroyska stjórnin varð kunnað um ætlanina at seta radara upp í Føroyum, áðrenn danska stjórnin legði ætlanina fram á tíðindafundi í februar 2021.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ekfb2ur2ct">Trine Bramsen, táverandi verjumálaráðharri, segði í svari til Sjúrð Skaale tann 8. desember 2020, at samskifti hevur verið við føroyska landsstýrismannin um radaran áðrenn tíðindafundin.</s>
            <s xml:id="kyju4iauau">Tí er umráðandi at staðfesta, um landsstýrið hevur verið kunnað um ætlanirnar við radaranum, og í øðrum lagi, hví landsstýrið ikki hevur kunnað Uttanlandsnevndina um samskiftið millum føroysku og donsku stjórnina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="djaw7pln6d">Hóast danska stjórnin fleiri ferðir alment hevur boðað frá, at føroyingar eiga avgerðina, so hevur tað eisini verið ført fram, at danska stjórnin tekur avgerðina uttan um føroyingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eofkym6ylf">Somuleiðis hevur verið ført fram, at danska stjórnin ynskir at seta radara upp uttan um Løgtingið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fdhi27n2td">Tí verða hesir fyrispurningarnir settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-02-21">21. februar 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel V. Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>