<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-205/2021: Ættleiðing av føroyingum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53121"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/205">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/f2en7se7">Sólvit E. Nolsø, <roleName>landsstýrismaður í almannamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Ættleiðing av føroyingum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="xtx5plahxq">Hvussu nógvir føroyingar eru ættleiddir av føroyingum frá tí, at slíkar upplýsingar eru skrásettar til í dag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="fpz73q2duh">Hvussu nógvir føroyingar eru burturættleiddir til eitt annað land sama tíðarskeiðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="cgmt4tnic4">Hvussu nógvir føroyingar eru endaðir í fosturforeldraskipanini ella líknandi skipan sama tíðarskeiðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="mdzxv4ywtc">Hvussu sær hendan gongdin út í tølum býtt á hvørt einstakt ár frá tí, at slíkar upplýsingar eru skrásettar til í dag býtt á hesar bólkar: føroyingar ættleiddir av føroyingum, føroyingar burturættleiddir til annað land og føroyingar endaðir í fosturforeldraskipanini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="cx4mu7gxwm">Hvørjar eru høvuðsforðingarnar fyri, at føroyingar ættleiða føroyingar undir galdandi skipan á økinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
                <s xml:id="w54ommximw">Heldur landsstýrismaðurin, at møguleikarnir fyri at føroyingar ættleiða føroyingar eru nóg góðir?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="pkiltffgff">Teir fyrstu spurningarnir skulu fáa greiðu á, hvussu ofta tað kemur fyri, at føroyingar ættleiða føroyingar.</s>
            <s xml:id="mg5k3tpfrg">Tað at ættleiða og burturættleiða er sárbært, men hendan loysnin kann broyta lagnurnar hjá børnum í truplum umstøðum til tað betra.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qcyucyiz6l">Tað eru í høvuðsheitinum tveir møguleikar at lofta børnum, sum eru umsorgarnarsvikin ella av aðrari orsøk ikki kunnu vera hjá sínum biologisku foreldrum.</s>
            <s xml:id="iyiz2bssop">Tað er við fosturforeldraskipanini ella við ættleiðing.</s>
            <s xml:id="ppfl5gyes4">Børn, sum verða tikin til fosturs, hava eitt bakland, til tey eru 18 ára gomul.</s>
            <s xml:id="rc47nr4gl3">Møgulig undantøk kunnu leingja hetta tíðarskeidið til tey eru 23 ár.</s>
            <s xml:id="i222kxl5s5">Ættleiðing er hinvegin ein langtíðarloysn, ið varir alt lívið hjá barninum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ikl444uhkn">Harafturat er ættleiðing eitt alternativ til fosturtøku.</s>
            <s xml:id="kz3khcq54y">Fleiri mammur og pápar umhugsa og velja fosturtøku av ymsum orsøkum.</s>
            <s xml:id="u7jup2jzbk">28 fosturtøkur vórðu framdar í Føroyum í 2020.</s>
            <s xml:id="ck5x7kbgpf">Um føroyingar høvdu eina góða ættleiðingarskipan, kann hugsast, at foreldur í truplum umstøðum valdu hendan møguleikan framum fosturtøku, ið hevur stórar avleiðingar við sær.</s>
            <s xml:id="y4ofyziy6f">Samstundis hava vit hjún í Føroyum, ið hava trupult við at fáa børn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-05-30">30. mai 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>