<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-211/2021: Frítíðartilboð til børn við serligum tørvi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53170" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/211">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/f2en7se7">Sólvit E. Nolsø, <roleName>landsstýrismaður í almannamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Frítíðartilboð til børn við serligum tørvi</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Hvussu nógv børn í skúlaaldri frá 3. flokki standa á bíðilista til frítíðartilboð eftir skúlatíð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Hvussu er bíðilistin býttur yvir landið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Hvussu nógv fleiri børn hava tørv á frítíðartilboði til komandi skúlaár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s>Er nøkur ítøkilig ætlan um at útvega hesum børnum frítíðartilboð frá komandi skúlaári?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar :</head>
          <p>
            <s>Um hesa tíðina í fjør var frammi í fjølmiðlunum, at fleiri børn við serligum tørvi ikki fóru at fáa frítíðartilboð eftir skúlatíð við skúlaársbyrjan 2021.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Skipanin er soleiðis, at kommunurnar útvega øllum børnum frítíðartilboð eftir skúlatíð í 1. og 2. flokki.</s>
            <s>Tá ið eitt barn við serligum tørvi byrjar í 3. flokki, skal Almannaverkið taka yvir og útvega barninum frítíðartilboð.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Manglandi frítíðartilboð rakar familjuna og barnið sera hart.</s>
            <s>Tað gongur út yvir trivnaðin hjá barninum, tí barnið verður isolerað heima og fær ikki møguleikan at vera saman við øðrum javnlíkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri foreldrini merkir tað ein fíggjarligan miss og ótryggleika í starvinum, tí tey noyðast úr arbeiði fyri at vera heima hjá barninum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Endamálið við lógini um almannatrygd og tænastur er, at foreldur við barni, ið hevur serligan tørv, fáa møguleika at liva eitt vanligt og virkið lív og luttaka á arbeiðsmarknaðinum á jøvnum føti við onnur.</s>
            <s>Harumframt skulu børnini fáa somu tilboð sum onnur børn og harvið møguleikar at mennast í felagsskapi við onnur børn.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Útveganin av frítíðartilboði til børnini er harumframt ein stór sparing fyri Almannaverkið, tí foreldrini kunnu halda fram at arbeiða heldur enn at fáa útgoldið pening orsakað av inntøkumissi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eisini kunnu manglandi tilboð hava við sær, at hesi foreldur ikki orka meir, og barnið tískil má á stovn.</s>
            <s>Eitt stovnspláss, har barnið er alt samdøgrið, er sera dýrt og óneyðugt, um tilboð so sum frítíðartilboð og umlætting eru tøk til foreldrini, tá ið tørvur er á tí.</s>
            <s>Fyri at fáa greiðu á, um hetta er nakað, ið landsstýrismaðurin ætlar sær at gera nakað við, verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
          <p></p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2022-06-14">14. juni 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>