<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-208/2021: Hernaðarligt virksemi á føroyskum sjóumveldi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni Kárason Petersen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53152" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/208">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni Kárason Petersen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Hernaðarligt virksemi á føroyskum sjóumveldi</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Hvørjar eru formligu mannagongdirnar, tá ið fremmand herskip ynskja at sigla ígjøgnum ella hava venjingar á føroyskum sjóumveldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Hvussu ofta hava fremmand herskip biðið um diplomatiskt loyvi til at sleppa inn á føroyskt sjóumveldi síðani 2010?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Hvussu ofta hevur NATO framt hernaðarvenjingar á føroyskum sjóøki síðani 2010?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s>Hvørjar eru grundgevingarnar hjá fremmandum herskipum fyri at sleppa inn á føroyskt sjóumveldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s>Hvørjar eru treytirnar fyri, at fremmand herskip fáa diplomatiskt loyvi til at sleppa inn á føroyskt sjóumveldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
                <s>Eru dømi um, at loyvi ikki er givið frá uttanríkistænastuni til at sleppa inn á føroyskt sjóumveldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
                <s>Ætlar landsstýrið í framtíðini at kunna almenningin, tá ið fremmand herskip fáa loyvi til at sigla gjøgnum føroyskt sjóumveldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
                <s>Eru ítøkiligar ætlanir um, at fremmand herskip skulu brúka føroyskar havnir sum stuðulshavnir til teirra virksemi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Sunnudagin 5. juni 2022 sigldu 6 NATO-herskip millum føroysku oyggjarnar.</s>
            <s>Herskipini vóru partur av herflotabólkinum Standing NATO Maritime Group 1, og kom umsókn inn til Arktisk Kommando um, at hesi seks skipini kundu sigla ígjøgnum føroyskt sjóumveldi á veg norður eftir.</s>
            <s>Tað varð ikki fráboðað almenninginum, og gingu tað fleiri tímar, áðrenn uttanríkistænastan úttalaði seg til miðlarnar um, hvat ið var áfatt.</s>
            <s>Tað er sera óheppið, tí tað elvdi til stúran hjá mongum, ið ikki vistu teirra ørindi her um leiðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað er alsamt vanligari, at vit síggja fremmand herskip í Føroyum.</s>
            <s>Tá ið amerikanski oyðarin, USS Donald Cook (DDG 75) kom til Føroya í oktober 2019, var hetta fyrsta vitjanin av amerikanska herflotanum í Føroyum í 33 ár, og í mai 2022 komu amerikonsku kavbátarnir, USS Indiana (SSN-789) og USS John Warner (SSN-785) til Føroya at skifta manning.</s>
            <s>Harafturat kom amerikanski oyðarin USS Ross (DDG-71) inn í Runavíkar havn fyri at bunkra olju, sleppa av við burturkast, og fáa vatn og eykalutir umborð.</s>
            <s>Heimurin er í eini spentari støðu, og eftir at Russland gjørdi innrás í Ukraina, hevur NATO økt um sítt virksemi í Norðuratlantshavi.</s>
            <s>Tað kann hugsast, at vit fara at síggja fleiri hernaðarvenjingar her um leiðir, og eisini kann tað blíva aktuelt, at umbøn kemur frá amerikonsku stjórnini um at brúka føroyskar havnir sum stuðulshavnir fyri herflota teirra og tess sameindu.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí vera hesir spurningarnir settir.</s>
          </p>
          <p></p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2022-06-09">9. juni 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni Kárason Petersen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>