<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-220/2021: Húsarhaldsskúli Føroya</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53227"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/220">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Húsarhaldsskúli Føroya</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="zf6elwlm6q">Ætlar landsstýrismaðurin sær í Løgtingið at dagføra lógina um Húsarhaldsskúla Føroya beinanvegin á Ólavsøku?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="ykzh3qiqhf">Nær verður spakin settur í til nýggja Húsarhaldsskúlan?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="p7db3lbhot">Tann 25. mai 2022 spurdi eg landsstýrismannin, hví spakin ikki enn var settur í til nýggja Húsarhaldsskúla Føroya.</s>
            <s xml:id="y5gc2lfmfk">Landstýrismaðurin svaraði, at ein høvuðsorsøk var, at verkætlanin var blivin dýrari enn mett, og sum var lagt upp til í galdandi heimildarlóg um studningslán til at byggja skúlan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f7gdn2xsel">Nú verður ikki bíðað eftir Bústøðum ella Klaksvíkar kommunu, men eftir Uttanríkisog mentamálaráðnum.</s>
            <s xml:id="qxfwxxj7hi">Sum skilst snýr tað seg um 3,4 mió. kr. í løtuni fyri at fáa sett gongd á byggingina; ein meirkostnaður, sum er íkomin av bíðing og tillagingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zpklhtuoga">Tí vil eg nú aftur - næstan ein mánaða seinni - spyrja landsstýrismannin, um hann hevur gjørt nakað ítøkiligt fyri at broyta galdandi heimildarlóg skjótast gjørligt, so farast kann í gongd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="w7b2pfkiwl">Tað verður uttan iva eitt ómetaliga tungt afturstig fyri skúlan, um skúlabyggingin aftur nú - eftir 16 ára royndir og bíðing - skal útsetast enn einaferð.</s>
            <s xml:id="ykvez7ujye">Tað er stórur tørvur á skúlanum, tí til komandi skeið hevur Húsarhaldsskúli Føroya fingið 65 umsóknir, men pláss er einans fyri 21 næmingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rdhzng5tsh">Vit eru ein matvørutjóð, har matgerð úr okkara rávøru fær størri og størri virðing runt um í heiminum.</s>
            <s xml:id="dojugjtctt">Tí er hesin skúlin, sum hevur prógvað sítt virði og tilverugrundarlag nú í skjótt hálva øld, sera umráðandi fyri okkara framtíðarinntøkur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-06-21">21. juni 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttir</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>