<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-222/2021: Barsilsútgjaldið og barsil til sjálvstøðug vinnurekandi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/53238"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2022-06-22"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2021/222">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/oiw7eayq">Magnus Rasmussen, <roleName>landsstýrismaður í umhvørvis- og vinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Barsilsútgjaldið og barsil til sjálvstøðug vinnurekandi</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="e6u7wnkazx">Hvat kostar tað at hækka hámarksupphæddina í Barsilsskipanini við 1.000, 2.000 og 3.000 krónum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="qnvk4wwn4w">Hevði verið neyðugt við einari hækkan av inngjaldinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="d7ynz2m4bx">Um ja, hvussu nógv?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="maamqjygo7">Hvussu nógv sjálvstøðug vinnurekandi hava teknað trygging til Barsilsskipanina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="lpxgpkbv3s">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at broyta treytirnar fyri útgjald hjá sjálvstøðugum vinnurekandi úr Barsilsskipanini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ltczakdnto">Síðan Barsilsskipanin kom, hevur tað verið eitt mál at leingja tíðarskeidið á barsilsfarloyvinum upp í 52 vikur.</s>
            <s xml:id="l4mhovcuta">Hetta málið er rokkið undir hesi samgonguni, og nú er tíðin búgvin at hyggja at øðrum viðurskiftum, ið treingja til betran í Barsilsskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="swmtcpfioy">Hámarksupphæddin fyri útgjaldið í Barsilsskipanini hevur verið óbroytt síðan 2004, á 25.000 krónum.</s>
            <s xml:id="mmx7ilonin">Síðan tað hava bæði lønar- og prísvøkstur verið í samfelagnum, so hetta er helst tørvur á at endurskoða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vf2bnr7xkf">Tí hevði verið áhugavert at fingið nágreinilig tøl fyri, hvat ein hækking kostar, og hvat skal til fyri at fíggja eitt hægri útgjald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wwx4tae4nv">Í samgonguskjalinum stendur: «Viðurskiftini hjá sjálvstøðugum vinnurekandi viðvíkjandi barnsburðarfarloyvi verða endurskoðað.»</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="b2az7zsokx">Sjálvstøðug vinnurekandi hava møguleika at tekna sær eina trygging, ið gevur teimum møguleikan at fáa útgjald úr Barsilsskipanini, um tørvur er á tí.</s>
            <s xml:id="tvoqog3stp">Tó vísir tað seg, at sum skipanin er sett saman fyri teirra viðkomandi, so eru tað fleiri, ið ikki fáa nakað serligt burturúr.</s>
            <s xml:id="k2at2gpen4">Tryggingin kostar fyri tann sjálvstøðuga vinnurekandi, og tí má tað eisini geva meining at tekna hana.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e6vi5mkvmq">Tí hevði verið áhugavert at fingið upplýst, hvussu nógv hava teknað tryggingina og um arbeitt verður við broytingum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2022-06-22">22. juni 2022</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>