<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Húsalánsgrunnurin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23253"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2010-04-29"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/97">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Annita á Fríðriksmørk<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Húsalánsgrunnin, settur Jóannes Eidesgaard, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="tpyqcvs5oa">Hvør hevur gjørt lógaruppskotið um Húsalánsgrunn, sum landsstýrismaðurin hevur lagt fyri Løgtingið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ifvctbum6z">Hvat kostaði tað landskassanum um tíman?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="movgc7zpjq">Hvat kostaði tað landskassanum tilsamans?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="jc536dcwiw">Varð viðkomandi valdur, tí at viðkomandi er serfrøðingur í at smíða lógaruppskot?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="eijueg2sgj">Uppskotið um Húsalánsgrunn var lagt fyri Løgtingið 8.oktober 2009, og eftir 1. viðgerð beint í Fíggjarnevndina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lyefkot7s2">Minnilutin í Fíggjarnevndini tekur ikki undir við uppskotinum.</s>
            <s xml:id="uel4d4qrhn">Meirilutin í Fíggjarnevndini sigur í álitinum seg taka undir við landsstýrismanninum um at fáa Húsalánsgrunnin at virka aftur til fulnar sum eitt bústaðapolitiskt amboð hjá politisku skipanini at røkka ymsum samfelagsgagnligum málum, ið ikki verða rokkin undir vanligum marknaðarfrotreytum á føroyska bústaðmarknaðinum.</s>
            <s xml:id="pzlra4ldu3">Men meirilutin er rættiliga kritiskur mótvegis lógarsmíðinum.</s>
            <s xml:id="ospekn7jdz">Tey siga, at.“verandi uppskot ber brá av mangli upp á ásetingar. Uppskotið inniheldur so at siga ongar reguleringar, karmar ella krøv til virksemið hjá Húsalánsgrunninum, sum hóast alt kemur til at umsita 536 mió kr.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y53jma4elp">Løgtingið hevur fingið at vita frá landsstýrismanninum í fíggjarmálum, at eingin løgfrøðingur er í Fíggjarmálaráðnum, sum kann smíða lógaruppskot, og at tað tí er vanligt, at Fíggjarmálaráðið leitar sær løgfrøðiliga hjálp uttan fyri ráðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vdkereqlwx">Tá tey í Fíggjarnevndini, sum í álitinum valdu at taka undir við uppskotinum, kortini halda tað vera neyðugt at gera 12 broytingar til eitt uppskot, sum telur 11 greinar, so fær tað undirritaðu at ivast í, um Fíggjarmálaráðið leitar sær røttu serfrøðina upp.</s>
            <s xml:id="ki2i5qbi3r">Og um so er, hvat í hetta so kostar landskassanum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2010-04-29">29. apríl 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>