<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Príshækkingar hjá Strandfaraskipum Landsins</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23175"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/62">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um príshækkingar hjá Strandfaraskipum Landsins, settur Johan Dahl, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="qeouwjccls">Hvussu nógvan pening roknar landsstýrismaðurin við at vinna SSL við teimum príshækkingum, sum eru gjørdar, nú nýggj vetrarferðaætlan er kunngjørd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="rcoubbwvx6">Verður roknað við færri ferðafólkum og minni flutiningi annars í sambandi við príshækkingarnar og lækkaða túratalið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="gtbnsmu757">Hvørjar verða sparingarnar, neyvt lutaðar á hvørt skipið sær í sambandi við, at túratalið er skorið hjá Smyrli, Teistanum og Sam?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="mjx6kv2uby">Hvussu stórur partur av samlaðu rakstrarjáttanini (- 13 mió.kr. til dokking av Smyrli) hjá SSL fer til fyrisiting?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="phmg46mg4b">Fyriliggja nakrar ætlanir um at minka um fyrisitingarútreiðslurnar, soleiðis at peningurin heldur kann koma siglingini til góðar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="tpin23qy3q">Hvørjar ætlanir hevur landsstýrismaðurin í sambandi við áseting av prísi og túratali hjá strandfaraskipunum fyri komandi ár?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="bxs3huci24">Fyri fólk, ið hava fyri neyðini at ferðast sjóvegis, livilíkindini í útjaðaranum og fyri ferðandi sum heild, hevur sjóvegis ferðasamband millum oyggjarnar alstóran týdning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cr3i3a3dqe">Í sambandi við viðgerðina av sonevnda ólavsøkupakkanum kom fram, at landsstýrið arbeiddi við príshækkingum, og ógvusligum skerjingum í túratali hjá ávísum strandfaraskipum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lw6apmmow2">Samgongumeirilutin á Løgtingi gjørdi tó í sambandi við fíggjarlógarviðgerðina av at játta SSL uml. 7 mió. kr. eyka til rakstur umframt 13 mió. kr. til dokking av Smyrli, fyri at sleppa undan ógvusligum príshækkingum og ógvusligum skerjingum í túratali.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y4zzggkcfr">Nú nýggj vetrarferðaætlan fyri strandfaraskipini er kunngjørd og farin at virkað, hevur landsstýrismaðurin gjørt av at hækka ferðaseðlaprísirnar við 12-prosentum, umframt at skerja túratalið á trimum farleiðum í sambandi við vetrarsiglingina.</s>
            <s xml:id="wupy4j6s5k">Hetta eru sera stór inntriv og afturstig, serliga fyri tey, ið dagliga ferðast sjóvegis millum oyggjarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iesf6mjug5">Undrunarvert er tað eisini, at tað skal løna seg betur at hava skip, sum eitast at vera lutfalsliga bílig at reka, liggjandi svínabundin við fullari manning stóran part av degnum, heldur enn at sigla og harvið veita eina nógv betri tænastu.</s>
            <s xml:id="bddbq6dnbw">Tí omanfyristandandi spurningar til landsstýrismannin.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2010-01-05">5. januar 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>