<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barsilsskipanin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bergtóra Høgnadóttir Joensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23058"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-09-02"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/10">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bergtóra Høgnadóttir Joensen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um barsilsskipanina settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="mhhyblqhrn">Hvørjar ítøkiligar ætlanir hevur landsstýrismaðurin um at leingja barnsburðarfarloyvið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="xtovvxgolm">Eru ætlanir um at gera eina veruliga pápakvotu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="jtvgf2p7fn">Eru ætlanir um eina fleksiblari barsilsskipan, enn hana vit hava í dag?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="zoscouqd4r">Í verandi samgonguskjalið stendur: “Barsilsskipanin skal framhaldandi betrast fyri foreldrini og gerast smidligari. Miðast skal ímóti, at hon verður longd upp í eitt ár”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vzhk2vgmpu">Nú, eitt lítið ár eftir, at hesi orð vórðu fest á blað, hava vit ikki hoyrt eitt kis um, hvørjar ítøkiligar ætlanir samgongan hevur, í mun til hesi føgru orð.</s>
            <s xml:id="t3abq7sbza">Tí er áhugavert at hoyra um ætlanirnar hjá samgonguni.</s>
            <s xml:id="rb7ocweizd">Í dag er barnsburðarfarloyvið 32 vikur - tað eru ikki allar kommunur, sum kunnu bjóða einum barni ansing, tá barnið er 32 vikur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wyfoara4a4">Foreldrini ynskja ofta, at annar teirra er heima hjá barninum, til tað er eitt ár.</s>
            <s xml:id="l436w4dmls">Men tað ber í mongum førum ikki til, um bert annar hevur eina inntøku - fyri ikki at tosa um, tá talan er um stakar uppihaldarar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="njopdpr3ex">Kanningar hava víst, at pápar, sum eru í barnsburðarfarloyvi fáa eitt tættari samband við barn sítt, og at færri hjúnaskilnaðir eru í teimum familjunum, har pápar hava verið í barnsburðarfarloyvi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="erk76dyiwa">Landsstýrismaðurin í vinnumálum varðar eisini av javnstøðumálum.</s>
            <s xml:id="un3aiz5xkf">Pápakvotan er eisini áhugaverd í júst hesum sambandi.</s>
            <s xml:id="kz34bkv27v">Við pápakvotu fingu pápar betri umstøður at vera saman við pinkubørnum sínum, enn teir hava í dag.</s>
            <s xml:id="i7gj3pg2dr">Hetta kundi avgjørt hjálpt smábarnamammum á arbeiðsmaknaðinum.</s>
            <s xml:id="ebulzvh7wj">Enn eitt dømi um, at bæði kyn fáa gagn av øktari javnstøðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="z6lr75tmtu">Harnæst spurningurin um eina fleksibla barsilsskipan.</s>
            <s xml:id="b3jm2ec6zk">Aðrastaðni eru góðar royndir við fleksiblu barsilsskipanini.</s>
            <s xml:id="y3iajk6a35">Tað her verður hugsað um, er ein skipan, har foreldrini snikka sær barnsburðarfarloyvið saman eftir júst teirra tørvi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rfl5foqo67"><hi rend="bold">Dømi</hi>: Um møguleiki var fyri bansburðarfarloyvi í 1 ár, kundu foreldrini til dømis gjørt av at vera heima hjá barninum í 10 mánaðir og síðani arbeiddi annar bert hálva tíð í 4 mánaðir.</s>
            <s xml:id="ekmwlhybbg">Teir 4 mánaðirnar hevði talan verið um hálvt gjald úr barsilsskipanini og hálva løn frá arbeiðsgevara.</s>
            <s xml:id="rxmgme3tlz">Tilsamans var tó talan um 1 árs útgjald úr barsilsskipanini í krónum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2009-09-02">tann 2. september 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bergtóra Høgnadóttir Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>