<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stuðul til umsorgararbeiði 2009</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23091"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/23">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um stuðul til umsorgararbeiði fyri 2009 settur Rósu Samuelsen, landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="dgo66kkqbw">Varð rætt farið fram móti eldrafeløgum, kommunum og øðrum fyriskiparum av dagtilhaldum fyri eldri, tá almenn lýsing við tíðarfreistini 1. september 2008 sigur, at hesir bólkar/tiltøk hava rætt til stuðul, samstundis sum landstýriskvinnan sama ár í fíggjarlógarviðgerð biður Løgtingið um at strika stuðulin til dagtilhald?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="wra6pxilup">Hava allar kommunur eftirfylgjandi yvirtikið og stuðlað raksturin av dagtilhaldum, lata hesar somu stuðulsupphæddir, sum landið veitti?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="hd2meyufu5">Eru nakrar kommunur, sum ongan stuðul hava veitt til verandi dagtilhald innan kommunumark, sum fingu almennan stuðul?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="ljydipxeh6">Hvussu nógv eldrafeløg og fyriskiparar annars royna eftir førimuni sjálvboðið at hava opið hús, dagtilhald, eftir at almenni stuðulin bleiv burtur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="ly4uuvnxaq">Hava umsøkjararnir søkt undir skeivum fortreytum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ry3j4rkt52">Sambært fyrispurningi undir viðgerðini av fíggjarlógaruppskotinum fyri 2010 upplýsti Rósa Samuelsen, at eitt dagtilhald varð stongt, eftir at almenni stuðulin bleiv avtikin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cujid36i4q">Tað kann tykjast margháttligt, at dagtilhald, ið verða fyriskipað av nevnd, feløgum, kommunum etc., og sum hava lønt fólk í starvi, uttan ávarðing missa almenna stuðulin, hóast Almannastovan lýsir í fjølmiðlunum, at tað í 2008 eins og undanfarin ár ber til at søkja um almennan stuðul til dagtilhaldsvirksemi fyri 2009.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ghp25opra7">Landstýriskvinnan ger raðfestingarnar á sínum málsøki.</s>
            <s xml:id="yko74wg5dh">Hon er sjálvsagt tann í politisku skipanini, sum longst hevur havt vitanina um, at onki hald var í lýsingini um stuðul til dagtilhald.</s>
            <s xml:id="ms6sy6aawg">Hinvegin kendu allir tingmenn, sum atkvøddu í málinum fortreytirnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ai25dvl4nn"><hi rend="bold">Skjal</hi>: Viðheft lýsing frá Almannastovuni um stuðul til Umsorgarararbeiði fyri 2009</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2009-10-19">tann 19. oktober 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>