<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkætlanir í undirstøðukervinum, sum tingið hevur játtað pening til í 2009</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            <roleName/>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23062"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/12">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi verkætlanum í undirstøðukervinum, sum tingið játtað pening til í 2009, settur Anniku Olsen, landsstýriskvinnu (at svara skrivliga TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="psixua4cs6">Hvør er orsøkin til óvanliga drálið, í mun til tær játtanir, Løgtingið hevur veitt til verkætlanir í undirstøðukervinum, eitt nú í Skálafirði, Leirvík, Rituvík o.s.fr.?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="rkhf6nojok">Nær kann væntast, at landsstýriskvinnan, Annika Olsen, fer at fylgja tingsins vilja, og fyrsti spakin verður settur í svørðin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="z2ndsstn2y">Hvussu nógv er brúkt av samlaðu játtanini til nýgerð av landsvegum í 2009?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="kesykvldkp">Hvussu nógv er brúkt av einstøku játtanunum, t.d. í Skálafirði, Leirvík, Rituvík o.s.fr.?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="qgc7ot3yt2">Fyri sløkum 9 mánaðum síðani samdist Fíggjarnevndin um at játta 92,4 mió. kr. til nýgerð av landsvegum við C-átekning, tvs., at játtanirnar ikki kundu flytast ímillum verkætlanirnar uttan so, at tingið tók eina nýggja avgerð um málið/ini.</s>
            <s xml:id="j5tvuct6l4">Beint fyri jól atkvøddu 31 tingmenn fyri, og 2 atkvøddu ímóti (Sjálvstýrisflokkurin) hesi raðfesting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dvktjx2a7m">Nú veit eg ikki, hvussu tað hevur vignast kring landið hesum viðvíkjandi, men í Eysturoy hevur tað ikki gingið um fliðuna hjá landsstýriskvinnuni og hennara fólki.</s>
            <s xml:id="xjipqnkihp">Nú slakar níggju mánaðir seinri er spaki ikki settur í svørðin hvørki í Skálafirði, Leirvík, Rituvík ella í Runavík.</s>
            <s xml:id="t7ppn6wu3s">Upprunaligu játtanirnar til hesar verkætlanir vóru ávikavíst 10, 20, 2 og 2 mió. kr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="as2owjk2gs">Miðskeiðis í mai mánaði hendi ein broyting umvegis eini eykajáttanarlóg.</s>
            <s xml:id="ms6ibc7zki">Hildið varð ikki, at landsverksstovnurin megnaði at brúka omanfyrinevndu játtanir, og tí kom eitt nýtt tilmæli frá Innlendismálaráðnum.</s>
            <s xml:id="lgni6fllya">Ein stórur meiriluti í Fíggjarnevndini broytti uppskotið nakað væl, og fekk tingsins undirtøku fyri, at omanfyrinevndu verkætlanir vórðu raðfestar tað, ið eftir var av árinum soleiðis: Skálafjørður (5 mió. kr.), Leirvík (11 mió. kr.), Rituvík (5 mió. kr.) og Runavík ( 0 mió. kr.)</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xduyemercd">Nú ein góður fjórðingur er eftir av árinum, er onki hent yvirhøvur, absolutt onki.</s>
            <s xml:id="lqs4ck7v5x">Hetta tykist margháttligt, tá ið tað var ógvuliga umráðandi fyri politisku skipanina at gera íløgur í samferðslukervið í hesum árinum, fyri at fáa so nógvar vinnuførar hendur í arbeiði sum gjørligt.</s>
            <s xml:id="r7bzsn7j3z">Landsstýriskvinnan, Annika Olsen, má hava óvanliga góðar grundgevingar fyri, hví hon hevur valt ikki at fylgja tingsins vilja, sum var somikið ítøkiligur, at allar hesar umrøddu játtanir vórðu C-áteknaðar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2009-09-07">7. september 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>