<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rakstrarstuðul, latin felagsskapum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23236"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/89">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um rakstrarstuðul, latin felagsskapum, settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="g2luqtjsvp">Hevur hevur landsstýriskvinnan kannað, um privatir felagsskapir, sum fáa játtaðan almennan rakstrarstuðul, nýta henda pening til virksemi, sum ætlandi skuldi stuðlast?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="gggujs2bpp">Hvørja prinsippiella støðu hevur hon til avriksfrágreiðingar, ferðafrágreiðingar og aðra afturmelding frá slíkum felagsskapum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="hbs6fsndzd">Dømi um stuðlaðan felagsskap er at finna á kontu 7.24.1.13.02 á fíggjarlógini.</s>
            <s xml:id="d44rovwzhs">Talan er um felagsskap, sum fær árligan rakstrarstuðul upp á 150.000 krónur, sum er høvuðsinntøkan hjá felagsskapinum.</s>
            <s xml:id="uwsa6a4gc7">Áhugavert er, um landið fær frágreiðingar um, hvat stuðulin verður nýttur til, og hvørt hetta samsvarar við endamálið við stuðlinum.</s>
            <s xml:id="n67pidgdp3">Helst var ætlanin, at felagið skuldi vera fólksligi parturin av arbeiðnum í Norðurlandaráðnum.</s>
            <s xml:id="xv3nsrfin4">Men áhugavert er at frætta, hvussu hetta endamál verður nátt, hvørjar frágreiðingar verða givnar frá táttøkuni.</s>
            <s xml:id="t45pzaasuj">Nú er ikki vist, at umrødda dømi er eindømi.</s>
            <s xml:id="qbbcjr67hx">Tí er tað áhugavert at fáa at vita frá landsstýriskvinnuni, hvussu hon tryggjar sær, at teir pengar, sum verða játtaðir til ávís endamál, verða brúktir í samsvari við endamálið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2010-04-14">14. apríl 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>