<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hvussu nógv uppskot eru løgd fram við fráviki frá tíðarfreistum og uttan løgliga eftirkanning</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23187"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/67">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um hvussu nógv uppskot eru løgd fram við fráviki frá tíðarfreistum og uttan løgliga eftirkanning, settur Kaj Leo Johannesen, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="tngoa2o4d5">Hvussu nógv tingmál frá landsstýrinum eru løgd fram við fráviki frá tíðarfreistunum fyri framløgu í tingskipan, síðani sitandi landsstýri tók við í september 2008?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="mtebl74mkt">Hvussu nógv er farið út um framløgufreistirnar – t.e. hvussu mong mál eru síðani september 2008 løgd fram ávikavist meira enn eina viku eftir freist, tvær vikur, tríggjar vikur, fýra vikur, fimm vikur, seks vikur, sjey vikur ella meira?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="g43rpcxu3d">Kann løgmaður útvega eitt fullfíggjað yvirlit yvir gongdina síðani 1998 til og við 2009, har víst verður í tølum og við stabbamynd, hvussu nógv mál eru løgd fram av landsstýrinum eftir ásettu framløgufreistirnar í tingskipan hvørt kalendaraár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="jizgm2wuag">Hvussu nógv tingmál hevur sitandi landsstýri lagt fram síðani september 2008, sum ikki eru løgliga eftirkannað á løgdeildini í Innlendismálaráðnum, soleiðis sum rundskriv um lógarsmíð ásetur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="si43gsep4a">Kann løgmaður útvega eitt fullfíggjað yvirlit yvir gongdina í tølum og við stabbamynd fyri, hvussu nógv mál landsstýrið hevur lagt fram, ið ikki eru løgliga eftirkannað hjá løgdeildini í landsstýrinum síðani 1998 til í dag fyri hvørt kalendaraár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="pmhyfrdxka">Kann løgmaður vísa á nakað ár í tíðarskeiðnum frá 1998-2004, har tølini fyri uppskotum við fráviki frá tíðarfreistum fyri framløgu í tingskipan – og tøl fyri uppskotum við vantandi løgligari eftirkanning – hava nærkast hesum, og um so er, hvørji tøl eru sambærlig?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="b3hncxh5a2">Hevur løgmaður ta áskoðan, at rundskrivið um lógarsmíð er hildið hjá sitandi landsstýri, og hvørjar avleiðingar heldur løgmaður tað fær, um landsstýrið ikki heldur síni egnu rundskriv?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ka6jkvhdut">Løgmaður hevur alment ført fram, at tað er onki óvanligt og ein vanlig mannagongd, at nógv uppskot frá einum landsstýri verða samtykt við fráviki frá tíðarfreistunum fyri framløgu í tingskipan, og at uppskot frá einum landsstýri verða løgd fram við vantandi løgligari eftirkanning.</s>
            <s xml:id="hk4lbam4se">Tískil verður løgmaður biðin um at útvega tinginum neyvu tølini fyri, hvussu mong uppskotini eru frá sitandi landsstýri, ið eru samtykt við fráviki frá tíðarfreistunum fyri framløgu í tingskipan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="up3b3fhpja">Og tøl fyri, hvussu mong tingmál eru løgd fyri tingið, har ásetingarnar í rundskrivi frá landsstýrinum um lóggávumannagongd, um at øll mál skulu til løgliga eftirkanning á løgdeildini hjá landsstýrinum, ikki eru hildnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pztdenwkvv">Hartil verður løgmaður biðin um at útvega neyv tøl og stabbamyndir, ið vísa gongdina í tølum fyri hvørt ár síðani 1998 hesum viðvíkjandi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2010-01-21">21. januar 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>