<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lógardygd og um undantaksstøða er lýst í landinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23131"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-12-03"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/43">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Tórbjørn Jacobsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um lógardygd og um undantakstøða er lýst í landinum, settur Kaj Leo Johannesen, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="pxt6kudv6k">Hvussu nógv og hvørji uppskot ætlar landsstýrið at leggja fyri tingið við 17 undirskriftum til frávik frá tíðar- og framløgufreistum, so tey kunnu samtykkjast fyri jól?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="cjjwrtpzdx">Hvussu nógv av hesum uppskotum – og av teimum, ið landsstýrið hevur lagt fram í hesi tingsetuni – hava verið til løgliga eftirkanning, soleiðis sum eitt rundskriv frá landsstýrinum ásetur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="iv6sapf5r2">Hvussu nógv av hesum uppskotum hava verið til hoyringar hjá hoyringspørtum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="qwfzjmtpbu">Hevur landsstýrið sett rundskriv um lógareftirkanning úr gildi og strikað aðrar fólkaræðisligar mannagongdir og siðvenjur um hoyring av lógaruppskotum, og er eitt slag av undantakstøðu lýst í landinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="fmmhg5zm3y">Nú vit eru farin inn í jólamánaðin, veit ongin, hvat henda kann í Løgtinginum, sum skal umboða Føroya fólk í øllum lóggávumálum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="x76zmidbcf">Frætt verður í túnatosi millum tingfólk og í onkrum fjølmiðlastubba um uppskot, ið skulu vera á veg í tingið, og sum skulu samtykkjast fyri jól.</s>
            <s xml:id="nwmukmthcn">Hetta er meira enn mánað eftir seinastu framløgufreist fyri mál, ið skulu fáa lógarásettu minstutíðina fyri veruligari viðgerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wkucxrtwxw">Verða mál løgd fram nú, og vikið verður frá øllum kravdum tíðarfreistum, so hevur tingið reelt bert tvær vikur at viðgera málini - samstundis sum fíggjarlóg og onnur óavgreidd mál, hava ligið fyri íla uttan nakra veruliga viðgerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pxnz36xt4u">Í vár breyt sitandi samgonga allar tíðarfreistir og samtykti 10-tals mál mánaðar eftir seinastu freistir.</s>
            <s xml:id="fxnlzhwaue">Og tá kom fram, at landsstýrið legði 53 mál á ting, ið als ikki vóru løgliga eftirkannað, hóast rundskriv frá landsstýrinum sjálvum ásetur, at soleiðis skal vera.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oqkeqynbsq">Eisini verða hoyringsfreistir brotnar regluliga.</s>
            <s xml:id="eftwchmltk">Hetta er ongantíð komið fyri fyrr í søgu Løgtingisins - og tí verður spurt um, hvørt okkurt slag av undantaksstøðu er lýst í landinum, har alt ber til og ongar fólkaræðisligar reglur, siðvenjur ella mannagongdir verða fylgdar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d4urrnxrr5">Og biðið verður um svar frá løgmanni um, hvørji mál ætlanin er at leggja fyri tingið og hvørt tey yvirhøvur eru eftirkannað og hoyringsfreistir verða virdar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2009-12-03">tann 3. desember 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>