<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbeiðsskaðatrygging av høgum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23177"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2010-01-06"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/63">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um arbeiðsskaðatrygging hjá høgum, settur Johan Dahl landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="jgukph5xdd">Er landsstýrismaðurin varugur við, hvørt tryggingar áseta tryggingargjald sambært lóg um trygging móti avleiðingunum av arbeiðsskaða (Arbeiðsskaðatryggingarlógini) eftir markatali, tá ið ræður um hagar, sum tryggja seyðamenn og fjallfólk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ucrkpsdsed">Er landsstýrismaðurin samdur í, at rætta váðagjaldið verður at áseta eftir nærri uppgerð av veruliga nýttu arbeiðsmegini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="c437wjn5wo">Heldur landsstýrismaðurin, at markatalið bert sigur nakað um innanhýsis býtið av rættindum og skyldum í ávísum haga ella ávísari bygd, men onki alment um framleiðslu ella tørv á arbeiðsmegi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="bwmbfrkhlo">Landsstýrismaðurin segði í viðmerking sínum til lógaruppskotið m.a. “Tryggingarfelagið Føroyar nevnt kann hækka 40%, men er stór óvissa knýtt at hesi meting. Rættari er helst at rokna við eini munandi lægri lækking.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="j3g5j3gmwn">Hóast hesi orð hava hagar fingið munandi hægri uppkrøv, talan hevur verið um fleirfaldan av tryggingargjaldinum hjá onkrum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="i4ypzjvvik">Landsstýrismaðurin veit, at markatal svarar til nominellan partapening, og tí er líka meiningsleyst at áseta váðatryggingargjald út frá markatali hjá høgum sum at áseta váðatryggingargjald út frá partapeningi hjá partafeløgum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hvnjy7yghx">Gott var at frætt, at landsstýrismaðurin hevur tikið upp samskifti við tryggingarfeløgini og hevur fingið tey at ásanna hetta.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2010-01-06">6. januar 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>