<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sparingar á Vinnuháskúlanum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23108"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/34">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Annita á Fríðriksmørk<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um sparingar á Vinnuháskúlanum, settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="cpaguprp2x">Kann landsstýriskvinnan upplýsa tinginum, hvussu nógv Vinnuháskúlin hevur spart ella brúkt meira av skattgjaldarans peningi í 2009 í sambandi við uppsagnir- nar av lærarum á vári 2009?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="rm42inu3lo">Kann landsstýriskvinnan upplýsa, hvussu nógv av skattgjaldarans peningi ígjøgnum Vinnuháskúlan ella Mentamálaráðið er brúkt til m.a. løgfrøðiliga ráðgeving í sambandi við nevndu uppsagnir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="k5ixe7izmg">Hvussu nógv undirvístu teir uppsøgdu lærararnir eftir at hava fingið hoyringsskrivið 3. februar í ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="yad3t5c2v3">Hvussu nógvir peningur er brúktur til at lesa teir tímar, sum uppsøgdu lærararnir vóru frítiknir fyri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="e6xggihnga">Hvussu nógv hevði tað kostað skúlanum eyka at tikið maskinistarnar inn í heyst ístaðin fyri at uppsiga lærarunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="wc5iuwtnt2">Sum skiltist seinasta vár, ætlaði Vinnuháskúlin ikki at upptaka skiparanæmingar várhálvuna 2010, men sambært lýsingarherferð er nú ætlanin at taka ein skipara- flokk inn.Hvussu nógvar tímar um vikuna roknar landsstýrismaðurin við verða lisnir meira várhálvuna 2010 enn heysthálvuna 2009? Hevði hetta kunnað givið skúlanum nokk tímar til teir uppsøgdu lærararnar í 2010?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="xjp44gu3dx">Í sambandi við viðgerðina av løgtingsmáli nr. 26/2009 um lestrarstuðul nevndi landsstýriskvinnan í mentamálum, at í 2010 skal Vinnuháskúlin hava 2 milliónir meira, ”av skyldum, sum teir rulla frammanfyri sær”. Hvørjar skyldur rullar Vinnuháskúlin frammanfyri sær, og hvør hevur ábyrgdina av hesum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <ol start="3">
            <li>februar 2009 fingu 3 lærarar hoyringskriv frá Vinnuháskúlanum um uppsøgn. Uppsøgnin varð grundgivin við, at sambært virksemisuppgerð skúlans vóru ikki nokk tímar til hesar lærarar, tí skúlin ikki hevði fingið ta játtan frá Løgtinginum, sum søkt varð um.</li>
          </ol>
          <p>
            <s xml:id="h3tgmshi2h">Í samband við, at Fíggjarnevnd Løgtingsins kallaði landsstýriskvinnuna í Mentamálum í samráð, staðfesti Fíggjarnevndin í fundarfrásøgn 5. mars 2009, at uppsagnirnar á Vinnuháskúlanum ikki skyldaðust sparingar í lønum.</s>
            <s xml:id="mg22ly5nop">Síðan er tað hent, at nevndu lærarar, sum sambært starvsfólkapolitikki landsins høvdu ”rætt” at gevast í starvinum beinanvegin, hava fingið løn til 30. september.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pnzr2zjwzt">Sum skilst er nú henda sokallaða sparing vorðin til eina meirnýtslu, sum undir ongum umstøðum var ætlan tingsins og fíggjarnevndarinnar.</s>
            <s xml:id="u4pluw4k3r">Landsstýriskvinnan í Mentamálum hevur harafturat viðgingið frá tingsins røðarapalli tann 22. oktober í sambandi við málið um lestrarstuðul, at Vinnuháskúlin ”rullar” 2 milliónir av skyldum frammanfyri sær.</s>
            <s xml:id="qr7ytnhwqd">Tí hesar sera viðkomandi spurningar um, hvussu skattgjaldarans peningur verður nýttur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2009-11-13">tann 13. november 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>