<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Staðanøvn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23100"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/30">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sjúrður Skaale<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um staðanøvn, settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinn í mentamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="kur6seegzw">Kann landsstýriskvinnan upplýsa fyri Løgtinginum, um arbeitt verður við at løggilda ein lista við føroyskum staðanøvnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="l2i56xz5zc">Kann landsstýriskvinnan upplýsa fyri Løgtinginum, um hetta arbeiði fylgir tilmælunum í tí áliti, sum nevnd, sett av Landsverki at endurskoða bygdanøvnini á skeltunum, læt frá sær í 2007?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="huxpvchj2s">Kann landsstýriskvinnan upplýsa fyri Løgtinginum, nær hetta arbeiðið væntandi verður liðugt?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="xkmtln2mfu">Tað hevur verið stór ónøgd við, at tá Landsverk í sjeytiárunum setti upp skelti við bygdanøvnum, vórðu nøkur nøvn broytt í mun til tað, ið vanliga hevði verið nýtt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="s6g4kx7ito">Fyri nøkrum árum síðani setti Landsverk so nevnd við Eyvindi Weyhe sum formanni at endurskoða bygdanøvnini á skeltunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bmabdewglv">Tilmælini í nevndarálitinum, sum kom á heysti 2007, eru í samsvari við tað, sum tey flestu kennast við (t.d. Ánirnar í staðin fyri Ánir og Hellurnar í staðin fyri Hellur).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="w27hpkbbxo">Í brævi frá Innlendismálaráðnum til ein borgara, dagfest 9. desember 2009, stendur, at Mentamálaráðið skal varða av myndugleikanum yvir staðanøvnum okkara.</s>
            <s xml:id="mz4d5bup5s">Tí verður í fyrsta lagi spurt, um arbeitt verður við at løggilda ein lista við staðanøvnum, í øðrum lagi um hetta arbeiðið fylgir umrødda tilmæli frá 2007, og í triðja lagi nær arbeiðið væntandi verður liðugt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2009-11-11">tann 11. november 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sjúrður Skaale</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>