<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Visitasjón og gjald fyri krabbameinsvigerð í Kina ella øðrum londum við øðrvísi vgerðarhættum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23048"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/5">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um visitasjón og gjald fyri krabbameinsviðgerð í Kina ella øðrum londum við øðrvísi viðgerðarhættum, settur Aksel V. Johannesen, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ccpazbcr3w">Hvat ger landsstýrismaðurin til tess at tryggja, at øll hava somu rættindi til viðgerð fyri ávís sløg av krabbameini í Kina ella øðrum londum, ið bjóða fram øðrvísi viðgerðarhættir enn okkara vanliga nýttu sjúkrahús?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="kgzpvbabpg">Hevur landsstýrismaðurin dømir um, at fólk, ið hava søkt somu viðgerð, hava fingið ymiska visitasjón, har summi eru noktaði fíggjaða viðgerð frá tí almenna, meðan onnur hava fingið játtað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="byja3xi4dy">Kann landsstýrismaðurin greiða frá, um kærur eru komnar hesum viðvíkjandi – og hvat gjørt verður við hesar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="atdccut3vi">Ávís undangongufólk hava fingið lagað tað so, at fólk við ávísum slagi av krabbameini, hava fingið játtan og visitasjón til viðgerð í eitt nú Kina, ið bjóðar øðrvísi viðgerðarhættir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xttcrrwhdp">Síðani hava verið greinar í fjølmiðlunum, og frætt hevur verið frá fleiri føroyingum, ið hava leitað sær hesa heilsubót.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="un2lwap2os">Hetta er sera stórt stig hjá sjúklingi og familju, sum frammanundan eru í sera harðari støðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="i7etinmoz5">Tí er sjálvandi neyðugt - og tað var hugmyndin hjá undangongufólkunum - at greiðar og líkar mannagongdir eru fyri visitasjónini - og at fólk ikki verða sett í fíggjarligan ótryggleika og skulu berjast við eitt skrivstovuveldi í slíkari støðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="u7gdkq3ils">Tískil verður spurt, hvussu gongdin hevur verið, og um fólk hava fingið somu rættindi - eins og spurt verður um kærur eru komnar.</s>
            <s xml:id="nqnofepei7">Og landsstýrismaðurin verður biðin at greina, hvussu hann tryggjar øllum somur rættindi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <br/><date when="2009-08-27">27. august 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>