<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prísir á trygdarskeiðum til sjófólk</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23080"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-10-07"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/21">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Annita á Fríðriksmørk<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um prísir á trygdarskeiðum til sjófólk, settur Jacob Vestergaar landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="saf2pvwak4">Kann landsstýrismaðurin vátta ella avsanna, um Fiskimálaráðið tann 2. apríl í ár kom við eini tilsøgn um, at Fiskimálaráðið hevði valt eina loysn, har játtanin til Trygdarmiðstøðina varð avtikin yvir ávíst áramál?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="yztiqvvros">Er Fiskimálaráðið kunnað um, at Kappingarráðið 22. mai 2009 hevði gjørt av at gera tilsøgnina bindandi við tí broyting, at tillagingartíðin bleiv stytt til tann 1. august 2009?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="nsfzlbnwga">Hvørji tiltøk hevur Fiskimálaráðið gjørt til tess at ganga hesi avgerð hjá Kappingarráðnum á møti?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="icgqdr6kro">Heldur landsstýrismaðurin, at tað er eitt hugskot at lata skeiðspeningin fylgja næminginum, so næmingarnir sjálvir gera av, hvar teir fara á skeið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="wn23iz4rq4">Metir landsstýrismaðurin, at Fiskimálaráðið eigur at fylgja úrskurðinum hjá Kappingarráðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="q6cicpifmr">Metir landsstýrismaðurin, at játtanarkarmurin til Trygdarmiðstøðina í fíggjarlógaruppskotinum fyri 2010, sum tilsamans er 10,5 mió. kr., er í samsvari við avgerðina hjá Kappingareftirlitinum 22. mai 2009?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="c62w77v4sj">Metir landsstýrismaðurin, at nevnda uppskot til játtan fyri 2010 er í samsvari við ta tilsøgn, Fiskimálaráðið gav Kappingarráðnum tann 2. apríl 2009?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="hwfdv3ekyg">Metir landsstýrismaðurin, tað vera rætt, at man við játtan á fíggjarlógini kann gera av við privat vinnurekandi viksemi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s xml:id="vdntpg5k7i">Hevur landsstýrismaðurin gjørt sær tankar um, hvørjar fíggjarligar avleiðingar tað kann fáa fyri landskassan, um avgerðin hjá Kappingarráðnum í hesum máli ikki verður gingin á møti, og kærarin fer víðari við málinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s xml:id="zykmwjzqvx">Er landsstýrismaðurin kunnugur við, um nakað endurgjaldskrav er reist móti Fiskimálaráðnum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="mict6ag5ug">Fyri einum ári síðani, fekk Kappingareftirlitið kæru um ásetingina av prísinum fyri trygdarskeið til sjófólk, sum verður ásettur av Fiskimálaráðnum vegna Trygdarmiðstøðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="orc3wd3kjg">Prísirnir á trygdarskeiðunum hjá Trygdarmiðstøðini eru niðan fyri veruliga framleiðslukostnaðin (kostprís).</s>
            <s xml:id="ghv4pz2lfi">Hetta kann lata seg gera, tí Trygdarmiðstøðin á hvørjum ári fær játtað pening á fíggjarlógini til rakstur, umframt íløgur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2009-10-07">tann 7. oktober 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>