<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fiskirættindi og tilfeingisgjald</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23135" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/44">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Tórbjørn Jacobsen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fiskirættindi og tilfeingisgjald, settur Kaj Leo Johannesen, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvat meinti løgmaður við, tá hann í útvarpstíðundunum mánadagin 30. november 2009, segði, at afturfyri eitt tilfeingisgjald skuldi lógarásetingin um, at fiskiloyvir fella aftur til landið í 2018, detta burtur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Er løgmaður til reiðar at avhenda fiskirættindini, sum eru ogn Føroya fólks, til privat afturfyri eitt tilfeingisgjald?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvør er ætlanin hjá hesi samgonguni fyri broytingum í fiskivinnupolitikkinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Í Útvarpi Føroya mánadagin 30. november 2009 var Kaj Leo Johannesen, løgmaður, biðin um at siga sína hugsan um, at ein av samgonguflokkunum, Fólkaflokkurin, sambært fjølmiðlunum skuldi hava lagt fram eitt uppskot: Nevniliga, at politisku flokkarnir áttu at gjørt eina semju um búskaparpolitikkin (!).</s>
          </p>
          <p>
            <s>Uttan nakran spurning frá journalisti yvirhøvur tosaði løgmaður í eini tíðindasending í fleiri minuttir.</s>
            <s>Og onkustaðni í hesum hugleiðingum segði løgmaður, at afturfyri eitt tilfeingisgjald, kundi ásetingin um, at fiskiloyvini fella aftur til tað almenna í 2018, strikast.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað kann neyvan gera nakran bilsnan, at ógreinaðar útmeldingar koma frá landsins leiðslu.</s>
            <s>Hinvegin høvdu tað verið stórtíðindi, um onkur politiskur boðskapur kom, ið var eftirfarandi og bygdur á umhugsaðar ætlanir og fyrireikingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tó eigur spurningurin at reisast um, hvør álvari er í politisku útmeldingum løgmans.</s>
            <s>Ætlar løgmaður at avhenda fiskirættindi endaliga til privat afturfyri eitt tilfeingisgjald?</s>
          </p>
          <p>
            <s>Og hvør er ætlanin hjá hesi samgonguni um broytingar í fiskivinnupolitikkinum?</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2009-12-03">tann 3. desember 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>