<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nýggja arbeiðsskaðatryggingarlógin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23173"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2010-01-05"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/61">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um nýggju arbeiðsskaðatryggingarlógina, settur Johan Dahl, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="enzpt5x477">Kann landsstýrismaðurin upplýsa, hvørt tryggingargjøldini eru hækkað í sambandi við nýggju arbeiðsskaðatryggingarlógina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="j76gxsm7n2">Um svarað verður ja í spurningi 1, hvussu nógv eru prísirnir tá hækkaðir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="gbklag24f2">Eru príshækkingarnar í samsvari við tær metingar, Vinnumálaráðið gjørdi sær, tá farið varð undir at gera nýggju lógina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="skkf3fcrdd">Eru ávísir bólkar/vinnugreinar, har gjøldini eru hækkað serliga nógv?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="rf5e324fvl">Um ársskiftið kom í gildi nýggj arbeiðsskaðatryggingarlóg.</s>
            <s xml:id="j4hhmtfnnm">Undir viðgerðini í Løgtinginum av lógaruppskotinum kom fram, at tryggingargjøldini fóru at hækka nakað í sambandi við nýggju lógina.</s>
            <s xml:id="i76w33bt7p">Tó kom ikki heilt greitt fram, hvussu stórar príshækkingarnar fóru at verða.</s>
            <s xml:id="dlriiyx2vs">Í leysligum metingum frá tryggingarfeløgum og Vinnumálaráðnum (landsstýrismanninum) mundu hækkingarnar fara at liggja hvørjumegin tey 30-prosentini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qlquc57vke">Nú lógin er lýst, og tryggingarfeløgini hava sent fyrstu rokningarnar út til brúkaran, eigur tað at vera møguligt hjá Vinnumálaráðnum neyvt at upplýsa, hvussu tryggingarprísirnir hava lagað seg í mun til nýggju lógina og tað, ið frammanundan var galdandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fnlzhyvkbu">Í fyrsta lagi er spurningurin settur, tí tað ikki var møguligt at fáa nakað neyvt boð upp á prísbroytingarnar, áðrenn lógin var farin at virkað.</s>
            <s xml:id="nnhvdx5224">Og í øðrum lagi, tí fleiri órógvandi dømi eru um ógvusligar og høpisleysar príshækkingar, eitt nú í sambandi við tryggingar av hjálparfólki innan landbúnaðin og aðra vinnu við.</s>
            <s xml:id="kiwadqpchx">Tí omanfyristandandi spurningar til landsstýrismannin.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2010-01-05">5. januar 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>