<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lemmatrolarar í bólki I</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23259" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/100">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um lemmatrolarar í bólki I, settur, Jacob Vestergaard, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Er landsstýrismaðurin komin til endaliga niðurstøðu um, hvørt tað sambært lógini um vinnuligan fiskiskap er heimiðlað lemmatrolarum í bólki 1 at partrola?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Fyriliggja løgfrøðilig upprit frá umsiting og/ella øðrum løgfrøðingum, sum lýsa spurningin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvørja nýggja haldgóða vitan, sum sambært Fiskimálaráðnum ikki var tøk frammanundan, hevur Fiskimálaráðið ognað sær í sambandi við, at m/tr Edna og m/tr Beinisvørð fingu útskrivað royndarloyvir at partrola?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Siga royndarúrslitini nakað um veiðievni og veiðitrýst á upsan og onnur fiskasløg, nú partrolað verður, í mun til fiskiskap hjá somu skipum við lemmatroli?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hevur Havstovan gjørt upplegg út frá royndunum, soleiðis sum landsstýrismaðurin boðaði frá fór at verða gjørt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hevur landsstýrismaðurin út frá úrslitunum av royndunum og møguligum uppleggi frá Havstovuni, grundað á royndirnar hjá m/tr Ednu og m/tr Beinisvørði, tikið endaliga støðu til, hvussu hann ætlar at skipa fiskiskapin hjá lemmatrolarum í framtíðini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Mangur mundi undrast, tá lemmatrolarar í bólki 1, sum eru uttan fyri fiskidagaskipanina, brádliga fyrr í ár fóru at partrola eftir upsa eins og partrolarar í bólki 2 .</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hvørki landsstýrismaðurin ella Fiskiveiðieftirlitið lótu við seg koma, men lótu fiskiskapin við partroli hjá lemmatrolarunum halda fram.</s>
            <s>Grundgevingin var sambært framanfyrinevndu, at ivi var um, hvørt lógin um vinnuligan fiskiskap kundi forða hesum.</s>
            <s>Tann ivin, helt landsstýrismaðurin, átti at komið lemmatrolarum til góða í tíðarskeiðnum, Fiskimálaráðið fór at nýta til at kanna, hvussu íkomna ivamál rættast varð handfarið.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í sambandi við spurningin um lemmatrolarar og partrol hevur Fiskimálaráðið somuleiðis latið royndarloyvir til lemmatrolarar at partrola.</s>
            <s>Endamálið við hesum royndum er sambært landsstýrismanninum (eEndurgivið úr svari frá landsstýrismanninum til spurning um sama mál frá øðrum løgtingslimi): “Yvirskipaða ætlanin við royndarloyvunum til lemmatrolararnar at partrola er at útvega nýggja og haldgóða vitan og upplýsingar, sum ikki eru tøkir frammanundan. Hetta verður gjørt við støði í uppleggi frá Havstovuni. Tølini frá royndunum kunnu verða grundarlag undir viðgerð av spurningum um veiðievni, veiðitrýst, skipan av fiskiskapinum hjá lemmatrolarum frameftir o.a.m.”</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nú rúm tíð er fráliðin, síðan spurningurin við lemmatrolarum og partroli stakk seg upp, og Fiskimálaráðið tí hevur havt góðar stundir at viðgera spurningin, verður hesin spurningur settur landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2010-05-25">25. mai 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>