<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gjald til Heilsutrygd og sømdir fyri fólk, sum er úti í manngóðum arbeiði</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23279"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2010-06-11"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/110">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um gjald til Heilsutrygd og sømdir fyri fólk, sum eru úti í manngóðum arbeiði, settur Aksel V. Johannesen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="frz2isnqe2">Heldur landstýrismaðurin tað vera rætt, at voluntørar og onnur, sum arbeiða úti í heimi longri tíðarskeið í manngóðum arbeiði við minimum lønarútgjalding, skulu gjalda fult gjald til Heilsutrygd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="z3jamqxiar">Var landstýrismaðurin greiður yvir hesar omanfyri nevndu óhepnu avleiðingar, tá hann legði lógaruppskotið um Heilsutrygd fyri Løgtingið? Við ”gomlu sjúkrakassaskipanini” bar væl til at frítaka voluntørar og fólk, ið arbeiddu uttanlands í humaniterum arbeiði, fyri gjald?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="fwsi42keso">Um hesi fólk gerast sjúk ella tørva dýran heilivág, fáa tey nakað gagn av Heilsutrygd? er tað ikki tryggingin, sum tá tekur við?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="qsellenf22">Er heimild í verandi lóggávu at frítaka omanfyri nevndu borgarar fyri gjald til Heilsutrygd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="j3w6ifaw55">Um ikki: Fer landstýrismaðurin at taka stig til at broyta lógina, so tað gerst møguligt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="djcg3dyy6i">Er landstýrismaðurin samdur við spyrjaran, at trúboðarar og fólk í manngóðum arbeiði eru fyri vanbýti mótvegis øðrum útsendum fólki t.d. sjófólki og alment løntum. Arbeiðir landstýrismaðurin við málinum? og hvat er status?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="esbhhn45zm">Nógv fólk velja at leita uttanlands og ofra part av lívi sínum til tess at hjálpa fólki, sum hava vánaligar liviumstøður og veruliga treingja til hjálp.</s>
            <s xml:id="q3j7xb2kud">Lønin, hesi fáa, er ein minimumløn, ið bara røkkur til tað mest neyðturviliga, tí er gjaldið til Heilsutrygd ein tyngjandi útreiðsla, og spurningurin er, um tey, tá samanum kemur, fáa nakran ágóða av hesum lógarásetta kravi, um tørvur er á tí.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jh2mhs6t5i">Sjálvstýrisflokkurin hevur áður lagt fram uppskot um broyting í lógini um fólkayvirlit, so tryggjað verður trúboðarum og øðrum útsendum í humaniterum arbeiði møguleikan at verða verandi skrásett í Føroyum til tess at tryggja teimum vælferðarrættindi, men uppskotið hevur ikki vunnið frama.</s>
            <s xml:id="gqxp5ybyrj">At talan er um trupulleikar verður staðfest í niðurstøðu hjá Rættarnevndini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jwhmtpwtkm">Rættarnevndin hevur viðgjørt teir trupulleikar, sum teir føroysku trúboðararnir hava her í Føroyum, orsakað av teirra trúboðaravirksemi í útlandinum.</s>
            <s xml:id="ajvbsiennx">Nakrir av hesum trupulleikum eru í sambandi við: Sjúkraviðgerðir, undirvísingartilfar á føroyskum, hjálpartól, heilsukanningar, sjúkrakassaviðurskifti, tryggingar og ferðatryggingar, sjúkrajournal, pensjónsviðurskifti, barsilspengar, skattaviðurskifti, telefonpengar, koyrikort, ferðastuðul heim til Føroyar v.m., og hesir trupulleikar eru í teimum einstøku viðurskiftunum galdandi fyri vaksin og børn.</s>
            <s xml:id="a43myvjgw5">Áhugavert hevði verið, um landstýrismaðurin í heilsumálum kundi greitt frá, hvussu gongst við arbeiðnum og upplýst status í málinum</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2010-06-11">11. juni 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>