<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Landsverk</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23265"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/103">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Landsverk, settur Anniku Olsen, landsstýriskvinnu í vinnumálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="eibvgoacv4">Heldur landstýriskvinnan at tað er í lagi, at ein og sami stovnur undir landinum, Landsverk, kann tekna og prosjektera, bjóða arbeiðið út, góðkenna arbeiðstakararar, hava eftirlit og til seinast endaliga góðkenna arbeiðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="p2b5ejhwko">Finnast tað gegnistrupulleikar, tá privat feløg í kapping við Landsverk geva tilboð um at gera arbeiði, har tað enntá eru umboð fyri Landsverk, sum skulu taka støðu til tilboðini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="tjutloifv6">Altjóða kreppan hevur sett síni spor í grannalondum okkara.</s>
            <s xml:id="s2xfbj2d2x">Vinnan hevur minni at gera, og ávirkanin sæst aftur í útbjóðingunum, har flestu tilboð, sum koma inn, liggja væl lægri, enn arbeiðini upprunaliga vórðu mett at kosta.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lzrfx74au7">Eitt margháttligt fyribrigdi sást í miðlunum nú um dagarnar, tá eitt privat felag í kapping við Landsverk kundi asfaltera nógv fleiri fermetrar av vegi í Skúvoy fyri ávíst krónutal, enn almenni stovnurin megnaði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uttbtmz24v">Tað tykist løgið, at Landsverk saman við kommununi skal taka støðu til tilboðini, tá Landsverk luttekur sum tilboðsgevari.</s>
            <s xml:id="o74czypmez">Í hesum føri situr almenni stovnurin báðumegin borðið og virkar undir fleiri hattum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yfogedihnt">Ætlanin við fyrispurninginum er ikki at sáa iva um starvsfólkaavrikini á Landsverk, men einans at fáa gjøgnumskygni og greiði á, um ivasami fjølbroytti leikluturin hjá almenna stovninum kann halda áfram óbroyttur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2010-06-01">1. juni 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>