<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stjórnarskipanin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hans Pauli Strøm</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/23285" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2009/113">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hans Pauli Strøm<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um stjórnarskipan, settur Kaj Leo Johannesen, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Stjórnarskipanaruppskotið er til viðgerðar í løgtingsnevnd. Hevur løgmaður fingið undirtøku á landsstýrisfundi fyri at viðgera tað og gera so negativar niðurstøður um tað á Ríkisfundi við danska forsætismálaráðharran og grønlendska landsstýrisformannin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hevur løgmaður biðið um ella verið á kunnandi fundi við víðkaðu Rættarnevndina í Løgtinginum, har málið er til viðgerðar, áðrenn hann tók hetta upp til viðgerðar á Ríkisfundinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Løgmaður hevur á tíðindafundi eftir Ríkisfundum boðað frá, at stjórnarskipanar- uppskotið dettur burtur á ólavsøku, og at ”landsstýrið fer ikki at seta tað fram aftur”. Heldur løgmaður tó ikki, at tá uppskotið er sett fram av samdari løgtingsnevnd við umboðum úr øllum flokkum, so er tað Løgtingið, sum ræður yvir málinum, og ikki løgmaður?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Og er tað tí ikki eisini Løgtingið - og ikki løgmaður - sum ger av, um uppskotið verður tikið uppaftur til viðgerðar í nýggjari nevnd eftir ólavsøku?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Ætlar løgmaður at seta seg ímóti, at nevndin verður mannað av nýggjum eftir ólavsøku, fyri at fáa uppskotið gjørt liðugt, sett undir atkvøðugreiðslu í Løgtinginum, og sum ætlað sent út til fólkaatkvøðu í heyst ?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Løgmaður hevur á Ríkisfundi við danska forsætismálaráðharran og grønlendska landsstýrisformannin viðgjørt uppskotið hjá samdari løgtingsnevnd um nýggja stjórnarskipan.</s>
            <s>Hetta tykist heldur løgið, tí løgmaður hevur als ikki tosað við løgtingsnevndina um uppskotið, og hevur tí heldur ikki kunnað seg um, hvussu nevndin ætlar at arbeiða við neyðugum broytingum í uppskotinum, og hvørjar ítøkiligar broytingar nevndin ætlar at gera - m.a. broytingar, sum júst snúgva seg um, at kjølfesta uppskotið í tí realpolitiska ríkisrættarliga veruleikanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Síðani hevur løgmaður á tíðindafundi eftir ríkisfundin boðað fjølmiðlum og øllum almenningi í Kongaríkinum frá, at stjórnarskipanaruppskotið frá einar samdari løgtingsnevnd, og sum nú er til viðgerðar í eini víðkaðari Rættarnevnd, er ólógligt og skal detta burtur og ikki setast framaftur.</s>
            <s>Hervið er løgmaður farin langt út um sínar heimildir, og tí verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2010-06-14">14. juni 2010</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hans Pauli Strøm</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>