<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Uppskot til løgtingslóg um eftirlønarsamansparing og skatt av eftirløn og rentutryggingum (Eftirlønarlógin)</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-05-10"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/kykjv24i">Jørgen Niclasen</persName>
              <roleName>landsstýrismaður</roleName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/30191"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2013-02-28">tann 28. februar 2013</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <table rend="left align-right">
          <row>
            <cell rend="meta-cell">J.Nr.:</cell>
            <cell rend="meta-cell">030103-005/13-2</cell>
          </row>
          <row>
            <cell rend="meta-cell">Viðgjørt:</cell>
            <cell rend="meta-cell">HKV</cell>
          </row>
        </table>
        <space dim="vertical"/>
        <ab>
          <ab rend="bold center">Uppskot</ab>
          <space dim="vertical"/>
          <ab rend="bold center">til</ab>
          <space dim="vertical"/>
          <ab rend="bold center">løgtingslóg um eftirlønarsamansparing og skatt av eftirløn og rentutryggingum</ab>
          <ab rend="bold center">(Eftirlønarlógin)</ab>
        </ab>
        <space dim="vertical"/>
        <div type="chapter" n="0">
          <div n="Kapittul 1">
            <head rend="bold center">Kapittul 1</head>
            <div n="Vavið">
              <head rend="italic">Vavið</head>
              <div type="bill-section" n="§ 1.">
                <div n="§ 1. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 1.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rwvyhmn7f6">Persónur, sum hevur fylt 21 ár, men ikki hevur nátt fólkapensjónsaldur sbrt. lóg um almannapensjónir, og sum hevur fulla skattskyldu til Føroyar, hevur skyldu til at spara saman til egna eftirløn sambært hesi løgtingslóg.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 1. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g5j3lycubd">Persónur, sum í sínum setanar-viðurskiftum vinnur tænastumannaeftir-lønarrætt, er ikki fevndur av hesi løgtingslóg við atliti at tí løn, hann forvinnur sambært tænastumannastarvinum.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 1. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qiinfhrr5x">Lesandi uttanlands, sum hevur varðveitt fulla skattskyldu til Føroyar, hevur ikki skyldu til at spara saman til egna eftirløn eftir hesi løgtingslóg við atliti at inntøku, ið er forvunnin uttanlands.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 1. Stk. 4.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fx6d2lr42u">Persónur, ið fær eftirlønarútgjald sambært hesi løgtingslóg skal ikki fram-haldandi spara saman til egna eftirløn av løn, ið hann forvinnur.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 1. Stk. 5.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ysjrwrt2rc">Persónur, ið flytur til Føroya í sambandi við eitt tíðaravmarkað starv, kann søkja TAKS um at vera frítikin fyri at rinda til eina føroyska eftirlønarskipan sbrt. hesi løgtingslóg.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jnnhh4e3k2">Undantak kann verða givið í eitt ella fleiri tíðarskeið, tó í mesta lagi 60 mánaðir samanlagt.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tzcx7goauq">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð nærri reglur.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 1. Stk. 6.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oidil67mpp">Persónur, ið er yngri enn 21 ár, kann rinda til eftirløn sambært hesi løgtinglóg.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 1. Stk. 7.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hp56xkeeth">Persónur, ið fær fólkapensjón sbrt. lóg um almannapensjónir, kann ikki rinda til eftirløn sbrt. hesi løgtingslóg.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 1. Stk. 8.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xt72xelro7">Persónur, ið er fevndur av hesari løgtingslóg, og sum ikki frammanundan hevur eina eftirlønarskipan, hevur skyldu til at stovna eftirlønarkontu í sambandi við starvsetan, ella í sambandi við, at hann móttekur inntøku, ið eftirlønargjald skal rindast av.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 1. Stk. 9.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 9.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rwidxd72a7">Persónur, ið er fevndur av eftirlønar-skipan uttanlands sum partur av arbeiðs-sáttmála við arbeiðsgevara við heimstaði uttanlands, og har arbeiðið verður útint uttan fyri Føroyar, kann verða undantikin at rinda til eftirløn sbrt. hesi løgtingslóg, við atliti at inntøku, ið er forvunnin uttanlands.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fydnt2qqij">Umsókn skal sendast til TAKS, ið metir um, hvørt talan er um eftirlønarskipan, sum í nóg stóran mun tryggjar samansparara eitt nøktandi inntøkugrundarlag eftir pensjónsaldur.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3nyfq3ojz">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð nærri reglur.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Kapittul 2">
            <head rend="bold center">Kapittul 2</head>
            <div n="Eftirlønargjaldið">
              <head rend="italic">Eftirlønargjaldið</head>
              <div type="bill-section" n="§ 2.">
                <div n="§ 2. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ckbrvr6ixo">Bundna eftirlønargjaldið er frá 1. januar 2014 í minsta lagi 1 prosent av A- og B-inntøkuni, og eftirlønargjaldið hækkar 1 prosentstig árliga sambært talvuni niðanfyri til 15 prosent í 2028 og seinni.</s>
                    <!-- TODO: insert table here later! -->
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 2. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bw5txfcdkr">Arbeiðsgevarin hevur við teimum avmarkingum, sum eru nevndar í § 1, stk. 2, 5 og 7 og § 3, skyldu at flyta eftirlønar-gjaldið hjá løntakara.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lg4o2wukxu">Eftirlønargjaldið skal rindast umvegis afturhaldsskipanina hjá TAKS, samstundis sum lønin verður flutt, og í samsvari við eftirlønaravtaluna.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 2. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xfuuj7wxlc">Eftirlønarsamansparari kann sjálv-boðin rinda meira enn tað í stk. 1 nevnda prosentgjald.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 2. Stk. 4.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kecshkdsy5">Uttan mun til prosentásetingina í stk. 1, hevur eingin skyldu til at gjalda meira enn 150.000 krónur árliga í eftirlønargjaldi brutto.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hhjp7zb2qp">Upphædd oman fyri 150.000 krónur kann verða goldin útaftur av eftirlønar-veitara um so er, at avtalan við eftirlønar-veitaran loyvir hesum.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gsbek5mt3l">Útgjald fer fram, tá TAKS hevur játtað umsókn um útgjalding frá eftirlønarsamansparara, ið eftirlønar-veitari avgreiðir.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uwbh5q4gn2">Umsóknin skal vera TAKS í hendi í seinasta lagi 1. juni árið eftir inngjaldsárið.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 2. Stk. 5.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nx4iqiqexi">Persónur við B-inntøku skal gjalda eftirlønargjald sbrt. stk. 1.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 2. Stk. 6.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xsynwu2fd4">Rindan av eftirlønargjaldi fyri B-inntøkur verður roknað at vera rættstundis, tá goldið verður í seinasta lagi 1. mai árið eftir inntøkuárið.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 2. Stk. 7.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rxjnenftmy">Um eftirlønarsamansparari sbrt. stk. 5 ikki heldur sína skyldu við at rinda eftirlønarinngjaldið sbrt stk. 1, kann tann skuldkomna eftirlønin verða framd við panting eftir reglunum í § 135 í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 2. Stk. 8.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jt6pj7fklo">Av tí í stk. 1 ásetta minsta eftirlønar-gjaldi, brutto, kann í mesta lagi ein triðingur, brutto, fara til tryggingar, sum hava við sær tíðarviss mánaðarlig gjøld í sambandi við sjúku og óarbeiðsføri, restin skal fara til eftirlønarsamansparing.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 2. Stk. 9.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 9.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="myag2zhxun">Tað í stk. 1 álagda eftirlønargjaldið verður lækkað í tann mun, eftirlønar-samansparari á sína eftirlønarkontu fær goldið gjaldsundantøkutrygging.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h45546w2g7">Í sambandi við útrokning av lækking verða inngjøld frá gjaldsundantøkutrygging bruttofiserað sbrt. skattaprosentinum í § 12, stk. 2.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div type="bill-section" n="§ 3.">
                <div n="§ 3. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 3.</label>
                    <seg xml:lang="fo">Tað í § 2, stk. 1 ásetta prosentgjaldið verður ikki rindað av niðanfyri nevndu peningaupphæddum:</seg>
                    <list>
                      <item>
                        <label>1)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>2)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um barsilsskipan.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>3)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Vinningi av eydnuspæli, legati, sømdargávu o. l.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>4)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um arbeiðsmarknaðareftirlønargrunn.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>5)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Uppihaldspeningi sbrt. hjúnabandslóggávuni.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>6)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um ættleiðingarstuðul.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>7)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um útbúgvingarstuðul.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>8)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi av tryggingarupphædd og líknandi.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>9)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um tænastumannaeftirløn.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>10)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi av lutaeftirløn.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>11)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi av lívrentu o.l.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>12)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi frá vardum verkstaði.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>13)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um arbeiðsfremjandi tiltøk.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>14)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um dagpening vegna sjúku v.m.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>15)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um viðbót til ávísar pensjónistar v.fl.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>16)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um samsýning fyri at ansa eldri og óhjálpnum heima.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>17)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um barnagjald til einsamallar uppihaldarar v.fl.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>18)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um almannapensjónir.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>19)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. forsorgarlógini.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>20)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Úgjaldi sbrt. lóg um stuðul til uppihaldspening.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>21)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Útgjaldi sbrt. lóg um barnavernd.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div type="bill-section" n="§ 4.">
                <div n="§ 4. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 4.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rad3fdaewr">Eftirlønarsamanspararin eigur persón-liga sína samansparing, ið er undandrigin ræði hjá eftirlønarsamansparara, og er vard fyri úttøku ella aðrari rættarsókn frá ognarum.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttshwbcd2d">Eftirlønarsamansparingin kann ikki avhendast, veðsetast ella verða nýtt sum mótrokning fyri møguligum kravi frá eftirlønarveitara.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 4. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nxttnujdbp">Eftirløn kann ikki verða fyri rættar-sókn, fyrr enn hon er útgoldin.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 4. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebfoa5iuy2">Henda løgtingslóg forðar ikki fyri, at eftirlønarsamansparing, ið er inngoldin eftir 1. januar 2014, kann gerast partur av felags búnum, sum í sambandi við hjúnaskilnað verður býtt og flutt millum eftirlønar-samansparingar og eftirlønarveitararnar hjá hjúnafeløgunum, uttan at avgjald verður rindað til landskassan.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Kapittul 3">
            <head rend="bold center">Kapittul 3</head>
            <div n="Eftirlønarveitarar">
              <head rend="italic">Eftirlønarveitarar</head>
              <div type="bill-section" n="§ 5.">
                <div n="§ 5. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 5.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t66pu6jvdz">Inngjald sambært hesi løgtingslóg fer til góðkendan eftirlønarveitara, ið hevur heimstað í Føroyum.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mdmzml2mmn">Eftirlønarveitarar skulu fráboða TAKS tær eftirlønarskipanir, ið teir veita eftirlønarsamanspararum.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 5. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nwkqlb2xll">Eftirlønarsamansparing skal stovnast í lívstryggingarfelagi, eftirlønargrunni ella peningastovni.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 5. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iyvabubfmx">Umsitingar- og avgreiðslugjøld av eftirlønarskipan skulu vera gjøgnumskygd.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dgi26zzkho">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð nærri reglur um gjøgnumskygni.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div type="bill-section" n="§ 6.">
                <div n="§ 6. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 6.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgchlgfrds">Eftirlønarveitarar skulu senda árliga teldutøka kunning til TAKS um upplýsingar hjá øllum teimum, ið eru skrásett í eftirlønarskipanini hjá eftirlønarveitaranum.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="egxricdrio">Kunningin skal vera TAKS í hendi í seinasta lagi 20. januar eftir inntøkuárið ella fyrsta gerandisdag eftir 20. januar.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 6. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zgg7on5vdg">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð, hvørjar upplýsingar skulu sendast til TAKS, og hvussu hesar upplýsingar skulu latast TAKS.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div n="Íløgureglur fyri peningastovns- eftirlønarveitarar">
              <head rend="italic">Íløgureglur fyri peningastovns- eftirlønarveitarar</head>
              <div type="bill-section" n="§ 7.">
                <div n="§ 7. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 7.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w6d2uye7wy">Eftirlønarsamansparingar í peninga-stovni, skulu vera á serligum eftirlønar-innlánskontum, í puljum ella serligum virðisbrævagoymslum.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 7. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dcs3j6gy3q">Í eftirlønarhøpi í sambandi við virðisbrævahandil skal eftirlønarsaman-spararin í peningastovni fylgja teimum til eina og hvørja tíð galdandi reglum, sum eru galdandi fyri at verja íleggjaran.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 7. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dw75yd3quq">Uppspard eftirløn skal støðlast sambært teimum reglum, ið eru galdandi fyri at tryggja nøktandi váðaspjaðing.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="igx6dfneox">Eftirlønarveitarin fremur virðisbræva-handilin vegna eftirlønarsamanspararan.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 7. Stk. 4.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xnfnz6wfxe">Eftirlønarsamansparari í peningastovni kann einans hava íløgur í børsskrásett virðisbrøv har partabrævaparturin fylgir talvuni niðanfyri.</s>
                    <!-- TODO: insert table here later!- -->
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 7. Stk. 5.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rxnvpgc3gw">Tá partabrævaparturin hjá einum persóni er oman fyri hámarkið, sum er ásett í talvuni í stk. 4, verður rebalanserað.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 7. Stk. 6.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yqvsdaupw4">Persónur, yngri enn 60 ár, verður ikki álagdur at selja av partabræva-goymslu, hóast virðið av partabræva-partinum er oman fyri tað hægst loyvda.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c4aepl2eup">Rebalanserað verður soleiðis, at íløgur bert kunnu verða gjørdar í lánsbrøv, inntil partabrævaparturin er komin niður á hægst loyvda markið fyri partabrævapartin sambært stk. 4.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 7. Stk. 7.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lvexec4uck">Hjá persóni, ið er 60 ár ella eldri, skal íløgurøðin rebalanserast niður á hægst loyvda partabrævapart í seinasta lagi fyrsta handilsdag eftir, at persónurin er fyltur ávikavist 60, 65 og 70 ár, sum ásett í talvuni í stk. 4.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 7. Stk. 8.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="osjvvlub7v">Virðisbrævagoymslan verður gjørd upp til marknaðarvirðið í seinasta lagi 2 mánaðir fyri, at eftirlønarsamansparari ynskir at byrja útgjald, og í fyrsta lagi 2 mánaðir fyri, at eftirlønarsamansparari nær fólkapensjónsaldri sbrt. lóg um almannapensjónir, og í seinasta lagi 2 mánaðir fyri, at eftirlønarsamansparari fær fólkapensjón sbrt. lóg um almannapensjónir.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 7. Stk. 9.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 9.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sw5fdamlre">Tað er skylda hjá eftirlønarveitara at tryggja, at ásetingarnar í hesi grein verða fylgdar.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <!-- TODO: fix provision heading later... -->
              <ab rend="italic">Íløgureglur fyri eftirlønargrunnar og fyri lívstryggingarfeløg í lívstrygginarflokki III</ab>
              <div type="bill-section" n="§ 8.">
                <div n="§ 8. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 8.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdylstc5tj">Eftirlønargrunnar og tryggingarfeløg í lívstryggingarflokki III kunnu gera íløgur vegna eftirlønarsamanspararar sambært reglum í lóg um tryggingarvirksemi.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 8. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="losv7qf7k4">Tryggingar, ið verða gjørdar sambært hesi løgtingslóg og teknaðar undir lívstryggingarflokki III í lívstryggingar-felagi og eftirlønargrunni, skulu vera settar saman soleiðis, at fíggjarligi váðin er hóskandi og gagnligur fyri eftirlønar-samanspararan.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hp7htmorm2">Tá mett verður, um váðin er hóskandi, skal atlit takast til aldur, heilsu, fíggjarstøðu og onnur viðkomandi viður-skiftir.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 8. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kyyzazcelu">Landsstýrismaður kann í kunngerð áseta íløgureglur fyri eftirlønargrunnar og tryggingar undir Lívstryggingarflokki III, inngoldnar eftir hesi lóg.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Kapittul 4">
            <head rend="bold center">Kapittul 4</head>
            <div n="Útgjaldshættir">
              <head rend="italic">Útgjaldshættir</head>
              <div type="bill-section" n="§ 9.">
                <div n="§ 9. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 9.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="so577ansrz">Eftirlønarútgjald kann, við undantaki av stk. 5, í fyrsta lagi byrja, tá ið eftirlønar-samansparari nær fólkapensjónsaldri sbrt. lóg um almannapensjónir, og í seinasta lagi tann dagin, hann fær fólkapensjón.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fz3cjrj65y">Í samansparingartíðarskeiðnum er alt virðið, ið er knýtt at eftirlønarsamansparingini, at meta sum kapitaleftirløn við arvarætti, um eftirlønarsamansparari ikki hevur gjørt aðra avtalu.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 9. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <seg xml:lang="fo">Eftirlønarsamansparari boðar umvegis eftirlønarveitara TAKS frá útgjaldi. Boðast skal frá í seinasta lagi 2 mánaðir áðrenn, útgjald byrjar. Í fráboðanini til TAKS verður ásett, hvussu og nær samansparda eftirlønin skal útgjaldast. Býtið verður roknað av samansparda virðinum útgjaldsdagin og skal, undantikið stk. 4, stk. 5 og § 10, stk. 2, uppfylla hesar treytir:</seg>
                    <list>
                      <item>
                        <label>1)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Í minsta lagi 45 % skal verða útgoldið sum lívslong veiting, lívrenta, ið sbrt. hesari løgtingslóg er ein eftirlønar-skipan, sum verður útgoldin leypandi, so leingi tann, sum eigur og hevur stovnað tryggingina, er á lívi, men sum fellur burtur, tá ið viðkomandi doyr.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>2)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Í mesta lagi 55 % kann verða útgoldið sum lutaeftirløn, ið sbrt. hesari løgtingslóg er ein eftirlønarskipan, ið verður útgoldin í eins stórum lutum yvir eitt avtalað tíðarskeið, tó í minsta lagi 10 ár.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>3)</label>
                        <seg xml:lang="fo">Í mesta lagi 15 % kann útgjaldast sum kapitalútgjald, ið sbrt. hesari løgtingslóg er ein upphædd, sum verður útgoldin í einum.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 9. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mtaeydvo5y">Frá valda útgjaldsdegi sbrt. stk. 1 og 2 er valið bindandi, tó kann parturin, sum fer til lívlanga veiting, økjast, og tað er TAKS, ið gevur loyvi eftir skrivligari áheitan frá eftirlønarsamansparara umvegis eftirlønarveitara.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 9. Stk. 4.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ffyiupplcq">Hóast ásetingina í stk. 2, nr. 1, kann lívslanga veitingin ongantíð verða kravd at vera hægri enn 40 prosent av eini arbeiðaraløn, brutto, sbrt. sáttmálanum millum Føroya Arbeiðarafelag og Føroya Arbeiðsgevarafelag.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m4d53ibaja">Upphædd, ið er oman fyri ta kravdu lívslongu veitingina, kann flytast til lutaeftirlønarsamansparingina, um eftirlønaravtalan loyvir hesum.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 9. Stk. 5.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bhsao5czh5">Fyri eftirlønarsamansparara, har tað læknafrøðiliga verður staðfest, at hann, grundað á sjúku, hevur niðursettan væntaðan miðallivialdur, ber til at byrja eftirlønarútgjald, áðrenn eftirlønarsaman-spararin nær fólkapensjónsaldri sambært lóg um almannapensjónir.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tqpajz5exl">TAKS váttar, at útgjald av eftirlønarsamansparingini kann byrja, tá deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu hevur játtað umsókn.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oorddzrbdc">Upphædd, ið skuldi verið brúkt til lívrentu, kann í hesum føri í staðin verða brúkt til lutaeftirløn, um ikki onnur avtala er gjørd.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tahzyyurlc">15 prosent av samansparingini kann verða útgoldin sum kapitalútgjald og restin sum lutaeftirløn.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nm3pwwysss">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð nærri reglur.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 9. Stk. 6.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ivsbgngui5">Eftirløn kann í seinasta lagi fara í útgjald sama dag, sum eftirlønarsaman-sparari fær fólkapensjón sbrt. lóg um almannapensjónir.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 9. Stk. 7.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s7avsvi7hx">Útgjøld sbrt. hesi løgtingslóg verða framd gjøgnum afturhaldsskipanina hjá TAKS skatta- og avgjaldsfrítt.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 9. Stk. 8.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lgfe5flzcv">Kapitalútgjald, útgjald av lutaeftirløn og útgjald av lívslangari veiting byrja samstundis.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div type="bill-section" n="§ 10.">
                <div n="§ 10. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 10.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbulwexqhx">Eru eftirlønarsamansparingar hjá fleiri eftirlønarveitarum, kann eftirlønarsaman-sparari geva einum ávísum eftirlønar-veitara heimild til at savna saman samlaðu virðini frá øllum eftirlønarveitarunum.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kuaehft5yo">Landsstýrismaðurin ásetir nærri reglur fyri mannagongd og kostnaði.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 10. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zhia72uv56">Er samlaða eftirlønarsaman-sparingin hjá øllum føroyskum eftirlønar-veitarum tilsamans minni enn 300.000 krónur við eftirlønaraldur sbrt. § 9, stk. 2, kunnu í staðin upp til 50.000 krónur rindast út sum kapitalútgjald, og restin verða útgoldið við upp til 4.000 krónum um mánaðin.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div n="Útgjald við deyða">
              <head rend="italic">Útgjald við deyða</head>
              <div type="bill-section" n="§ 11.">
                <div n="§ 11. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 11.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ot3jdccgim">Í samansparingartíðarskeiðnum er eftirlønin at meta sum kapitaleftirløn við arvarætti, um ikki onnur avtala er galdandi.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lp4u5sfepm">Tá eftirlønarsamansparari doyr, fellur samansparda eftirlønarupphæddin til njótunartilskilaða sambært eftirlønar-sáttmálanum, um ikki onnur avtala er galdandi.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 11. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nuu45a7gg2">Um njótunartilskilaði er hjúnafelagi ella sambúgvandi, tó ikki barn, kann hann velja at fáa alla ella part av eftirlønarsamansparingini flutta skatta- og avgjaldsfrítt til sína egnu eftirlønarsamansparing, og verður tann samanlagda eftirlønarsamansparingin fevnd av ásetingunum í hesi løgtingslóg.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 11. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cfepqi7hn6">Hevur eftirlønarsamanspararin eingi nærmastu avvarðandi, og er eingin njótunartilskilaður innsettur, verður eftirlønarupphæddin við arvarætti umløgd til eitt kapitalútgjald og verður síðan partur av búnum.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 11. Stk. 4.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqclfvyooz">Skiftirætturin sendir skjøl til góð-kenningar hjá TAKS vísandi til hesa grein.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Kapittul 5">
            <head rend="bold center">Kapittul 5</head>
            <div n="Inngjald, frádráttur og skattur">
              <head rend="italic">Inngjald, frádráttur og skattur</head>
              <div type="bill-section" n="§ 12.">
                <div n="§ 12. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 12.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rvue2bt627">Inngjøld til eftirlønarskipan verða goldin á eftirlønarkonto sbrt. eftirlønar-sáttmála.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 12. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s6us3wlp4s">Rindast skulu 40 prosent í eftirlønarskatti til landskassan av inngjaldi til eftirlønarsamansparing og av inngjaldi til tryggingar, sum hava við sær tíðarviss mánaðarlig gjøld í sambandi við sjúku og óarbeiðsføri.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dlypcz5vvc">Hetta er tó ikki galdandi fyri eftirlønargjøld, ið eftirlønarveitari rindar vegna gjaldsundantøku.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 12. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h7tcnfin4l">Tað er frádráttarrættur í skattskyldugu inntøkuni fyri inngjøld eftir hesi løgtingslóg til eftirlønarsamansparing og til tryggingar, sum hava við sær tíðarviss mánaðarlig gjøld í sambandi við sjúku og óarbeiðsføri.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="um3uzfdv5i">Sami skattligi frádráttarrættur er fyri sjálvboðið inngjald sbrt. § 2, stk. 3 og fyri inngjald sbrt. § 1, stk. 6 og § 17, stk. 1 og 5.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 12. Stk. 4.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h26g64yfbx">Frádrátturin í skattskyldugu inn-tøkuni fylgir inntøkuárinum, har inngjaldið er farið fram.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 12. Stk. 5.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4ssx2pqkw">Hall kann verða flutt fram til frá-drátt eitt seinni inntøkuár í tann mun, rúm ikki er fyri tí í skattskyldugu inntøkuni eitt fyrri ár.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 12. Stk. 6.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hm5b45ncxk">Tá persónur, ið hevur verið undir avmarkaðari skattskyldu til Føroya, kemur undir fulla skattskyldu til Føroya, verður eftirlønargjaldskylda at rokna frá tí degi, avmarkaða skattskyldan heldur uppat.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 12. Stk. 7.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wwacyjfvuh">Um arbeiðsgevari ikki flytur skattin av eftirlønini rættstundis, kann TAKS krevja upphæddina við tilskrivaðum rentum inn við panting eftir reglunum í § 135 í løgtingslóg um landsskatt og kommunu-skatt.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 12. Stk. 8.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nsp4iseona">Um eftirlønarsamansparari ikki heldur sína skyldu við at rinda skatt sbrt. stk. 2, verður tann skuldkomni skatturin kravdur inn við eftirlønarskattauppgerð eins og B-skattur.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o53ippvarw">TAKS kann fremja panting eftir reglunum í § 135 í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 12. Stk. 9.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 9.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2636x3yce">Hvussu eftirløn og eftirlønarskattur verður rindaður, verður nærri ásett við kunngerð.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div type="bill-section" n="§ 13.">
                <div n="§ 13. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 13.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xw3idmf33k">Rentur og annar vinningur í eini eftirlønarskipan eru hvørki skatta- ella avgjaldskyldug.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 13. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h2nwiao4lb">Tað sama er galdandi fyri vinning og tap við innloysing ella sølu av partabrøvum, sølu av tekningarrætti, vinningi og tapi vegna kursbroytingar av lánsbræva-goymslu, útlutan av avtøkuvinningi ella líknandi, tá virðisbrøvini eru partur av eini eftirlønarsamansparing.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 13. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="urlp3r5kj3">Í sambandi við útgjald verður rentu-tilskriving, uppspart bonus og annar vinningur sbrt. stk. 1 og 2 roknað upp í samlaðu útgjaldsupphæddina og rindað avgjalds- og skattafrítt útaftur.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hb32bkrtyc">Sama er galdandi fyri tryggingarútgjald.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div n="Inngjald uttan frádráttarrætt í skattskyldugu inntøkuni">
              <head rend="italic">Inngjald uttan frádráttarrætt í skattskyldugu inntøkuni</head>
              <div type="bill-section" n="§ 14.">
                <div n="§ 14. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 14.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i7pibuhwdx">Inngjøld til eftirlønarskipanir, sum ikki koma undir treytirnar í hesi løgtings-lóg, hava ikki frádráttarrætt í skattskyldugu inntøkuni.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 14. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cdpbni6nx5">Útgjald sbrt. stk. 1 verða ikki skattað, tó skal rentutilvøkstur og virðis-øking viðgerast eftir kapitalvinningsskatta-lógini í samansparingartíðarskeiðnum og verða skattað árliga.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b4qhpb3vvz">Tað er eftirlønar-veitari, ið flytur skattin beinleiðis til TAKS vegna eftirlønarsamansparara.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Kapittul 6">
            <head rend="bold center">Ymiskar ásetingar</head>
            <div n="Javning av upphæddum">
              <head rend="italic">Javning av upphæddum</head>
              <div type="bill-section" n="§ 15.">
                <div n="§ 15. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 15.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vuuedl2ecs">Upphæddirnar, sum eru ásettar í § 2, stk. 4 og § 10, stk. 2 í hesi løgtingslóg, verða árliga javnaðar í mun til prístalið 1. juli 2013, sum verður sett til 100.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oioi5ktwyv">Broytingin í upphæddunum verður útroknað hvønn 1. juli, og saman við upphædd sbrt. § 9, stk. 4 kunngjørd av landsstýrismanninum sum galdandi fyri komandi álmanakkaár.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div n="Ásetingar um revsing">
              <head rend="italic">Ásetingar um revsing</head>
              <div type="bill-section" n="§ 16.">
                <div n="§ 16. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 16.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ym3qdjett7">TAKS hevur heimild at áleggja bøtur.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iwmw2fsldx">Verður ásetingin í § 6 ikki fylgd, verða dagbøtur upp á 50.000 kr. álagdar fyri hvønn dag, ið fer út um fyrsta gerandisdag eftir 20. januar.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 16. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f4rtk33jly">Heldur eftirlønarveitari ikki áseting-arnar í §§ 7, 8 og § 9, stk. 2, sendir TAKS í fyrsta lagi eina ávaring.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l7uwvwlsap">Um brotið ikki verður rættað, kann eftirlønarupphæddin verða flutt til annan eftirlønarveitara at umsita uttan kostnað fyri eftirlønareigaran.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 16. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bzidmoxrxd">Um eftirlønarveitari áhaldandi ikki fylgir áseting í hesi løgtingslóg, kann TAKS áleggja dagbót upp til 20.000 krónur, til viðurskiftini eru komin í rættlag.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vbflmajnrl">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð nærri reglur.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div type="bill-section" n="§ 17.">
                <div n="§ 17. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 17.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pyujl2tjff">Persónur, ið er føddur fyri 1. januar 1954, hevur ikki skyldu til at spara saman til egna eftirløn eftir § 1, stk. 1, men kann sjálvboðin spara saman til eftirløn sbrt. hesi løgtingslóg.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 17. Stk. 2.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p24uiraf7l">Freistin at stovna eftirlønarsáttmála er sett til 31. desember 2013 fyri tann, ið ongan eftirlønarsáttmála hevur, men er fevndur av lógini og hevur inntøku, ið eftirlønargjald skal rindast av.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 17. Stk. 3.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zcdzzs3op2">Eftirlønarsamansparing, ið er inngoldin í 2012 ella 2013, kann gerast partur av eftirlønarsamansparing, ið er inngoldin frá 1. januar 2014 sbrt. hesari løgtingslóg.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 17. Stk. 4.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pcfwgwqqpk">Avtalur millum føroyskan eftirlønarveitara og hvønn einstakan tryggingartakara halda áfram, í tann mun tær ikki stríða ímóti hesari løgtingslóg.</s>
                  </p>
                </div>
                <div n="§ 17. Stk. 5.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ltdn2bqhwe">Persónur, sum í starvi sínum fyri arbeiðsgevara við heimstaði í Føroyum, er fevndur av eftirlønarskipan hjá donskum eftirlønarveitara, tá henda lóg kemur í gildi, kann verða undantikin hesi løgtingslóg og í staðin halda áfram við at rinda til donsku eftirlønarskipanina, hóast ásetingarnar í § 5.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cuuoh4ziwc">Treytir fyri undantøku eru, at onki verður rinda til kapitaleftirløn, og at rindað verður í minsta lagi tað í § 2, stk 1 ásetta eftirlønargjaldið, men tó ongantíð minni enn 10 prosent av føstu árslønini.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wzyujxb3qf">Fyri inngjaldi verður veittur burtursíggingarrættur ella frádráttur í skattskyldugu inntøkuni, og rindað verður 40 prosent í eftirlønarskatti samsvarandi § 12, stk. 2.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hnpsv2gcyj">Útgjaldsleisturin fylgir áseting, ið er galdandi sbrt. eftirlønarsáttmálanum.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sdwrgh7sb7">Loyvi til at koma undir hesa skiftisskipan verður givið eftir umsókn til TAKS.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rq6wceghrn">Gerst eftirlønarskipanin seinni óvirkin, missir persónurin loyvi, tá eftirlønarskipanin hevur verið óvirkin í meira enn 5 ár, og kann hann ikki eftir hetta koma undir aftur hesa skiftisskipan.</s>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arufc4fh2y">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð nærri reglur.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div type="bill-section" n="§ 18.">
                <div n="§ 18. Stk. 1.">
                  <p rend="bill-text">
                    <label rend="bold">§ 18.</label>
                    <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cgaatnqmyg">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. januar 2014.</s>
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="1">
          <head rend="bold"><label>Kap. 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
          <div type="section" n="0">
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgmpism7ok">Løgtingslóg um eftirlønarsamansparing og skatt av eftirløn, nevnd eftirlønarlógin, verður hervið løgd fyri Løgtingið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k22yr2zvrs">Skotið verður upp at seta í verk eina bundna eftirlønarsamansparing fyri allar borgarar við tilknýti til arbeiðsmarknaðin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbh6ocamey">Talan er um nýggja lóggávu á økinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qhfhwms4xo">Nýggjar reglur verða gjørdar um inngjald og útgjald av eftirlønarsamansparing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k3p62lj5rt">Hetta eru reglur, sum í dag eru ásettar í løgtingslóg um skatt av rentutryggingum v.m. (Rentutryggingarlógin), men frameftir fara at verða ásettar í nýggju eftirlønarlógini við ávísum broytingum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jsrf4prdfk">Tá samansparingin til eftirløn veksur, gerst eftirlønin, sum frálíður, so mikið stór, at stórum parti av fólkinum fer ikki at tørva fulla fólkapensjón.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qp72mzngad">At tørvurin á fólkapensjón lutfalsliga fer at minka hevur við sær, at tað almenna frameftir verður betur ført fyri at røkja vælferðartænastur til eldri sum t.d. heimarøkt, ellisheim og sjúkrarøkt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qcjknjh4iq">Gjørt verður tó vart við, at hetta lógaruppskotið einsamalt ikki hevur nakra sparing við sær í almannapensjónum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dm66ouky65">Orsøkin er tann, at verandi lóggava ikki gevur møguleika fyri at mótrokna útgjøld eftir hesari lóg í almannapensjónum (sama ger seg galdandi fyri útgjøld sambært verandi rentutryggingarlóg, sum eru inngoldin eftir 1. januar 2012).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxs5ka3pa2">Í hesum sambandi verður neyðugt at broyta reglurnar um mótrokning o.a. Hetta arbeiðið er í gongd og er at meta sum seinni partur av pensjónsnýskipanini, har hetta uppskotið er at meta sum fyrri partur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kcev4wr5ll">Umframt mótrokning verður eisini arbeitt við einum nýggjum uppskoti til, hvussu almannapensjónir skulu verða samansettar frá 2014 og frameftir, og hvussu tær skulu javnast frameftir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pe5vbaclpw">Hesi uppskot er ætlanin at leggja fyri Løgtingi í heyst.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xb6yzk5o3w">Um eftirlønarsamansparingin skal vera til gagns fyri einstaklingin og fyri samfelagið, skal samansparingin tryggja, at fólk í størri mun fíggjarliga klára at forsyrgja sær sjálvum, tá tey gerast pensjónistar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lsseep3y36">Tí er neyðugt, at eftirlønarsamansparing verður gjørd við leypandi útgjaldingum og ikki sum kapitaleftirlønarútgjøld í einum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxvt2cyx4j">Eisini er neyðugt, at eftirlønin í fyrsta lagi kemur til útgjaldingar frá og við almenna pensjónsaldrinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gwdmbcnzpc">Við verandi lóggávu er møguligt at taka eftirlønina út við 60 ára aldur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wvwicjzpif">Hetta tryggjar ikki, at persónurin hevur nóg mikið eftir at liva av, tá persónurin verður pensjónistur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qrjojsr5ua">Mælt verður til, at eftirlønarsamansparing verður gjørd samsvarandi hesum leisti: Í minsta lagi 15 prosent av øllum A- og B-inntøkum skal gjaldast til eftirløn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jqiriqodwg">Eftirlønin skal útgjaldast sum: í minsta lagi 45 prosent lívlong veiting í mesta lagi 55 prosent lutaeftirløn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jnjhlaux6r">Í mesta lagi 15 prosent sum kapitalútgjald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u23l3yt7e5">Eftirlønarsamansparing kann í fyrsta lagi koma til útgjaldingar, tá ið samanspararin nær fólkapensjónsaldri og í seinasta lagi, tá ið samanspararin fær fólkapensjón.</s>
            </p>
          </div>
          <p></p>
          <p></p>
          <p>o</p>
          <p>o</p>
          <p>o</p>
          <p></p>
          <div type="section">
            <head rend="italic">Eftirlønarsamansparing í Føroyum í dag</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jgoeduuzsv">Hóast nógvir løntakarar í dag spara saman til eftirløn, eru tað langt frá øll, ið rinda, og mong eru, sum rinda ov lítið munagóða eftirlønarsamansparing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jlv2avcfxi">Nærum allir løntakarar hjá tí almenna rinda til eftirlønarskipan, ið sáttmálapartarnir á arbeiðsmarknaðinum, t.e. arbeiðsgevarafeløg og fakfeløg, hava avtalað seg fram til við lønarsamráðingum gjøgnum mong ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tjjo7bg3we">Stórur partur av løntakarunum á privata arbeiðsmarknaðinum rinda eftirløn sambært kollektivum sáttmálum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="viuz2e5rxq">Kortini eru ikki øll fevnd av kollektivum sáttmálum, og eru tað serliga sjálvstøðug vinnurekandi, ið ikki gjalda til eftirløn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ci7ygwyvct">Í fleiri pørtum av privata arbeiðsmarknaðinum rindar arbeiðsgevari eftirløn, ið verður útgoldin saman við lønini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n3u5hea5ia">Síðan stendur tað til starvsfólkið sjálvt, um tey rinda til eftirløn ella ikki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kynw3bxyuh">Ásannast má, at nógv av teimum, ið hava slíkt frælsi, velja eftirlønargjald frá.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gotgwllkvn">Mett verður, at uppskotið fer at hava við sær, at samlaða árliga inngjaldið til eftirlønaruppsparing í Føroyum fer at tvífaldast í mun til í dag.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="flzptkdus3">Í dag verða rindaðar umleið 550 mió. kr. árliga til eftirlønarskipanir, frameftir verður roknað við 1,1 mia. kr. árliga.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gfzits77rw">Talan er um inngjøld áðrenn eftirlønarskatt á 40%.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tq5km5y3m4">Roknað verður við, at samlaða føroyska eftirlønaruppsparingin er áleið 4-5 mia. kr.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="shyxvuss7h">Tá henda lógin er komin at virka til fulnar, verður roknað við, at samlaða uppsparingin kemur upp í 120% av BTÚ, hetta samsvarar við áleið 16 mia. kr. í dag.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="opixscj7xd">Talan verður sostatt um eina trýfalding av eftirlønaruppsparingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6dy4boamx">Men verður hædd tikin fyri, at tað mesta av uppsparingini í dag er óskattað, meðan framtíðar uppsparing er skattað, verður talan um eina seksfalding av samlaðu eftirlønaruppsparingini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="italic">Eftirlønarlógin avloysir rentutryggingarlógina</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qnz4om44nl">Í dag verður goldið til eftirløn sbrt. Rentutryggingarlógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l7xfctkmbw">Rentutryggingarlógin kom í gildi í 1971.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tpj4m4l2pr">Hóast nýggj eftirlønarlóg verður sett í gildi, verður verandi rentutryggingarlóg framvegis í gildi fyri allar inngjaldingar til og við 2013, og verða hesi inngjøld útgoldin sambært ásetingum í rentutryggingarlógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Ásetingar í hesari lóg (Eftirlønarlógin)</head>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Øll á arbeiðsmarknaðinum skulu gjalda 15 prosent til eftirløn í seinasta lagi í 2028</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vrhyymw3po">Sambært uppskotinum skulu allir borgarar á arbeiðmarknaðinum, ið eru millum 21 ár og fólkapensjónsaldur, gjalda til eftirlønarsamansparing.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bj46tj3ruc">Rindast skal til eftirlønarsamansparing av øllum A-inntøkum og B-inntøkum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gfgfvbyj3e">Bundna gjaldið verður í 2014 sett til 1%, og hækkar tað síðani við einum prosentstigi um árið, til tað í 2028 er komið upp á tey kravdu 15 prosentini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g2xzpg4dxo">Talan verður sostatt um eina langa skiftisskipan.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nbjda77qqw">Hetta er neyðugt fyri at tryggja, at gjaldførið hjá teimum, sum í dag rinda lítið ella onki eftirlønargjald, ikki skal gerast so vánaligt, at tey ikki fáa svarað hvørjum sítt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kdiwefwqmf">Øll inngjøld til eftirlønarsamansparing sambært hesi løgtingslóg verða skattað við 40%, og við útgjald verða hvørki skattur ella avgjald rindað til landskassan.</s>
              </p>
              <list>
                <item><label>1.</label> Lívslong veiting, lívrenta Minst 45% av samansparingini skal verða útgoldin sum lívrenta. Hetta er ein eftirlønartrygging, har tann, sum eigur og hevur stovnað lívrentuna, fær eitt fast eftirlønarútgjald so leingi, hann er á lívi. Tá viðkomandi doyr, fellur veitingin burtur.</item>
                <item><label>2.</label> Lutaeftirløn. Er ein eftirlønarsamansparing, har samansparda virðið við útgjald verður útgoldið mánaðarliga yvir í minsta lagi 10 ár. Tá øll uppsparda upphæddin er útgoldin, steðga útgjaldingarnar. Í mesta lagi 55% av samansparingini kann útgjaldast sum lutaeftirløn.</item>
                <item><label>3.</label> Kapitalútgjald. Kapitalútgjald er eitt útgjald í einum, ið verður rindað, tá útgjald av eftirlønarsamansparingini byrjar. Kapitalútgjaldið kann í mesta lagi vera 15 prosent av samlaða virðinum á eftirlønarsamansparingini.</item>
              </list>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kxsno4b4je">Omanfyrinevndu tríggjar ásetingar tryggja, at tann einstaki spararin hevur eina rímiliga stóra eftirløn tey fyrstu 10 árini av pensjónistalívinum og síðani eina minni eftirløn so leingi, hann er á lívi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hnptmcdire">Annars verður víst til dømi niðanfyri, sum vísir, hvussu nógva uppsparing og útgjald uppskotið hevur við sær.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Einki útgjald fyrr enn við pensjónsaldur</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y33tzgipo2">Eftirløn kann í fyrsta lagi koma til útgjaldingar frá fólkapensjónsaldrinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixzwwlu2kb">Hesin er í dag 67 ár.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="onwdfl7gx4">Útgjald av kapitaleftirløn, lívlangari veiting og lutaeftirløn byrja samstundis og í seinasta lagi, tá persónurin fær fólkapensjón.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bd5rcsqer6">Við ikki at loyva útgjald fyrr enn við pensjónsaldur tryggjar landskassin sær, at samansparingin er óbrúkt, til uppspararin røkkur fólkapensjónsaldri.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Tryggingar</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zk3ecdhw53">Av ásetta inngjaldinum kann ein partur verða nýttur til tryggingar við leypandi útgjaldi (rentutrygging) í sambandi við sjúku ella óarbeiðsføri, men tó ongantíð meira enn ein triðingur av bundna inngjaldinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p4dp5fczlh">Aðrar tryggingar kunnu sjálvandi verða partur av avtaluni við tryggingarfelagið, men hesar eru ikki umfataðar av hesi løgtingslóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Frítøka fyri tænastumenn</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a2zptdorn7">Tænastumenn vinna sum part av setanini rætt til eftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hi7sgxqges">Um teir eisini gjalda til eftirløn sambært hesi løgtingslóg av tænastumannalønini, fara teir at fáa tvær eftirlønir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="obhl6u7vpq">Tí verður ikki álagt tænastumonnum at gjalda til bundnu eftirlønina av tænastumannalønini, men teir skulu rinda eftirlønargjald av allari aðrari A- og B-inntøku, ið teir hava umframt tænastumannalønina.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Inntøka forvunnin uttanlands</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o55oq4pmv2">Inntøka, ið er forvunnin uttanlands, er B-inntøka og tískil áløgd at rinda til eftirløn sambært eftirlønarlógini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="frlm2ndmfy"><hi rend="italic">Persónar, ið eru fevndir av eftirlønarskipan uttanlands sum part av arbeiðssáttmála við útlendskan arbeiðsgevara, har arbeiðið verður útint uttan fyri Føroyar </hi>Uttanlandsinntøka er, sum sagt, fevnd av eftirlønargjaldinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qglz4zbuw7">Men tað er soleiðis, at fleiri teirra, sum arbeiða uttanlands hjá útlendskum arbeiðsgevara, gerast fevndir av eftirlønarskipanum uttanlands.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u27e4fxubk">Tað ber ikki til at áleggja útlendskum eftirlønarfeløgum at fylgja hesari løgtingslóg, og tað er heldur ikki rætt at áleggja hesum persónum, umframt at løgtingslóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wixdpwc2n5">Skotið verður upp, at hesir persónar kunnu verða undantiknir hesi løgtingslóg, við atliti at teirri inntøku, ið er fevnd av útlendskari eftirlønarskipan.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7m3hm7qnw">Men undantak er treytað av, at tann eftirlønarskipanin, sum teir eru fevndir av uttanlands, er nøktandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f2n3tjhnfu">Tað vil siga, hevur við sær áleið líka nógva uppsparing, sum ein eftirlønarskipan sambært hesi løgtingslóg hevur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gqepfgjslx">TAKS fer í kunngerð at áseta, hvørjar treytir ein útlendsk eftirlønarskipan skal uppfylla fyri at verða nøktandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Eftirlønargjald av almannaveitingum</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ji2efftuke">Allar almannaveitingar eru sambært uppskotinum undantiknar eftirlønargjald.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7whacotft">Ætlanin í pensjónsnýskipanararbeiðinum higartil hevur tó verið, at tær almannaveitingar, sum eru fyribilsveitingar, sum koma í staðin fyri lønarinntøku, skulu gjalda til eftirløn.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iw4zlbfvw7">Men endalig avgerð er ikki tikin enn, hvussu rindast skal til eftirløn av almannaveitingum, og hvussu hetta skal fíggjast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wyklozhgov">Hetta er partur í viðgerðini av restini av pensjónsnýskipanini – sum er í gongd – og tí verður mett skilabest í fyrstu atløgu at halda allar almannaveitingar uttan fyri eftirlønarlógina, til greiða er fingin á spurninginum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Útgjaldið úr ALS og Barsilsgrunninum</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="smuxd2nehv">Útgjald úr ALS og Barsilsskipanini skal ikki rinda eftirlønargjald sambært hesum uppskotinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l3jbnbf7fd">Ætlanin í pensjónsnýskipanararbeiðinum higartil hevur tó verið, at hesi útgjøld skulu verða fevnd av eftirlønargjaldi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wlwo4vaerj">Men endalig støða er tó ikki tikin til hetta enn, og eins og við almannaveitingunum verður mett skilabest at halda útgjøld frá ALS og Barsilsskipanini uttanfyri í fyrstu atløgu.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Frítøka fyri lesandi</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y773azcq27">Lesandi í Føroyum eru undantikin gjaldi til eftirløn av útbúgvingarstuðlinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="whiq2dzaq2">Men hava tey aðra A- ella B-inntøku, skal eftirlønargjald rindast, um talan er um fólk, sum eru 21 ár ella eldri.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guwcuruzdv">Lesandi uttanlands, sum hava varðveitt fulla skattskyldu til Føroyar, eru undantikin hesi løgtingslóg við atliti at inntøku, tey vinna uttanlands.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z54it6akfk">Men hava tey inntøku í Føroyum, skulu tey rinda til eftirløn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Frítøka fyri persónar, sum arbeiða í Føroyum styttri tíðarskeið</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lzygo32ufa">Endamálið við løgtingslógini er at tryggja, at fólk í Føroyum spara nóg nógv saman, til tey gerast pensjónistar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bw2jvtvfdv">Ongin orsøk er til at áleggja teimum at fylgja hesi løgtingslóg, sum eftir øllum at døma ikki fara at búgva her sum pensjónistar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="muedqeytsf">Eisini kann hetta hugsast at fáa onkran teirra at setast aftur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4invja5z2">Tí er ásett, at persónar, sum arbeiða í Føroyum í eitt ella fleiri tiðarskeið – tó samanlagt ikki meira enn 60 mánaðir – kunnu verða undantiknir hesari løgtingslóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cq2hp227dn">Tað vil siga, at alt, sum hesir persónar forvinna, verður skattað sum vanlig skattskyldug inntøka eftir skattalógini, og onki verður goldið til eftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hmpuyqfnhu">Hesi kunnu sjálvandi flyta pening til útlendska eftirløn, men hetta verður gjørt av skattaðum pengum, og ikki sambært hesi løgtingslóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Hámark fyri tvungnum inngjaldi til lógarbundnu eftirlønina</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vt2egayoaj">Eingin borgari verður kravdur árliga at rinda meira enn 150.000 kr. áðrenn skatt til lógarbundnu eftirlønina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="upjrs7dckr">Endamálið við løgtingslógini er, at allir borgarar skulu hava eina hóskandi samansparing, tá teir røkka pensjónsaldri.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u2ajphbrvd">Um einki hámark er, so er vandi fyri, at samlaða samansparingin verður órímiliga stór hjá teimum, sum hava sera stóra inntøku.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Onki hámark fyri sjálvbodnum inngjaldi til eftirløn</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ss4pw4ihqs">Tað er tó onki hámark fyri, hvussu nógv ein sjálvboðin kann rinda til eftirløn árliga, men øll inngjøld skulu fylgja ásetingunum í hesi lóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Íløgureglur</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="otgwfdbvwm">Uppsparda eftirlønin má verða investerað forsvarliga, og uttan at spararin átekur sær ov stóran váða.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="euedjr6vxz">Tað verður tí ásett, at parturin av samansparingini í peningastovni, sum kann setast í partabrøv, skal minka so hvørt, sum persónurin nærkast pensjónsaldrinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wx7uen7nqr">Ein lítil partur av spararunum velur at røkja sínar íløgur sjálvur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvujwn5md6">Løgtingslógin ásetir, at virðisbrøv bert kunnu handlast gjøgnum eftirlønarveitara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uk6gq55uoy">Sostatt ber ikki til hjá eftirlønarsamansparara at gera børshandlar um netbanka.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zshx6piaxh">Hetta er fyri at tryggja, at spararin fær neyðuga ráðgeving og vegleiðing.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Útgjald ella flyting til hjúnafelaga við deyða</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sgpxan4mhz">Tá eftirlønarskipan og tryggingarskipan verða stovnað, skal tryggingartakarin samstundis taka støðu til, hvør skal fáa tryggingina og samansparingina, tá hin tryggjaði doyr.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eqe3rvpw6h">Hetta verður nevnt at innseta ein njótunartilskilaðan.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x7oryt6v3p">Innsetan av njótunartilskilaðum setir ikki til síðis vanligu arvareglurnar, sum t.d. reglurnar um tvangsarv, og heldur ikki verða settar tilsíðis aðrar avtalur, sum eru galdandi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bsy6jyewc2">Tað verður møguligt hjá hjúnum og sambúgvandi at kunna flyta frá eftirlønarkontu hjá tí deyða til eftirlønarkontu hjá tí eftirlivandi partinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Eftirlønarsamansparingin kann flytast millum hjúnafelagar í sambandi við hjúnaskilnað</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qh4p3y6dbl">Møguligt verður hjá hjúnafeløgum sum part av, at búgvið verður skift í sambandi við hjúnaskilnað, at flyta uppspardar eftirlønarupphæddir millum eftirlønarkontur hjá hvørjum øðrum, uttan at hetta verður mett sum útgjald.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Inngjald skal fara til føroyskan eftirlønarveitara</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7setag6qi">Sambært uppskotinum verður tað eitt krav, at goldið verður til eftirlønarveitara, ið er skrásettur og hevur heimstað í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u2rl5pqgfz">Orsøkin til kravið um føroyskan eftirlønarveitara er tann, at hetta ger tað møguligt hjá føroyskum myndugleikum at krevja, at henda løgtingslóg verður fylgd.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hwc5t7zofa">Eisini verður tað lættari at halda eyga við bæði inngjøldum og útgjøldum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebjqkjxlab">Harumframt fer tað at gera løgtingslógina nógv lættari og bíligari at umsita.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Skiftisskipan fyri spararar, ið gjalda til danskar eftirlønarskipanir</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pvxtvet2se">Neyðugt verður tó ikki hjá teimum, sum higartil hava havt avtalu við danskan eftirlønarveitara, at flyta til føroyskan eftirlønarveitara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v3ulcuxsb7">Hesi kunnu halda fram við teirra núverandi skipan og harvið sleppa undan ásetingunum í hesi løgtingslóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g53wtqkgs3">Men eftirlønarskipanir, stovnaðar eftir, at henda lóg er komin í gildi, ella sum ikki vóru virknar, tá ið henda lóg kom í gildi, kunnu ikki halda fram.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xfrdehgayw">Tann fyrsta er, at onki skal rindast til kapitaleftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5eay5uy4q">Og tann seinna er, at rinda verður í minsta lagi bundna gjaldið, men tó ongantíð minni enn 10% av føstu árslønini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="os6ubbc3yr">Hetta er fyri at tryggja, at talan er um eina nøktandi eftirlønarskipan.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Skiftisskipan fyri fólk fødd fyri 1954</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="koyihagxha">Tey, sum eru fødd fyri 1. januar 1954, eru frítikin frá hesari løgtingslóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lhlreeep5d">Men kunnu sjálvboðin gjalda til eftirløn sambært hesi løgtingslóg, um tey ynskja tað.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Ígildiskoma</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zhvsbcyilb">Lógin kemur í gildi 1. januar 2014.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Nøkur dømi um, hvussu nógva persónliga uppsparing uppskotið hevur við sær</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mcx2oz4s6f">Niðanfyri verða víst nøkur dømi, sum lýsa, hvussu nógva uppsparing uppskotið hevur við sær fyri ymiskar inntøkubólkar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tw3bbrj4yo">Gingið verður í øllum dømum út frá, at spart verður saman í 40 ár, og at rinda verður 15% árliga til eftirløn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gs65cyxsox">Roknað verður við árligum avkasti av pensjón á 4%, og lønarvøkstri á 3%.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gav7k3ixzn">Útgjald er gjørt upp í nútíðar krónum, tað vil siga, sambært lønarlagnum í dag.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f46bqckysg">Eisini verður í øllum dømum – uttan dømi 4 – gingið út frá, at útgoldið verður soleiðis, at viðkomandi fær mest møguligt kapitalútgjald (15%), og at minst møguligt fer til lívrentu (45%), og at restin (40%) fer til lutaeftirløn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqgk6fnkpr">Lívrentan verður útroknað soleiðis, at samlaða samansparda virðið, tá útgjald byrjar, verður dividerað við 12,5 (hetta samsvarar við miðal av tí, sum vanliga verður brúkt av tryggingarfeløgum í dag).</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Dømi 1: Persónur við lágari inntøku tað mesta av arbeiðslívinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uf5b3oufai">Talan er um persón við skattskyldugari inntøku á 200 tús. kr., umframt inngjaldi til eftirløn á 30 tús. kr. (15%).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jziuvj26ro">Viðkomandi er vanur við at fáa útgoldið umleið 130 tús. kr. eftir skatt og sosial lønargjøld.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold underline">Útgjald sum pensjónistur í 2013-krónum</head>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold underline">Útgjald í % av árslønini eftir skatt (dekningur)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oec7kcw3ij">Sum víst verður samlaða uppsparingin 875 tús. kr.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mnanxpieal">Hetta samsvarar við 674% av árslønini eftir skatt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ozdnz7k2he">Í lívrentu fær vikomandi útgoldið 31 tús. kr. árliga, hetta samsvarar við 24% av árslønini eftir skatt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="trvkhugzmi">Ratupensjónin verður 35 tús. kr., samsvarandi 27% av árslønini eftir skatt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wts2fjosfn">Kapitalútgjaldið verður 131 tús. kr. og samsvarar við áleið eina ársløn eftir skatt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oyumu4zkwi">Fyrsta árið fær persónurin sostatt útgoldið 198 tús. kr., samsvarandi 152% av árslønini eftir skatt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o7mrpz5whn">Næstu 9 árini verður talan um 66 tús. kr. ella 51% av árslønini eftir skatt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2g6oblvib">Og frá og við 11. árinum og til viðkomandi doyr, verður útgoldið 31 tús. kr., samsvarandi 24% av árslønini eftir skatt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="um7ihuovbn">Niðanfyri verða samsvarandi upphæddir fyri aðrar inntøkubólkar vístar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Dømi 2: Persónur við miðalinntøku tað mesta av arbeiðslívinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tek4p633ru">Talan er um persón við skattskyldugari inntøku á 300 tús. kr., umframt inngjaldi til eftirløn á 45 tús. kr. (15%).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dgusmtymew">Viðkomandi er vanur við at fáa útgoldið umleið 185 tús. kr. eftir skatt og sosial lønargjøld.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold underline">Útgjald sum pensjónistur í 2013-krónum</head>
            <table>
              <row role="label">
                <cell/>
                <cell>Býtið útgjald</cell>
                <cell>Ár 1</cell>
                <cell>Ár 2-10</cell>
                <cell>Ár 11+</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Lívrenta (45%)</cell>
                <cell>590.416</cell>
                <cell>47.233</cell>
                <cell>47.233</cell>
                <cell>47.233</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Ratupensjón (40%)</cell>
                <cell>524.814</cell>
                <cell>52.481</cell>
                <cell>52.481</cell>
                <cell/>
              </row>
              <row>
                <cell>Kapitalpensjón (15%)</cell>
                <cell>196.805</cell>
                <cell>196.805</cell>
                <cell>0</cell>
                <cell>0</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Tilsamans pr. ár</cell>
                <cell>1.312.036</cell>
                <cell>296.520</cell>
                <cell>99.715</cell>
                <cell>47.233</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Tilsamans pr. mð</cell>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell>8.310</cell>
                <cell>3.936</cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold underline">Útgjald í % av árslønini eftir skatt (dekningur)</head>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Dømi 3: Persónur við høgari inntøku tað mesta av arbeiðslívinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ff5koxbtrd">Talan er um persón við skattskyldugari inntøku á 500 tús. kr., umframt inngjaldi til eftirløn á 75 tús. kr. (15%).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="conkwoogwy">Viðkomandi er vanur við at fáa útgoldið umleið 295 tús. kr. eftir skatt og sosial lønargjøld.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold underline">Útgjald sum pensjónistur í 2013-krónum</head>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold underline">Útgjald í % av árslønini eftir skatt (dekningur)</head>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Dømi 4: Persónur við miðalinntøku tað mesta av arbeiðslívinum, bara lívrenta</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hv5f5dv4gy">Talan er um sama persón sum í dømi 2, men nú verður í staðin alt útgoldið sum lívrenta.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold underline">Útgjald sum pensjónistur í 2013-krónum</head>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold underline">Útgjald í % av árslønini eftir skatt (dekningur)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mlpprb5ue4">Sum víst, kann ein persónur við miðalinntøku fáa útgoldið árliga tað, sum samsvarar við 47% av gomlu lønini eftir skatt, restina av lívinum, um so er, at hann velur at fáa alt útgoldið sum lívrentu, og onki fer til kapital og lutaeftirløn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utqm447g2a">Her verður roknað við, at viðkomandi keypir lívrentuna, tá hann er 67 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xmvucbifrl">Men verður í staðin rindað beinleiðis til lívrentu gjøgnum arbeiðslívið, verður lívrentan væl hægri enn víst omanfyri.</s>
            </p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell/>
                <cell>Býtið útgjald</cell>
                <cell>Ár 1</cell>
                <cell>Ár 2-10</cell>
                <cell>Ár 11+</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Lívrenta (100%)</cell>
                <cell>709%</cell>
                <cell>57%</cell>
                <cell>57%</cell>
                <cell>57%</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Ratupensjón (0%)</cell>
                <cell>0%</cell>
                <cell>0%</cell>
                <cell>0%</cell>
                <cell/>
              </row>
              <row>
                <cell>Kapitalpensjón (0%)</cell>
                <cell>0%</cell>
                <cell>0%</cell>
                <cell/>
                <cell/>
              </row>
              <row>
                <cell>Tilsamans pr. ár</cell>
                <cell>709%</cell>
                <cell>57%</cell>
                <cell>57%</cell>
                <cell>57%</cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Dømi 5: Persónur við miðalinntøku tað mesta av arbeiðslívinum, 1/3 til tryggingar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jipq4y2eyr">Talan er um sama persón sum í dømi 2 og 4, men nú verður í staðin goldið 10% til eftirløn, tí 5% fara til tryggingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lcya7yui3k">Lógin ásetur, at í mesta lagi 1/3 av minstainngjaldinum kann fara til tryggingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold underline">Útgjald sum pensjónistur í 2013-krónum</head>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold underline">Útgjald í % av árslønini eftir skatt (dekningur)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3oa7et53y">Sum víst, so gerst uppsparingin triðingin minni.</s>
            </p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell/>
                <cell>Býtið útgjald</cell>
                <cell>Ár 1</cell>
                <cell>Ár 2-10</cell>
                <cell>Ár 11+</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Lívrenta (100%)</cell>
                <cell>213%</cell>
                <cell>17%</cell>
                <cell>17%</cell>
                <cell>17%</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Ratupensjón (0%)</cell>
                <cell>189%</cell>
                <cell>19%</cell>
                <cell>19%</cell>
                <cell/>
              </row>
              <row>
                <cell>Kapitalpensjón (0%)</cell>
                <cell>71%</cell>
                <cell>71%</cell>
                <cell/>
                <cell/>
              </row>
              <row>
                <cell>Tilsamans pr. ár</cell>
                <cell>473%</cell>
                <cell>107%</cell>
                <cell>36%</cell>
                <cell>17%</cell>
              </row>
            </table>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="2">
          <head rend="bold"><label>Kap. 2.</label> Avleiðingar av uppskotinum</head>
          <div type="section">
            <head rend="italic">Umsitingarligar avleiðingar fyri landið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezwd62eunr">Árligi rakstarkostnaðurin hjá TAKS til umsiting av eftirlønarlógini verður mettur til 2,6 mió. kr., og harafturat kemur so kostnaðurin til íverksetan, sum verður mettur til 1 mió. kr. í 2013.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="italic">Ávirkar ikki almennu pensjónsútreiðslurnar beinleiðis</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ofsfd25x57">Einsamalt virkar uppskotið ikki tálmandi fyri útreiðslur landskassans til almannapensjónir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ascizyt5og">Men tað er soleiðis, at uppskotið økir inntøkugrundarlagið hjá framtíðar fólkapensjónistum og hevur harvið við sær, at framtíðar fólkapensjónistar fáa minni brúk fyri fólkapensjón, enn teir annars vildu havt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aovhcadcph">Men hvørja ávirkan henda økta uppsparingin skal hava á, hvussu framtíðar fólkapensjón skal verða samansett og mótrokað, er ikki avgjørt enn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xyge4wkqzb">Hetta verður støða tikin til, í sambandi við, at restin av lógaruppskotunum í sokallaðu Pensjónsnýskipanini fara at verða viðgjørd í vár og síðani framløgd í heyst.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="italic">Ávirkan á skattainntøkurnar hjá landinum og kommununum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ydo26boqej">Uppskotið hevur við sær, at ein vaksandi partur av lønini verður tikin burtur úr skattskyldugu inntøkuni til land og kommunur eftir skattalógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6zedwrcmx">Í staðin verður rindaður eftirlønarskattur, sum allur fer í landskassan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ptz6l5mx73">Samanlagt verður tískil talan um, at inntøkur landskassans fara at vaksa næstu 10 árini, so hvørt sum inngjaldsprosentið økist upp í 15%, meðan inntøkurnar hjá kommununum og sosialu grunnunum hinvegin fara at minka sama tíðarskeið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hcqe3lu723">Roknað verður við, at kommunurnar fara at missa áleið 7,5 mió. kr. í skattainntøkum fyri hvørt prosent, sum inngjaldið hækkar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="heyabha4qy">Samlaði árligi missurin hjá kommununum í 2028, tá gjaldið er komið upp í tey ætlaðu 15%, verður eini 115 mió. kr í nútíðarkrónum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="italic">Persónar sum fáa almannaveitingar ella útgjald úr ALS og Barsilsskipanini</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fjo7v2vqkz">Viðvíkjandi almannaveitingum og útgjaldi úr ALS og Barsilsskipanini so rinda hesi ikki til eftirløn sambært hesum uppskotinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r67a32upzp">Men hesi gjøld eru heldur ikki pensjónsgevandi í dag, so stuttíðar er fyri hesar persónar ongin munur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7tj3zxj7u">Verða hesar veitingar framhaldandi hildnar uttanfyri, hevur tað sum frálíður við sær, at tey, sum í stóran mun móttaka hesar veitingar, gerast munandi verri fyri enn hini, tá tey gerast pensjónistar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mgmxha3hfk">Orsøkin er tann, at hóast hesi útgjøld eru útroknað sambært lønarlagnum í samfelagnum, so taka tey ikki hædd fyri tí partinum av lønini, sum er eftirlønargjald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rhzf7ww5zb">Tað vil siga, at veitingarnar minka lutfalsliga, sum eftirlønarprosentið hjá hinum økist.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3uzvocx7t">Men sum nevnt í Kap. 1, so er endalig støða ikki tikin til, hvussu eftirlønargjald skal verða rindað av hesum veitingum, og hvussu hetta skal fíggjast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="apazi24ti4">Hetta er partur av viðgerðini av restini av pensjónsnýskipanini, sum er í gongd, og sum verður framlagt í heyst.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="flpyajtyfr">Tað ber sostatt ikki til at siga nakað endaligt um avleiðingarnar fyri tey, sum í stóran mun fáa hesar veitingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="italic">Sosialar avleiðingar annars</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jydxzb5xdg">Fyri borgarar, sum í dag ikki gjalda til eftirlønarsamansparing, fer uppskotið at hava við sær versnandi gjaldføri, so hvørt sum inngjaldið hækkar upp í 15 prosent av lønini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n7yiep72si">Annars hevur uppskotið positivar sosialar avleiðingar á tann hátt, at fleiri nú fara at hava eina persónliga eftirlønarsamansparing, tá tey gerast pensjónistar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="italic">Persónar undir FAS</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ppkljjlpv5">Persónar, ið eru fult skattskyldugir til Føroya og sigla undir FAS-skipanini, eru fevndir av hesi lóg og skulu rinda ásetta eftirlønargjaldið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="psbpduz7rw">Hetta hevur við sær eina skattahækking fyri hesar persónar, tí at eftirlønarskatturin er 40 prosent, meðan skatturin undir FAS er 35 prosent.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d2g4hakew7">Men hinvegin hevur lógin við sær, at hesir nú kunnu rinda til eina eftirlønarskipan uttan at gjalda kapitalvinningsskatt av rentutilskrivingini, hetta kundu hesir persónar ikki frammanundan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rg5isyll4p">So fyri perónar undir FAS er talan um bæði neiligar og jaligar fíggjarligar avleiðingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="italic">Pensjónsveitarar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gn5lkclwue">Lógaruppskotið hevur við sær bæði jaligar og neiligar avleiðingar fyri pensjónsveitarar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ycxo2pns6y">Tvungið eftirlønargjald og krav um føroyskan veitara, hevur við sær munandi vøkstur í virkseminum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xzotbxweyx">Men hinvegin verða teimum álagdar fleiri umsitingarligar byrðar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="italic">Ávirkan á vinnuna annars</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oh7pid7x52">Mett verður ikki, at lógaruppskotið hevur stórvegis avleiðingar fyri vinnuna sum heild, tí flestu vinnugreinar eru fevndar av kollektivum sáttmálum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="swn5ujrzth">Tó fer tað at ávirka teir arbeiðsgevararnar, hvørs starvsfólk ikki gjalda til eftirløn, at nú skal eftirlønaravtala gerast við øll starvsfólk.</s>
            </p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell/>
                <cell>Fyri landið/ landsmyndug- leikar</cell>
                <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
                <cell>Fyri pláss/øki í landinum</cell>
                <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar/ felagsskapir</cell>
                <cell>Fyri vinnuna</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Fíggjarligar/ búskaparligar avleiðingar</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>(Ja)</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
                <cell>Ja</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Ja</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
                <cell>Nei</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell/>
                <cell>Ja</cell>
                <cell/>
              </row>
            </table>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="3">
          <head rend="bold"><label>Kap. 3.</label> Hoyring</head>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Hesi fingu lógaruppskotið til ummælis</head>
            <list>
              <head rend="bold">Almennir myndugleikar:</head>
              <item>Almannamálaráðið</item>
              <item>Almannaverkið</item>
              <item>Brúkaraumboðið</item>
              <item>Fiskimálaráðið</item>
              <item>Føroya Kommunufelag</item>
              <item>Heilsumálaráðið</item>
              <item>Innlendismálaráðið</item>
              <item>Kappingareftirlitið</item>
              <item>Kommunusamskipan Føroya</item>
              <item>Løgmansskrivstovan</item>
              <item>Mentamálaráðið</item>
              <item>Ríkisumboðið og stovnarnir undir statinum</item>
              <item>Tryggingareftirlitið</item>
              <item>Vinnumálaráðið</item>
            </list>
            <list>
              <head rend="bold">Arbeiðsgevarar:</head>
              <item>Danmarks Rederiforening</item>
              <item>Føroya Arbeiðsgevarafelag (Vinnuhúsið)</item>
              <item>Føroya Reiðarafelag</item>
              <item>Kommununala arbeiðsgevarafelag Føroya</item>
            </list>
            <list>
              <head rend="bold">Áhugabólkar:</head>
              <item>Landsfelag Pensjónista</item>
              <item>Meginfelag teirra brekaðu í Føroyum</item>
            </list>
            <list>
              <head rend="bold">Eftirlønarveitarar:</head>
              <item>Betri Pensjón</item>
              <item>Felagið Peningastovnar</item>
              <item>Forsikring og Pension Danmark</item>
              <item>Lív</item>
            </list>
            <list>
              <head rend="bold">Fakfeløg:</head>
              <item>Akademikarafelag Føroya (AKF)</item>
              <item>Arkitektafelag Føroya</item>
              <item>Bioanalytikarafelagið</item>
              <item>Búskapar- &amp; Løgfrøðingafelag Føroya</item>
              <item>Dansk Farmaceutforening, Pharma Danmark</item>
              <item>Ergoterapeutfelagið</item>
              <item>Fakfelag Sjómansskúlalærara í Føroyum</item>
              <item>Farmakonomforeningen</item>
              <item>FAS Serlæknafelag Føroya</item>
              <item>Felagið Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar</item>
              <item>Felagið Maskinmeistaralærarar</item>
              <item>Føroya Arbeiðarafelag</item>
              <item>Føroya Byggifrøðingafelag</item>
              <item>Føroya Fiskimannafelag</item>
              <item>Føroya Handverkarafelag</item>
              <item>Føroya Lærarafelag</item>
              <item>Føroya Prentarafelag</item>
              <item>Føroya Psykiatrifelag</item>
              <item>Føroya Skipara- og Navigatørfelag</item>
              <item>Føroya Tekniska Lærafelag</item>
              <item>Føroya Verkfrøðingafelag</item>
              <item>Fysioterapeutfelag Føroya</item>
              <item>Havnar Arbeiðsmannafelag</item>
              <item>Havnar Arbeiðskvinnufelag</item>
              <item>Havnar Handverkarafelag</item>
              <item>Heilsuhjálparafelag Føroya</item>
              <item>Heilsurøktarafelagið</item>
              <item>Hjálparlæknaráð Føroya</item>
              <item>HK Føroya deild</item>
              <item>Klaksvíkar Arbeiðskvinnufelag</item>
              <item>Klaksvíkar Arbeiðsmannafelag</item>
              <item>Kost- og føðslufelag Føroya</item>
              <item>Lærarafelag Handilsskúlans</item>
              <item>Landsfelag Handverkaranna</item>
              <item>Ljósmøðrafelag Føroya</item>
              <item>Magistarafelag Føroya</item>
              <item>Maskinmeistarafelagið</item>
              <item>Musikklærarafelag Føroya</item>
              <item>Pedagogfelagið</item>
              <item>Rithøvundafelag Føroya</item>
              <item>S &amp; K Felagið</item>
              <item>Samtak</item>
              <item>Starvsfólkafelagið í BankNordik</item>
              <item>Starvsmannafelagið</item>
              <item>Tænastumannafelagið</item>
              <item>Yrkisfelag Studentaskúla- og HF-lærara</item>
              <item>YTF (yrkisfelag teirra, ið starvast í tryggingar-, fíggjar-, KT o.l fyritøkum)</item>
            </list>
            <list>
              <head rend="bold">Hesi hava sent hoyringsskriv:</head>
              <item>Almannamálaráðið</item>
              <item>Almannaverkið</item>
              <item>Betri Pensjón</item>
              <item>CFU – Centralorganisationernes</item>
              <item>Fællesudvalg</item>
              <item>Fakfelagssamstarvið</item>
              <item>Fakfeløg, sum hava bjóða uppá Lív</item>
              <item>Føroya Astma og Allergifelag</item>
              <item>Føroya Kommunufelag</item>
              <item>Fiskimálaráðið</item>
              <item>Felagið Peningastovnar</item>
              <item>Føroya Arbeiðsgevarafelag</item>
              <item>Farmakonomforeningen</item>
              <item>Havnar Handverkarafelag</item>
              <item>Heilsurøktarafelagið</item>
              <item>Kommunala Arbeiðsgevarafelagið</item>
              <item>Kommunusamskipan Føroya</item>
              <item>Landsfelag Handverkaranna</item>
              <item>Lív</item>
              <item>Landsfelag Pensjónista</item>
              <item>MBF</item>
              <item>Moderniseringsstyrelsen,</item>
              <item>Maskinmeistarafelagið</item>
              <item>Mentamálaráðið</item>
              <item>Samtak</item>
              <item>Tryggingareftirlitið</item>
            </list>
            <p rend="bold">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jgexsf7tdg">Hoyringsskrivini er viðheft sum fylgisskriv.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Samandráttur av hoyring</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q63xyfdkyw">Hoyring hevur havt við sær fleiri broytingar í uppskotinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hgvgt6rq5t">Niðanfyri verður greitt frá teimum týdningarmiklastu viðmerkingunum, og sagt verður frá, hvørt teir eru tiknir til eftirtektar ella ikki.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ca6llp73b4">Annars verður víst til <hi rend="italic">Fylgisskriv 27,</hi> sum vísur eitt samlað yvirlit yvir, hvørjar broytingar eru framdar í uppskotinum eftir hoyring.</s>
            </p>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">§ 5, stk 4</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nt3xil63ch">Fyri at tryggja kapping varð skotið upp, at eftirlønarsamansparari, sambært sáttmála millum fakfelag og arbeiðsgevara, ikki kundi verða álagdur einans at kunna rinda eftirløn til ein ávísan eftirlønarveitara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="okocc3qo5i">Flestu hoyringssvar funnust at hesi áseting og vístu á, at hetta kundi hava óhepnar avleiðingar við sær.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hufklyatpu">Hesar viðmerkingar vóru tiknar til eftirtektar og ásetingin er strikað.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Útgjald frá ALS og Barsilsskipan, umframt ymiskar almannaveitingar</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lp24l7fp4i">Fleiri hoyringssvar gjørdu vart við, at uppskotið legði eftirlønargjald á ymiskar almannveitingar, og eisini á útgjald frá ALS og Barsilsskipanini, uttan at gjørt var greitt, hvussu hetta skuldi fíggjast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wycja655zc">Tað vil siga, at sagt var ikki frá, hvørt gjaldið skuldi takast av veitingini, soleiðis at hon minkaði, ella um veitingarnar skuldu hækkast samsvarandi eftirlønargjaldinum, soleiðis at hesi fóru at fáa tað sama útgoldið frameftir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="huebuuoyya">Eftir hoyring hevur landsstýrið avgjørt at halda hesar veitingar uttanfyri, til greiða er fingin á spurninginum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rf7lug2lfp">Tað vil siga, at núverandi uppskot leggur ikki eftirlønargjald á hesar veitingar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Mesta lagi ein triðingur fara til tryggingar</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tnihwoitmx">Uppskotið ásetur, at í mesta lagi ein triðingur av bundna eftirlønargjaldinum kann fara til tryggingar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tvsuivewzk">Hetta hava fleiri hoyringsskriv, m.a. frá eftirlønarveitarum, funnist at.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n7657bes3m">Hildið verður, at hetta minkar um frælsi hjá tí einstaka at samanseta eina eftirlønarskipan eftir egnum tørvi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d65gxaqhnx">Ásetingin er tó varðveitt í uppskotinum, hildið verður, at tað er neyðugt at tryggja, at ein nøktandi partur fer til eftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tic466wghc">Ynskja fólk meira trygging, kunnu tey gjalda meira enn ásetta minsta inngjaldið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Einans tryggingar við leypandi útgjaldi við í bundna eftirlønargjaldinum</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jhh6r2nb4o">Í uppskotinum, sum fór til hoyringar, var skotið upp, at í mesta lagi ein triðingur av bundna eftirlønargjaldinum kundi fara til tryggingar í sambandi við óarbeiðsføri og deyða.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ar3oe7tqz7">Núverandi uppskot ásetur, at einans tryggingar við leypandi útgjaldi (rentutryggingar) kunnu verða við í nevnda triðingi, og at tað einans er frádráttarrættur í skattaskyldugu inntøkuni fyri tryggingar við leypandi útgjaldi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="peayc4flo3">Hetta er tó ikki gjørt í tráð við nakað hoyringsskriv, men er ein fyristingarlig avgerð, fyri at gera lógina lættari at umsita, og er tað eisini í samsvari við gamla skattasiðvenju, at tað einans er frádráttarrættur fyri inngjøld til tryggingar við leypandi útgjaldi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Minstainngjald til eftirlønarskipanir í Danmark</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yyemz22kd6">Uppskotið hevur við sær, at virknar danskar eftirlønarskipanir kunnu halda fram undir ávísum treytum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hudk6micnd">Ein treyt var, at inngoldið var í minsta lagi 15% av føstu lønini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="onsy5cr4yt">Hetta var fyri at tryggja, at talan var um skipanir við einum nøktandi inngjaldi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mcvlc426ki">Moderniseringsstyrelsen ger vart við, at teirrra limir rinda niður í 10,65 prosent.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tpnaafjxjq">Hetta hevur havt við sær, at kravið er broytt soleiðis, at rindast skal nú í minsta lagi bundna gjaldið, men tó ongantíð minni enn 10 prosent.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection">
              <head rend="italic">Manglandi roknidømi</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="me3curxrcv">Almannamálaráðið saknar roknidømi, sum vísa, hvussu eftirlønaruppsparingar kunnu koma til at síggja út.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pggkkhu2s7">Í uppskotinum, sum nú verður framlagt, verða víst nøkur dømi um, hvat 15% eftirlønargjald yvir 40 ár hevur við sær av uppsparing fyri ymiskar inntøkubólkar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="4">
          <head rend="bold"><label>Kap. 4.</label> Serligar viðmerkingar</head>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 1:</head>

            <p rend="bold">
              <seg xml:lang="fo">Ad. § 1:</seg>
            </p>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s475xm3rkw">Frameftir skulu øll, ið eru knýtt at arbeiðsmarknaðinum, rinda til eftirløn av forvunnu peningaupphæddini, ið er fingin til vega vegna lønt arbeiði.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jyx3prghn2">Talan er um persónar, sum hava fylt 21 ár, men ikki hava nátt fólkapensjónsaldri, sum skulu gjalda til eftirlønarsamansparing við frádráttarrætti, og tí sum á fakmáli verður nevnt burtursíggingarrætti í skattskyldugu inntøkuni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2ox5r3how">Frádráttarrættur hevur við sær, at skattskylduga inntøkan minkar samsvarandi inngjaldi til eftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hbmiz7gnym">Skyldan at rinda til eftirløn fevnir um allar arbeiðsbólkar á arbeiðsmarknaðinum, sum til dømis privat sett, alment sett, sjálvstøðug vinnurekandi, frítíðaravloysarar og øll inntøka, eisini samsýning fyri fundarpening, viðbøtur o.s.fr.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="er5z26ortn">Tá talan er um setanarviðurskifti á bæði almenna og privata arbeiðsmarknaðinum, er eftirlønargjald ein partur av lønini, ið partarnir á arbeiðsmarknaðinum hava gjørt avtalu um.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pxxg64qxnv">Avtalurnar eru gjørdar av fakfeløgum, sum hava samrátt seg til eftirlønargjald við arbeiðsgevarar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yiamf6iczf">Talan hevur verið um prosentpart av lønini, ið er rindað til eftirløn.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l7h63idfxi">Á privata arbeiðsmarknaðinum, har eingin fakfelagssáttmáli er galdandi, hevur eftirlønin verið avtalað millum arbeiðsgevara og starvsfólk.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kgvsbldzvd">Kortini eru tað fleiri starvsfólk á privata arbeiðsmarknaðinum, ið ikki hava havt eitt eftirlønargjald knýtt at lønini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zmcf335yms">Fleiri arbeiðsgevarar hava enntá rindað eftirlønargjaldið afturat lønini, og so hevur tað verið starvsfólkið sjálvt, ið hevur gjørt av, um eftirløn verður rindað ella ikki.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nubh5jfx3o">Í slíkum førum hava tey allar flestu starvsfólkini valt at fáa eftirlønina sum vanliga løn og hava tí onga eftirlønarsamansparing.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="spu6u2l4rs">Orðingin fevnir um øll á arbeiðsmarknaðinum, ið hava fulla skattskyldu til Føroya, við undantak m.a. fyri tey, ið eru fødd fyri 1. januar 1954, sum er ásett í § 17 í skiftisásetingini í hesi løgtingslóg, ið kunnu velja at rinda inn til eftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p5npu7zaxt">Tað verður mett, at hesi fólkini einans hava eitt sera stutt tíðarskeið at spara saman í, í mesta lagi umleið fýra ár, og kravdi prosentparturin er lítil at byrja við.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5gktr6y6l">Tá kann talan vera um kostnaðarmiklar umsitingarligar avleiðingar fyri bæði eftirlønarsamansparara, eftirlønarveitara og fyri TAKS.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wa6evhvb42">Bundna eftirlønargjaldið er ætlað at fevna um eitt longri lívstíðarskeið enn tey fýra árini, tí er undantakið ásett í lógina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lzswyg2qug">At skyldan at rinda eftirløn fevnir um tey, ið eru fult skattskyldug er grundað á fleiri viðurskifti.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ofehutcjru">Fyri tað fyrsta, so er tað at stovna og hava eina virkna eftirlønarskipan samantvinnað við eitt rímiligt inngjald til eftirlønarskipanina, tí umsitingarkostnaður er eisini ein týðandi partur av eftirlønarsamansparingini og kann tyngja samansparingina rættiliga nógv.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gj7ie2iuat">Ein, ið er fevndur av avmarkaðari skattskyldu, skal ikki rinda eftirløn.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vlzeneozia">Tað er rímiliga lætt at umsita eftirlønarsamansparing hjá teimum, ið eru fult skattskyldug alt árið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sl2mcc4l3x">Støðan hjá teimum, ið fyrst eru avmarkað skattskyldug og síðani gerast fult skattskyldug, er eitt sindur øðrvísi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xsaceqcvya">Avmarkað skattskyldug eru í mesta lagi 180 dagar í Føroyum og rinda eitt ávíst prosentgjald í skatti av allari inntøku síni, uttan nakran frádráttarmøguleika í skattskyldugu inntøkuni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d2qmszga66">Men gerast tey fult skattskyldug í árinum orsakað av, at tey hava verið meira enn 180 dagar í Føroyum, so gerast tey fevnd av løgtingslógini um eftirlønarskipan og skulu byrja at rinda eftirlønarinngjald, men fyrst frá tí degi, ið tey gerast fult skattskyldug, uttan so, at tey søkja um at vera frítikin fyri at rinda til eftirløn sambært stk. 5, tí tey eru í einum tíðaravmarkaðum starvi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ijmu3dm74a">Kravið um at rinda eftirløn, tá tey gerast fult skattskyldug, er fevnt av eftirlønarinngjaldi, hevði tað viðført, at øll arbeiðsmarknaðargjøld skuldu umroknast, umframt at ein skattaumlíkning skuldi verið gjørd.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qhulotfqsp">Fyri tað næsta hevði ein slík eftirlønarskipan eisini fevnt um útlendingar, herundir útlendingar, ið sigla undir FAS-skipanini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kzgutggawp">Ætlanin við FAS-skipanini er ikki, at slíkir persónar skulu vera við í eftirlønarskattaskipan í Føroyum, tí persónarnir eru møguliga fevndir av øðrum eftirlønarreglum í teirra heimlondum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k36syw2v3o">Teir føroyingar, ið sigla undir FAS-skipanini og hava fulla skattskyldugu til Føroyar, skulu rinda til egna eftirlønarsamansparing sambært hesi løgtingslóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nfbolew2ii">Tað verður lagt upp til, at persónur, ið flytur til Føroya í styttri tíðarskeið enn 60 mánaðir í tíðaravmarkað starv, kann søkja TAKS um undantak, sjá stk. 5.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jjtlzklmoi">Ásetingin um, at persónur, ið hevur fylt 21 ár, men ikki nátt fólkapensjónsaldri, skal rinda til eftirlønarsamansparing, fevnir um tað bundna gjaldið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sdiaslaaku">Tað er kortini einki, ið forðar fyri, at persónur, ið er yngri enn 21 ár, og persónur, ið hevur nátt fólkapensjónsaldri, men ikki fær fólkapensjón, rindar sambært arbeiðsgevaraskipan ella sjálvboðið inn til eftirlønarskipan við frádráttarrætti í skattskyldugu inntøkuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kfzbom7xvg">Sambært løgtingslóg nr. 32 frá 5. juli 1971 um tænastumannaeftirløn við seinni broytingum er talan um eina tilsøgn frá landinum um eftirløn, ið er knýtt at tænastumannastarvinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ofgvctnmwq">Lønti tænastumaðurin vinnur sær nóg mikið av eftirlønarrættindum og peningarættindum, so at honum nýtist ikki at vera fevndur av hesi løgtingslóg, tá talan er um løn frá tænastumannastarvinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jr3epumamr">Tænastusett hjá danska statinum, sum útinna arbeiði í Føroyum, eru somuleiðis fevnd av áseting um tænastumannasetan, um tey kunnu skjalprógva tænastumannasetanina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vlsjszwato">Øll onnur inntøka, ið tænastumannasetti forvinnur, kemur undir vanligu ásetingina í § 1, stk. 1.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nzsh3vly2e">Tey starvsfólk, ið eru sett í starv hjá tí almenna undir heitinum “tænastumannalíknandi starv, uttan at vera tænastumannastarv” ella líknandi orðing, skulu gjalda til eftirløn sambært áseting í § 1, stk. 1, um tey ikki í setanarsáttmála hava áseting um, at tey vinna sær eftirlønarrætt eins og tænastumannasett sambært løgtingslóg um tænastumannaeftirløn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hgaoekm7e4">Eftir § 1, stk. 3 í skattalógini kunnu føroysk lesandi varðveita fulla skattskyldu til Føroyar, meðan tey eru uttanlands í lestrarørindum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzrq3w4lxr">Lesandi, ið hava varðveitt fulla skattskyldu til Føroyar, meðan tey eru lesandi uttanlands, eru undantikin gjaldskyldu til eftirlønarskipan fyri lønarinntøku uttanlands, men hava tey inntøku í Føroyum, skal rindast til eftirløn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 4.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrcnxp5zns">Henda áseting fer at gera greiðan skilnað millum, at tá fólk eru byrjað útgjald av eftirløn, skal ikki longur rindast eftirlønarinngjald.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jys24sob5k">Hesi mugu sostatt fáa ein møguligan eftirlønarpart rindaðan sum vanliga løn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 5.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ssbkzx2k7p">Tað verður lagt upp til, at persónur, ið flytur til Føroya í styttri lívstíðarskeið enn 60 mánaðir í tíðaravmarkað starv, kann søkja TAKS um undantak fyri at skula rinda eftirløn til eina føroyska eftirlønarskipan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dyf3walzg7">Tann lønarupphædd, ið ein arbeiðsgevari rindar til starvsfólkið, verður skattað sum vanlig skattskyldug inntøka eftir skattalógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wqzyjlnl6m">Viðkomandi kann sjálvandi flyta pening til útlendska eftirløn, men hetta verður gjørt av skattaðum pengum, og ikki sambært hesari løgtingslóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 6.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fu53j3xely">Áseting um, at persónur, ið er yngri enn 21 ár, kann inngjalda til eftirløn, er grundað á, at tað eru fleiri ung fólk, ið eru í vinnu og fevnd av starvssáttmála, ið hevur áseting um eftirlønargjald.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 7.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ypyoifpbkc">Persónur, ið fær føroyska fólkapensjón, kann ikki rinda til eftirløn sambært hesari lóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yr3zztjzvm">Hetta er ásett í lógini fyri at tryggja, at eftirlønarsamansparing kemur til útgjaldingar, meðan persónurin er pensjónistur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 8.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gpcehzyjuf">Persónur sambært § 1, stk. 1, ið ikki frammanundan hevur eina eftirlønarskipan, hevur skyldu til at stovna eftirlønarkontu í sambandi við starvssetan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vnbalotc5s">Freistin at stovna eftirlønarkontu er sett til 1. januar 2014.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yeaj6zdcdm">Freistin at stovna eftirlønarkontu er fyri tey, ið eru 21 ár og eldri, men fevnir ikki um tey, ið eru fødd áðrenn 1. januar 1954, tey kunnu eftir egnum ynski stovna og rinda til eftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ig2ktgnb7b">Persónur, ið verður 21 ár eftir 1. januar 2013, skal í seinasta lagi á 21 ára føðingardegi sínum stovna eina eftirlønarkontu, um viðkomandi er í løntum starvi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="de3sb4xnlm">Tað er einki í hesi lóg, ið forðar fyri, at persónur, yngri enn 21 ár, stovnar eftirlønarkonto og rindar eftirlønargjald.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="llrv4hvwos">Her verður serliga hugsað um tey, ið eru í starvi og ynskja at rinda til eftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lftst4i7yc">Mest sannlíkt er, at starv teirra er fevnt av einum kollektivum starvssáttmála, og skulu tey tá rinda eftirløn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 9.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v3fzcbqiz6">Ætlanin er, at eisini persónar, sum arbeiða uttan fyri Føroyar, skulu verða fevndir av hesari løgtingslóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vuwdvcnkkd">Uttanlandsinntøka er B-inntøka og skal sostatt rinda bundna eftirlønargjaldið sambært § 2, stk. 1.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3liskiqud">Men tað er soleiðis, at fleiri teirra, sum arbeiða uttanlands hjá útlendskum arbeiðsgevara, gerast fevndir av eftirlønarskipanum uttanlands.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bo3irqxuox">Tað ber ikki til at áleggja útlendskum eftirlønarfeløgum at fylgja hesari løgtingslóg, og tað er heldur ikki rætt at áleggja hesum persónum, umframt at rinda til útlendska eftirlønarskipan, eisini at rinda til eina føroyska skipan sambært hesari løgtingslóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cadyl4olq5">Skotið verður tí upp, at hesir persónar kunnu verða undantiknir hesi løgtingslóg við atliti at teirri inntøku, ið er fevnd av útlendskari eftirlønarskipan.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j6yavvh2im">Men undantak er treytað av, at tann eftirlønarskipanin, sum teir eru fevndir av uttanlands, er nøktandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cacvv6vqhk">Tað vil siga, hevur við sær áleið líka nógva uppsparing sum ein eftirlønarskipan sambært hesari løgtingslóg hevur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fn4s7dlu27">TAKS fer í kunngerð at áseta, hvørjar treytir ein útlendsk eftirlønarskipan skal uppfylla fyri at vera nøktandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 2:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ucea3l57ku">Sambært løgtingslógini skal rindast eitt ávíst prosenttal til eftirløn av A-inntøku og B-inntøku.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ha5aocjvj4">At rindast skal av A-inntøku merkir, at eftirlønargjald eisini verður rindað av t.d. útgjaldi frá arbeiðsloysisskipanini og útgjaldi frá barsilsskipanini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dwloq67ofl">Eisini løn frá FAS-skipanini er fevnd av eftirlønargjaldi, treytað av, at móttakarin er fult skattskyldugur og búsitandi í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gsbya6qiy3">Ætlanin er, at eftirlønargjald skal rindast av útgjaldi frá dagpeningaskipanini og av øllum peningaútgjøldum, sum eru endurgjald fyri mista arbeiðsinntøku.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ad34wh5zhw">Sama er galdandi fyri peningaupphædd, ið kemur í staðin fyri lønt arbeiði, t.d. samsýning fyri at ansa eldri og óhjálpnum heima (ansingarløn), endurbúgving og fyribilsveiting sambært lóggávu á almannaøkinum og allar uppihaldsveitingar sambært forsorgarlógini, ið koma ístaðin fyri lønarinntøku.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icvaizenas">Høvuðsorsøkin til hetta er, at hesi fólk, ikki skulu gerast verri fyri sum eldri, um tey koma í ein ella fleiri av hesum lívsstøðum part av lívinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hz4ftuostz">Av tí at talan er eisini um eina trygging, ið er knýtt at eftirlønarinngjaldinum, er tað av allar størsta týdningi, at hesi fólkini eru fevnd av nøktandi tryggingum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tyh6ajkxln">Ásetingin í stk. 1 upp á 1 prosent er at rokna sum eitt minsta mark, soleiðis at skilja, at um partarnir á arbeiðsmarknaðinum hava avtalað ein hægri prosentsats, so er hesin galdandi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vqsvo42z4p">Ásetingin um 1 prosent í 2014 er ætlað teimum, ið frammanundan ikki hava eftirlønarskipan.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yaie5umaqr">Eftirlønarskipanir, ið eru skipaðar sum kollektivar eftirlønarskipanir, stovnaðar við sáttmála millum arbeiðsgevarafeløg og fakfeløg á arbeiðsmarknaðinum ella ímillum ein ávísan arbeiðsgevara og allar arbeiðstakarar, sum starvast í virkinum hjá arbeiðsgevaranum, kunnu halda áfram við støði í tí, sum sáttmálin sigur, men tó í minsta lagi tí prosentupphædd, ið er ásett í hesari løgtingslóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kb67mlbvmm">Prosentsatsirnir fyri árini 2014 og fram til 2028 eru gjørdir stigvísir, fyri at skiftið frá 1 prosenti til 15 prosent ikki skal kennast ov brádligt hjá teimum, ið ikki enn eru byrjað upp á eftirlønarsamansparing.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pe7lsohvjy">Tað vil til eina og hvørja tíð standa sáttmálapørtunum frítt at rinda meir til eftirløn, enn ásett í hesi løgtingslóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2637vckrf">Tað skal eisini gjaldast eftirlønargjald sambært áseting í hesi grein av samsýning fyri nevndararbeiði og aðrari samsýning, ið er A-inntøka.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m2l3vq6vsk">Øll tey, sum í dag hava eina eftirlønarskipan, har prosentparturin er hægri enn 1 prosent, kunnu halda fram at gjalda tað sama prosentgjaldið til eftirlønarskipanina, sum tey higartil hava gjørt, sum ásett er í starvssáttmálanum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jb5oh2xeca">Í 2028 skal eftirlønarinngjaldið vera minst 15 prosent av inntøkuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ob37ta7wdo">Tað er arbeiðsgevarin, ið flytur eftirlønina til eftirlønarveitara vegna eftirlønarsamansparara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yyqhuhss74">Rindast skal umvegis afturhaldskipanina hjá TAKS, samstundis sum lønin verður flutt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xtuy6vw5ps">Sambært hesi áseting er møguligt sjálvboðið at inngjalda til eina eftirlønarskipan.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q4jpb2dokk">Øll inngjøld fylgja reglunum um frádráttarrætt í skattskyldugu inntøkuni og rinda eftirlønarskatt við inngjaldi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 4.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bghcj3lmpm">Upphæddin 150.000 krónur er ásett fyri, at gjaldið ikki skal vera órímiliga stórt fyri tær høgu inntøkurnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e5ycvvu3lt">Tað vil siga, at um eftirlønargjaldið er 15 prosent av inntøkuni, so verður onki goldið av tí partinum av inntøkuni, sum er omanfyri 1 mió. kr. um árið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvi2agdr6x">Mett verður, at tað skal vera samsvar ímillum, hvat ein eftirløntur persónur skal brúka av eftirlønarsamansparing við eftirlønaraldur og tað gjald, hann verður kravdur eftir við støði í A-inntøkuni og B-inntøkuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 5-7.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sc6klrnzr2">Persónar, ið hava B-inntøkur frá fríari vinnu fáa uppkrav um gjald til eftirlønarsamansparing sambært stk. 1.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iiv3midv4m">Tað er serliga hesin bólkurin av fólki, ið hevur B-inntøku, ið ikki rættiliga er komin í gongd við at spara saman til eftirlønarsamansparing.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y3xdg2jnow">Við hesum lógaruppskotinum verða persónar, ið hava B-inntøkur, sjálvstøðug vinnurekandi og onnur, eisini fevndir av eftirlønarsamansparing.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cn2lzz7wme">Eftirlønargjald skal verða inngoldið í seinasta lagi 1. mai árið eftir inntøkuárið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 8.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="shtk5je64l">Persónligar rentutryggingar kunnu verða partur av ásetta minsta inngjaldinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mfbaeh6o2m">Men tað er sett eitt hámark fyri, hvussu stórur partur av eftirlønarinngjaldinum fer til tryggingar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="htryb6zjmy">Hámarkið fyri gjaldi til tryggingar er sett til ein triðing.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j2gl5m2bap">Tryggingar við kapitalútgjaldi kunnu ikki verða partur av nevnda triðingi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fn5gxvr3nb">Hesar kunnu tó sjálvandi verða partur av einari eftirlønaravtalu, men tær eru ikki hesari lógini viðkomandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 9.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gee7t7q5nq">Gjaldsundantøkutrygging er eitt slag av trygging, har tryggingarfelagið rindar eftirlønargjaldið fyri hin tryggjaða, um so er, at hann gerst óarbeiðsførur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y42sa4mpti">Tað vil siga, at tryggjaði er undantikin at gjalda eftirlønargjaldið í eitt ávíst áramál.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adq6imnhjy">Persónur, ið vegna óarbeiðsføri, heilt ella lutvís fær eftirlønargjaldið rindað av eftirlønarveitara, má fáa lækking í álagda minstainngjaldinum, fyri ikki at verða álagdur at spara ov nógv upp.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hcebmdm64e">Tá lækkingin skal útroknast, má verða lagt upp fyri, at talan er um skattaða upphædd.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oijqes6nu3">Tað vil t.d. siga, at um felagið rindar 600 kr. á eftirlønarkontu, skal hetta verða talt við upp í minstainngjaldið við einum virði á 1000 kr., tí eftirlønarskatturin er 40%.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section">
            <head rend="bold">Ad. § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gsvkymknvk">Her eru nevndar inntøkur og peningaupphæddir, ið ikki skal rindast eftirlønargjald av. Nakrar av hesum peningaupphæddum eru ikki fevndar av skattskyldu í § 2, stk. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ifwoidnicl">Men, fyri at eingin iva skal stinga seg upp, hvørt hesar peningaupphæddir eru fevndar ella ikki, er valt at nevna øll hesi undantøkini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b5y2wihv4d">Er talan um A- ella B-inntøku, sum ikki er nevnd í § 3, og sum verður rindað persóni, sum sbrt. lógini eigur at rinda til eftirløn, er slík inntøka fevnd av eftirlønargjaldi.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 2:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1-2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ta4lhkfz6c">Eftirlønarsamanspararin eigur persónliga sína eftirløn, ið ikki er undir hansara “ræðisrætti”, men er vard fyri úttøku og aðrari rættarsókn frá ognarum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lvxkodwbth">Eftirlønarsamansparingin kann heldur ikki avhendast ella veðsetast, ella verða nýtt sum mótrokning fyri møguligum kravi frá eftirlønarveitara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q6zcfm5jxn">Við ræðisrætt skilst, at samansparari ikki fysiskt hevur ræðisrætt til peningaupphæddina, men sum samansparari avger hann, um og hvussu samansparingin møguliga skal setast í virðisbrøv o.s.fr.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s2viigo7th">Eftirløn kann ikki vera fyri rættarsókn, fyrr enn hon er útgoldin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6wc2j7wqq">Flyting av eftirløn frá einum eftirlønarveitara til annan eftirlønarveitara er ikki at meta sum útgjald, og kann tí ikki vera fyri rættarsókn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fwmgsyuylx">Her er talan um málsøki, ið danskir myndugleikar umsita, nevniliga persóns-, familju- og arvarættur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqa2xrsxgu">Men tað er einki í eftirlønarlógini, ið forðar fyri, at bæði eftirlønarsamansparingin og sjálvt eftirlønarútgjaldið verða býtt millum hjúnini í sambandi við hjúnaskilnað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gimcxhgfom">Henda áseting fevnir um eftirlønarinngjøld, ið eru rindað inn eftir 1. januar 2013.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="flwmu4yayn">Um lívlong veiting er vald, er heldur einki, ið forðar fyri, at hon kann verða býtt millum hjún, men hon verður eftir býtið framhaldandi fevnd av lívlangari veiting.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 5:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z72wnql5go">Viðvíkjandi góðkenning verður meint við, at tá talan er um tryggingarfelag so virkar felagið eftir koncessión sambært lóg um tryggingarvirksemi, og tá talan er um bankavirksemi er talan um góðkenning av danska fíggjareftirlitinum (Finanstilsynet), eftir lóg um finansiell virksomhed.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ymnltdapuy">Eftirlønarveitarar, ið eru skrásettir og hava heimstað í Føroyum, skulu fráboða TAKS tær eftirlønarskipanir, ið teir veita eftirlønarsamanspararum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y665bl4bgs">Ásetingin er gjørd fyri at tryggja, at eftirlønarveitari fylgir føroyskari skattalóggávu, tá umræður fráboðanarskyldu til TAKS, og at TAKS hevur heimild at hava eftirlit v.m.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s2us6uecal"><hi rend="italic">Lívstryggingarfeløg: </hi>Tryggingarfeløgini fylgja ásetingunum í lóg um tryggingarvirksemi, ið er eitt yvirtikið málsøki sambært heimastýrislógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p7ysjemm2h">Sambært reglunum í tryggingarlógini hevur Tryggingareftirlitið fíggjarligt eftirlit við tryggingarfeløgum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jvnkq73jt5">Tryggingareftirlitið hevur ikki beinleiðis eftirlit við tryggingartakarum uttan so, at feløgini t.d. ikki hava hildið reglurnar um góðan sið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e2grp6lhee">Tað er Tryggingareftirlitið, ið við konsesssjón gevur tryggingarfeløgum loyvi at virka í Føroyum, og tað er somuleiðis Tryggingareftirlitið, ið hevur eftirlit við, at galdandi lóggáva verður fylgd innan tryggingarøkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bndrfgpd5c">Eftirlitið fevnir eisini um kostnaðarstøðið og ómaksgjøld.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dzyiyt6iez">Tryggingareftirlitið skal tryggja, at m.a. ómaksgjøld eru samsvarandi við veruliga kostnaðin, eins og Tryggingareftirlitið skal tryggja, at eftirlønarsamansparing hjá fólki verður umsitin á ein nøktandi hátt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkqjgvoryr">Lóg um tryggingarvirksemi regulerar ikki avtalurnar millum tryggingarfeløg og tryggingartakarar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pkgrpxc2nr">Tað er danska Fíggjareftirlitið (Finanstilsynet), ið gevur loyvi til, at peningastovnur kann verða settur á stovn og verða rikin sum peningastovnur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="apsfgk4kp7">Tað er somuleiðis Fíggjareftirlitið, ið hevur eftirlit við føroyskum peningastovnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lcunxd4vsb">Meðan peningastovnarnir fylgja millum annað “lov om finansiel virksomhed”, ið er danskt málsøki, er tað Fíggjarmálaráðið, ið virkar fyri, at partar av donsku lóggávuni, ið viðvíkja Føroyum, verða settir í gildi við kongligari fyriskipan.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="svffmqu66w">Fyri at tryggja gjøgnumskygni er tað ásett í sjálva lógina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ypygwstkku">Eisini kann landsstýrismaðurin í kunngerð áseta, hvussu veitarar skulu upplýsa kundum sínum gjøld síni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 6:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvljvj3iis">Henda áseting viðvíkir einans eftirlønarveitarum, ið árliga skulu senda TAKS teldutøka kunning um upplýsingar hjá øllum teimum, ið eru skrásett hjá eftirlønarveitara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yzslxn4boo">Hetta er mannagongd, ið hevur verið brúkt í mong ár.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="txmzm5jo4n">Tíðarásetingin hevur týdning, tí TAKS á hvørjum ári skal senda sjálvuppgávur út til hvønn einstakan skattgjaldara.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aa3emo5bfi">Nærri áseting verður gjørd við kunngerð um t.d. hvussu upplýsingar skulu sendast teldutøkar til TAKS.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 7:</head>

            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xzc4tzefkf">Eftirlønarsamansparingar í peningastovni skulu vera á serligari eftirlønarinnlánskontu, í puljum ella serligum virðisbrævagoymslum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mb3gpxaev3">Uppspard eftirløn kann støðlast í puljum, sambært reglunum við kunngerð: "bekendtgørelse for Færøerne om puljepension og andre skattebegunstigede opsparingsformer m.v."</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gk5xrnuc7v">Virðisbrævahandlar í peningastovnum eru álagdir at fylgja reglunum sambært hesi løgtingslóg og øðrum lógum við kunngerðum, ið eru galdandi innan fíggjarvirksemi, ið er galdandi fyri Føroyar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u67zo3mftc">Talan er í løtuni um m.a. “lov om finansiel virksomhed”, “bkg. for Færøerne om investorbeskyttelse ved værdipapirhandel” og “bkg. om værdipapirhandleres udførelse af ordre”.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="geqes72yn7">Tað verður á eftirlønarøkinum alla tíðina eitt krav um, at eftirlønarsamanspararin skal verjast á besta og tryggasta hátt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q6cwfnw4qv">Eftirlønarsamanspararin skal í eftirlønarhøpi verða bólkaður sum smákundi/detailkundi sambært "bekendtgørelse for Færøerne om investorbeskyttelse ved værdipapirhandel”, sum er ein partur av MiFID (Markets in Financial Instruments Directive).</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qbuzrynado">Handil t.v.s. keyp og søla av virðisbrøvum kann eftirlønarsamansparari einans gera sum smákundi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsxpqjsh24">Í sambandi við keyp og sølu hevur peningastovnurin skyldu til at handla vegna eftirlønarsamanspararan, antin umvegis ráðgeving ella í sambandi við ognarrøkt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uyggqhqnfi">Sostatt ber ikki til hjá eftirlønarsamansparara sjálvum at gera børshandlar um netbanka.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nefu2my5ci">Hetta er ásett fyri at tryggja, at íløgurnar gerast á ein hóskandi og gagnligan hátt fyri eftirlønarsamanspararan.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hdgcfdexih">Tað verður einans loyvt eftirlønaruppspararanum umvegis eftirlønarveitarum at gera íløgur í børsskrásett virðisbrøv sambært reglunum í “bekendtgørelse om puljepension om andre skattebegunstigede opsparingsformer m.v”.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v26fqin6ls">Tað er danska Fíggjareftirlitið, ið bólkar ymisk lond á ein zone A-lista.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wyntphltky">At vera bólkaður á hesum lista merkir, at børsirnir (keypsskálarnir) í hesum londum verða mettir sum “serliga” tryggir at gera virðisbrævaíløgur í.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 4.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qrgyuryt6n">Ásett verður, hvussu nógv kann setast í børsskrásett partabrøv alt eftir aldri hjá eftirlønarsamansparara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d3ubb7shbj">Partabrøv geva vanliga betri avkast enn lánsbrøv yvir eitt longri áramál.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xjj2rp2cpd">Eftirlønarsamansparing er ein sera long langtíðar íløga.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g7wsrz45t7">Tað eru tí góðar fakligar grundgevingar fyri at loyva ungum eftirlønarsamanspararum í stóran mun at gera partabrævaíløgur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ejcklhuyff">Hinvegin eru partabrøv ein munandi ótryggari íløga enn lánsbrøv.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nk2zuyj43v">Tað er tí neyðugt at verja seg ímóti, at samanspararar missa stórar partar av eftirlønarsamansparingini, stutt áðrenn teir gerast pensjónistar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kdt4wpbosq">Partabrævaparturin má tí minka so hvørt, sum samanspararin kemur nærri eftirlønaraldri.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zjyg3smika">Íløgureglurnar eru tí gjørdar soleiðis, at partabrævaparturin støðugt minkar gjøgnum alt inngjalds- og íløgutíðarskeiðið, soleiðis at tá persónurin nærkast eftirlønaraldri, eru einans 30% av partabrøvunum eftir í virðisbrævagoymsluni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c5nxrfxxt3">Í øllum útgjaldingartíðarskeiðnum av eftirlønarsamansparingini er loyvt at hava 15 prosent í virðisbrøvum av eftirlønarupphæddini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 5.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r4ll735pq5">Tryggjast skal, at partabrævaparturin javnan verður rebalanseraður.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkg47rixnt">At rebalansera merkir, at samanspararin kann gera keyp ella skal fremja sølu í íløgurøðini, sum á donskum verður umrøtt sum portefølje, soleiðis at parturin og slagið av íløgum er í samsvari við aldur, váða og onnur viðurskifti hjá eftirlønaruppspararanum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 6.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gebowdm3gg">Parturin av partabrøvum kann vera komin upp um tað mest loyvda, tí persónur, grundað á aldur, hevur fingið eitt lægri hámark fyri partabrævaparti sambært talvuni í stk. 1.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvfawkvjmb">Partabrævaparturin kann til dømis eisini vera vaksin, grundað á kurshækkingar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ukouprghkm">Munur verður gjørdur á reglunum fyri rebalansering í mun til aldurin hjá eftirlønar-samanspararanum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aw37bkp6sr">Hjá samanspararum, yngri enn 60 ár verður rebalanserað við, at samansparari, sum er komin upp um partabrævahámarkið, bert kann keypa lánsbrøv.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="chic5hfh2l">Uppspararin kann ikki keypa nýggj partabrøv, fyrr enn tað kann fara fram innan fyri loyvda hámarkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="et3zkig5cg">Eftirlønarsamanspararin verður sostatt ikki tvungin til at selja út av síni partabrævagoymslu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lonafg6jmv">Nýggj inngjøld á eftirlønarsamansparingina viðvirka til at hækka partin, sum ikki frammanundan er settur í partabrøv.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="coylm6yvxs">Eftirlønarsamansparari kann eisini selja av partabrævagoymsluni, tá tað er til hansara fyrimun.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vtwruesjjg">Á henda hátt verður partbrævaparturin, sum frálíður, minni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 7.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="daa2rypspu">Eftirlønarsamansparari, eldri enn 60 ár, skal aktivt rebalansera sína íløgurøð, so partabrævaparturin er innan fyri hámarkið í stk. 1.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r46sosomp4">Rebalanserast skal í seinasta lagi fyrsta handilsdagin eftir, at eftirlønarsamanspararin er fyltur ávikavist 60, 65 og 70 ár.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ccvwgeqsms">Íløgurøð er at skilja sum portefølja á donskum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 8.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xjuj2k4ar5">Orsøkin til uppgerðina av virðisbrævagoymsluni er grundað á útrokningargrundarlagið fyri samlaðu eftirlønarsamansparingina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="twvpdmxnhc">Tá tann samlaða saldan av virðisbrøvum, lánsbrøvum, eftirlønarsamansparingini, har útgjaldið skal fylgja ásetingini í § 10, stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 9.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iua7pbcnnr">Við skylduna hjá eftirlønarveitara meinast, at tá eftirlønarveitari eftir áheitan og sum part av tænastum fyri eftirlønarsamanspararar ger íløgur í virðisbrøv, skulu atlit takast til loyvda prosentpartin í stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 8:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nzagxk4ge5">Tað verður givin heimild til at gera íløgur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i5frdva67h">Íløgureglurnar skulu fylgja reglunum í lóg um tryggingarvirksemi, og sambært lógini er Tryggingareftirlitið eftirlitsmyndugleikin.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Um tað skuldi víst seg at verða neyðugt við strangari ella øðrvísi reglum enn teimum, sum longu eru at finna í løgtingslóg um tryggingarvirksemi, so gevur stk. 3. í hesi løgtingslóg landsstýrismanninum í fíggjarmálum heimild til at áseta nærri íløgureglur fyri tryggingarfeløg og eftirlønargrunnar í lívstryggingarflokki III,</s> -->
                <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="xweu6cmt7f">Um tað skuldi víst seg at verða neyðugt við strangari ella øðrvísi reglum enn teimum, sum longu eru at finna í løgtingslóg um tryggingarvirksemi, so gevur stk. 3. í hesi løgtingslóg landsstýrismanninum í fíggjarmálum heimild til at áseta nærri íløgureglur fyri tryggingarfeløg og eftirlønargrunnar í lívstryggingarflokki III.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vfgm6mxsek">Áseting um, at tryggingarfelagið skal taka hædd fyri støðuni hjá tí einstaka eftirlønarsamansparara og ikki áleggja teimum ov stóran váða, og samstundis skal íløgan vera gagnlig fyri eftirlønarsamanspara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ov2psperu7">Ásetingin er ætlað sum eitt ískoyti til tær reglur, sum longu finnast í løgtingslóg um tryggingarvirksemi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a7fruhs5xt">Kunngerðarheimild at áseta nærri íløgureglur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rhfzfrewa4">Tað er bert, um hetta ikki virkar nøktandi, at henda heimild skal brúkast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 9:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x2x7k7psrr">Útgjaldið hjá eftirlønarsamansparara kann í fyrsta lagi byrja við fólkapensjónsaldur og í seinasta lagi tann dagin, viðkomandi fær fólkapensjón.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="at2zshx5jc">Í samansparingartíðarskeiðnum er samlaða virðið, so sum innistandandi peningur, virðisbrøv, lánsbrøv, íløguprógv o.a., ið er knýtt at eftirlønarsamansparingini, at meta sum kapitaleftirløn um samansparari ikki hevur gjørt aðra avtalu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iys2yorugn">Ásetingin tryggjar arvarættin.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bvnnx43irf">Summir eftirlønarsamanspararar avgera ikki fyrr enn við pensjónsaldur, hvussu samansparingin skal býtast sundur á ymsu eftirlønarskipanirnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hcznbe7el4">Eftirlønarsamansparari boðar umvegis eftirlønarveitara TAKS frá útgjaldi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vrizg7enix">Fráboðanin skal vera í seinasta lagi 2 mánaðir, áðrenn útgjald byrjar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jiqhp5e4un">Í minsta lagi 45 prosent av eftirlønarsamansparing skulu nýtast til lívlanga veiting, og í mesta lagi 55 prosent skulu nýtast til lutaeftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="njidnbjh7q">Møguleiki er tó fyri at fáa eitt kapitalútgjald upp til 10 prosent av samlaðu samansparingini.</s>
              </p>
              <div>
                <head>Nr. 1. Lívlong veiting:</head>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phwufpd5gp">Við lívlanga veiting skilst veiting, har útgoldin verður ein ávís mánaðarlig ella árlig peningaupphædd, so leingi tann tryggjaði persónurin er á lívi.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head>Nr. 2. Lutaeftirløn:</head>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l45fwz4xsu">Ein lutaeftirløn er ein eftirløn, sum verður goldin í eins stórum lutum yvir í minsta lagi 10 ár.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nt4fcpbs43">Tað ber til at tryggja seg longri enn tey 10 árini.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w2hllhhvvl">Tað er ikki sett nakað hámark fyri, hvussu nógv ár lutaeftirlønarútgjald kann fevna um.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o2xkr3hboy">Tað veldst eisini um eftirlønarinngjaldið og virðisøkingina av eftirlønarsamansparingini.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head>Nr. 3. Kapitalútgjald:</head>
                <p>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vhn3v4mbwk">Kapitalútgjald er at skilja sum, at í mesta lagi 15 prosent av samansparingini kann verða útgoldið í einum, samstundis sum eftirlønarútgjaldið byrjar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xiuv67v35i">Her er talan um, at valið av einum ávísum degi er skeringspunktið fyri eftirlønarveitingini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="foxwnxp542">Tað ber einans til at broyta lutaeftirlønarpartin til lívlanga veiting.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvgwvtaiov">TAKS gevur slíkt loyvi eftir skrivligari áheitan frá eftirlønarsamansparara umvegis eftirlønarveitara.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 4.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rdzob7jdgs">Her verður serliga hugsað um tey, ið gjalda heilt nógvan pening til eftirlønarsamansparing gjøgnum eitt langt arbeiðslív og hava ikki gagnnýtt møguleikan í § 2, stk. 4, har persónar kunnu fáa pening útaftur, um søkt verður um tað, tá hámarkið fyri inngjaldi er nátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ic6faguyga">Somuleiðis kann talan vera um fólk, sum í longri tíðarskeið hava inngoldið sjálvboðið eftirlønargjald.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r4whspmrcj">Talan kann somuleiðis vera um eina flyting av eftirlønarsamansparing hjá hjúnafelaga/sambúgvandi, ið ger, at eftirlønarsamansparingin gerst stór.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aofrhuchql">Gjørt verður vart við, at talan er um 40% av arbeiðaraløn skattafrítt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d633kghy2t">Tað vil siga, at hetta samsvarar við eini 70 prosent av eini arbeiðaraløn áðrenn skatt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 5.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ybctrldeuo">Henda áseting merkir, at persónur kann byrja at fáa útgoldið sína eftirløn áðrenn 67 ára aldur, hóast persónurin er arbeiðsførur og ikki avlamin, tí hann hevur sjúku, ið skyldast íbornari ílegusjúku, ið ger, at miðallivialdurin hjá honum er niðursettur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwnupzoe7q">Tey, ið hava eina diagnosu við íbornum sjúkuílegum, kunnu liva “væl” og hava eitt virkið arbeiðslív og rinda inn til egna eftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dewr44tsxf">Tað er ætlanin, at har tað er staðfest, at miðallivialdur fyri tí ávísu sjúkuni er lægri enn miðal livialdurin hjá “frískum”, at hesi við “sjúkum ílegum” kunnu byrja útgjald fyrr enn 67 ára aldur og í mun til miðalaldur hjá frískum fólki við hægri miðallivialdri.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkti6o3gmc">Fyri tað fyrsta so er ymiskt, nær ella hvussu tann íborna ílegusjúkan ger seg galdandi, tað er eisini sera ymiskt frá fólki til fólk, og slíkt er sera torført at meta um.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adh64zghqb">Fyri tað næsta so er tað ymiskt, hvussu fólk røkja seg sjálvan og sína sjúku, og um fleiri aðrar sjúkur leggjast afturat.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k2ufkxm5pc">Lógarsmiður hevur tikið atlit til, at tað skal vera ein rímiligheit í øllum hesum kravda inngjaldi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tf32rgeqzr">Tað skal geva meining fyri fólk at rinda inn, og tað skal vera rímiligt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w6tk4nl2zx">Tað er somuleiðis hugsað um tey, ið gerast álvarsliga sjúk av krabbasjúkum, hjartasjúkum, nýrasjúkum, arbeiðsskaða, ferðsluvanlukku o.s.fr., ið anno 2012 kunnu hava vánalig framtíðarútlit (prognosu), men sum um nøkur ár kunnu lekjast og vera fevnd av miðallivialdrinum, ið er fyri íbúgvar í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b22zbzsry4">Tað er ein ásannan, at tað kunnu vera fleiri fólk, ið hava ein lægri miðallivialdur og sum kortini eru á arbeiðsmarknaðinum uttan at vera óarbeiðsfør.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eh6xuykb3h">Um tey ætla at gera brúk av at byrja útgjald av eftirløn, skal tað bera til við, at ein umsókn kann sendast til deildina fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, ið viðger og avgreiðir slík mál.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kbdj5rh3ip">Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu er deild innan sjúkrahúsverkið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bf6kovsimu">Arbeiðsuppgávurnar hjá deildini eru at kanna einstaklingar fyri sjúku ella mein av arbeiðsávum, at meta um arbeiðsførleika, serliga í sambandi við fyritíðarpensjón, endurbúgving og yrkisráðgeving, at ráðgeva Arbeiðseftirlitinum og Skipasýninum í arbeiðsmedisinskum spurningum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="za637v7lkp">Fyri persón, har tað, grundað á álvarsama sjúku, ikki ber til at tekna eina lívrentu, verður upphæddin, sum skuldi verið brúkt til lívrentu, ístaðin brúkt til lutaeftirløn, um ikki onnur avtala er gjørd.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hjplws4777">Soleiðis verður kravið fyri hesar persónar, at í minsta lagi 90 prosent skal brúkast til lutaeftirløn, meðan 10 prosent av samansparingini kann verða útgoldin sum kapitalútgjald.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 6.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tjst4ptx2z">Eftirlønin kann í seinasta lagi fara í útgjald sama dag, sum eftirlønarsamansparari fær fólkapensjón Hetta stykkið er ásett fyri at tryggja, at eftirløn verður útgoldin, meðan samanspararin er fólkapensjónistur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 7.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e5nw6r2k7v">At útgjaldið fer gjøgnum afturhaldsskipanina hjá TAKS inniber, at Almannastovan hevur møguleika fyri at áseta, hvussu nógv skal mótroknast í almannapensjónum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 7.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utlnmt2ing">Tað vil siga, at tað ber ikki til at bíða við t.d. luta- ella kapitalútgjaldinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 10:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eje45ofd2e">Tað er ikki óhugsandi, at eftirlønarsamansparari hevur fleiri eftirlønarskipanir hjá ymiskum eftirlønarveitarum, t.d. hjá tryggingarfelag/feløgum og hjá peningastovni/stovnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uchyhn3tv2">Henda áseting hevur týdning, tá tað skal gerast upp, út frá einum skeringsdegi, hvat endaliga saldan á eftirlønarsamansparingini er.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q76svolhwl">Støða skal takast til, hvussu nógv av eftirlønarupphæddini skal til ávikavist lívlanga veiting, lutaeftirløn og kapitalútgjald sambært § 10, stk. 2.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uysmkwgahm">Fyri at tryggja, at tað ikki verður ov kostnaðarmikið hjá eftirlønarsamansparara at savnað saman eftirlønir sínar í sambandi við at farast skal undir útgjald, verður tað heimilað landsstýrismanninum, í kunngerð at áseta hámark fyri ómaksgjaldið, ið eftirlønarveitarar kunnu taka í hesum sambandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xhwp3m3n3s">Ásetingin fer at fyribyrgja, at útgjaldsupphæddir eru ov lágar og útgjaldstíðarbilið ov langt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cfje4gslmd">Hesar upphæddir verða prístalsviðgjørdar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 11:</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yxbjawgqjv">Er t.d. ikki gjørd avtala um lívrentu, er uppsparingin at meta sum eitt kapitalútgjald við arvarætti.</s>
            </p>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbyz5gedgb">Í sambandi við flyting til nærmasta avvarðandi ella njótunartilskilaða verður einki avgjald ella skattur rindaður til landskassan av eftirlønarupphæddini, ið er inngoldin sambært hesi løgtingslóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zgtc2waoks">Tað ber somuleiðis til hjá hjúnafelaga ella sambúgva at fáa flutta alla ella part av samanspardu eftirlønini hjá tí deyða til sína egnu eftirlønarsamsparing, ásetingar í hesi lóg skulu fylgjast við útgjaldi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rschzzgald">At fáa flutt eftirlønina er ikki galdandi fyri børn hjá tí deyða, einans fyri hjúnafelaga og sambúgva.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qamjft5bii">Atlit skulu somuleiðis takast fyri galdandi reglum á persóns, familju- og arvarættarliga økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3 og 4.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmcu2okar6">Um eftirlønarsamansparari hvørki hevur nærmasta avvarðandi ella njótunartilskilaðan, verður eftirlønarsamsparingin umløgd til eitt kapitalútgjald.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ikg537uyee">Peningaupphæddin verður partur av búnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ehn7ksafhi">TAKS góðtekur einans váttan frá skiftirættinum um andlát og útgjald fyri eftirlønarsamansparing, ið skiftirætturin ásetur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 12:</head>
            <p>
              <s xml:id="vlo36j2xfe">Um persónur ikki frammanundan hevur eina eftirlønarskipan, so skal nýggj stovnast sambært hesi løgtingslóg.</s>
              <s xml:id="siscx6pvj6">Tað skal gerast í seinasta lagi, tá persónur byrjar at hava lønarinntøku.</s>
            </p>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ur5gths4lo">40 prosent skulu rindast í eftirlønarskatti av øllum eftirlønarinngjaldi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qxo36g75xd">Sama er galdandi fyri inngjøld til persónligar rentutryggingar, ið verða útgoldnar mánaðarliga.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cycbybrx2s">Men tryggingar við kapitalútgjaldi rinda ikki eftirlønarskatt og hava heldur ikki frádráttarrætt í skattskyldugu inntøkuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtefzslq7d">Fyri eftirlønarinngjøld og inngjøld til persónligar rentuutryggingar, ið fylgja ásetingini í hesi løgtingslóg, verður veittur burtursíggingarrættur ella frádráttarrættur í skattskyldugu inntøkuni, t.v.s. at skattskylduga inntøkan minkar samsvarandi við inngjaldi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hob75d5h5e">Sami skattligur frádráttur er fyri sjálvboðin inngjøld.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 4.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkb7vsywpq">Tíðarskeiðið fyri inngjaldi til eftirløn við skattligum frádrátti í inntøkuni er frá 1. januar til 31. desember á hvørjum ári.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yvuv4cvlkl">Frádrátturin fylgir inngjaldstíðarskeiðnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 5.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ragp32lv7q">Hall kann verða flutt fram til frádrátt eitt seinni inntøkuár í tann mun, rúm ikki er fyri tí í skattskyldugu inntøkuni eitt fyrri ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 6.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yqrlr64xbk">Skyldan at rinda eftirlønargjald er frá tí degi, fulla skattskyldan tekur við.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 7.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4adaf5nj7">Áseting um heimild hjá TAKS, um arbeiðsgevari ikki heldur sínar skyldur í mun til at rinda skatt av eftirlønargjaldi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 8.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tpzdjb5vil">Áseting um heimild hjá TAKS, um arbeiðsgevari ikki heldur sínar skyldur í mun til at rinda skatt av eftirlønargjaldi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 9.</head>
              <p>
                <seg>Kunngerðarheimild.</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 13:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1-3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ykvccnblty">Rentur fevna um bæði vanligar rentur á kontu í peningastovni og serligar “samansparingarrentur”.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fvykqkfdnd">Harumframt umfatar lógin eisini rentur av lánsbrøvum og vinningsbýti av partabrøvum, sølu av tekningarættum, har uppsparda upphæddin er nýtt til partabrøv í virðisbrævagoymslu hjá uppsparara, ella har rentan stavar frá puljuskipanum, har rentan er tengd at avkastinum í tí einstøku puljuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ig7y52vgjn">Tilskriving av bonus er at skilja sum, at tann samlaða bonusupphæddin, sum er tøk í tryggingarfelagnum, verður býtt ímillum teir einstøku tryggingareigararnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nnc2qahg4c">Bonus í sambandi við skipan í lívstryggingarfelag ella eftirlønargrunni, har limum er tryggjað ein veiting, og teir taka lut í yvirskotinum hjá felagnum, telur eisini sum samanspart bonus.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="glgeeqwwzd">Tilskrivaða bonusupphæddin verður nýtt í samsvari við tryggingaravtaluna at keypa trygging fyri soleiðis, at tær avtalaðu tryggingarveitingarnar verða størri.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="si4q5zs5cr">Í samansparingar-tíðarskeiðinum er bonus hvørki skatt- ella avgjaldskyldugt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qz732mu72l">Rentutilskriving, bonus og vinningur verða útgoldin saman við samanspardu eftirlønini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 14:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1-2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="faitda6ghe">Her er talan um tær eftirlønarskipanir, sum ikki koma undir hesa løgtingslóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tu5ttgbu3d">Hesar hava ongar skattligar sersømdir og verða viðgjørdar sum vanlig frí uppsparing.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6c7iolwyi">Tað vil siga, skattur, frádráttir o.a. er sambært kapitalvinngsskattalógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 15:</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ferzvmui5w">Árliga verða upphæddirnar javnaðar við prístalsvirðinum 1. januar 2013, sum verður sett til 100.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ms3lii45lc">Broytingin í upphæddunum verður útroknað hvønn 1. juli og kunngjørd av landsstýrismanninum sum galdandi fyri komandi álmanakkaár.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 16:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uwxwyzcwpr">Tvingsilsdagsbótin upp á 50.000 krónur er grundað á, at TAKS á hvørjum ári í góðari tíð skal senda sjálvuppgávu/skattauppgerð til øll skattskyldug við upplýsingum um m.a., hvussu nógvan pening eftirlønarveitarar hava fingið í eftirlønargjaldi og saldo o.s.fr. Freistin hjá TAKS at senda slíka fráboðan til øll tey skattskyldugu er sera stutt, tí skattaborgarin skal hava upplýsingarnar í góðari tíð.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v5f4bzz475">Freistin hjá skattaborgarum at senda sjálvuppgávuna rættstundis inn aftur til TAKS er 1. mai á hvørjum ári.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gwrqw3eghy">Kemur slík sjálvuppgáva ov seint inn, verður bót á upp til 5.000 krónur áløgd skattgjaldaranum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jmz27fs226">Tí er tað rímiligt, at eftirlønarveitarin heldur sína upplýsingarskyldu, og sendir upplýsingarnar rættstundis inn til TAKS, borgaranum til frama.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zx2ezclks6">TAKS hevur ásannað, at ár eftir ár er tað trupult at fáa upplýsingarnar frá summum eftirlønarveitarum til tíðina, og tað hevur verið neyðugt at rykt eftir upplýsingum ferð eftir ferð.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cwbltlosyr">Higartil hevur tað ikki verið møguligt at revsa eftirlønarveitarar fyri at lata upplýsingar ov seint inn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrtr7wzcpc">Talan er um upplýsingar av øllum tølum fyri allar eftirlønarupphæddir, ið eru fevndar av ikki koma rættstundis inn til TAKS.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwlpmc5xme">Peningur, ið kemur inn fyri dagbøtur, fer í landskassan.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="chymexqnyi">Um eftirlønarveitari ikki heldur sína útgjaldsætlan, verður fyrst send ein ávaring.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ifdjqdjqou">Verður brotið ikki rættað, kann eftirlønarupphæddin verða flutt til annan eftirlønarveitara at umsita uttan kostnað fyri eftirlønarsamanspararan, t.v.s. at eftirlønarveitari, ið ikki hevur rættað brotið, kemur at bera allan kostnaðin av at flyta eftirlønarupphæddina umframt missin, ið eftirlønarsamanspararin hevur av brotinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vmexdi3jy6">Áseting um, at TAKS kann taka góðkenning frá eftirlønarveitara aftur, skal skiljast á tann hátt, at eftirlønarinngjald til ávísan eftirlønarveitara ikki kann gerast við burtursíggingarrætti og frádrátti í skattskyldugu inntøkuni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="imaww4tsos">Øll onnur revsing er áløgd øðrum myndugleikum, og ikki TAKS.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Ad. § 17:</head>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pfcfkxjj6h">Persónur, ið er føddur fyri 1. januar 1954, hevur ikki skyldu til at stovna eftirlønarsáttmála og rinda inn til eftirløn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oyqiyrprnh">Henda áseting tekur hædd fyri, at hesir persónar møguliga ikki hava so mong ár eftir á arbeiðsmarknaðinum, og hevði tað verið órímiligt at álagt teimum at stovna eftirlønarskipan nú.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqyl7lr62f">Persónur, ið verður 21 ár eftir 1. januar 2014, skal í seinasta lagi á 21 ára føðingardegi sínum stovna eina eftirlønarkontu um viðkomandi er í løntum starvi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 3.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7ifj44wmb">Henda áseting heimilar at flyta inngoldna eftirløn inngoldna í 2012 og 2013 sambært rentutryggingarlógini til eftirlønarsamansparing, ið er inngoldin sambært hesi løgtingslóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wz6jfnmmio">Talan er um smáar upphæddir tí goldið er bara inn í tvey ár, so fyrisitingarliga hevði verið fyrimunur um hesar upphæddir vóru fluttar til pensjón, sum er inngoldin eftir eftirlønarlógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m5gt2sm3ow">Men hetta má vera sjálvboðið, tí eftirlønarlógin hevur aðrar og strangari reglur fyri útgjaldi enn rentutruyggingarlógin.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 4.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hwdy4twccl">Henda áseting skal tryggja, at eftirlønarlógin í minst møguligan mun ger seg inn á tær avtalur og sáttmálar, sum í dag eru galdandi á økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="section">
              <head rend="bold">Til stk. 5.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="do2f42ro76">Her er talan um eina skiftisskipan fyri teir persónar, ið higartil hava rindað til danska eftirlønarskipan.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vtv3hkzdvg">Talan er um perónar sum arbeiða í Føroyum og ikki um uttanlandsinntøku.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ffxfxmyvxz">Serliga er talan um læknar og persónar sum arbeiða hjá rikisstovnum í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="te2wxvzmr4">Við lógaruppskotinum verður mælt til, at hesir persónur halda fram við síni núverandi skipan við teimum sertreytum, at talan er um minst 10 prosent av føstu lønini, og at onki verður rindað til kapitalpensjón.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mewgv4mkc2">Orsøkin til hesar sertreytir er, at talan skal vera um eina munandi eftirlønarskipan, sum kann tryggja samansparara eitt nøktandi inntøkugrundarlag sum pensjónistur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqvhssg3lw">Persónar undir serskipan kunnu framhaldandi fáa burtursíggingarrætt og frádráttarrætt í skattskyldugu inntøkuni fyri inngjaldi til eina verandi skipan, men tey skulu, eins og øll onnur í Føroyum, rinda 40 prosent í eftirlønarskatti av inngjaldinum til eftirlønarskipanina í Danmark.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ui4qkjtmyu">Útgjaldsleisturin verður ikki eins og ásett í hesi lóg, men útgjaldsleisturin verður hann, ið er ásettur í eftirlønarsáttmálanum og fylgir annars danskari lóg (Pensionsbeskatningsloven).</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pl5a2m6sew">Burtursíggingarrættur merkir, at løntakarin ikki skal rokna við í skattskyldugu inntøkuna, tey eftirlønargjøld, sum arbeiðsgevarin í skattaárinum hevur rindað á eftirlønarkontu hansara.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="snhkufuytl">Burtursíggingarrættur verður ofta brúktur í teimum førum har arbeiðsgevarin umsitur eftirlønargjaldið hjá løntakara og flytur eftirlønargjaldi beinleiðis til eftirlønarveitara í sambandi við, at lønin verður flutt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hbviuppsvm">Frádráttarrættur í skattskyldugu inntøkuni merkir, at skattgjaldarin í sambandi við skattuppgerðina kann trekkja frá í skattskyldugu inntøkuni tey inngjøld, hann hevur flutt til eftirlønarveitara í skattaárinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Ad. § 18</head>
              <p>
                <seg xml:lang="fo">Áseting um gildiskomu.</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="5">
          <head rend="bold"><label>Kap. 5.</label> Fylgiskjøl</head>
          <list>
            <item><label rend="bold">Skjal 1:</label> Almannamálaráðið</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 2:</label> Almannverkið</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 3:</label> Betri Pensjón</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 4:</label> CFU (Centralorganisationernes Fællesudvalg)</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 5:</label> Fakfeløgini, ið hava bjóðað upp á 50% av LÍV</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 6:</label> Fakfelagssamstarvið</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 7:</label> Farmakonomforeningen</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 8:</label> Felagið Peningastovnar</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 9:</label> Fiskimálaráðið</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 10:</label> Føroya Arbeiðsgevarafelag</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 11:</label> Føroya Astma og Allergifelag</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 12:</label> Havnar Handverkarafelag</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 13:</label> Kommunala Arbeiðsgevarafelagið_KAF</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 14:</label> Kommunusamskipan Føroya_KSF</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 15:</label> Landsfelag Handverkaranna</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 16:</label> Landsfelag Pensjónista</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 17:</label> LÍV</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 18:</label> Maskinmeistarafelagið</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 19:</label> Meginfelag teirra brekaðu í Føroyum_MBF</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 20:</label> Mentamálaráðið</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 21:</label> Moderniseringsstyrelsen</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 22:</label> Samtak_viðvíkjandi eftirlønaruppskotinum</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 23:</label> Samtak_viðvíkjandi Samhaldsfasta</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 24:</label> Tryggingareftirlitið</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 25:</label> Heilsrøktarafelagið</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 26:</label> Føroya Kommunufelag_FKF</item>
            <item><label rend="bold">Skjal 27:</label> Yvirlit yvir broytingar í mun til uppskotið, ið fór til hoyringar 18. januar 2013</item>
          </list>
        </div>
        <space dim="vertical"/>
        <div type="signature">
          <dateline><orgName>Fíggjarmálaráðið</orgName>, <date when="2013-02-28">tann 28. februar 2013</date></dateline>
          <space dim="vertical"/>
          <signed rend="center">
            <persName>
              <hi rend="bold">Jørgen Niclasen</hi>
              <lb/>
              <roleName>landsstýrismaður</roleName>
            </persName>
          </signed>
          <signed rend="right"> / <persName>Bjarni Askham Bjarnason</persName></signed>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Skjal 24: Tryggingareftirlitið</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-05-10"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Tryggingareftirlitið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/30215"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2013-02-28">tann 28. februar 2013</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <ab>
          <ab>Fíggjarmálaráðið</ab>
          <ab>Postboks 2039</ab>
          <ab>165 Argir</ab>
          <ab>Føroyar</ab>
        </ab>
        <dateline rend="bold">Tórshavn <date when="2013-02-18">18. februar 2013</date></dateline>
        <div>
          <head rend="bold">Hoyringssvar til uppskot til løgtingslóg um eftirlønarsamansparing og skatt av eftirløn (Eftirlønarlógin)</head>
          <p>
            <s xml:id="otrkf4xg5x">Tryggingareftirlitið hevur tann 18. januar 2013 fingið sendandi til hoyringar: <hi rend="italic">Uppskot til løgtingslóg um eftirlønarsamansparing og skatt av eftirløn (Eftirlønarlógin)</hi>.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Tryggingareftirlitið hevur hesar viðmerkingar til uppskotið:</seg>
          </p>
          <div>
            <head rend="underline">Til § 5, stk. 1</head>
            <p>
              <s xml:id="l523bff4t4">Sambært § 5, stk. 1, góðkennir TAKS eftirlønarveitara, ið er skrásettur og hevur heimstað í Føroyum.</s>
              <s xml:id="oz2vcwivzq">Sambært serligu viðmerkingini til hesa grein merkir hetta, at feløg sum til dømis eru dóttirfeløg av úlendskum veitara kunnu góðkennast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wkcyxlts5f">Umframt hetta krav, skal eftirlønarsamansparingin stovnast í lívstryggingarfelagi, eftirlønargrunni ella peningastovni, sbr. § 5, stk. 2.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nczt6gex7c">Í galdandi tryggingarlóg, løgtingslóg nr. 55 frá 9. juni 2008 um tryggingarvirksemi, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 137 frá 20. desember 2012, verður skilt ímillum ES-lond, ella lond, sum ES hevur avtalu við, og lond uttanfyri ES.</s>
              <s xml:id="ffpvzbdnlx">Harumframt er § 9, stk. 4 í gomlu tryggingarlógini, <hi rend="italic">løgtingslóg nr. 13 frá 3. februar 1996 um tryggingarvirksemi</hi>, framvegis í gildi fyri lívstryggingarvirksemi, soleiðis at tryggingarbærur váði í Føroyum, knýttur at føroyskum áhugamálum, herundir lívstryggingar, einans kunnu verða teknaður í tryggingarfeløgum, hvørs stovnarar kunnu skjalprógva, at parta- ella ábyrgdarpeningurin er føroyskur ella íslendskur, sbr. § 218, stk. 3 í galdandi tryggingarlóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tijz6gptlw">Fyri at tryggja, at reglurnar í § 5, stk. 1 og 2 ikki koma í stríð við hvørja aðru, verður mælt til, at strika orðingina í serligu viðmerkingini til § 5, stk. 1: “<hi rend="italic">Hetta merkir, at feløg sum til dømis eru dótturfeløg av útlendskum veitara kunnu góðkennast.</hi>”, soleiðis at tað vera galdandi reglur fyri lívstryggingarfeløg, eftirlønargrunnar og peningastovnar umframt reglurnar um skráseting av feløgum, sum gera av, hvussu § 5, stk. 1 og 2 skulu skiljast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="navdhp3n4d">Sambært § 218, stk. 3 í galdandi tryggingarlóg hevur Løgtingið samtykt, at § 9, stk. 4 í gomlu tryggingarlógini framhaldandi verður galdandi fyri lívstryggingarvirksemi og tvørgangandi eftirlønargrunnar, til landsstýrismaðurin hevur sett í gildi ta kunngerð, sum er nevnd í § 217, stk. 2, 2. pkt. Tryggingareftirlitið hevur ikki viðgjørt, hvørja ávirkan henda áseting kann fáa á møguleikan fyri at fáa felags tryggingarmarknað á lívstryggingarøkinum, sbr. viðmerkingarnar til: “Til avleiðingarnar av uppskotinum”.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="underline">Til § 5, stk. 2</head>
            <p>
              <s xml:id="xraqubc4r7">Mælt verður til at strika seinna partin av hesi áseting, t.e.: “ið váttar at fylgja ásetingum sambært hesi løgtingslóg.”</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="c6c5t3t7v6">Nevndu feløg hava skyldu til at fylgja lógarásettum reglum, sum regulera virksemi teirra.</s>
              <s xml:id="xjzrwa4p46">Er tað so, at TAKS ynskir at nágreina hetta krav, kann tað t.d. gerast við at seta treytir til felagið í sambandi við, at felagið verður góðkent sum eftirlønarveitari, sbrt. stk. 1.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="pyvj6r4cmw">Serligu viðmerkingarnar tykjast ógreiðar, av tí at hesar í stóran mun greiða frá galdandi reglum og mannagongdum á økjum, ið longu eru reguleraði í aðrari lóggávu.</s>
              <s xml:id="vhxv7wp76b">Mælt verður til at stytta lýsingina av lívstryggingarfeløgum, soleiðis at hendan bara fevnir um tað, sum verður mett neyðugt fyri at greiða frá innihaldinum og ætlanini við greinini, t.d. samsvarandi lýsingini av peningastovnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="underline">Til § 8, stk. 3</head>
            <p>
              <s xml:id="il57nkpclb">Sambært § 8, stk. 3 kann landsstýrismaðurin í kunngerð áseta íløgureglur fyri eftirlønargrunnar og tryggingar undir lívstryggingarflokki III og aðrar tryggingar sambært hesi lóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gmxf3uefze">Mælt verður til at strika orðingina “og aðrar tryggingar” vísandi til, at í kapittul 11 í tryggingarlógini um peningaíløgur og gjaldføri eru galdandi íløgureglur fyri aðrar enn tær í lívstryggingarflokki III nevndu tryggingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dh3z4vmszg">Ásetingarnar í § 95, stk. 2 og §§ 99-101 í tryggingarlógini eru ikki galdandi fyri tryggingarligar burturleggingar í tryggingarflokki III, har tryggingarfelagið ella eftirlønargrunnurin ikki hava átikið sær nakran íløguváða, sbrt. § 102, stk. 1 í tryggingarlógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="underline">Til kapittul 4 (§§ 9-11)</head>
            <p>
              <s xml:id="dxohliqaon">Tað tykist ikki heilt greitt í lógaruppskotinum, hvussu skipanin við lívslangari veiting skal virka.</s>
              <s xml:id="eschoce4ko">Sambært § 9, stk. 2 skal í minsta lagi 45% av eftirlønarsamansparingini gjaldast út sum lívslong veiting (lívrenta).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="k326wbywfo">Sambært § 5, stk. 2 skal eftirlønarsamansparingin stovnast í ávikavist lívstryggingarfelagi, eftirlønargrunni ella peningastovni.</s>
              <s xml:id="qax55onh32">Sambært § 9, stk. 2 skal eftirlønarsamansparari umvegis eftirlønarveitara boða TAKS frá útgjaldi.</s>
              <s xml:id="wgxfqaon3u">Tað tykist ikki vera greitt í lógaruppskotinum hvussu mannagongdin annars er í sambandi við útgjald, um eftirlønarsamanspararin hevur valt at nýta ein peningastovn til eftirlønarsamansparing, t.d. hvat hendir við tí partinum av útgjaldinum, sum skal nýtast til lívslanga veiting?</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="i2fzhntqy4">Mælt verður til, at greitt verður nærri frá undir <hi rend="italic">Kap. 2. Avleiðingar av uppskotinum</hi>, hvørjar búskaparligar avleiðingar kunnu væntast av einari tílíkari skipan við lívrentu, har eftirlønarsamansparing til lívrentu er ymisk frá teirri, sum higartil hevur verið galdandi fyri tryggingarfeløg, ið hava havt loyvi at bjóða produktir við garanteraðari veiting.</s>
              <s xml:id="z6ctewvsuy">Eitt nú kundi verið greitt frá, á hvønn hátt lívrentan í uppskotinum er øðrvísi enn t.d. lutaeftirløn.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="underline">Til § 11, stk. 2</head>
            <p>
              <s xml:id="kdwyndwdfe">Í viðmerkingunum stendur at talan kann verða um bæði útgjald og flyting til nærmasta avvarðandi ella njótunartilskilaða.</s>
              <s xml:id="u33fq47rus">Lógartekstinum nevnir bara “flyting” av eftirlønarsamansparing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tmzt2hsyf7">Tað eigur at verða samsvar millum lógartekstin og viðmerkingarnar her.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="underline">Til avleiðingar av uppskotinum</head>
            <p>
              <s xml:id="xcvcjdwzc6">Í almennu viðmerkingunum <hi rend="italic">Kap. 2. Avleiðingar av uppskotinum</hi> verður upplýst, at mett verður, at lógaruppskotið ongar beinleiðis avleiðingar hevur fyri altjóða avtalur og reglur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ernju7qzdk">Sum fylgja av Hoyvíkssáttmálanum varð sínámillum avtala gjørd millum Ísland og Føroyar 1. september 2008 um felags tryggingarmarknað.</s>
              <s xml:id="fgy2xskwhw">Avtalan fevnir í fyrsta umfari bara um skaðatryggingarvirksemi, og ikki um lívstryggingarvirksemi orsakað av avmarkingunum í § 217, stk. 2, og § 218, stk. 3, í tryggingarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rfnkbeewxw">Sambært avtaluni millum Ísland og Føroyar skal Tryggingareftirlitið skrivliga boða íslendska fíggjareftirlitinum frá, tá ið landsstýrismaðurin í vinnumálum hevur sett í gildi ta kunngerð, sum er nevnd í § 217, stk. 2, soleiðis at felags tryggingarmarknaðurin millum Ísland og Føroyar eisini kemur at fevna <pb n="3"/>um lívstryggingarvirksemi.</s>
              <s xml:id="el3337y43n">Landsstýrismaðurin hevur ikki sett nevndu kunngerðina í gildi, av tí skattligu viðurskiftini á lívstryggingarøkinum ikki hava gjørt hetta møguligt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jlbonqzed3">Sínámillum avtala er eisini gjørd millum Føroyar og Danmark um felags tryggingarmarknað, sum í fyrstu atløgu bara fevnir um skaðatryggingarvirksemi, sbrt. verandi avmarkingum í tryggingarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="w53k7njoau">Mælt verður til, at tað í viðmerkingunum verður greitt nærri frá spurninginum um møguligar avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur, undir hesum við Ísland og Danmark.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <space dim="vertical"/>
        <ab>
          <ab>Vinarliga</ab>
          <lb/>
          <ab>Jógvan Thomsen</ab>
          <ab>Stjóri</ab>
        </ab>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Skjal B: Viðmerkingar</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-05-10"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Fíggjarmálaráðið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/30225"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2013-04-18">18.04.2013</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <head rend="bold">Viðmerkingar frá Fíggjarmálaráðnum í sambandi við eftirlønarlógina</head>
          <p>
            <s xml:id="twddyifpl2">Løgtingsins fíggjarnevnd hevur, á fundi í fíggjarnevndini 7. apríl 2013, heitt á Fíggjarmálaráðið um at gera viðmerkingar til teir spurningar og ivamál, sum Lív og Betri Pensjón hava víst á í skrivi, sum er viðheft hesum brævi.</s>
            <s xml:id="co6a2lktax">Eisini var heitt á Fíggjarmálaráðið um at svara teimum spurningum, sum eru nevndir í hoyringsskrivinum frá Fakfelagsamstarvinum.</s>
            <s xml:id="yji7gzm4eb">Hoyringssvarið er viðheft hesum brævi.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Viðvíkjandi § 2, stk. 8 (tryggingarpartur)</head>
            <p>
              <s xml:id="bedejfo5z6">Lív og Betri Pensjón vísa á, at ásetingin hevur við sær, at tað “<hi rend="italic">verður ikki loyvi at knýta lívstryggingar uppí avtalurnar við fakfeløg/virkir</hi>” og at “<hi rend="italic">broytingin førir við sær, at allar verandi pensjónsavtalur gerast ólógligar</hi>”.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="italic">Viðmerking frá FMR</head>
              <p>
                <s xml:id="tm7uzxtzqr">Hetta er ikki røtt tulking.</s>
                <s xml:id="jb5cktohkx">Ásetingin er einans galdandi fyri sjálvt minstainngjaldið.</s>
                <s xml:id="ijqn7xz67t">Annars stendur tað samansparara, ella fakfelag, púra frítt at avtala lívstryggingar og aðrar kapitaltryggingar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="efjqnagsyk">Endamálið við avmarkingini er at tryggja eina nøktandi eftirlønaruppsparing, og eru ongar avmarkingar er vandi fyri, at tryggingarparturin gerst ov stórur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="h3mkirgfjq">Men FMR ásannar, at tað kann verða óheppið, at minstainngjaldið ikki kann fevna um tryggingar við deyða.</s>
                <s xml:id="wtcc4oc4ws">FMR sendir fíggjarnevndini broytingaruppskot hesum viðvíkjandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Viðvíkjandi kunngerðum</head>
            <p>
              <s xml:id="fzaepyeeab">Lív og Betri Pensjón vísa á, at 8 kunngerðarheimildir eru í lógini og at hesar kunngerðir hava avgerðandi týdning í sambandi við íverksetan av lógini.</s>
              <s xml:id="vquap6bfht">Víst verður á, at hesar mugu verða klárar tá lógin er samtykt.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="italic">Viðmerking frá FMR</head>
              <p>
                <s xml:id="yvby6sxm4t">Roynt verður at fáa hesar kunngerðir klárar í hóskandi tíð.</s>
                <s xml:id="k2aihw47yv">Ætlanin er at hesar skulu verða lidnar í seinasta lagi 1. november 2013.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rwh23ueikl">FMR metir tó ikki, at tað er alneyðugt, at kunngerðirnar eru klárar, tá lógin verður samtykt.</s>
                <s xml:id="a4qfewufuu">FMR metir ikki, at heimildirnar eru serliga víðar, tí tað er í hvørjum føri rættiliga avmarkað, hvat kann verða álagt eftirlønarveitarum.</s>
                <s xml:id="qfbfobsjfu">FMR fer at senda fíggjarnevndini broytingaruppskot har nágreinað verður, hvussu eftirlønarskattur skal afturhaldast og rindast TAKS.</s>
              </p>
              <pb n="2"/>
              <p>
                <s xml:id="m5inratag6">Nevnast kann, at bæði Lív og Betri Pensjón hava havt umboð í arbeiðsbólkinum, sum hevur orðað eftirlønarlógina, og hetta hevur riggað væl.</s>
                <s xml:id="hnnarrjqo4">Ætlanin er eisini, at hetta skal verða galdandi, í sambandi við arbeiði at smíða kunngerðirnar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Viðvíkjandi § 17, stk. 5 (danskar skipanir)</head>
            <p>
              <s xml:id="rcpmzikoah">Lív og Betri Pensjón vísa á, at nýggja lógin víkir frá upprunaligu ætlanini, at øll tey, sum hava eftirlønirnarskipan í Danmark skulu flyta hesa til Føroya.</s>
              <s xml:id="lns4s5ott6">Víst verður á, at hetta ger kappingastøðuna verri hjá føroyskum feløgum.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="italic">Viðmerking frá FMR</head>
              <p>
                <s xml:id="tyn44g2a2c">Núverandi áseting gevur teimum, sum eftir eru í Danmark, møguleikan fyri at halda fram undir ávísum treytum, meðan allar nýggjar eftirlønarskipanir skulu upprættast hjá føroyskum veitara.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jwd5zhnt56">Tey sum eftir eru, eru tey sum eru fyri ein stóran part tey, sum eru í starvi hjá donsku ríkismyndugleikunum og læknar á sjúkrahúsunum.</s>
                <s xml:id="hugnigeqwo">Í mesta lagi er talan um eini 200-400 persónar ella umleið 1% av arbeiðsfjøldini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mb2twa4njm">Mett verður ikki, at tað er rætt at tvinga hesi til Føroyar, tí hetta kann hava óhepnar avleiðingar við sær, t.d. hevði hetta noytt fleiri at nýtekna sínar avlamistryggingar, og høvdu tey tá fingið verri treytir, um so er, at heilsustøðan er versnað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hr6yoptshp">Sum heild fer eftirlønarlógin at styrkja munandi um kappingarføri hjá føroyskum veitarum, tí tey mongu, sum frá 1. jan. 2014 skulu upprætta sær eina eftirlønarskipan, skulu gera hetta hjá veitara við heimstað í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Viðvíkjandi § 10, stk. 2 (bagatell markið)</head>
            <p>
              <s xml:id="gsn63mzzt4">Lív og Betri Pensjón vísa á, at lágmarkið á 300.000 kr. eigur at verða tikið burtur, tí hetta er ringt at umsita, og at núverandi áseting hevur við sær, at stórur munur er á útgjaldinum hjá teimum, ið eru beint omanfyri markið, og hjá teimum, sum eru beint undir markinum.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="italic">Viðmerking frá FMR</head>
              <p>
                <s xml:id="vjsnshr56z">FMR ásannar, at 4.000 kr. um mánaðin helst er ein ov høg upphædd, sæð í mun til hvat tey fáa, sum eru beint undir markinum.</s>
                <s xml:id="g6v4hpm6jt">Ein upphædd á 1.500 kr. um mánaðin er helst meira hóskandi í teimum førum har uppsparingin er undir 300.000 kr.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xh4wpwvqov">FMR fer at senda fíggjarnevndini broytingaruppskot viðvíkjandi hesari áseting.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Viðvíkjandi Landskassaveðhaldinum</head>
            <p>
              <s xml:id="vo4dpno5qd">Lív og Betri Pensjón vísa á, at eftirlønarlógin fer at økja um landskassaveðhaldið.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="italic">Viðmerking frá FMR</head>
              <p>
                <s xml:id="heg53qq5dj">FMR ásannar, at hetta er soleiðis.</s>
                <s xml:id="xxb3izvoqv">Men mett verður ikki, at veðhaldið eigur at fáa ávirkan á sjálva eftirlønarlógina.</s>
                <s xml:id="buhdfh7ozr">Veðhaldið eigur at verða viðgjørt sum eitt mál fyri seg sjálvan, ella tikið upp í øðrum høpi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <pb n="3"/>
          <div>
            <head rend="bold">Spurningar frá Fakfelagssamstarvinum</head>
            <p>
              <s xml:id="urzpejbjpj">Fíggjarnevndin hevur eisini heitt á FMR um at svara teimum spurningum, sum Fakfelagssamstavið vísa á í sínum hoyringsskrivi.</s>
              <s xml:id="wvna46ruk4">Fakfelagssamstarvið hevur hesar beinleiðis spurningar í sambandi við sjálva eftirlønarlógina:</s>
            </p>
            <list>
              <item>
                <label>1.</label>
                <s xml:id="vx5z7qfgy3">Víst verður á, at tað ber ikki til hjá samansparara at rinda sjálvboðið til egna pensjón.</s>
              </item>
              <item>
                <label>2.</label>
                <s xml:id="h57labw62y">Spurt verður um eftirlønargjald eisini skal rindast av yvirtíð, viðbøtur o.l.</s>
              </item>
              <item><label>3.</label> Fakbólkar har fyrsta árið ikki er eftirlønargevandi.</item>
            </list>
            <div>
              <head>AD.1.</head>
              <p>
                <s xml:id="gufrobq3ra">Hetta er ikki rætt.</s>
                <s xml:id="clolvzim25">Sbrt. § 2, stk. 3 kann eftirlønarsparari sjálvboðin rinda meira enn ásetta gjaldið.</s>
                <s xml:id="zzveark6wt">Tað er onki hámark fyri inngjaldi.</s>
                <s xml:id="b2xwkz5uid">Sjálvboðið inngjald skal ikki rindast umvegis arbeiðsgevara.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>AD.1.</head>
              <p>
                <s xml:id="bvjpzae3hb">Sbrt. § 2, stk. 1 skal rindast av øllum A- og B-inntøkum.</s>
                <s xml:id="hiefn6wzzk">Tað vil siga, rindast skal eisini av øllum viðbótum, yvirtíð o.ø.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>AD.1.</head>
              <p>
                <s xml:id="xiz6u2d6ls">Sambært eftirlønarlógini er eftirlønargjaldið bundið við einum ávísum prosentgjaldið árliga (fyrsta árið 1%, men við tíðini hækkar gjaldið upp í 15% árliga).</s>
                <s xml:id="g27s7fkwqd">Tað vil siga, at tað fer ikki longur at bera til, ikki at rinda til eftirløn fyrsta árið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="center">
          <ab rend="center">Vinarliga</ab>
          <lb/>
          <ab rend="bold center">Jørgen Niclasen</ab>
          <ab rend="center">landsstýrismaður</ab>
        </ab>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Skjal C: Broytingaruppskot</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-05-10"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Fíggjarmálaráðið</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/30226"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2013-04-18">18.04.2013</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <head rend="bold">Broytingaruppskot í sambandi við tingmál nr. 121/2012 “Uppskot til løgtingslóg um eftirlønarsparing og skatt av eftirløn og rentutryggingum (Eftirlønarlógin)” </head>
          <p>
            <seg>Fíggjarmálaráðið vil við hesum heita á Løgtingsins Fíggjarnevnd um at fremja hesar broytingar í nevnda tingmáli:</seg>
          </p>
          <space dim="vertical"/>
          <div>
            <head rend="bold">Broyting nr. 1</head>
            <p>
              <seg>§ 10, stk 2 verður broytt:</seg>
            </p>
            <ab>
              <p>
                <label>
                  <hi rend="bold">Frá:</hi>
                  <hi rend="italic">Stk. 2.</hi>
                </label>
                <s xml:id="wlr7mnkywi">Er samlaða eftirlønarsamansparingin, hjá øllum føroyskum eftirlønarveitarum tilsamans minni enn 300.000 krónur við eftirlønaraldur sbrt. § 9, stk. 2, kunnu í staðin 50.000 krónur rindast út sum kapitalútgjald, og restin verða útgoldið við 4.000 krónum um mánaðin.</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <p>
                <label>
                  <hi rend="bold">Til:</hi>
                  <hi rend="italic">Stk. 2.</hi>
                </label>
                <s xml:id="stuzqfuosn">Er samlaða eftirlønarsamansparingin, hjá øllum føroyskum eftirlønarveitarum tilsamans minni enn 400.000 krónur við eftirlønaraldur sbrt. § 9, stk. 2, kunnu í staðin 60.000 krónur rindast út sum kapitalútgjald, og restin verða útgoldið við upp til 2.500 krónum um mánaðin.</s>
              </p>
            </ab>
            <div>
              <head rend="bold">Um broyting nr. 1</head>
              <p>
                <s xml:id="dy4bubeqml">Lív og Betri Pensjón hava víst á, at núverandi áseting hevur við sær ov stóran mun í útgjaldstreytum millum tey, sum hava uppsparing beint niðanfyri lágmarkið, og tey, sum hava uppsparing beint omanfyri lágmarkið.</s>
                <s xml:id="dbsbcpb7hg">Nýggja ásetingin tryggjar, at munurin nú er rættiliga lítil.</s>
                <s xml:id="zbzptpg44h">Eisini hækkar lágmarkið upp í 400 tús. kr., sum verður mett meira hóskandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <space dim="vertical"/>
          <pb n="2"/>
          <div>
            <head rend="bold">Broyting nr. 2</head>
            <p>
              <seg>§ 17, stk. 5 verður broytt:</seg>
            </p>
            <ab>
              <p>
                <label>
                  <hi rend="bold">Frá:</hi>
                  <hi rend="italic">Stk. 5.</hi>
                </label>
                <s xml:id="w4a3tkmbcc">Persónur, sum í starvi sínum fyri arbeiðsgevara við heimstað í Føroyum, er fevndur av eftirlønarskipan hjá donskum eftirlønarveitara, tá henda lóg kemur í gildi, kann verða undantikin hesi løgtingslóg, og í staðin halda áfram við at rinda til donsku eftirlønarskipanina hóast ásetingarnar í § 5.</s>
                <s xml:id="dtubgx4skk">Treytir fyri undantøku eru, at onki verður rinda til kapitaleftirløn, og at rindað verður í minsta lagi tað í § 2, stk 1 ásetta eftirlønargjaldi, men tó ongantíð minni enn 10 prosent av føstu árslønini.</s>
                <s xml:id="dk6tzmlhcm">Fyri inngjaldi verður veittur burtursíggingarrættur <hi rend="underline">ella frádráttur</hi> í skattskyldugu inntøkuni og rindað verður 40 prosent í eftirlønarskatti samsvarandi § 12, stk. 2.</s>
                <s xml:id="vco2uebc3b">Útgjaldsleisturin fylgir áseting, ið er galdandi sbrt. eftirlønarsáttmálanum.</s>
                <s xml:id="tcjjolblb6">Loyvi til at koma undir hesa skiftisskipan verður givið eftir umsókn til TAKS.</s>
                <s xml:id="xescb4ohtr">
                  <hi rend="underline">Gerst eftirlønarskipanin seinni óvirkin, missur persónurin loyvi, tá eftirlønarskipanin hevur verið óvirkin í meira enn 5 ár, og kann hann ikki eftir hetta koma undir aftur hesa skiftisskipan.</hi>
                </s>
                <s xml:id="ptwkjns6ui">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð nærri reglur.</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <p>
                <label>
                  <hi rend="bold">Til:</hi>
                  <hi rend="italic">Stk. 5.</hi>
                </label>
                <s xml:id="jy7grzbc7k">Persónur, sum í starvi sínum fyri arbeiðsgevara við heimstað í Føroyum, er fevndur av eftirlønarskipan hjá donskum eftirlønarveitara, tá henda lóg kemur í gildi, kann verða undantikin hesi løgtingslóg, og í staðin halda áfram við at rinda til donsku eftirlønarskipanina hóast ásetingarnar í § 5.</s>
                <s xml:id="xrpj5qavd3">Treytir fyri undantøku eru, at onki verður rinda til kapitaleftirløn, og at rindað verður í minsta lagi tað í § 2, stk 1 ásetta eftirlønargjaldi, men tó ongantíð minni enn 10 prosent av føstu árslønini.</s>
                <s xml:id="degty35ig3">Fyri inngjaldi verður veittur burtursíggingarrættur í skattskyldugu inntøkuni.</s>
                <s xml:id="r7dib3qdpk">Rindað verður 40 prosent í eftirlønarskatti samsvarandi § 12, stk. 2.</s>
                <s xml:id="eoqzy7uscx">Útgjaldsleisturin fylgir áseting, ið er galdandi sbrt. eftirlønarsáttmálanum.</s>
                <s xml:id="hnxmrw3xnx">Loyvi til at koma undir hesa skiftisskipan verður givið eftir umsókn til TAKS.</s>
                <s xml:id="pd2npjqxua">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð nærri reglur.</s>
              </p>
            </ab>
            <div>
              <head rend="bold">Um broyting nr. 2</head>
              <p>
                <s xml:id="zok37ykrlk">Orsøkin til broytingina er tann, at Yngri Læknar vísa á, at ásetingin kann hava við sær, at teirra limir, sum ofta er meira enn 5 ár burtur í sambandi við útbúgving til serlækna, kunnu fella úr skiftisskipanini.</s>
                <s xml:id="uua5gzjlnr">Eisini metir FMR, at 5 ára markið er óneyðugt, og í uppskotinum, sum fór í hoyring var heldur onki mark ásett fyri, hvussu longi ein kundi verða burtur úr skiftisskipan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cmtdsre27u">Eisini verður gjørd tann lógartekniska broytingin at “ella frádráttur” verður strikað úr tekstinum, tí at ásetingin er óneyðug.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <space dim="vertical"/>
          <pb n="3"/>
          <div>
            <head rend="bold">Broyting nr. 3</head>
            <p>
              <seg>§ 2, stk 8 verður broytt:</seg>
            </p>
            <ab>
              <p>
                <label rend="bold">Frá:</label>
                <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                <q>
                  <s xml:id="bbmwn6xr7v">Av tí í stk. 1 ásetta minsta eftirlønargjaldi, brutto, kann í mesta lagi ein triðingur, brutto, fara til tryggingar, sum hava við sær tíðarviss mánaðarlig gjøld í sambandi við <hi rend="underline">sjúku og óarbeiðsføri</hi>, restin skal fara til eftirlønarsamansparing.</s>
                </q>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <p>
                <label rend="bold">Til:</label>
                <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                <q>
                  <s xml:id="exvjxvi3k2">Av tí í stk. 1 ásetta minsta eftirlønargjaldi, brutto, kann í mesta lagi ein triðingur, brutto, fara til tryggingar, sum hava við sær tíðarviss mánaðarlig gjøld í sambandi við <hi rend="underline">sjúku, óarbeiðsføri og deyða</hi>, restin skal fara til eftirlønarsamansparing.</s>
                </q>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <ab rend="bold">Um broyting nr. 3</ab>
              <p>
                <s xml:id="lhy5k4aj7n">Lív og Betri Pensjón hava víst á, at núverandi áseting hevur við sær, at tað ikki ber til at brúka ein part av minstainngjaldinum til at tryggja børn og hjúnarfelaga við eini leypandi veiting í sambandi við deyða.</s>
                <s xml:id="jaqsxg6zgy">Hetta metir FMR eigur at verða møguligt, og slíkar tryggingar kunnu nú verða partur av minstainngjaldinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bhxopp7xwp">Broyingin hevur við sær, at tað eisini verður neyðugt at broyta § 12, stk. 2 og 3 fyri at tryggja samsvar millum inngjøld, skatt og frádrátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="s2wn42d5db">Esini verður mett neyðugt at gera ta lógarteknisku broyting, at “burtursíggingarrættur” verður nevndur í tekstinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nqhqwombbw">Tað vil siga, at § 12, stk. 2 og 3 mugu broytast soleiðis:</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <p>
                <label>
                  <hi rend="bold">Frá:</hi>
                  <hi rend="italic">Stk. 2.</hi>
                </label>
                <s xml:id="ry5zdo6ydq">Rindast skulu 40 prosent í eftirlønarskatti til landskassan av inngjaldi til eftirlønarsamansparing og av inngjaldi til tryggingar, sum hava við sær tíðarviss mánaðarlig gjøld í sambandi <hi rend="underline">við sjúku og óarbeiðsføri</hi>.</s>
                <s xml:id="iryvdwk3al">Hetta er tó ikki galdandi fyri eftirlønargjøld, ið eftirlønarveitari rindar vegna gjaldsundantøku.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="qrl5um7sqj">Tað er frádráttarrættur í skattskyldugu inntøkuni fyri inngjøld eftir hesi løgtingslóg til eftirlønarsamansparing og til tryggingar, sum hava við sær tíðarviss mánaðarlig gjøld í sambandi <hi rend="italic">við sjúku og óarbeiðsføri</hi>.</s>
                <s xml:id="jsijmoqqkl">Sami skattligi frádráttarrættur er fyri sjálvboðið inngjald sbrt. § 2, stk. 3, og fyri inngjald sbrt. § 1, stk. 6 og § 17, stk. 1 og 5.</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <p>
                <label>
                  <hi rend="bold">Til:</hi>
                  <hi rend="italic">Stk. 2.</hi>
                </label>
                <s xml:id="calrqu64ug">Rindast skulu 40 prosent í eftirlønarskatti til landskassan av inngjaldi til eftirlønarsamansparing og av inngjaldi til tryggingar, sum hava við sær tíðarviss mánaðarlig gjøld í sambandi <hi rend="underline">við sjúku, óarbeiðsføri og deyða</hi>.</s>
                <s xml:id="i6bbwuhf75">Hetta er tó ikki galdandi fyri eftirlønargjøld, ið eftirlønarveitari rindar vegna gjaldsundantøku.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="pnhxdxzmya">Tað er frádráttarrættur <hi rend="underline">ávikavist burtursíggingarrættur</hi> í skattskyldugu inntøkuni fyri inngjøld eftir hesi løgtingslóg til eftirlønarsamansparing og til tryggingar, sum hava við sær tíðarviss mánaðarlig gjøld í sambandi <hi rend="underline">við sjúku, óarbeiðsføri og deyða</hi>.</s>
                <s xml:id="o7dhvzqkyk">Sami skattligi frádráttarrættur er fyri sjálvboðið inngjald sbrt. § 2, stk. 3, og fyri inngjald sbrt. § 1, stk. 6 og § 17, stk. 1 og 5.</s>
              </p>
            </ab>
          </div>
          <pb n="4"/>
          <div>
            <head rend="bold">Broyting nr. 4</head>
            <p>
              <s xml:id="e3zhxmmiy5">§ 9, stk. 6 skal strikast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="psf3vgmgfl">Hetta hevur so við sær, at stk. 7 verður nýtt stk. 6.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="bold">Um broyting nr. 4</head>
              <p>
                <s xml:id="xddasiy4ib">Talan er um eina lógartekniska broyting.</s>
                <s xml:id="fho2mpmwya">Ásetingin verður mett óneyðug, tí sama áseting er í § 9, stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Broyting nr. 5</head>
            <p>
              <s xml:id="o34zwzzfl5">Í § 12 verður verandi stk. 9 broytt til stk. 10, og sum nýtt stk. 9 verður innsett:</s>
            </p>
            <q>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 9.</label>
                <s xml:id="nd6hgm5pbs">Eftirlønarveitari hevur skyldu til at afturhalda og flyta eftirlønarskattin til TAKS í teimum førum, har eftirlønarinngjaldið verður rindað beinleiðis til eftirlønarveitara, og ikki verður rindað umvegis arbeiðsgevaraskipan sbrt. § 2.</s>
              </p>
            </q>
            <div>
              <head rend="bold">Um broyting nr. 5</head>
              <p>
                <s xml:id="voisccyceb">Talan er um áseting, sum neyvari ásetur í lóggávutekstinum, hvør skal avgreiða eftirlønarskattin til TAKS í teimum førum, har eftirlønargjald ikki verður rindað sum partur av lønarflytingini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Broyting nr. 6</head>
            <p>
              <seg>§ 12, stk. 4 verður broytt soleiðis:</seg>
            </p>
            <ab>
              <p>
                <label>
                  <hi rend="bold">Frá:</hi>
                  <hi rend="italic">Stk. 2.</hi>
                </label>
                <s xml:id="flhrwh33qv">Frádrátturin í skattskyldugu inntøkuni fylgir inntøkuárinum, har <hi rend="underline">inngjaldið</hi> er farið fram.</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <p>
                <label>
                  <hi rend="bold">Til:</hi>
                  <hi rend="italic">Stk. 2.</hi>
                </label>
                <s xml:id="afvjs4adys">Frádrátturin í skattskyldugu inntøkuni fylgir inntøkuárinum, har <hi rend="underline">eftirlønarinngjaldið</hi> er farið fram.</s>
              </p>
            </ab>
          </div>
        </div>
        <space dim="vertical"/>
        <ab>
          <ab rend="center">Vinarliga</ab>
          <ab rend="bold center">Jørgen Niclasen</ab>
          <ab rend="center">landsstýrismaður</ab>
        </ab>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Álit</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
            <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
          </availability>
          <date when="2026-05-10"/>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="parliamentary_document">
            <publisher>Føroya Løgting</publisher>
            <author>
              <orgName>Fíggjarnevndin</orgName>
            </author>
            <ref target="https://www.logting.fo/documents/30229"/>
            <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
            <date when="2013-04-18">01.05.2013</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="k4spturkoj">Tí øll vita, at pensjónsnýskipanin fevnir um fylgjandi tríggjar súlur: fólkapensjónina, Samhaldsfasta Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnin og persónligu uppsparingina.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="sbvpq6hmtj">Tí ongin veit, hvat hendir við útgjaldi av pensjón.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="ksq3ualhi2">Tí ongin veit, um hetta merkir, at fólkapensjónin er deyð.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="hejkzybzu5">Tí ongin veit, um barsilsgjøld og ALS-gjøld eisini fáa eftirlønaruppsparingar part – ella ikki.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="nyx37tpmaq">Tí ongin veit, um fyritíðarpensjónistar verða enn verri stillaðir við pensjónsaldur – ella ikki.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="zr4exxmhdu">Tí ongin veit, hvussu øktu almennu útreiðslurnar til pensjónsgjald á almannaveitingum skulu fíggjast.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="e2b57sxivr">Tí ongin veit, hvørjar ásetingar koma at galda fyri tey feløg, ið skulu umsita heilar 16 mia. kr. í pensjónsuppsparing.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="m7vp6jlev5">Tá vit samstundis vita, at henda tvungna uppsparing fer at verða brúkt til at mótrokna í eini røð av almennum veitingum so er greitt, at talan er veruliga um eina skattahækking.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="ssumb77gxe">Øll tey, sum í dag ikki eru partar av fastløntum sáttmála við pensjónsuppsparing mugu nýta allan lønarvøkstur komandi 15 árini til pensjón.</seg>
    </standOff>
    <text>
      <body>
        <pb n="1"/>
        <div>
          <head rend="bold">Álit í løgtingsmáli nr. 121/2012: Uppskot til løgtingslóg um eftirlønarsamansparing og skatt av eftirløn og rentutryggingum (Eftirlønarlógin)</head>
          <p>
            <s xml:id="e25h4p4h3t">Landsstýrið hevur lagt málið fram 7. mars 2013, og eftir 1. viðgerð 18. mars er tað beint Fíggjarnevndini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qhlvqu6hf4">Nevndin hevur viðgjørt málið á fundum 4., 5., 23. og 30. apríl 2013.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="prtrsmc4ep">Undir viðgerðini hevur nevndin havt fund við Felagið Peningastovnar, Vinnuhúsið, Bústaðir, tryggingarfeløgini, Fakfelagssamstarvið og landsstýrismannin í fíggjarmálum.</s>
          </p>
          <ab>
            <p>
              <s xml:id="vk37fbgdiz"><hi rend="bold">Meirilutin</hi> (Bárður Nielsen, Jákup Mikkelsen, Rodmundur Nielsen og Bill Justinussen) vísir á, at verandi uppskot er parturin, ið viðvíkjur uppsparing til egna eftirløn.</s>
              <s xml:id="vfebcfqoz3">Landsstýrismaðurin hevur fyri Fíggjarnevndini greitt frá, at tað, sum restar í pensjónsnýskipanina, verður lagt fyri tingið í næstu tingsetu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="abvpp47ppb">Landsstýrismaðurin í fíggjarmálum hevur aftan á fundin við Fíggjarnevndina sent nevndini broytingaruppskot.</s>
              <seg>Meirilutin setir tí, eftir uppskoti frá landsstýrismanninum í fíggjarmálum, fram soljóðandi:</seg>
            </p>
            <ab>
              <ab rend="bold center antspeak">Broytingaruppskot</ab>
              <list>
                <label rend="bold">1)</label>
                <item>
                  <ab>
                    <p>
                      <seg>Í § 2, stk. 8, § 12, stk. 2 og í § 12, stk. 3 verður orðingin “sjúku og óarbeiðsføri” broytt til: “sjúku, óarbeiðsføri og deyða”</seg>
                    </p>
                  </ab>
                </item>
                <label rend="bold">2)</label>
                <item>
                  <ab>
                    <p>
                      <s xml:id="g37xjh3tcw">§ 9, stk. 6 verður strikað.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="aerzpckdbx">Stk. 7 og 8 verða eftir hetta stk. 6 og 7.</s>
                    </p>
                  </ab>
                </item>
                <label rend="bold">3)</label>
                <item>
                  <ab>
                    <p>
                      <seg>Í § 10, stk. 2, verður “300.000” broytt til: “400.000”, “50.000” broytt til: “60.000” og “4.000” broytt til: “2.500”.</seg>
                    </p>
                  </ab>
                </item>
                <label rend="bold">4)</label>
                <item>
                  <ab>
                    <p>
                      <seg>Í § 12, stk. 3, 1. pkt. verður eftir “frádráttarrættur” sett: “ávikavist burtursíggingarrættur”</seg>
                    </p>
                  </ab>
                </item>
                <label rend="bold">5)</label>
                <item>
                  <ab>
                    <p>
                      <s xml:id="nk4254hpuz">Í § 12, stk. 4 verður “inngjaldið” broytt til: “eftirlønarinngjaldið”.</s>
                    </p>
                  </ab>
                </item>
                <label rend="bold">6)</label>
                <item>
                  <ab>
                    <p>
                      <s xml:id="r5b2z5wpso">Í § 12 verður aftan á stk. 8, sum nýtt stk. sett:</s>
                    </p>
                    <q>
                      <p>
                        <label rend="italic">Stk. 9.</label>
                        <s xml:id="rpumrso3gt">Eftirlønarveitari hevur skyldu til at afturhalda og flyta eftirlønarskattin til TAKS í teimum førum, har eftirlønarinngjaldið verður rindað beinleiðis til eftirlønarveitara og ikki verður rindað umvegis arbeiðsgevaraskipan sbrt. § 2.</s>
                      </p>
                    </q>
                    <p>
                      <s xml:id="sqba2xno7v">Stk. 9 verður eftir hetta stk. 10.</s>
                    </p>
                  </ab>
                </item>
                <pb n="2"/>
                <label rend="bold">7)</label>
                <item>
                  <ab>
                    <p>
                      <seg>Í 17, stk. 5 verður orðingin</seg>
                      <q>
                        <s xml:id="sgaoudxsvw">Fyri inngjaldi verður veittur burtursíggingarrættur ella frádráttur í skattskyldugu inntøkuni, og rindað verður 40 prosent í eftirlønarskatti samsvarandi § 12, stk. 2.</s>
                        <s xml:id="xqbprdfd4z">Útgjaldsleisturin fylgir áseting, ið er galdandi sbrt. eftirlønarsáttmálanum.</s>
                        <s xml:id="zikw3fcwlq">Loyvi til at koma undir hesa skiftisskipan verður givið eftir umsókn til TAKS.</s>
                        <s xml:id="sbkkuo7j6t">Gerst eftirlønarskipanin seinni óvirkin, missir persónurin loyvi, tá eftirlønarskipanin hevur verið óvirkin í meira enn 5 ár, og kann hann ikki eftir hetta koma undir aftur hesa skiftisskipan.</s>
                        <s xml:id="vw52r2utnl">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð nærri reglur.</s>
                      </q>
                      <lb/>
                      <seg>broytt til:</seg>
                      <lb/>
                      <q>
                        <s xml:id="kccy5yzx3k">Fyri inngjaldi verður veittur burtursíggingarrættur í skattskyldugu inntøkuni.</s>
                        <s xml:id="unu75x4viw">Rindað verða 40 prosent í eftirlønarskatti samsvarandi § 12, stk. 2.</s>
                        <s xml:id="tw6t6hi23w">Útgjaldsleisturin fylgir áseting, ið er galdandi sbrt. eftirlønarsáttmálanum.</s>
                        <s xml:id="xezcp5wcbv">Loyvi til at koma undir hesa skiftisskipan verður givið eftir umsókn til TAKS.</s>
                        <s xml:id="r7zbty42oj">Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð nærri reglur.</s>
                      </q>
                    </p>
                  </ab>
                </item>
              </list>
              <ab>
                <ab rend="underline">Viðmerkingar:</ab>
                <p>
                  <label rend="bold">Ad 1)</label>
                  <s xml:id="rqusawjeu3">Lív og Betri Pensjón hava víst á, at núverandi áseting hevur við sær, at tað ikki ber til at brúka ein part av minstainngjaldinum til at tryggja børn og hjúnarfelaga við eini leypandi veiting í sambandi við deyða.</s>
                  <s xml:id="vjxz2ansp4">Hetta metir Fíggjarmálaráðið eigur at verða møguligt, og slíkar tryggingar kunnu nú verða partur av minstainngjaldinum.</s>
                  <s xml:id="l6u46u26ch">Broytingin hevur við sær, at tað eisini verður neyðugt at broyta § 12, stk. 2 og 3 fyri at tryggja samsvar millum inngjøld, skatt og frádrátt.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Ad 2)</label>
                  <s xml:id="iuke6cdsjb">Talan er um eina lógartekniska broyting.</s>
                  <s xml:id="svs7atksgi">Ásetingin verður mett óneyðug, tí sama áseting er í § 9, stk.1.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Ad 3)</label>
                  <s xml:id="lg3lchr5wb">Lív og Betri Pensjón hava víst á, at núverandi áseting hevur við sær ov stóran mun í útgjaldstreytum millum tey, sum hava uppsparing beint niðanfyri lágmarkið, og tey, sum hava uppsparing beint omanfyri lágmarkið.</s>
                  <s xml:id="ksb2sumwcg">Nýggja ásetingin tryggjar, at munurin nú er rættiliga lítil.</s>
                  <s xml:id="ibvowynmfd">Eisini hækkar lágmarkið upp í 400 tús. kr., sum verður mett meira hóskandi.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Ad 4)</label>
                  <s xml:id="vgmsudqv2g">Eisini verður mett neyðugt at gera ta lógarteknisku broyting, at “burtursíggingarrættur” verður nevndur í tekstinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Ad 5)</label>
                  <s xml:id="qwkkrw3j6m">Talan er bert um eina nágreining, hvat “inngjald” er talan um.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Ad 6)</label>
                  <s xml:id="c6v7biabvj">Talan er um áseting, sum neyvari ásetir í lóggávutekstinum, hvør skal avgreiða eftirlønarskattin til TAKS í teimum førum, har eftirlønargjald ikki verður rindað sum partur av lønarflytingini.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">Ad 7)</label>
                  <s xml:id="quieoe3irp">Orsøkin til broytingina er tann, at Yngri Læknar vísa á, at ásetingin kann hava við sær, at teirra limir, sum ofta er meira enn 5 ár burtur í sambandi við útbúgving til serlækna, kunnu falla úr skiftisskipanini.</s>
                  <s xml:id="xws45subyj">Eisini metir Fíggjarmálaráðið, at 5 ára markið er óneyðugt, og í uppskotinum, sum fór í hoyring, var heldur onki mark ásett fyri, hvussu leingi ein kundi verða burtur úr skiftisskipan.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="hvvtf5gdrj">Eisini verður gjørd tann lógartekniska broytingin, at “ella frádráttur” verður strikað úr tekstinum, tí at ásetingin er óneyðug.</s>
                </p>
              </ab>
            </ab>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="lbjp66mskn">Við hesum broytingum tekur meirilutin undir við málinum og mælir Løgtinginum til at samtykkja uppskotið.</s>
            </p>
          </ab>
          <ab>
            <p>
              <s xml:id="ys2yykwkci"><hi rend="bold">Minnilutin</hi> (Kristina Háfoss, Aksel V. Johannesen og Eyðgunn Samuelsen) mælir Løgtinginum til at fella málið, tí stórur partur av málinum er als ikki komin í Løgtingið enn, og vil ein samtykt eftirlønarlóg stilla stórar partar av fólkinum munandi verri, samstundis sum hetta vil skapa ómetaliga stóran ótryggleika – einaferð enn – innan føroyska pensjónsøkið.</s>
            </p>
            <ab>
              <ab rend="underline">Pensjónsnýskipanin, ið gjørdist til eina 15% flatskattahækking</ab>
              <p>
                <s xml:id="klk5cbxu4q">Vit mugu hava heimsins minst semjusøkjandi samgongu.</s>
                <s xml:id="y5qzrafvo5">Sjálvt í tí máli, har allir flokkar hava boðað frá, at teir vilja gera sítt besta fyri at røkka eini semju, so er eydnast samgonguni at forða fyri eini semju higartil.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="noxryfnizd">Tað er støðan við pensjónsnýskipanini, ið hvarv, og als ikki hevur verið viðgjørd í hesum samgonguskeiði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ipjisxeton">Einasti áhugin hjá samgonguni hevur verið ein lóg um tvungna uppsparing, og eftir standa vit við einum pensjónsskattauppskoti samanbundið við einari tvungnari uppsparing á 15%.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jgjuqpmn6l">Pensjónsnýskipanin skuldi annars frá byrjan vera eitt felags átak millum allar flokkar á Løgtingi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iqn3skmqw7">Fortreytin fyri eini tryggari pensjónsskipan er breið undirtøka og álit í fólkinum og politisku skipanini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xn5vz76ife">Tí átti samgongan at bjóðað inn til pensjónsnýskipanararbeiðið beinanvegin, samgongan varð skipað í 2011.</s>
                <s xml:id="slyjrinzxn">Men so varð ikki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="txdrwfwpp3">Heldur varð valt at fara undir flatskattaskipanina og forskattingina av pensjónum.</s>
                <s xml:id="ik2wtgfpgp">Bert 22 dagar eftir, at samgongan varð skipað, varð fíggjarliga grundarlagið – framtíðar pensjónsskattainntøkur – drigið undan pensjónsnýskipanini.</s>
                <s xml:id="zkudf6fo27">Tí harvið fóru landsins inntøkur frá pensjónsskattinum ikki at hækka so hvørt, sum talið av pensjónistum hækkar, og so hvørt sum talið av skattgjaldarum á arbeiðsmarknaðinum minkar úr fýra niður í tveir fyri hvønn pensjónist í framtíðini.</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <ab rend="underline">Framtíðar pensjónistar fáa dupultan pensjónsskatt</ab>
              <p>
                <s xml:id="ml6xb7445q">Samgongan sigur seg ætla, at stóra fjøldin av pensjónistum ikki skal rinda skatt av pensjónini í framtíðini.</s>
                <s xml:id="tyfob4rpty">Tí verður ómetaliga trupult at finna fígging til økta tørvin á vælferðar- og eldratænastum frameftir.</s>
                <s xml:id="wzkchmzlsy">Serliga tí, at farið verður frá 4 á arbeiðsmarknaðinum fyri hvønn pensjónist, niður í 2 á arbeiðsmarknaðinum fyri hvønn pensjónist áðrenn 2040.</s>
                <s xml:id="hm6gjpkxni">Tey lutfalsliga færri á arbeiðsmarknaðinum fara ikki at megna at lyfta útreiðslurnar til vælferðartænastur einsamøll, og er tí sera sannlíkt, at neyðugt verður at skatta pensjónirnar enn einaferð ella leggja høg brúkaragjøld á heilsu- og vælferðartænastur.</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <ab rend="underline">Pensjónsnýskipanin má viðgerast sum ein heild</ab>
              <p>
                <s xml:id="m2kb4ithia">Higartil hava Tjóðveldi og Javnaðarflokkurin luttikið í pensjónsarbeiðinum í teirri vón at kunna ávirka og finna breiða semju um eina støðuga og framtíðartryggjaða pensjónsnýskipan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qcqw5migkz">Men landsstýrismaðurin í fíggjarmálum hevur higartil noktað fyri at ganga <pb n="4"/>andstøðuflokkunum á møti, eitt nú tá umræður at viðgera fólkapensjón, Samhaldsfasta og egna uppsparing undir einum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cztjo6da5q">Tvørtur ímóti hevur landsstýrismaðurin alla tíðina tvíhildið um einans at viðgera tann partin av arbeiðinum, sum snýr seg um tvungna persónliga uppsparing á 15 prosent frá hvørjum borgara.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wua3gcus5j">Hetta er óskiljandi, tí alneyðugt er at viðgera allar tættir í nýskipanini í síni heild og senda samlaða lógaruppskotið um pensjónsnýskipan til hoyringar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="auewk2w3cm">Hetta hava flestu hoyringspartar, sum hava verið í Fíggjarnevndini, eisini eftirlýst og biðið um.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Tí øll vita, at pensjónsnýskipanin fevnir um fylgjandi tríggjar súlur:</seg>
              </p>
              <list rend="bulleted">
                <item>fólkapensjónina</item>
                <item>Samhaldsfasta Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnin</item>
                <item>persónligu uppsparingina</item>
              </list>
              <p>
                <s xml:id="q4otplvpdi">Bert um hesir partar verða viðgjørdir saman, ber til at taka støðu til samlaðu pensjónsnýskipanina og ymsu lógaruppskotini, ið eru tengd av henni.</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <ab rend="underline">Samhaldsfasta fólkapensjónin verður bulurin í pensjónsnýskipan</ab>
              <p>
                <s xml:id="fy4cjus25k">Tjóðveldi og Javnaðarflokkurin ynskja eina framtíðar pensjónsnýskipan, ið tryggjar øllum føroyingum eina góða og trygga pensjón.</s>
                <s xml:id="y4vmuejada">Fólkapensjónin skal tryggjast frameftir, og hetta verður gjørt við, at Samhaldsfasti eftirlønargrunnurin verður nýggja og samhaldsfasta fólkapensjónin og harvið bulurin í eini framtíðar føroyskari pensjónsskipan.</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <ab rend="underline">Nýggja pensjónsskipanin grundast á 2 súlur</ab>
              <p>
                <seg>Tjóðveldi og Javnaðarflokkurin mæla til, at verandi pensjónsskipan við 3 súlum (Fólkapensjón, Samhaldsfasta og egin uppsparing) verður umskipað til eina pensjónsnýskipan við 2 súlum:</seg>
              </p>
              <ab>
                <ab rend="underline">1) Samhaldsfasta fólkapensjónin</ab>
                <list>
                  <item>
                    <label>a.</label>
                    <p>
                      <s xml:id="armgxnft4w">Samhaldsfasti og fólkapensjónin skulu tryggja, at øll hava eina góða pensjón.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <item>
                    <label>b.</label>
                    <p>
                      <s xml:id="i3uoh4ck77">Tryggjast skal ein framkomin og óheft umsiting av samhaldføstu fólkapensjónini.</s>
                      <s xml:id="qdhagolyu4">Stórur dentur verður lagdur á støðugt at framtíðartryggja skipanina og støðugt taka neyðug atlit til framtíðar broytingar í fólkasamansetingini.</s>
                      <s xml:id="e6spi35k6h">Eisini skal skipanin kjølfestast í eini komandi stjórnarskipan.</s>
                    </p>
                  </item>
                </list>
              </ab>
              <ab>
                <ab rend="underline">2) Egin uppsparing</ab>
                <p>
                  <s xml:id="i26jfbxjeh">Føroyingar kunnu hartil spara upp til egna pensjón afturat.</s>
                  <s xml:id="cj4cibfzpi">Tørvurin á egnari uppsparing velst um, hvør endaliga semjan verður, tá umræður fólkapensjón og Samhaldsfasta Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnin (Samhaldsfasti).</s>
                </p>
              </ab>
            </ab>
            <ab>
              <ab rend="underline">Ótryggleiki og ósvaraðir spurningar</ab>
              <pb n="5"/>
              <p>
                <s xml:id="k745s5yiw3">Møguleiki eigur at vera fyri at fáa breiða semju um eina pensjónsskipan – um viljin hjá samgonguni er til staðar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sq3alw246b">Javnaðarflokkurin og Tjóðveldi mæla tí Løgtinginum frá at samtykkja lógaruppskotið, ið nú er lagt fyri Løgtingið, tí málið er bert ein lítil partur av størri heild, og kann støða als ikki takast til henda partin, uttan at støða eisini verður tikin til aðrar partar.</s>
                <seg>Haraftrat vil henda lóg bara skapa enn størri ótryggleika á føroyska pensjónsmarknaðinum, tí eftir stendur ein hópur av ósvaraðum og óviðgjørdum spurningum – millum mongu dømini eru:</seg>
              </p>
              <list rend="bulleted">
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="np4sod7vu4">Øll, sum hava tørv á almannaveitingum, ið eru lønarlíknandi, mugu fáa lagt 15% omaná veitingarnar, um tey, ið eru ringast fyri, ikki skulu gerast enn verri fyri.</s>
                    <s xml:id="zdpwaes6tn">Mett verður, at kostnaðurin er 60-70 mió. ella minka allar veitingar 15%.</s>
                    <s xml:id="pfk4ls7pyr">Samgongan hevur ikki tikið støðu til málið.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="h7e26lnwpx">Øll sum eru í ALS og í Barsilsskipanini fara við hesi lóg at verða verri stillað.</s>
                    <s xml:id="ch4j4rg44o">Neyðugt er at hækka útgjøldini úr ALS og Barsilsskipanini samsvarandi krøvunum í lógini.</s>
                    <s xml:id="d2dafvimmv">Samgongan hevur ikki tikið støðu til málið.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="vvq5o7pllk">Umleið 20% hava ikki skipaði pensjónsviðurskifti á arbeiðsmarknaðinum.</s>
                    <s xml:id="qcib5t2kut">Hesi verða kravd at rinda 15% av lønini til pensjón komandi árini, og lækkar lønarparturin hjá teimum samsvarandi.</s>
                    <s xml:id="qm2km4whyc">Hetta er ein ovurstór avbjóðing fyri henda part av føroyingum.</s>
                    <s xml:id="y6d2j7ct73">Hetta merkir m.a. at reallønarmunurin millum tey við lágum inntøkum uttan skipaði pensjónsviðurskifti, og tey við hægri inntøkum og skipaðum pensjónsviðurskiftum fer at økjast munandi komandi árini.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="q3szkhru6a">Samgongan hevur ikki tikið støðu til málið.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="uzrwylybgq">Pensjónsskatturin varð av samgonguni hækkaður úr 35% upp í 40% (fyri kapitalpensjón), og er sostatt í dag 40% við inngjald.</s>
                    <s xml:id="wht3li2jn6">Verður pensjónin haraftrat mótroknað við útgjald, gerst veruligi pensjónskatturin lættliga upp ímóti 60%, og munandi hægri enn skatturin á aðra lønarinntøku.</s>
                    <s xml:id="owmr2twi65">Hvussu høgur skatturin verður, fæst onki svar uppá, tí samgongan noktar at viðgera partin viðvíkjandi fólkapensjón og Samhaldsfasta.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="idxzqcwodx">Við lógarkravi um 15% pensjónsgjaldi eitt nú til starvsfólk, ið arbeiða hjá føroyskum fyritøkum, vil føroyska FAS-skipanina sannlíkt missa kappingarførið í mun til aðrar altjóða skipaskrásetingar.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ho7lnvw7cm">Samgongan vil ikki viðgera málið nærri.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="jxx6fvv22f">Støddin av útgjaldi úr Samhaldsfasta og samansetingin av fólkapensjónini verður avgerandi fyri, hvørt neyðugt er við egnari uppsparing og hvussu høg henda skal verða.</s>
                    <s xml:id="dxlzi2q5ra">Tí gevur tað onga meining at samtykkja lógartvungna 15% uppsparing, áðrenn støða er tikin til hin partin.</s>
                    <s xml:id="t5tup3sgws">Samgongan noktar tó at viðgera málið sum eina heild.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="ajusv24hj6">Ein røð av kunngerðum skulu gerast sambært lógini, fyri at lógin kann virka til fullnar.</s>
                    <s xml:id="bxm3b6co4h">Feløg hava víst á, at møguligt ikki er at gera skipanir o.a. klárt fyrr enn greitt er, hvørjar ásetingar verða í kunngerðunum.</s>
                    <s xml:id="enr3yxte67">Tí er upplagt at arbeiða við eini samlaðari nýskipan íroknað fólkapensjón og Samhaldfasta komandi mánaðirnar, samstundis sum arbeitt verður við kunngerðunum, áðrenn eitt samlað lógarverk verður lagt til hoyringar og síðan fyri Løgtingið.</s>
                  </p>
                  <pb n="5"/>
                  <p>
                    <s xml:id="vk2dtl26bg">Harvið kann semja kanska finnast um eina samlaða pensjónsnýskipan.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="dg6mzl7kq4">Samgongan hevur higartil noktað fyri hesum.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </ab>
            <ab>
              <ab rend="underline">Óforsvarligt at samtykkja hesa ófullfíggjaðu lóg</ab>
              <p>
                <s xml:id="didsxnuckv">Hetta uppskotið kann og má ikki standa einsamalt.</s>
                <s xml:id="kjg6j7y2vw">Tí má tað heldur ikki samtykkjast so sum tað er.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Tí:</seg>
              </p>
              <list>
                <item>Ongin veit, hvat hendir við útgjaldi av pensjón.</item>
                <item>Ongin veit, um hetta merkir, at fólkapensjónin er deyð.</item>
                <item>Ongin veit, um barsilsgjøld og ALS-gjøld eisini fáa eftirlønaruppsparingar part – ella ikki.</item>
                <item>Ongin veit, um fyritíðarpensjónistar verða enn verri stillaðir við pensjónsaldur – ella ikki.</item>
                <item>Ongin veit, hvussu øktu almennu útreiðslurnar til pensjónsgjald á almannaveitingum skulu fíggjast.</item>
                <!-- <item>Ongin veit, hvørjar ásetingar koma at galda fyri tey feløg, ið skulu umsita heilar 16 mia. kr. í pensjónsuppsparing</item> -->
                <item resp="#rani">Ongin veit, hvørjar ásetingar koma at galda fyri tey feløg, ið skulu umsita heilar 16 mia. kr. í pensjónsuppsparing.</item>
              </list>
              <p>
                <s xml:id="fuxenlu3hh">Tað, vit vita, er, at øllum borgarum nú við lóg verður álagt at rinda 15% av síni løn til eina uppsparing, ið tey ikki fáa part í, fyrr enn tey gerast 67 ár – um tey gerast 67 ár.</s>
                <seg>Tá vit samstundis vita, at henda tvungna uppsparing fer at verða brúkt til at mótrokna í eini røð av almennum veitingum ...so er greitt, at talan er veruliga um eina skattahækking.</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sv63rnprc7">Tað, vit vita, er, at henda lógin fer at stilla tey, ið eru verst fyri frammanundan, enn verri fyri.</s>
              </p>
              <list rend="bulleted">
                <item>Fyritíðarpensjónistar</item>
                <item>Kvinnur, ið eiga børn, og harvið eru í barsil</item>
                <item>Arbeiðsleys</item>
                <item>
                  <p>
                    <seg>Øll tey, sum í dag ikki eru partar av fastløntum sáttmála við pensjónsuppsparing.</seg>
                    <seg>Mugu nýta allan lønarvøkstur komandi 15 árini til pensjón.</seg>
                    <s xml:id="skywcsknap">Gjógvin millum láglønt og hálønt økist og verður styrkt og størri á ellisárum.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </ab>
            <ab>
              <ab rend="underline">Kommunurnar missa munandi inntøkur</ab>
              <p>
                <s xml:id="sfdr6cyxt7">Haraftrat er greitt, at kommunurnar missa enn fleiri inntøkur!</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ni3pxak43x">Tá farið varð frá skatting av pensjón við útgjald til við inngjald mistu kommunur tey 40% av pensjónsskattainntøkunum, tær høvdu.</s>
                <s xml:id="eokeigr67d">Bara í 2012 var talan um miss á 85,2 mió. kr. (40% av 213 mió. kr. í forskattaðum pensjónum).</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a33k5iv3by">Við hesum uppskotinum um tvungna uppsparing og pensjónsskatt missa kommunurnar enn meira.</s>
                <s xml:id="dkf5cky4kq">115 mió. kr.verður víst til í viðmerkingum.</s>
                <s xml:id="nusgpp4vqn">Tí lógin hevur við sær, at ein vaksandi partur av lønini verður tikin burtur úr skattskyldugu inntøkuni til land og kommunur eftir skattalógini.</s>
                <s xml:id="u4kun5bkbx">Í staðin verður rindaður eftirlønarskattur, sum allur fer í landskassan.</s>
              </p>
              <pb n="7"/>
              <p>
                <s xml:id="kxec5yomp2">Samanlagt verður tískil talan um, at inntøkur landskassans fara at vaksa næstu 10 árini, so hvørt sum inngjaldsprosentið økist upp í 15%, meðan inntøkurnar hjá kommununum og sosialu grunnunum hinvegin fara at minka sama tíðarskeið.</s>
                <s xml:id="b2wg522xq6">Roknað verður við, at kommunurnar fara at missa áleið 7,5 mió. kr. í skattainntøkum fyri hvørt prosent, sum inngjaldið hækkar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iqbxtc7hod">Samstundis er ætlanin at leggja eldraøkið út til kommunurnar, so tey fáa øktar útreiðslur so hvørt, sum fleiri eldri verða.</s>
                <s xml:id="w5qmnriszv">Hetta hongur ikki saman.</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <ab rend="underline">Skapa ótryggleika við fyribils pensjónsskipan við veikum kjølfesti</ab>
              <p>
                <s xml:id="txqnpjlngm">Um samgongutingfólk velja at taka undir við samgongutingfólkunum í Fíggjarnevndini og samtykkja hesa lóg, verður úrslitið, at samgongan millum Fólkaflokkin, Sambandsflokkin, Sjálvsstýrisflokkin og Miðflokkin seta eina pensjónsskipan í verk, sum breið politisk undirtøka ikki er fyri, og sum tí hvørki er støðug ella framtíðartryggjað.</s>
                <s xml:id="dsygk3l25i">Hetta gagnar ikki føroyska samfelagnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="yir3q7t53x">Hetta er heldur ikki neyðugt, tí Fíggjarmálaráðið skal hóast alt arbeiða við at gera eina røð av kunngerðum komandi mánaðirnar.</s>
                <s xml:id="s4udw5xj4j">Ikki fyrr enn hesar eru klárar, kunnu feløg og onnur vita, hvat skal til fyri at liva upp til lógarkrøvini.</s>
                <s xml:id="mh3rhwdcbh">Fleiri hoyringspartar hava eisini eftirlýst hesar kunngerðir, áðrenn støða kann takast endaliga til lógina.</s>
                <s xml:id="iyj3sdjzgh">Tí var rættast, um henda lógin ikki varð sett í verk, fyrr enn mest týðandi kunngerðirnar eru klárar.</s>
              </p>
            </ab>
            <ab>
              <ab rend="underline">Bíðið við lógini til støða er tikin til fólkapensjón og Samhaldsfasta</ab>
              <p>
                <s xml:id="weqabxcpwm">Hetta gevur samstundis nakrar fáar mánaðar til at arbeiða skjótt og miðvíst við at fáa loysn viðvíkjandi fólkapensjón og Samhaldsfasta.</s>
                <s xml:id="xaroschi2o">Tá henda semjan fyriliggur er greitt, hvør tørvurin á egin uppsparing verður í framtíðini, og klárt er tá at lata eina samlaða pensjónsskipan fara til hoyringar og víðari viðgerð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="i7ekurw26t">Alt hetta kann náast á ein hátt, ið tryggjar, at ein góð, varandi og breitt kjølfest pensjónsnýskipan kann setast í verk pr. 1. januar 2014.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="w6zjpxp7ay">Mælt verður til at lata annað landsstýrisfólk yvirtaka arbeiðið, tí hóast ovmikið av tíð hevur verið til at viðgera alla pensjónsnýskipanina - og biðið hevur verið aftur og aftur um at fáa eina veruliga viðgerð av allari pensjónsnýskipanini - so hevur landsstýrismaðurin í fíggjarmálum tíverri noktað fyri at viðgera pensjónsnýskipanina samlað, og hevur sostatt gjørt tað, hann kann, fyri ikki at fáa semju við Javnaðarflokkin og Tjóðveldi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="naegouxjil">Ómetaliga harmiligt, tí hervið fæst bert ein fyribils pensjónsskipan, ið er illa kjølfest í politisku skipanini og fólkinum - ein óstøðug pensjónsskipan, ið verður broytt aftur í nærmastu framtíð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="arprzoju6g">Hetta gagnar ongum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iezmx37d5b">Tí skyldar samgongan øllum Føroya fólki at gera eina veruliga roynd at fáa semju um eina pensjónsnýskipan – henda royndin er tíverri enn ikki gjørd í hesum samgonguskeiði.</s>
              </p>
            </ab>
          </ab>
          <pb n="8"/>
          <ab>
            <ab rend="bold center">Fíggjarnevndin, 1. mai 2013</ab>
            <signed>
              <persName>Bárður Nielsen <lb/><roleName>formaður</roleName></persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Kristina Háfoss <lb/><roleName>næstformaður</roleName></persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Jákup Mikkelsen</persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Rodmundur Nielsen</persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Eyðgunn Samuelsen</persName>
            </signed>
            <signed>
              <persName>Aksel V. Johannesen</persName>
            </signed>
          </ab>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>