<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flyting av barnadeildini á Landssjúkrahúsinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sirið Stenberg</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3371" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/80">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sirið Stenberg<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um flyting av Barnadeildini á Landssjúkrahúsinum, settur landsstýrismanninum í heilsumálum, Kaj Leo Holm Johannesen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvat heldur landsstýrismaðurin um, at børnini missa Barnadeildina og verða innløgd saman við vaksnum ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Metir landsstýrismaðurin, at broytingin á pædiatriska økinum er til barnsins besta, og í samsvari við sáttmálan um barnarættindini ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Eru starvsfólkini á Barnadeildini tikin við í avgerðina at flyta Barnadeildina ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvørja ávirkan fer tað at hava á innleggingar hjá børnum, at Barnadeildin verður flutt ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvat fer at mangla á deildini, har børnini vera flutt til, í mun til tær umstøður, sum eru á Barnadeildini ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvørja ávirkan fer tað at hava á virksemið nú og komandi mánðirnar, at seingjatalið er minka so nógv ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Kann tað roknast við, at Barnadeildin frameftir kann flytast og minkast t.d í feriutíð ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Sjúkrarøktarfrøðingarnar á Barnadeildini hava frásagt sær fakliga ábyrgd av pædiatriini. Hvat merkir hetta í praksis og hvør hevur so ábyrgd ?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað hevur verið alment frammi, at Barnadeildin verður flutt inn á aðra deild, har vaksnir sjúklingar liggja, og at deildin minkar niður í tvær seingjastovur.</s>
            <s>Ætlanin er ásett at vara í fleiri mánaðir.</s>
            <s>Í roynd og veru merkir hetta, at vit onga Barnadeild hava.</s>
            <s>Tað hevur verið hildið sera fast í, at børn og vaksin ikki eiga at vera innløgd saman, og at rætturin hjá børnum til serstakar deildir er eyðsýndur.</s>
            <s>Millum annað hetta var grundarlagið undir at gera serstaka barnapsykiatriska dagdeild.</s>
            <s>Barnaumboðsmaðurin átalaði eisini ónøktandi viðurskiftini tá.</s>
            <s>Tí kann tað undra stórliga, at hendan broyting nú verður framd.</s>
            <s>Støðan við Koronu er serstøk og krevur nógv.</s>
            <s>Ongin ivi um tað.</s>
            <s>Men er tað rætt at ofra Barnadeildina, og er onki alternativ til ætlanina er viðkomandi at spyrja.</s>
            <s>Vit vita øll, at virksemið í sjúkrahúsverkinum hevur verið sera nógv skert vegna Koronu.</s>
            <s>Nú virksemið letur uppaftur, eru uttan iva mangir bíðilistar at fáa avgreiddir.</s>
            <s>Spurningurin er tí eisini, hvussu bíðilistin hjá børnum kann minkast niður aftur, tá ið seingjaplássini eru so skerd.</s>
            <s>Tað er upplýst, at sjúkrarøktarfrøðingar á Barnadeildini als ikki taka undir við ætlanini, og at sjúkrarøktarfrøðingar frásiga sær fakliga ábyrgd.</s>
            <s>Tí skapar verandi støða stóran ótryggleika.</s>
            <s>Tað er ikki óhugsandi, at tørvur kann vera á at innleggja børn við Koronu.</s>
            <s>Tí er eisini neyðugt at fáa greiðu á hvat hendir, um so er, og eisini at fáa greiðu á, hvussu tann støðan ávirkar samlaðu tænasturnar til børnini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-05-07">7. mai 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sirið Stenberg</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>