<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tannviðgerð</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Ingilín Didriksen Strøm</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3407"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2020-06-11"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/98">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Ingilín Didriksen Strøm<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi tannviðgerð, settur landsstýrismanninum í heilsumálum, Kaj Leo Holm Johannesen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ueq67bx2cm">Hvør kann í dag fáa serligt fíggjarligt ískoyti til tannviðgerð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="eohwjwlnri">Heldur landsstýrismaðurin, at tað er rímiligt, at fólk við tannsjúkum ella tannskaðum sum fylgja av aðrari sjúku, sjálv skulu rinda fyri tannviðgerð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ml6waaf5gf">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at gera nakrar broytingar á hesum økinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="iev6h3sp2k">Í ríka vælferðarsamfelag okkara hava vit møguleika fyri at fáa ókeypis sjúkrahjálp, tí viðgerðin verður fíggjað umvegis felagskassan.</s>
            <s xml:id="ale5ick5jh">Men tað er ikki galdandi á øllum økjum.</s>
            <s xml:id="oswnyjttvp">Verða vit sjúk í tonnunum ella fáa tannskaðar, eitt nú sum fylgja av aðrari sjúku, so mugu vit í allarflestu førum sjálv rinda rokningina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y7zuhfcmhb">Summi hava ráð, men tað eru eisini nógv, sum merkja stóran fíggjarligan smeit aftaná tannlæknavitjan.</s>
            <s xml:id="or7frezt64">Spurnartekin kann setast við, um tað er rætt, at hesin parturin av heilsuverkinum ikki í størri mun verður fíggjaður umvegis felagskassan.</s>
            <s xml:id="i7d3xvzy3e">Serliga kann tað tykjast órættvíst fyri tey, sum orsakað av sjúku fáa avbjóðingar við tonnunum.</s>
            <s xml:id="jmskgno4n7">Sum dømi kunnu nevnast fólk við epilepsi, ið sum avleiðing av herðindum aftur og aftur fáa skaða á tenninar, ella fólk, sum hava fingið staðfest sjúku í munninum ella svølginum, sum ger stóran skaða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lgrlbcg5mu">Spyrjarin ynskir at fáa betri yvirlit yvir, hvør í dag hevur rætt til at fáa ískoyti til tannviðgerð, og um landsstýrismaðurin hevur ætlanir um at gera broytingar á hesum økinum.</s>
            <s xml:id="zovdfmz3o2">Tí verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-06-11">11. juni 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Ingilín Didriksen Strøm</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>