<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tunnilsvegurin til Hvalbiartunnilin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jóhan Eli Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3223" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/6">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jóhan Eli Poulsen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um tunnilsvegin til Hvalbiartunnilin, settur landsstýris- manninum í fíggjarmálum, Jørgeni Niclasen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvør er orsøkin til, at vegurin til nýggja Hvalbiartunnilin Hvalbiarmegin verður gjørdur við fleiri smáum svingum, heldur enn einum svingi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hví vegurin er lagdur har, tekningarnar hjá Landsverki leggja upp til?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Um støðið verður tikið í tekningunum hjá Landsverki, ætlar landsstýrismaðurin at gera nakað við tað?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Vegurin til Hvalbiartunnilin verður bygdur í løtuni.</s>
            <s>Tað hevur elvt til stóra undran fyri fólk í Hvalba, at vegurin Hvalbiarmegin er farin væl oman um gamla uppdyrkingarvegin, ið liggur har.</s>
            <s>Fólk hava fingið tekningar frá Landsverki, ið vísa, at vegurin fær eitt keðiligt “s” skap.</s>
            <s>Hetta elvir til mikla ørkymlan hjá bygdarfólkunum.</s>
            <s>Tað vildi verið upplagt, um vegurin varð gjørdur við einum beinum strekki og bleytum svingi.</s>
            <s>Vegurin verður væl at merkja partur av Suðuroyartunlinum, tá ið hann kemur.</s>
            <s>Hugsa vit um ferðslutrygd og framtíðarferðslu gjøgnum Hvalbiartunnilin og á tilhoyrandi vegum kann hugsast, at tað hevði verið skilabetri at lagt vegin soleiðis, at hann varð so beinur sum gjørligt, við so fáum svingum sum tilber.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2019-10-10">10. oktober 2019</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jóhan Eli Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>