<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Veðurlagslóg og CO2 útlát</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Ingilín Didriksen Strøm</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3229"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2019-10-16"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/9">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Ingilín Didriksen Strøm<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um veðurlagslóg og CO2 útlát, settur landsstýrismanninum í vinnu- og umhvørvismálum, Helga Abrahamsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="q4qcyrpp7c">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at seta ítøkilig tiltøk í verk til tess at lækka føroyska útlátið fram móti 2030?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="zz2cvsp4cd">Um so er, hvørji tiltøk ætlar landsstýrismaðurin at seta í verk og nær?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="i5zb5t6edx">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at gera eina veðurlagslóg við nágreiniligum útrokningum, tíðarásetingum og ætlanum sum t.d. <hi rend="italic">klimaloven</hi>, sum er í umbúna í Danmark?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="a3tgphqgyg">Undanfarna landsstýrið hevur við París sáttmálanum samtykt at minka um føroyska CO2 útlátið við 45% fram til 2030.</s>
            <s xml:id="amptrue56k">Hetta fyri at halda økingini í alheimshitanum undir 2 hitastig í mun til áðrenn ídnaðarsamfelagið.</s>
            <s xml:id="ttcjkq4r3j">Veðurlagsvísindafólk eru á einum máli um, at hetta er eitt absolutt minstakrav.</s>
            <s xml:id="nsaasaoe4p">IPCC frágreiðingin, sum veðurlagspanelið hjá ST gav út í 2018, vísti, at sjálvt ein øking á 1,5 hitastig fer at hava ógvusligar broytingar við sær í mun til bæði veðurlag og margfeldi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="krtebjb6ln">Altjóða felagsskapurin, IMO, hevur harumframt sett sær sum mál, at í 2050 skulu dálkandi evni frá skipum verða minkað við í minsta lagi 50%.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xthdjevb5m">Umhvørvisstovan boðaði í farnu viku frá, at samlaða útlátið úr Føroyum frá 2017 til 2018 øktist góð 12%, um alt er tikið við.</s>
            <s xml:id="invelolkfd">CO2 útlátið er vaksið á hvørjum ári síðan 2011.</s>
            <s xml:id="gewf3ls6ax">Seta vit ikki ítøkilig átøk í verk fyri at minka um útlátið, megna vit hvørki at halda okkum til málini hjá IMO ella París sáttmálan.</s>
            <s xml:id="jboedzcinw">Ein háttur at tryggja, at ítøkilig átøk verða sett í verk, er at gera eina veðurlagslóg eins og tann, sum er í umbúna í Danmark í løtuni¹.</s>
            <s xml:id="re3av6y3gl">Eina veðurlagslóg, sum inniheldur nágreiniligar útrokningar, tíðarásetingar og ætlanir.</s>
            <s xml:id="hqvkmhl3np">Ein slík lóg hevði somuleiðis tryggjað umhvørvisátøk tvørtur um valskeið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2019-10-16">16. oktober 2019</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Ingilín Didriksen Strøm</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>