<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Neyðtøkutilbúgving</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sirið Stenberg</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3399"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/94">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sirið Stenberg<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um neyðtøkutilbúgving, settur landsstýrismanninum í heilsumálum, Kaj Leo Holm Johannesen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="elkefflkah">Er ætlanin hjá landsstýrismanninum at seta eina neyðtøkutilbúgving í verk í sjúkrahúsverkinum ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ujywqjpp2b">Um ja, nær kann so roknast við, at hendan verður klár ?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="xgrt3ze5nd">Í longri tíð hevur verið arbeitt við at seta eina neyðtøkutilbúgving á stovn í sjúkrahúsverkinum.</s>
            <s xml:id="obnfovbltk">Bæði Amnesty og politiski myndugleikin hava í felag viðgjørt málið.</s>
            <s xml:id="qra5rs2wuj">Orsøkin til at ætlanin ikki er framd í verki er, at tað var so stórur mangul uppá gynækologar.</s>
            <s xml:id="ci5sjjx3vz">Hetta gjørdi tað ógjørligt at áleggja nýggjar uppgávur.</s>
            <s xml:id="mbuq7lmju2">Nú er tað gleðiliga hent, at gynækologiska økið hevur fingið sett fleiri læknar í starv.</s>
            <s xml:id="ed6dmsmour">Hetta eigur at lata upp fyri at seta tiltrongdu ætlanina við neyðtøkutilbúgving í verk.</s>
            <s xml:id="owqt4nuwy4">Í grannalondunum eru neyðtøkutilbúgvingar, sum hava greiðar mannagongdir um, hvussu fólk, sum hava verið fyri neyðtøku, kunnu venda sær til eina neyðtøkutilbúgving fyri at fáa goymt og tryggjað prógv, og at fáa aðra og neyðuga hjálp í sambandi við brotsverkið.</s>
            <s xml:id="olirqm5g4y">Hetta hevur hjálpt fleiri fólkum seinni í einum møguligum rættarmáli og at fóta sær aftur aftan á so ógvusligt brotsverk.</s>
            <s xml:id="j77wnsuxg7">Annars er gjørt eitt stórt arbeiði saman við fleiri áhugabólkum og stovnum fyri at varpa ljós á, at m.a. sex krevur samtykki og onnur upplýsandi og fyribyrgjandi átøk mótvegis neyðtøku.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-05-29">29. mai 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sirið Stenberg</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>