<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rambøll støðumetingin av tunlunum norð um Fjall</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Steffan Klein Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3401"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/95">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Steffan Klein Poulsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Rambøll støðumetingina av tunlunum norð um fjall, settur landsstýrismanninum í fíggjarmálum, Jørgeni Niclasen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="es3sidlb7f">Hvør er niðurstøðan í støðumetingini hjá uttanhýsis serfrøðini, Rambøll av tunnlunum norð um fjall, sum bleiv gjørd í desember 2019?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="tnprhevpge">Í hvørjum standi eru tunlarnir, og hvørji tilmæli hevur Rambøll fyri Hvannasundstunnulin og Árnafjarðartunnulin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="xjh7sesxtx">Er tað trygt og forsvarligt at koyra ígjøgnum tunlarnar norð um fjall sambært støðumetingini hjá Rambøll?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="vmi5q5nogy">Tunlarnir norð um fjall vera skjótt elstu tunlarnir, sum vera brúktir í Føroyum, tá tað er koyrandi gjøgnum Hvalbiartunnilin.</s>
            <s xml:id="b42ffrmgm5">Árnafjarðartunnilin, sum knýtir Árnafjørð til Klaksvíkina, er frá 1965 og Hvannasundstunnilin, sum knýtir alt øki eystan Múla, t.v.s. Norðdepil, Hvannasund, Viðareiði og aðrar smáar bygdir, til Klaksvík, bleiv liðugur í 1967.</s>
            <s xml:id="e72cgph3e7">Trygdin er lítil og ongin í tunlunum.</s>
            <s xml:id="kewrdxdan2">Tað kemur eisini fyri at grót dettur niður inni í tunnlunum.</s>
            <s xml:id="ywcdrw2f3e">Í desember 2019 gjørdi Rambøll eina støðumeting av tunlunum norð um fjall.</s>
            <s xml:id="r4i77vabg6">Støðumetingin frá hesari uttanhýsis serfrøði kann staðfesta, hvussu standurin er í tunnlunum.</s>
            <s xml:id="pmtivowjnb">Tað hevur stóran týdning at síggja, hvør niðurstøðan er í støðumetingini hjá Rambøll, og um tað er nóg trygt at koyra gjøgnum tunnlarnar norð um fjall.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-06-03">3. juni 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Steffan Klein Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>