<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Grótkastið í Skopun</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Brandur Sandoy</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3304"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/46">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Brandur Sandoy<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um grótkastið í Skopun, settur landsstýrismanninum í fíggjarmálum, Jørgen Niclasen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="rb4dff4pr5">Nær verður grótið í innsiglingini til Skopunar Havn ruddað burtur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="qd6v4ol5mq">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at gera neyðugu umvælingarnar á grótkastið í Skopun, og nær fer hetta arbeiðið í gongd?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="jxxlky2hdb">Aftur í vetur uppliva tey, sum hava Teistan sum sín farveg til og frá arbeiði, at nógvar avlýsingar eru á leiðini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xgt5l5f4ne">Ein stórur partur av hesum avlýsingum er orsakað av, at nógv grót er í innsiglingini til Skopunar Havn, sum ger, at tað gerst ókyrrari og ótryggari at sigla inn.</s>
            <s xml:id="ahvlwh4owc">Harav fleiri avlýsingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gsa3evetc3">Grótið, sum legst fyri innsiglingina, er grót, sum kemur úr grótkastinum, ið landið eigur.</s>
            <s xml:id="nwhvhx62rv">Grótkastið er seinastu árini byrjað at detta sundur, og nógv sjónlig sár eru í grótkastinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qzv3hr66vg">Hendan burturmáan er í støðum nú komin so langt, at komið er inn á smærru steinarnar í grótkastinum, sum dekkgrótið skuldi verja.</s>
            <s xml:id="i6wp4lp4kd">Tað sigur seg sjálvt, at tá hetta er veruleiki, er bara spurningur um tíð, nær grótkastið fær sera stóran skaða.</s>
            <s xml:id="a3hficlvaw">Spyrjaranum kunnugt, hevur Landsverk lagt úr hondum støðulýsing av grótkastinum, sum eigur at vera til taks hjá landsstýrismanninum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cy5ytqxvx3">Vetrartíð er ikki tíð at arbeiða við hesum, men um fáar mánaðir verður summarið aftur, og tí verður hervið gjørt vart við hesi vandaviðurskifti í góðari tíð, so at landsstýrið kann taka hædd fyri hesum alneyðuga spurningi fyri at tryggja landsins ognir og tryggja eitt nøktandi samband til Sandoynna inntil koyrandi er í Sandoyartunlinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-01-17">17. januar 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Brandur Sandoy</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>