<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Teksting av føroyskum sjónvarpssendingum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Ruth Vang</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3326"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/57">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Ruth Vang<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um teksting av føroyskum sjónvarpssendingum, settur landsstýrismanninum í uttanríkis- og mentamálum, Jenisi av Rana (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="midemrizag">Ætlar landsstýrismaðurin at gera nakað við málið, soleiðis at allar føroyskar sjónvarpssendingar, sum verða sendar í KVF, verða tekstaðar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="yxgpoeqexa">Um ja, nær kann væntast, at allar føroyskar sjónvarpssendingar verða tekstaðar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="qecevd7zgw">Síðani løgtingssamtyktina frá mai 2009, hevur ST-sáttmálin um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek, verið galdandi í Føroyum, og hevur Løgtingið við samtyktini bundið seg til at fremja batar fyri fólk við breki.</s>
            <s xml:id="ewus5g4djz">Landsstýrið letur ST frágreiðing 4. hvørt ár, sum lýsir og metir um, í hvønn mun ST sáttmálar verða uppfyltir.</s>
            <s xml:id="duoktzjhy2">Í 2014 varð sokallað skuggafrágreiðing gjørd, har MBF gjørdi viðmerkingar til frágreiðingina hjá landsstýrinum um støðuna viðvíkjandi sáttmálanum um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek.</s>
            <s xml:id="iwm77hcco5">Niðurstøðan var, at batar vóru neyðugir.</s>
            <s xml:id="a5o4jambpb">Millum annað var neyðugt at betra um møguleikar hjá tunghoyrdum og deyvum til almenna kunning, so tey ikki verða útihýst frá at fylgja við tí, sum hendir í okkara samfelag.</s>
            <s xml:id="hd7mj527yr">ST-nevndin álegði landsstýrinum at tryggja bæði deyvum fólki og teimum, ið hava ringa hoyrn, atgongd til allar sendingar, ið KVF sendir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pzhbpogc4s">Umleið sætti hvør føroyingur hevur eitt hoyribrek, sum m.a. ger tað trupult ella ómøguligt at fylgja við í føroyskum sjónvarpssendingum, sum ikki eru tekstaðar.</s>
            <s xml:id="ckkcs7ksyi">Hesum 8000 føroyingum er álagt at rinda kringvarpsgjald eins og øðrum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kivl6vwkus">Nakað er hent á økinum seinnu árini, tá tað kemur til teknmálstulking, og eisini verða flest allar føroyskar dokumentarsendingar tekstaðar, men enn er tó ikki komið á mál.</s>
            <s xml:id="bjsnyo7yko">KVF hevur boðað HOYR, felagnum fyri hoyribrekað, frá, at neyðugt er við játtan til 1,5 starv afturat, um allar sendingar skulu tekstast.</s>
            <s xml:id="i5vxxuhk3c">Tað merkir eitt nú, at seinna sendingin av Degi og viku á kvøldi kann sendast tekstað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="r2la63sgpk">Nú 3. mars, ið er altjóða hoyridagur, nærkast, fari eg at nýta høvi at spyrja landsstýrismannin um teksting av føroyskum sjónvarpssendingum í KVF.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-02-24">24. februar 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Ruth Vang</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>