<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Umsitingarbygningur til Sjóvinnustýrið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jóhannis Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3252"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/21">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jóhannis Joensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið, settur landsstýris- manninum í vinnumálum, Helga Abrahamsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="cborbvidvc">Kann landsstýrismaðurin tryggja, at avtalan um at byggja umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið ikki verður broytt, og at bygt verður í Vágum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="fzusceadb5">Ætlar landsstýrismaðurin at játta pening til bygningin á komandi fíggjarlóg?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="nqkh7yxkfb">Og um so er, kann landsstýrismaðurin upplýsa, nær bygningurin væntandi verður liðugur?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="dxkmpwmjzj">Undanfarna Løgting samtykti einmælt í 2017 at geva landsstýrismanninum við vinnumálum heimild til at byggja nýggjan umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið.</s>
            <s xml:id="kadar7uryc">Landsstýrismanninum varð heimilað at halda byggiútreiðslur í sambandi við bygging av nýggjum umsitingarbygningi til Sjóvinnustýrið á upp til 13,7 mió. kr.</s>
            <s xml:id="pq23isp3yj">Við uppskotinum varð víst á, at Sjóvinnustýrið skuldi hava eina framtíðartryggjaða loysn og støðugar karmar um virksemið hjá stovninum, og at ætlanin var at byggja ein bygning á slakar 900m², sum skuldi staðsetast á leigaða grund í Vágum.</s>
            <s xml:id="ka6dav52gn">Løgtingslógin varð sett í gildi 1. januar 2018 og fer úr gildi aftur 31. desembur 2020.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ndqqhifijm">Nú nýtt landsstýri hevur tikið við, kundi eg hugsað mær at fingið upplýst, um nýggi landsstýrismaðurin á økinum ætlar at halda fast við ætlanirnar hjá undanfarna landsstýri um at byggja umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið við staðseting í Vágum, og nær vit kunnu vænta, at bygningurin stendur liðugur.</s>
            <s xml:id="wabkwaek2k">Tí verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2019-11-14">14. november 2019</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jóhannis Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>