<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Málundirvísing fyri fremmandmælt børn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jóhannis Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3241"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2019-10-29"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/13">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jóhannis Joensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um málundirvísing fyri fremmandmælt børn, settur landsstýris- manninum í uttanríkismálum, Jenisi av Rana (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="a2ccmena77">Hvørjar ítøkiligar ætlanir hevur landsstýrismaðurin viðvíkjandi málundirvísing fyri fremmandmælt børn á dagstovnum og í skúlum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="wo7qbwhtpj">Ætlar landsstýrismaðurin at fara undir skipað samstarv við fleiri partar á økinum t.d. Lærarafelagið, Skúlaleiðarafelagið og Kommunufelagið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="lltg6jpj6e">Nógv fólk flyta til Føroya á hvørjum ári, og tað er sera gleðiligt, at vit fjølgast.</s>
            <s xml:id="nlwfsndeg5">Fleiri av teimum, sum leita hendavegin eru av fremmandum uppruna, og summi teirra tosa bert upprunamálið og lítið ella einki av enskum ella norðurlendskum máli.</s>
            <s xml:id="iwbe6qikyo">Hetta kann gera tað trupult at integrera tey í samfelagið.</s>
            <s xml:id="tslqjvac63">Tey kunnu hava trupult við at fáa arbeiði, serliga tí torført er at samskifta.</s>
            <s xml:id="q7uwlplecu">Hetta førir við sær, at tey ikki gerast partur av felagsskapum í samfelagnum og kenna seg tí útstoytt ella ikki at vera ein aktivur partur av samfelagslívinum.</s>
            <s xml:id="qggprurjq7">Vit kenna neiligu royndirnar í grannalondum okkara t.d. við ghettoíbúðarbýlingum og stigmatiseringum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nyn66fyg3p">Uppaftur størri er avbjóðingin innan barnagarðs- og skúlagátt.</s>
            <s xml:id="btzuuhotko">Ofta flyta fólk til landið, sum eiga fleiri børn í barnagarðs- og skúlaaldri.</s>
            <s xml:id="g6x4qu2ah5">Í fleiri førum duga hesi børn bert upprunamóðurmálið, sum liggur langt frá okkara føroyska máli.</s>
            <s xml:id="za24aweozm">Hóast hetta krevja vit, at tey m.a. skulu ganga í vanligum fólkaskúla við á leið somu treytum sum føroyskttalandi næmingar fáa.</s>
            <s xml:id="bjb2ifdme7">Undirvísingarstýrið veitir skúlum nakrar undirvísingartímar í føroyskum fyri at bøta um málførleika teirra, men spurningurin er, um hetta er nøktandi í mun til tey krøv, sum verða sett til aldursvarandi føroyskar næmingar.</s>
            <s xml:id="q4arjby7bx">Og somuleiðis er ivasamt, um tað er nøktandi í mun til tey krøv, sum verða sett lærarunum.</s>
            <s xml:id="nfryvyz74u">Hoyra børnini ikki føroyskt heima, er skúlin ella dagstovnurin einasta stað, har barnið lærir málið.</s>
            <s xml:id="xdgf2jsfho">Tí er tað umráðandi, at vit í felag fara undir at veita hesum børnum skjót og nøktandi tilboð fyri samfelagsins, skúlans, lærarans, og næmingsins besta.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2019-10-29">29. oktober 2019</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jóhannis Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>