<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Innkoyringarnar til Norðragøtu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Uni Rasmussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3436"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2020-06-19"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/112">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Uni Rasmussen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um innkoyringarnar til Norðragøtu, settur landsstýrismanninum í fíggjarmálum, Jørgen Niclasen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="fyvzjtvzly">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at gera nakað fyri at bøta um ferðslutrygdina við innkoyringarnar til Norðragøtu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="gcps2msqyt">Norðragøtu bygd hevur tríggjar innkoyringar frá landsvegnum.</s>
            <s xml:id="o67jpziyw4">Hesar innkoyringar eru ofta íblandaðar ferðsluóhapp, harav flest øll ferðsluóphappini henda við tær báðar sunnaru innkoyringinar til Norðragøtu.</s>
            <s xml:id="jwv2njaaa5">Ferðsluóhappini, sum henda við innkoyringarnar til Norðragøtu, eru ofta ógvuslig.</s>
            <s xml:id="lgy5bkatqw">Hetta kemst helst av, at talan er um vegastrekki, har ið tað er loyvt at koyra 80 km/t.</s>
            <s xml:id="mvvli5l7wn">Hóast onkrar ábøtur eru gjørdar á strekkinum, so henda framvegis nógv ferðsluóhapp við hesar innkoyringar.</s>
            <s xml:id="vvop5e7r6k">Tað tykist, at tað er bert ein spurningur um tíð, til at ein ferðsluvannlukka fer at henda, sum fer at kosta mannalív.</s>
            <s xml:id="bupydlev5k">Meiningarnar, um hvat skal gerast, eru nógvar.</s>
            <s xml:id="f4yvfwaqh7">Ynski eru um at bøta uppmerkingina, bøta um útsýnið við innkoyringarnar, at seta hámarksferðina niður á hesum strekkinum v.m.</s>
            <s xml:id="o73v4qyjg4">Spyrjarin ynskir at fáa at vita, um nakrar ætlanir eru um at bøta um ferðsluviðurskiftini við innkoyringarnar til Norðragøtu fyri at kunna forða fyri ferðsluóhappum í framtíðini.</s>
            <s xml:id="gxdm4fohh6">Tí verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-06-19">19. juni 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Uni Rasmussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>