<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Upplating av landamørkum uttan COVID-19 kanningar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3411"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2020-06-12"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/101">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um upplating av landamørkum uttan COVID-19 kanningar, settur løgmanni, Bárði á Steig Nielsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ld75cu3zua">Hví verða landamørkini latin upp 15. juni uttan at COVID-19 kanna øll, ið koma til Føroya?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="bpespgvh7v">Er ætlanin ikki at seta lógarkrav um, at øll, sum koma til Føroya, skulu COVID-19 kannast?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="xtdr7cmiyz">Um valt verður at kanna øll, ið koma til Føroya, hvussu skjótt kann hetta vera klárt – og hvussu nógv skulu ferðafólk vænta at rinda fyri tílíka kanning?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="s62u5hj432">Hví verður latið upp fyri somu londum sum Danmark – heldur enn at landsstýrið sjálvt tekur støðu til, hvørjum londum latið verður upp fyri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="z4rwm5wamu">Í juni mánaði lata flest øll ES-lond mørkini upp hvør fyri øðrum – ætlar løgmaður, at allir borgarar í ES tá eisini kunnu koma til Føroya?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="gsm5nc2p4z">Hvat hevur løgmaður gjørt fyri at tryggja, at føroyskir myndugleikar sjálvir taka avgerð um, hvørjum londum Føroyar lata upp fyri?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="wabxc5zc26">Landsstýrið hevur boðað frá, at 15. juni verða landamørkini í Føroyum latin upp fyri Íslandi, Grønlandi og Danmark.</s>
            <s xml:id="dsbxbci6he">Eftir 15. juni verður ikki neyðugt við sóttarhaldi fyri borgarar úr hesum londum.</s>
            <s xml:id="atiksfkhu6">Tá Danmark boðaði frá, at nú fór Danmark at lata upp fyri borgarum úr Týsklandi og Noregi, varð fráboðað frá landsstýrinum, at nú vóru borgarar úr Týsklandi og Noregi eisini vælkomnir til Føroya, uttan sóttarhald, 15. juni.</s>
            <s xml:id="dg4kwh5f6d">Í dag hevur Finnland boðað frá, at tey lata upp fyri Norðurlondum og Baltisku londunum - tó ikki Svøríki.</s>
            <s xml:id="m7vgqfj7f6">ES hevur eisini boðað frá, at ynskt verður, at øll ES lond lata upp fyri hvørjum øðrum 15. juni.</s>
            <s xml:id="x2ije5ttrc">Sjálvt Spania hevur fingið áheitan um at lata teirra mørk upp fyri øðrum ES londum 15. juni.</s>
            <s xml:id="fqjyfklmkd">Sum kunnugt er Danmark eitt ES land, og verður tí væntandi opið til Danmarkar úr flestu europeisku londunum fyrsta dagin.</s>
            <s xml:id="lanomgjn2j">Harvið verður eisini opið til Føroya - um landsstýrið heldur somu kós sum higartil.</s>
            <s xml:id="vdgoaj5rra">Samstundis hevur landsstýrið onki lógaruppskot lagt fyri Løgtingið um at krevja, at øll, ið koma til Føroya, skulu COVID-19 kannast.</s>
            <s xml:id="bp3jmwcaae">Hinvegin er lógaruppskot lagt fyri tingið um at útvega heimild at kunna stongja matstøð og skeinkistøð.</s>
            <s xml:id="eczfrrkfnm">Sum skilst hevur landsstýrið enn onga loysn, tá umræður at fremja COVID-19 kanningar av øllum, ið koma til Føroya.</s>
            <s xml:id="v26nckauwr">Eisini er boðað frá, at latið verður upp 15. juni uttan at kanna øll, ið koma til Føroya.</s>
            <s xml:id="uxsolkwiaa">Hetta er ein váði fyri okkara fólk og samfelag.</s>
            <s xml:id="uh646cf5nb">Kostnaðurin kann gerast stórur bæði menniskjansliga og búskaparliga.</s>
            <s xml:id="rf4nmnrqv2">Vit hava annars kanningarstovur, starvsfólk og vitan í Føroyum.</s>
            <s xml:id="y4yjtzgbl2">Umframt Heilsufrøðiligu starvsstovuna, hava eisini privat feløg víst á, at tey eru til reiðar at fremja COVID-19 kanningar av øllum, ið koma til Føroya, um hetta verður umbiðið.</s>
            <s xml:id="myjupwydxj">Hetta kundi verið gagnnýtt og harvið minkað um váðan fyri okkara fólk.</s>
            <s xml:id="zqxwy3tdec">Fyri at fáa lýst málið verður hesin spurningur settur løgmanni.</s>
            <s xml:id="k7wkp6r7cz">Av tí, at landamørkini verða latin upp 15. juni, er vónin, at tað ber til at fáa svar skjótast tilber.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-06-12">12. juni 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>