<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Innflutningi av hundum, kettum o.ø.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Heðin Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3426"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/107">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Heðin Mortensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi innflutningi av hundum, kettum o.ø, settur landsstýrismanninum í umhvørvis- og vinnumálum, Helga Abrahamsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="umlh4k3nhj">Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hvussu nógv djór ferðast árliga til og úr Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="z7fwhqbtuu">Metir landsstýrismaðurin, at óttin fyri at fáa djórasjúku til Føroya er so stórur nú, at totalt forboð skal setast í verk fyri innflutningi av djórum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="vdfiffkpih">Um so er, hvørjum ítøkiligum sjúkum er hesin óttin fyri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="ln4vzbql7n">Hvørt ár fara hundar til útlond til viðgerðar og kanningar, tí vit í Føroyum ikki hava neyðuga útgerð ella servitan til hetta.</s>
              <s xml:id="bdufhf5tbi">Hvat er ætlanin hjá landsstýrismanninum at gera við henda trupulleika?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="o4wideo25o">Nógv djór ferðast uttanlands í sambandi við ymiskar kappingar. Hevur landsstýrismaðurin ætlan um at steðga hesum í framtíðini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="uvayxkl5qz">Ferðing og innflutningur av djórum hevur verið loyvt í mong ár, og higartil er mett, at fyribyrgjandi viðgerðir hava verið nøktandi.</s>
            <s xml:id="j32g6vwm2d">Gamla skipanin, har hundar skuldu í sóttarhald, varð broytt í 1996.</s>
            <s xml:id="zyf5c246v2">Landsstýrið ætlar nú at rulla skipanina aftur og gera hana enn strangari.</s>
            <s xml:id="tinie3crb4">Broytingaruppskot til kunngerð um innflutning og ferðing við hundum v.m. er sent til hoyringar.</s>
            <s xml:id="six342gk22">Verður nýggja kunngerðin sett í verk, fer ikki longur at bera til hjá føroyskum hundaeigarum at fara uttanlands og hava hundin við.</s>
            <s xml:id="kt4fxit2p7">Hvørt ár fara hundar til útlond til viðgerðar og kanningar.</s>
            <s xml:id="wwhdxslqet">Hetta umfatar m.a. átrokandi viðgerðir og skurðviðgerðir fyri kroniskar sjúkur.</s>
            <s xml:id="cnaw36h6tc">Um broytingaruppskotið kemur í gildi, so verða kanska nógv djór, sum ikki fáa neyðuga viðgerð.</s>
            <s xml:id="fefpx6urh3">Spyrjarin ivast í, um tað er nøktandi djóravælferð, at djór í Føroyum ikki fáa neyðugar viðgerðir og kanningar.</s>
            <s xml:id="c7hsii4qj7">Harafturat kann talan vera um eina skerjing í nútímans mátanum hjá fólki at halda djór.</s>
            <s xml:id="pdcnv4srru">Hundar og kettur eru ikki longur djór, sum bara búgva í kjallaranum.</s>
            <s xml:id="am5bgj6s6x">Hjá fleiri eru tey nú partur av einum nútímans familjulívi, og fyri hesi er tað púra natúrligt at hava djórini við sær at ferðast.</s>
            <s xml:id="quu6sn3rbu">Eisini ferðast nógv djór uttanlands í sambandi við kappingar.</s>
            <s xml:id="ffr2fmk2y7">Kappingar hava stóran týdning fyri bæði fólk og djór.</s>
            <s xml:id="fqpuryfjhe">Tær kunnu roknast sum ítróttur og eru til frama fyri djóravælferð.</s>
            <s xml:id="fbhxnlzcyf">Um ætlaða broytingaruppskotið kemur í gildi, kunnu vit vænta, at hundafeløg sum Seyðahundasamband Føroya og Hundaeigarafelag Føroya detta niður fyri, tí kappingar uttanlands eru orsøkin til, at feløgini eru til.</s>
            <s xml:id="qsrzc55m2o">Hetta vildi verið harmilgt, tí feløgini virka fyri djóravælferð heima í Føroyum við at veita kunning og venjing.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-06-18">18. juni 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Heðin Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>