<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fornminnum og friðaðum bygningum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Heðin Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3421" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/105">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Heðin Mortensen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi fornminnum og friðaðum bygningum, settur landsstýrismanninum í uttanríkis- og mentamálum, Jenis av Rana (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hevur landsstýrismaðurin nakra ætlan um friðaðar bygningar, sum hava almennan áhuga at vitja og síggja, til dømis bygningar og umhvørvi við serbygningum so sum í Kirkjubø, úti í Koltri og prestagarðurin í Sandagerði?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Eru aðrir líknandi friðaðir bygningar kring landið, sum kundu havt almennan áhuga at vitja og síggja?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvat innber tað, at bygningar eru friðaðir, og at fólk býr har? Er reglugerð fyri hesum, og veitir landskassin fígging til viðlíkahald og rakstur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Er eftirlit við friðingini og røkt av hesum søguligu bygningum - ogn Føroya fólks?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvussu ætlar landsstýrismaðurin at stuðla søvnum og bygningum kring landið, sum lýsa og varðveita siðsøgu og mentanararv okkara?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrismaðurin at lata upp fyri føroyingum og ferðafólki at vitja og síggja friðaðar bygningar, og um so er, hvussu ætlar landsstýrismaðurin at gera tað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Eru nakrar ætlanir og framtíðar nýhugsanir um prestagarðin í Sandagerði, Kirkjubø og Koltur? Verður peningur settur av til hesar møguligu verkætlanir?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Fyri mong er tað einastandandi at koma út í Koltur og uppliva hesa náttúruvøkru oyggj, har alt umhvørvið lýsir føroyska søgu og siðir fleiri øldir aftur í tíðina.</s>
            <s>Friðsælt, hugnaligt og tó so ómetaliga stórbært.</s>
            <s>Her hava eina ferð búð hálvthundrað fólk á fýra bóndagørðum.</s>
            <s>Upprunaliga var bara ein garður, sum tíðliga í tíðini varð býttur í tveir, tann upprunaligi - Heima í Húsi - sum nú verður varðveittur, og hin yngri - Norðuri í Gerðum - har bóndafólkini nú hava búð.</s>
            <s>Bygdin sigst hava størsta teigalendi, sum varðveitt er í Føroyum.</s>
            <s>Hetta vísir eitt stórt arbeiði, sum í fornum er lagt í føroyskt jarðarbrúk.</s>
            <s>Og nú er gamli føroyski býlingurin so varðveittur fyri eftirtíðina.</s>
            <s>Eitt á so mangan hátt einastandandi arbeiði og avrik, sum okkara bestu handverkarar dúgliga hava renoverað.</s>
            <s>Flest øll hús og fornminni eru friðað sambært lóg, og tað sama er galdandi fyri stóran part av teigalendinum.</s>
            <s>Prestagarðurin í Sandagerði umfatar bygningar og lendi við bygningum: sethús, fjós, hjallur og torvhús umframt lendi við hava og urtagarði.</s>
            <s>Bygningarnir eru reistir árið 1789, sum prestagarður og bústaður hjá prestunum fyri Suðurstreym, og virkaðu teir sum hetta fram til 1944.</s>
            <s>Sostatt hava bygningarnir í dag meira enn 200 ár á baki og standa óbroyttir í sínum upprunaliga líki.</s>
            <s>Tí kundi spyrjarin hugsað sær at vitað, hvørjar ætlanir landsstýrismaðurin hevur við hesum.</s>
            <s>Um bygningarnir og økið í Sandagerði skulu haldast virðiliga, kann vera neyðugt at seta pening av til endamálið.</s>
            <s>Ein heildarætlan skal gerast fyri friðaðu fornminnini í Kirkjubø, sigur landsstýrismaðurin.</s>
            <s>Men spurningurin er, hvussu langt henda heildarætlan er komin, hvørjar partar av Kirkjubø hon umfatar og um peningur er settur av til hesa verkætlan, so hon kann fremjast.</s>
            <s>Við hesum kundu Føroya fólk og ferðafólk fingið gleði og eina uppliving av at vitja og síggja henda søguliga stað.</s>
            <s>Tí verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-06-16">16. juni 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Heðin Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>