<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Persónsupplýsingar í samband við Covid-19 kanningar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Beinta Løwe Jacobsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3444" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/116">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Beinta Løwe Jacobsen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um persónsupplýsingar í samband við Covid-19 kanningar, settur løgmanni, Bárði á Steig Nielsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hevur Dátueftirlitið ella annar myndugleiki góðkent, at privatar fyritøkur taka Covid-19 royndir av ferðandi og ferðafólki, ið koma til Føroya og handfara persóns- og heilsuupplýsingar hjá hesum fólkum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um ikki Dátueftirlitið ella annar myndugleiki hevur góðkent hetta, hvørji atlit hevur tað almenna tikið fyri at tryggja persóns- og heilsuupplýsingar hjá ferðafólki, sum verða kannað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu er tryggjað, at hesir persóns- og heilsuupplýsingar ikki verða varðveittir hjá privatu fyritøkunum og ikki verða latnir ella seldir øðrum fyritøkum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Um ferðandi, ið hava bústað í Føroyum, nokta at lata seg kanna, hvør er so avleiðingin fyri hesi ferðandi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hevur landsstýrið spurt Heilsufrøðiligu starvsstovuna um tey hava møguleika at kanna ferðandi, ið koma til landið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Um Heilsufrøðiliga starvsstovan er spurd, hvat er so svarið hjá Heilsufrøðiligu starvsstovuni?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Nógv ivamál hava tikið seg upp við m.a. handfaring av persónsupplýsingum nú privatar fyritøkur skulu kanna ferðandi, ið koma til landið, fyri Covid-19.</s>
            <s>Eisini hevur ivi stungið seg upp um, hvørt heimild er fyri at krevja royndir av ferðafólki og ferðandi.</s>
            <s>Harumframt stinga nógv ivamál seg upp um, hví privatar fyritøkur eru settar at gera hesar kanningar.</s>
            <s>Fyri at fáa greiðu á hesum viðurskiftum, verður hesin fyrispurningur settur løgmanni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-06-23">23. juni 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Beinta Løwe Jacobsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>