<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viðvíkjandi fyrireikingum og forkanningum í samband við undirsjóvartunnilin til Suðuroynna</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjarni Hammer</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3448"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2020-06-23"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/118">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjarni Hammer<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi fyrireikingum og forkanningum í samband við undirsjóvartunnilin til Suðuroynna, settur landsstýrismanninum í fíggjarmálum, Jørgeni Niclasen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="lw4qh6xeo6">Hevur landsstýrismaðurin sett forkanningarnar av Suðuroyartunlinum í gongd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="lizstbsv5q">Um ja, hvussu verða fyrireikingarnar skipaðar og hvør er tíðarætlanin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="bidykl62a6">Hvussu ætlar landsstýrismaðurin, at tær 5 mió. kr., sum eru settar av á fíggjarlógini fyri í ár, skulu brúkast?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="hnhffhjwb3">Tað er av alstórum týdningi, at klárt verður at byrja at bora undirsjóvartunnilin til Suðuroynna, so skjótt Sandoyartunnilin er liðugt boraður.</s>
            <s xml:id="bp6yz4cpu2">Tí legði undirritaði fyri Løgtingið uppskot um at stovna partafelag at gera undirsjóvartunnil til Suðuroynna (lm. nr. 43/2019).</s>
            <s xml:id="yhnn7vqzdj">Uppskotið fall við 2. viðgerð.</s>
            <s xml:id="ad6cnqdp5i">Løgtingið bleiv undir viðgerðini kunnað um, at landsstýrismaðurin longu hevði ætlanir um, at fyrireikingararbeiðið skuldi setast í gongd beinanvegin.</s>
            <s xml:id="xmrwiijiqe">Til at fyrireika undirsjóvartunnilin til Suðuroynna vóru 5 mió. kr. settar av á fíggjarlógini fyri í ár, sum m.a. skuldu brúkast til at gera seismiskar kanningar.</s>
            <s xml:id="eau4ilgczc">Landsstýrismaðurin metti tó ikki, at eitt alment partafelag skuldi gera forkanningarnar.</s>
            <s xml:id="wattvcgq4r">Ístaðin setti landsstýrismaðurin sítt álit á, at Landsverk var besta boðið at standa fyri kanningunum.</s>
            <s xml:id="sork5fv2vk">Landsstýrismaðurin upplýsti, at Landsverk skuldi gera týdningarmiklu seismisku kanningarnar í summar.</s>
            <s xml:id="ugkcor3wul">Summarið er longu komið væl áleiðis, og tí er tað sera umráðandi at fáa staðfest, hvør ætlanin er, hvussu gongur við fyrireikingunum og um klárt er at gera seismisku kanningarnar, sum skulu verða lidnar í summar.</s>
            <s xml:id="cpz7hh5tng">Tí verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-06-23">23. juni 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjarni Hammer</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>