<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ávirkan á sjúklingar orsakað av koronu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sirið Stenberg</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3430"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2020-06-19"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/110">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sirið Stenberg<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ávirkan á sjúklingar orsakað av koronu, settur landsstýrismanninum í heilsumálum, Kaj Leo Holm Johannesen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="a5oeiud4gq">Hvørja ávirkan hevur koronusmittan havt á virksemið í sjúkrahúsverkinum ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="iiss4vdclr">Hvussu nógvir sjúklingar hava verið noyddir at bíða eftir kanningum, viðgerðum, endurvenjing og øðrum ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="v3tjsquvny">Hvussu eru virksemistølini í sjúkrahúsverkinum higartil í ár sammett við somu tíð í fjør ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="wyvzfbineh">Hvat hevur verið gjørt fyri at byrgja fyri avleiðingum av útsettum sjúklingatænastum ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="nixvckx7mv">Verður nakað serligt gjørt frameftir fyri at innheinta bíðilistarnar í sjúkarhúsverkinum ?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="h7wo56kpxz">Koronu støðan er serstøk og hevur avleiðingar á samfelagið alt.</s>
            <s xml:id="ub2buqk7fs">Eisini í sjúkrahúsverkinum hevur koronutilbúgvingin kravt nógv, og vanliga virksemið hevur verið bæði ávirkað og skert.</s>
            <s xml:id="mgqcnsyjra">Vit hava frætt, at fólk hava hildið seg aftur at fara til lækna, samstundis sum virksemið hevur verið skert í sjúkrahúsverkinum.</s>
            <s xml:id="hnve3m2z5n">Fyri nakrar sjúkubólkar er óivað okkurt, sum kann bíða, hóast tað hevur avleiðingar fyri fólk.</s>
            <s xml:id="xqfgsov3kt">Í øðrum førum kann størri vandi óivað verða, um álvarsom sjúka ikki verður funnin í rættari tíð, og neyðug viðgerð sett í verk.</s>
            <s xml:id="k4ko63kaga">Eisini kunnu stórar avleiðingar verða av eitt nú manglandi endurvenjing, har førleikamissur í ringasta føri ikki kann endurvinnast.</s>
            <s xml:id="b2az22lein">Umframt hetta koma sálarligu avleiðingar, sum eru av støðuni sum heild.</s>
            <s xml:id="fxrtfnovbu">Spurningurin er, hvussu sjúkrahúsverkið, nú virksemið er økt aftur, kann innheinta bíðilistarnar, og hvørja tænastu fólk kunnu vænta at fáa.</s>
            <s xml:id="rz2xcx7td5">Eisini er áhugavert at fáa at vita, hvat hevur verið gjørt í koronutíðini fyri at byrgja fyri avleiðingum av niðursetta virkseminum í sjúkarahúsverkinum, og hvat verður gjørt frameftir hesum viðvíkjandi.</s>
            <s xml:id="wfgjgxqqpq">Í eykajáttan herfyri er víst á, at Almannaverkið tørvar eyka pening fyri at fáa bøtt tey afturstig, sum teirra borgarar hava verið fyri orsakað av koronu.</s>
            <s xml:id="hdp7qwej2y">Spurningurin er tí eisini, um nøkur líkandi skipan er fyri sjúklingar, sum eisini hava verið fyri afturstigi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2020-06-19">19. juni 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sirið Stenberg</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>