<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viðvíkjandi tiltøkum at styrkja Suðuroynna</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Heðin Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/3440"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2020-06-22"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2019/114">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Heðin Mortensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi tiltøkum at styrkja Suðuroynna, settur løgmanni, Bárði á Steig Nielsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="uth42aomde">Hvørji tiltøk ætlar landsstýrið at seta í verk til tess at venda gongdini í fólkatalinum í Suðuroynni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="vihgixp4o3">Metir løgmaður, at hetta at seta gongd á Suðuroyartunnilin hevði verið eitt týdningarmikið átak í hesum høpi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="qe4lksxlvv">Um so er, nær ætlar løgmaður, at farast skal undir at gera Suðuroyartunnilin?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="sozznchw5y">Nýggjastu tølini frá Hagstovuni vísa, at sjálvt nú í góðum tíðum veksur fólkatalið í Suðuroynni ikki.</s>
            <s xml:id="yfgi7vqytz">Vøkstur er í øllum hinum høvuðsøkjunum í landinum, so úrslitið er, at í dag búgva einans 8,8% av fólkinum í Suðuroynni, meðan 13% búðu har í 1985.¹</s>
            <s xml:id="hvy4yvsqnp">Hyggja vit eftir aldurs- og kynssamansetingini, eru útlitini enn daprari.</s>
            <s xml:id="mjnsmladoe">Glottar eru tó summastaðni í oynni, har gongdin ikki er so galin, og einstøk stór arbeiðspláss eru løgst aftrat.</s>
            <s xml:id="rg6bygrm2z">Skal fólkatalið og vinnugrundarlagið styrkjast, er tað helst neyðugt, at landið hjálpir til við miðvísum átøkum; bæði til at stuðla undir ítøkiliga menning og til at birta størri áræði og broyta ímyndina av Suðuroynni.</s>
            <s xml:id="d23luas6wn">Avmarkaðu og kostnaðarmiklu flutningsmøguleikarnir eru ofta lýstir sum ein stór avbjóðing í sambandi við trivnaðin í Suðuroynni.</s>
            <s xml:id="nop5nrzp33">Ein Suðuroyartunnil hevði bøtt munandi um hesi viðurskifti.</s>
            <s xml:id="weuk44ea54">Tí er tað viðkomandi hjá løgmanni at boða fólki og vinnu frá, um ætlanin er at fara undir at gera Suðuroyartunnil.</s>
            <s xml:id="hjzc63e3t5">Tí verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2020-06-22">22. juni 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Heðin Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>