<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-7/2020: Korona tilbúgvingarætlan fyri Føroyar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-04"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/k3hscmgt">Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/159"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2020-08-13"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/7">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/k3hscmgt">Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>

        <space type="vertical"/>
        <space type="vertical"/>

        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="respondent">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Korona tilbúgvingarætlan fyri Føroyar v.m., settur <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq"><roleName>løgmanni</roleName>, Bárði á Steig Nielsen</persName> (at svara skrivliga eftir TS §52a)</head>
        </div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hví er ongin langtíðar Korona tilbúgvingarætlan gjørd og sett í verk?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Heldur løgmaður tað vera rætt at gera eina langtíðar Korona tilbúgvingarætlan, t.d. við 5 tilbúgvingarstigum í mun til, hvussu nógv smitta er í landinum?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hví hevur landsstýrið ikki valt at uppraðfesta Heilsufrøðiligu Starvsstovuna við starvsfólki og útgerð samsvarandi økta tørvinum, tá landamørkini lótu upp í juni, og økta kanningartørvinum nú í august?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Hví bað landsstýrið ikki Løgtingið um heimild til at taka gjøld fyri Covid-19 kanningar frá ferðafólki í juni mánaða, tá Løgtingið var saman, og tað varð greitt, at heimildin manglaði?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Hví valdi landsstýrið ikki at kanna ferðafólk 2 ferðir, eftir at landamørkini lótu upp?</item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">Ætlar landsstýrið at biðja um lógarheimild fyri at krevja, at ferðafólk verða kannað 2 ferðir?</item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">Hví velur landsstýrið ikki at taka ábyrgd av landamørkum Føroya við at seta egin krøv til, hvussu nógva smittu lond kunnu hava, fyri at ferðafólk kunnu koma til Føroyar?</item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="varzv3potj">Síðan koronavirusið kom til Føroyar, hava vit sum land og fólk verið í eini tilbúgvingarstøðu.</s>
            <s xml:id="l7w5ljqfng">Onkuntíð meira og aðrar tíðir minni.</s>
            <s xml:id="zua5t6es3e">Higartil hevur verið fráboðað frá degi til dags á tíðindafundum, hvør tilbúgvingarætlanin er komandi dagarnar.</s>
            <s xml:id="sluo5cfzxw">Enn er ongantíð alment fráboðað, hvør langtíðar tilbúgvingarætlan fyriliggur, ella um nøkur langtíðar tilbúgvingarætlan yvirhøvur er gjørd.</s>
            <s xml:id="mueejlxrlt">Hetta skapar ikki neyðuga tryggleikan, og ger eisini, at vit ikki gera neyðugu íløgurnar í rættari og góðari tíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="h6r23ygpbt">Við eini tilbúgvingarætlan við t.d. 5 tilbúgvingarstigum, ið hækka og innihalda ítøkilig og herd krøv til ymiskar partar í samfelagnum, alt eftir, hvussu nógv smitta er í landinum, høvdu fólk vitað, hvussu tey skulu fyrihalda seg, og hvat væntast kann.</s>
            <s xml:id="a4g67rzgxy">Eitt nú innan heilsuverk, skúlar, ellis- og røktarheim, bústovnar, dagstovnar og fyri arbeiðsgevarar og løntakarar.</s>
            <s xml:id="ymmowuhpsr">Við eini tilbúgvingarætlan hevði eisini borið til at gjørt íløgur í heilsuverk, starvsfólk og Heilsufrøðiligu Starvsstovuna v.m. alt eftir, hvør tilbúgvingarætlanin er.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mht4o6jeht">Eisini eru fleiri onnur ivamál.</s>
            <s xml:id="sjpjrygbqw">Landsstýrið hevur valt ikki at biðja Løgtingið um heimild at taka gjøld frá ferðafólkum fyri Covid-19 kanningar, hóast tey vóru vitandi um, at heimildin manglaði.</s>
            <s xml:id="tmes6ojne2">Heldur ikki er Heilsufrøðiliga Starvsstovan uppraðfest samsvarandi økta tørvinum á kanningum.</s>
            <s xml:id="xpbtqjrrn4">Ymisk sjónarmið hava eisini verið frammi um, hví landsstýrið valdi ikki at kanna ferðafólk 2 ferðir frá byrjan.</s>
            <s xml:id="pkbnm74bgl">Hartil hevur landsstýrið frávalt at taka egnar avgerðir um, hvørji lond latið verður upp fyri, eitt nú í mun til, hvussu stór Covid-19 smittan í londunum er.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="h5uz5kbhax">Fyri at fáa lýst hesi mál verða hesir spurningar settir løgmanni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2020-08-13">13. august 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/k3hscmgt">Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>