<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-2/2020: Fyrispurningur um ferðsluviðuskiftir</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-04"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/92"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/2">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>

        <space type="vertical"/>
        <space type="vertical"/>

        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="respondent">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ferðsluviðuskiftir, settur <persName ref="https://tingdata.fo/person/kykjv24i"><roleName>landsstýrismanninum í fíggjarmálum</roleName>, Jørgeni Niclasen</persName> (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvørjar ætlanir hevur landsstýrið viðvíkjandi farleiðini til flogvøllin?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hvørjar ætlanir hevur landsstýrið á vegastrekkinum við Leynatunnilin hvat viðvíkur trygd fram við landsvegi?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hvørjar ætlanir eru í samband við trygd og ferðslu í Vágum? Her verður hugsað um rundkoyringar o.a.</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Er samstarv við kommunurnar í Vágum um at tálma ferðsluni og virka fyri tryggum ferðsluviðurskiftum á vegastrekkinum til og frá flogvøllinum?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Hvør er ætlanin við landsvegnum í Sørvági og út til Bø og Gásadals hvat viðvíkur trygd og ferðslu?</item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="kfqqewsani">Kommunurnar hava ábyrgdina av kommunalum vegi í bygdum øki.</s>
            <s xml:id="eu7iirkcwe">Í Vágum gongur landsvegur av Fútakletti til Gásadals, tó við kommunalum veganeti í einum parti av Miðvági og Sørvági.</s>
            <s xml:id="lxc3vqrmjq">Ferðslan økist alsamt, serliga til flogvøllin, tó at koronafarsóttin náttúrliga hevur minkað um ferðsluna vegna tað, at nógv minni av flúgving er júst nú.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gzh6t5uvfp">Vágar og Mykines eru sera náttúruvakrar oyggjar, og tí er eisini nógvur vøkstur av útlendskum ferðafólki, sum vilja síggja ferðamál í Vágum.</s>
            <s xml:id="ke5sob2dcd">Hesi vitja serliga Trøllkonufingur, Trælanípu, Bø, Múlafoss í Gásadali, Mykines og Tindhólm.</s>
            <s xml:id="m6z4ldyh3k">Ofta eru tað stórir bussar við vitjandi, og tað krevur góðan logistik.</s>
            <s xml:id="csc5mla2re">Hetta er einamest ein lokal kommunal uppgáva, men har veganetið er alment, má landið eisini vera við.</s>
            <s xml:id="mq7j5azdlb">Tí er tað avgerandi, at landið og kommunurnar hava felags átøk at tálma ferðsluni og tryggja tryggar ferðslukarmar fyri ferðandi og serliga tey, sum búgva í Vágum.</s>
            <s xml:id="k6o6soggim">Nevnast kann til dømis, at á vegastrekkjunum við Leynatunnilin er einki hegn fram við vegnum, og tað hevur við sær, at seyður ofta loypur út á vegin.</s>
            <s xml:id="rs7afc77y4">Eisini skal viðmerkjast, at skúlabyggingin á <pb n="2"/>Giljanesi, sum skjøtil er settur á, er neyvt tengd at eini rundkoyring, sum Landsverk hevur lovað at gera.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="h552fz7pkz">Tørvur er á at fáa nærri at vita, hvørjar ætlanir eru á hesum økjunum.</s>
            <s xml:id="hshjjxu454">Tí verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2020-08-7">7. august 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>