<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-8/2020: Fyrispurningur viðvíkjandi eldraøkinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-04" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/z652pxkx">Heðin Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/165" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" />
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/8">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/z652pxkx">Heðin Mortensen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>

        <space type="vertical" />
        <space type="vertical" />

        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="respondent">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi eldraøkinum settur <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName> (at svara skrivliga eftir TS § 52 a)</head>
        </div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Metir landsstýrismaðurin, at umstøðurnar á eldraøkinum eru nøktandi í dag?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Metir landsstýrismaðurin, at starvsfólkanormeringin á eldraøkinum er nøktandi í dag?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Metir landsstýrismaðurin, at lóggávan, fíggjarviðurskiftini og starvsfólkaviðurskiftini á eldraøkinum eru nøktandi í dag?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Nær kunnu vit vænta, at kommunur og land gera eina eftirmeting av eldraøkinum?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s>Eldraøkið hevur síðan <date when="2015-01-1">1. januar 2015</date> verið umsitið av kommununum, og landsstýrisfólkið við almannamálum hevur havt eftirlit á økinum vegna Løgtingið.</s>
            <s>Tá økið varð lagt út til kommunurnar, varð ásett, at lógirnar, sum skipa eldraøkið, skuldu endurskoðast fimm ár seinni.</s>
            <s>Í ár eru fimm ár liðin, men framvegis er eingin eftirmeting gjørd.</s>
            <s>Í § 52 a fyrispurningi til landsstýrismannin í juni mánaði, spurdi undirritaði eftir eftirmetingini, og svarið frá landsstýrismanninum var, at innleiðandi fundir høvdu verið, men at arbeiðssetningurin ikki var klárur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Javnan er at síggja og hoyra í miðlunum, at tørvurin á starvsfólkum á eldraøkinum er stórur, og tí elvir tað til stúran um umstøðurnar hjá okkara elstu borgarum.</s>
            <s>Vit koma skjótt inn í seinasta ársfjórðingin í ár, og eftirmetingin kann ikki útsetast nógv meira.</s>
            <s>Tørvur er m.a. á at fáa staðfest, hvørt afturberingarleisturin er nøktandi, um markamótini millum kommunur og millum land og kommunur eru nóg greið, um kommunalu samstørvini virka eftir ætlan, so tey eldru fáa nøktandi tænastur um alt landið, um normeringin er nóg høg og um starvsfólkaviðurskiftini eru í lagi.</s>
            <s>Tí verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <br /><date when="2020-08-20">20. august 2020</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/z652pxkx">Heðin Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>