<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-107/2020: Setanar- og lønarviðurskifti hjá nøkrum av starvsfólkunum í Familjufyrisitingini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/47084"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/107">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/kykjv24i">Jørgen Niclasen, <roleName>landsstýrismaður í fíggjarumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Setanar- og lønarviðurskifti hjá nøkrum av starvsfólkunum í Familjufyrisitingini</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvussu vil landsstýrismaðurin tryggja, at ávís starvsfólk í <orgName>Familjufyrisitingini</orgName> ikki fara niður í løn?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Metir landsstýrismaðurin tað vera í lagi at lækka lønina hjá fólki?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hvussu hevur lóggávan um starvsfólkaviðurskifti verið tulkað fyrr? Mistu starvsfólk t.d. rættindi, tá ið fólkakirkjan bleiv <term>yvirtikin</term>?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Hvussu nógv er samlaða upphæddin, sum skilir partarnar, roknað pr. ár?</item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="rzsdyad5vk">Yvirtøkan av familjurættinum og stovnsetanin av okkara <orgName>Familjufyrisiting</orgName> er ein sólskinssøga.</s>
            <s xml:id="acklvessn5">Frá Ólavsøku 2018 hevur <orgName>Familjufyrisitingin</orgName> virkað undir føroyskum málsræði.</s>
            <s xml:id="svitb4zvlw">Ein av høvuðsorsøkunum til, at yvirtøkan hevur gingið so væl er, at starvsfólkini, sum frammanundan starvaðust hjá <orgName>Ríkisumboðnum</orgName> í stóran mun fylgdu við í yvirtøkuni.</s>
            <s xml:id="ut7rgr4bf4">Starvsfólkini eru tey, ið skapa innihaldið á stovninum, og um ikki tey fylgdu við í <name type="law">yvirtøkutilgongdini</name>, høvdu vit yvirtikið ein tóman stovn, sum vit so skuldu brúkt tíð og orku uppá at bygt upp.</s>
            <s xml:id="h23gryswjo">Hesum sluppu vit undan, tí starvsfólkini fylgdu við í nýggju <orgName>Familjufyrisitingina</orgName>.</s>
            <s xml:id="lilozchyjm">Ístaðin høvdu vit ein fult virkisføran stovn frá byrjan.</s>
            <s xml:id="k7bfcfti5d">Lóggávan um starvsfólkaviðurskifti í sambandi við yvirtøkur ásetir, at starvsfólkini ikki skulu fáa verri treytir í samband við yvirtøkur, men skulu kunna halda fram eftir somu ella líknandi treytum (<title type="law">løgtingslóg nr. 81 frá 14. mai 2005</title> og <title type="law">lov nr. 528 af 24. juni 2005</title>).</s>
            <s xml:id="mavoffgxqm">Tí hevur málið um yvirtøkuna av familjurættinum verið viðgjørt út frá tí sannføring, at starvsfólk sjálvsagt varðveita síni rættindi.</s>
            <s xml:id="vrssui7q7p">Eins og við øðrum yvirtøkum.</s>
            <s xml:id="jcxtup44yv">Starvsfólkini í <orgName>Familjufyrisitingini</orgName> hava nú gjørt vart við, at fyri nøkur av starvsfólkunum er tað nú uppstaðin ein trupulleiki, sum stendst av, at tað er ymiskt, hvussu lógin verður tulkað.</s>
            <s xml:id="cabqdtup3x">Sum skilst er ósemja millum partarnar um hetta.</s>
            <s xml:id="twmsehpj4s">Nøkur av starvsfólkunum hava so at siga somu setanarviðurskifti í dag, men ætlanin er, at nøkur teirra fáa øðrvísi treytir nú.</s>
            <s xml:id="nspuivxf4o">Hetta merkir, at nøkur fara niður í løn.</s>
            <s xml:id="euhp4qsxqz">Hetta hevur hvørki verið siðvenja ella ætlanin.</s>
            <s xml:id="xw2vl2ub5b">Taka vit t.d. yvirtøkuna av fólkakirkjuni, sum nokk er seinasta yvirtøka har starvsfólk fylgdu við, fingu starvsfólkni sum skilst somu viðurskifti aftaná yvirtøkuna.</s>
            <s xml:id="yisxr6frvv">Tí er tað púra óskiljandi, at nøkur starvsfólk í <orgName>Familjufyrisitingini</orgName> nú ætlandi ikki fáa somu treytir sum frammanundan, hóast sama lóggáva er galdandi.</s>
            <s xml:id="zva2dieqjq">Tí hesir spurningar til landsstýrismannin.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-03-19">19. mars 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>