<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-162/2020: Vaksnamannalæra og trípartasamstarv</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/48079" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/162">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Vaksnamannalæra og trípartasamstarv</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Ætlar landsstýrismaðurin at fremja avtalurnar viðvíkjandi yrkisútbúgvingum, ið vóru gjørdar í trípartasamráðingum í 2019 ?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Fer landsstýrismaðurin at taka upp trípartasamráðingar um vaksnamannalæru ?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Um ikki, hvørjar ætlanir hevur landsstýrismaðurin viðvíkjandi vaksnamannalæru ?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tann <date when="2019-06-24">24. juni 2019</date> undirskrivaði táverandi landsstýri eina avtalu um yrkisútbúgvingarøkið við <orgName>Føroya Arbeiðsgevarafelag</orgName>/<orgName>Føroya Handverksmeistarafelag</orgName> og <orgName>Landsfelag Handverkaranna</orgName>/<orgName>Føroya Handverkarafelag</orgName>/<orgName>Starvsmannafelagið</orgName>.</s>
          </p>
          <p>
            <s>At partarnir á arbeiðsmarknðinum og landsstýrið gjørdu eina tílíka semju var nýskapandi og slóðbrótandi fyri føroyska arbeiðsmarknaðin.</s>
            <s>Slík semja um mál av felags áhuga er við til framhaldandi menning av føroyska arbeiðsmarknaðinum, so hann kann tillagast broytingum í samfelagnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Trípartasemjan millum landsstýrið, arbeiðsgevarar og fakfeløgini fevndi m.a. um viðurskifti hjá lærlingum, fleiri læru- og praktikkpláss innan tað almenna, konjunkturjavnandi amboð av landsvegahaldi og umvæling av almennum bygningum, og um treytir í sambandi við útbjóðing við tí endamáli at útbúgva vinnuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Avtalað varð eisini, at farast skuldi undir eina nýggja trípartasamráðing á heysti 2019.</s>
            <s>Henda samráðing skuldi snúgva seg um at finna felags stev í samband við vaksnamannalæru.</s>
            <s>Landsstýrið fekk í 2018 handað Álit um vaksnamannaútbúgving og arbeiðsmarknaðardepil við tilmælum um, hvussu vaksnamannalæra kann skipast í <placeName>Føroyum</placeName>.</s>
            <s>Sambært álitinum er tørvurin á vaksnamannalæru stórur, tí arbeiðsmarknaðurin og tey krøv, ið verða sett til førleikar hjá tí einstaka, broytast støðugt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Kortini má staðfestast, at fleiri av átøkunum í avtaluni tíverri enn ikki hava sæð dagsins ljós, og at harafturat hoyrist einki um, at eitt nýtt umfar av trípartasamráðingum er tikið upp um vaksnamannalæru.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-06-08">8. juni 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>