<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-143/2020: Broytingar í nevndini fyri Bústaðir og ákærur um lógarbrot</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/47905"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2021-05-07"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/143">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur, <roleName>landsstýrismaður í bústaðarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Broytingar í nevndini fyri <orgName>Bústaðir</orgName> og ákærur um lógarbrot</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvør gjørdi í hvørjum einstøkum føri tilmælið um at velja teir nývaldu limirnar í víðkaðu nevndini fyri <orgName>Bústaðir</orgName> – var tað umsitingin, landsstýrismaðurin sjálvur, ella annar persónur ella instansur?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hvørjar vóru tær ítøkiligu og sakligu grundgevingarnar fyri at velja teir nýggju stýrislimirnar, og hvussu eru tær skjalfestar sambært <name type="law">fyrisitingarlógini</name>?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hvør gjørdi tilmælið til at skifta tann undansitandi stýrisformannin út, og hvussu er tað grundgivið og skjalfest sambært <name type="law">fyrisitingarlógini</name>?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Var tað landsstýrismaðurin, sum ynskti, at nýggi formaðurin skuldi vera umboðið úr hennara egnu fyrisiting?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Var nakað frámæli gjørt um ymsu persónarnar, ið eru valdir/frávaldir, og hvussu er tað skjalfest og grundgivið sambært <name type="law">fyrisitingarlógini</name>?</item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">Kann landsstýrismaðurin vátta ella avsanna ákærurnar frá einum av nývaldu stýrislimunum um, at <orgName>Bústaðir</orgName> hava fyrisitið ímóti lógini og kunngerðunum fyri <orgName>Bústaðir</orgName> – og hvat hevur hon gjørt við hesar ákærur?</item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">Um so er, at ákærurnar eru rættar, hvørjar avleiðingar fær tað?</item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">Um so er ákærurnar eru falskar, hvørjar avleiðingar fær tað?</item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="xnifkufmsp">Tað er komið alment fram, at landsstýrismaðurin formliga hevur valt tríggjar nýggjar limir í víðkaðu nevndina fyri <orgName>Bústaðir</orgName>, umframt tvey afturval frá gamla stýrinum.</s>
            <s xml:id="ajnuwzzbtt">Sambært fyrisitingarlógini skulu allar fyrisitingarligar avgerðir vera sakligar, grundgivnar og skjalfestar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nvnw5vxhaa">Tí verður spurt, hvør hevur gjørt tilmælið og skotið upp, hvør skal veljast, og um hvussu hetta er grundgivið og skjalfest.</s>
            <s xml:id="vrs4qbf2cm">Biðið verður um svar fyri hvønn einstakan stýrislim.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ggglozghoq">Eisini verður spurt, um fyrisitingin ella onnur hava frámælt nakrari avgerð, og um so er, hvussu hetta er skjalfest og grundgivið.</s>
            <s xml:id="wuon5exgau">Biðið verður um svar fyri hvønn einstakan stýrislim.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pl55z5ovap">Hartil verður spurt um tær sera álvarsligu ákærurnar, ið eru sendar <orgName>Almannamálaráðnum</orgName> og eru komnar fram alment frá einum av nývaldu stýrislimunum móti stjóra og leiðslu í <orgName>Bústøðum</orgName>.</s>
            <s xml:id="bwmphchthl">Spurt verður, hvat landsstýrismaðurin hevur gjørt við hesar ákærur, og hvørjar avleiðingar tær fáa, antin nakað hald er í teimum ella ikki.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-05-07">7. mai 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>