<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-101/2020: Fyrispurningur um landingar uttanlands</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/46999"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2021-03-11"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/101">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>

        <space type="vertical"/>
        <space type="vertical"/>

        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52 a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="respondent">
          <head rend="bold">Fyrispurningur umlandingar uttanlands, settur <persName ref="https://tingdata.fo/person/lvnq7xic"><roleName>landsstýrismanninum í fiskivinnumálum</roleName>, Jacob Vestergaard</persName> (at svara skrivliga eftir TS §52 a)</head>
        </div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvussu oftani hevur undantak verið givið fyri landingum uttanlands í lógini um sjófeingi, og í hvørjum førum?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at broyta lógarásetingina í lógini um sjófeingi, viðvíkjandi landingum?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Um ja, hevur landsstýrismaðurin ætlanir um, at tað verður lógarfest, hvussu nógv kann landast uttanlands?</item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="underline">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="rqxh3rffcr">Tá bæði núverandi og undanfarna <name type="law">lóg um sjófeingi</name> vórðu samtyktar, hava ásetingarnar viðvíkjandi landing verið soleiðis, at øll veiða skal landast um føroyskan bryggjukant.</s>
            <s xml:id="nuhhgwrt4j">Tó kann landsstýrismaðurin í kunngerð geva undantøk í ymsum førum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jfexj7gypo">Í <name type="law">lógini um vinnuligan fiskiskap</name> kundi man avreiða 25% av sínari veiðu uttanlands hvørt kvarttal.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g67epcs37z">Lóggávan hevur verið galdandi í yvir eitt ár, og tí hevði verið áhugavert at sæð, hvussu núverandi áseting hevur verið handfarin higartil.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wo5qogowqm">At núverandi lóggáva viðvíkjandi landingum uttanlands verður stýrd umvegis kunngerð, kann hava sínar vansar.</s>
            <s xml:id="ic5u44x2fm">Landsstýrisfólk kunnu vera ymisk, við ymsum sjónarmiðum, eisini tá tað kemur til, hvussu grein 41 í lógini um sjófeingi skal handfarast.</s>
            <s xml:id="rnadrro5al">Tí kann tað eisini vera ymiskt, nær skip fáa undantøk til landing uttanlands.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tnkvvncaa5">Tí hevði tað verið áhugavert at vitað, um landsstýrismaðurin hevur ætlanir um at broyta lógarásetingina viðvíkjandi landingum, og um tað verður lógarfest, at landingar kunnu gerast uttanlands.</s>
            <s xml:id="exxxuehzqy">Sum dømi kann nevnast, at tað kann vera eitt hámark á 25% yvir alt árið, har tú kanst landa uttanlands.</s>
            <s xml:id="b7bg3wibqe">Hetta fyri at geva skipi og manning ein ventil, har tey altíð kunnu tryggja sær tann besta prísin fyri veiðuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-03-11">11. mars 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>