<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-158/2020: Sensurur í mun til stuðul til filmsverkætlanir hjá ungum listafólki</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/dq6ph3u7">Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/48048"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/158">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/dq6ph3u7">Bjørt Samuelsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq">Bárður á Steig Nielsen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Sensurur í mun til stuðul til filmsverkætlanir hjá ungum listafólki</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Er løgmaður, ið hevur eftirlit við landsstýrisfólkunum, nøgdur við háttin, landsstýrismaðurin í uttanríkis- og mentamálum umsitur játtanina til filmsframleiðslu, nú hann enn einaferð setur faklig tilmæli til viks og noktar ávísum ungum listafólki stuðul, tí verkið hóvar landsstýrismanninum illa?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Metir løgmaður hetta vera í samsvari við góðan fyrisitingarsið og at umsita játtanina til film á fullgóðan hátt, tá ung evnarík listafólk ikki fáa stuðul, orsakað av, at landsstýrismanninum persónliga ikki dámar innihaldið?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Heldur løgmaður tað vera sakligar grundgevingar, sum góð fyrisiting krevur, at til dømis seksuelt innihald ella banniorð eru grundgevingar fyri at nokta ungum filmsspírum stuðul úr filmsgrunninum?</item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="atonmokc4l">Landsstýrismaðurin í uttanríkis- og mentamálum hevur enn einaferð kolldømt eitt fakligt tilmæli um fíggjarligan stuðul til ungt filmslistafólk.</s>
            <s xml:id="kuluyieuh4">Løgmaður hevur eftirlit við, at hvør einstakur landsstýrismaður situr fyri sínum málsøki á lógligan og fullgóðan hátt.</s>
            <s xml:id="dopbwn7l33">Spurt verður tí løgmann, um hann metir, at mátin landsstýrismaðurin í mentamálum umsitur stuðulsjáttanina til filmsgerð er í samsvari við góðan fyrisitingarsið og um løgmaður í hesum heldur, at landsstýrismaðurin umsitur hetta økið á fullgóðan hátt.</s>
            <s xml:id="tkz52a6wjv">Føroysk filmsvinna og filmsframleiðsla hava ment seg sera nógv seinastu árini.</s>
            <s xml:id="jghqok4jtw">Millum ungu talentini telist eisini <persName>Katrin Joensen-Næs</persName>, sum sambært tilmælinum átti at fáa 75 túsund krónur til filmin, sum viðger evnið sex.</s>
            <s xml:id="l7jxjfmnnw">Har sita væl skikkað fólk og tilmæla.</s>
            <s xml:id="fqzpmp5uza">Fólk, sum eru før fyri at meta um, hvørt verkætlanin er dygdargóð og innihaldið borðbært.</s>
            <s xml:id="dyuviz6s44">Hóast grundgevingarnar frá ráðgevingini hjá landsstýrismanninum fyri at lata stuðul eru, at talan er um verkætlan á fakliga høgum støði, so noktar landsstýrismaðurin stuðul úr filmsjáttanini, sonevnda filmsgrunninum.</s>
            <s xml:id="kqsva6seyv">Síðan 2014 hevur serstøk játtan til film verið undir <orgName>Mentamálaráðnum</orgName>, og stuðulstørvurin er fleirfalt tað, sum pengarnir strekkja til.</s>
            <s xml:id="y3wbgzlbad">Stuðul úr filmsgrunni ella frá almennari stuðulsskipan, har stuðul verður givin eftir fakliga ásettum treytum, er aloftast ein fyritreyt fyri at fáa fígging aðrastaðni frá.</s>
            <s xml:id="sj34qndhna">Tí er tað at nokta fyri stuðli eisini eitt slag, sum kann fáa størri avleiðing enn null krónur av játtanini, sum <persName>Jenis av Rana</persName> umsitur - vegna <orgName>Løgtingið</orgName>, og harvið vegna Føroya fólk.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-05-28">28. mai 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/dq6ph3u7">Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>