<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-119/2020: Skipasmiðjustuðul</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/lg3tpd57">Jóhan Eli Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/47532"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/119">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/lg3tpd57">Jóhan Eli Poulsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen, <roleName>landsstýrismaður í umhvørvis- og vinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Skipasmiðjustuðul</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hava landsstýrismaðurin og landsstýrið í hyggju at økja skipasmiðju stuðulin soleiðis, at føroyskar skipasmiðjur kunnu verða kappingarførar við aðrar skipasmiðjur í útlondum?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at gera eina heildarætlan fyri, hvussu vit styrkja um <placeName>Føroyar</placeName> sum ein kraftdepil innan umvælingar, nýgerð og veitingar til skipavinnuna? Tað veri seg bæði fiski- og flutnings vinnuna.</item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="oqlkmncnm3">Føroyski fiskiskipaflotin er gamal og niðurslitin.</s>
            <s xml:id="fwvja7rbw7">Aldurin á fiskiskipaflotanum er alt ov høgur.</s>
            <s xml:id="vzxx6xq7m7">Hetta hevur við sær, at bæði umstøðurnar hjá manningini og raksturin hjá reiðaríunum er munandi verri, enn gott er.</s>
            <s xml:id="td2hnoz6nn">Vit síggja, at bjartskygni er afturkomið í fiskivinnuna.</s>
            <s xml:id="kszv4dpudd">Fleiri reiðarar hava í hyggju at byggja skip, men hesir reiðarar hava ein stóran trupulleika, og tað er byggikostnaðurin.</s>
            <s xml:id="sxq3eyxbll">Grønlendingar hava endurnýggjað ein stóran part av teirra fiskiflota við Tax-lease skipanini, ið ger tað munandi biligari at byggja skip.</s>
            <s xml:id="fhhj4kmn6c">Hendan skipanin er ikki loyvd í <placeName>Føroyum</placeName> í løtuni.</s>
            <s xml:id="isocbxvpdg">Skulu skipasmiðjurnar her á landi hava nakran møguleika at kappast við slíkar skipanir, má skipasmiðjustuðulin hækka munandi.</s>
            <s xml:id="zcaqsoomxp">Hettar hevði ført við sær, at vit kundu sæð fleiri nýbygningar bygdar í <placeName>Føroyum</placeName> og føroyska vitanin innan skipasmíð hevði verið økt munandi, øllum at frama.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="absjixnhin">Nógv verður tosað um grøna orku fyri tíðina og vita vit, at fiskiflotin stendur fyri umleið helminginum av útlátinum.</s>
            <s xml:id="kjctx3coqn">Eldri skip dálka munandi meira enn nýggj skip, tí kann hettar eisini vera ein íløga á teirri síðuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qppz3ggvxi">Eisini vita vit, at tá ið siglingarleiðin í <placeName type="region">Arktis</placeName> er tikin í fulla nýtslu, liggja vit mitt á leiðini.</s>
            <s xml:id="q4btokavpq">Tí kunnu vit verða ein týðandi viðleikari, tá talan er um at veita tænastur og veitingar.</s>
            <s xml:id="qp5fnhv4hp">Hetta kann helst lættliga gerast ein týðandi inntøkukelda hjá okkum sum landi í framtíðini.</s>
            <s xml:id="jwnogdqjy2">Vit hava sera dugnaligar veitarar innan allar geirar av veitingum og tænastum til skip og skipaferðslu í <placeName>Føroyum</placeName>.</s>
            <s xml:id="d62be34raj">Styrkja vit við hesum enn meira um vitanina/royndina hjá hesum veitarum, er vinningurin stórur fyri okkum sum land.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-04-15">15. apríl 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/lg3tpd57">Jóhan Eli Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>