<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-113/2020: Hjálp til børn og ung við psykiatriskum diagnosum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/hxq34xoi">Rósa Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/47370" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/113">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/hxq34xoi">Rósa Samuelsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Hjálp til børn og ung við <term>psykiatriskum diagnosum</term></div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Er nøkur ætlan í gongd fyri at bøta um skúlatilboðið til børn í fólkaskúlanum við <term>psykiatriskum diagnosum</term>, sum t.d. <term>ADHD</term> og <term>autismu</term>?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hví verða einsæris tímar so sjáldan játtaðir til hesi børnini í skúlanum, tá tað er neyðugt - um ikki annað, so í eitt avmarkað tíðarskeið?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Er tað ein gongd leið at umskipa verandi skúla- og námsfrøðiligar tænastur til meira tvørgeiralig og tvørprofessionel skúla- og námsfrøðilig samstørv?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Er ætlanin at uppraðfesta <orgName>Sernám</orgName>, so øll við serligum avbjóðingum fáa útgreining, ráðgeving og viðgerð?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Hvat skal til fyri at seta samskipanarstarvsfólk, ið kunnu samskipa skúla- og frítíðarskúla til børnini við <term>psykiatriskum diagnosum</term>?</item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">Hvørjar lógarbroytingar skulu til fyri at fremja skúla- og námsfrøðilig samstørv til børn og ung við <term>psykiatriskum diagnosum</term>?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Ein kanning hjá <orgName>Fólkaheilsuráðnum</orgName> frá november 2020 vísti, at sálarliga heilsustøðan hjá nøkrum ungum í <placeName>Føroyum</placeName> er alt annað enn góð.</s>
            <s>Í øðrum londum veit mann, at ein partur av ungum, ið stríðast sálarliga, eru ung, sum hava <term>psykiatriskar diagnosur</term>, t.d. <term>ADHD</term> ella eru í <term>autismuspektrinum</term>, og sum ikki hava fingið rætt skúla- og námsfrøðiligt tilboð.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í seinastuni hevur ofta verið frammi, at nógv rúsevni eru at finna millum ung í <placeName>Føroyum</placeName>.</s>
            <s>Í øðrum londum hava kanningar víst, at nøkur av hesum ungu, ið gerast bundin at rúsevnum, eru ung við <term>psykiatriskum diagnosum</term>, sum ikki hava fingið góða skúlagongd og nøktandi námsfrøðilig tilboð.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ein kanning hjá <orgName>Rockwool-fondinum</orgName> í <placeName>Danmark</placeName> í 2012 vísti, at fólk, ið ikki fáa viðgerð fyri <term>ADHD</term>, kosta danska statinum 2,8 mia. kr. um árið.</s>
            <s>Í <placeName>Íslandi</placeName> hevur mann lagt dent á, at hesi børn og ung hava heilt serligar førleikar, og tá tey gerast vaksin fara tey í parttiðar- ella fulltíðarstørv.</s>
            <s>Hetta hevur við sær, at tey ikki kosta eins nógv fyri tað almenna sum í <placeName>Danmark</placeName>.</s>
          </p>
          <p>
            <s><orgName>Talgildu Føroyar</orgName> er eitt frambrot, sum gevur nógvar møguleikar, t.d. til at skapa eina talgilda námsfrøðiliga miðstøð fyri børn og ung við <term>psykiatriskum diagnosum</term>.</s>
            <s>Hetta fyri at røkka so nógvum sum møguligt og veita ráðgeving og upplæring.</s>
            <s>Tað hevur stóran týdning, tá børn og ung hava fingið staðfest <term>psykiatriskar diagnosur</term>, at tey ikki verða slept uppá fjall, og at landsstýrismaðurin tekur itøkilig stig rætta vegin.</s>
            <s>Tí verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-04-06">6. apríl 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/hxq34xoi">Rósa Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>