<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-117/2020: Talulæra og bústovnatilboð til fólk við seinheilaskaða og demens</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/47458" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/117">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur, <roleName>landsstýrismaður í almannamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Talulæra og bústovnatilboð til fólk við <term>seinheilaskaða</term> og <term>demens</term></div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Ætlar landsstýrismaðurin at seta í starv fleiri talulærarar, nú <name type="law">lógin um almanna trygd og tænastur (vælferðarlógin)</name> er komin í gildi?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Ætlar landsstýrismaðurin at eyðmerkja tørvin og samskipa útboðið við taluvenjingum og viðlíkahaldsvenjingum fyri fólk við <term>seinheilaskaða</term> og <term>demens</term>?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Ætlar landsstýrismaðurin at veita fleiri bústovnatilboð til fólk við <term>seinheilaskaða</term> og <term>demens</term>?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Samskiftir landsstýrismaðurin við kommunala geiran um samstarv av tilboðum á økinum?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Fyri knøppum ári síðan hevði undirritaði ein líknandi grein 52 fyrispurning til landsstýrismannin um at fáa sett fleiri talulærarar í starv til tey, sum krevja áhaldandi talulæru.¹</s>
          </p>
          <p>
            <s>130 fólk verða rakt av <term>seinheilaskaða</term> hvørt ár.</s>
            <s>Fleiri av hesum missa samskiftisførleikan, men kunnu við venjingum vinna hann aftur.</s>
            <s>Fleiri vinna arbeiðsførleikan aftur, um viðlíkahaldsvenjingarnar halda fram eftir sjúkralegu.</s>
            <s>Samskiftisevnini eru grundarlagið undir einum virknum sosialum lívi.</s>
            <s>Á <orgName>Landssjúkrahúsinum</orgName> er eitt tilboð, har sjúklingar fáa uml. 10 taluvenjingartímar, men so steðgar tað har.</s>
            <s>Ofta noyðast avvarðandi at keypa talulæruhjálp, soleiðis at venjingin kann halda fram.</s>
            <s>Tað almenna veitir avmarkaða taluhjálp til fólk omanfyri 18 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Avvarðandi at sjúklingum við <term>seinheilaskaða</term> og <term>demens</term> eru ofta fremsta hjálpin.</s>
            <s>Ein sjónvarpssending í <orgName>KVF</orgName> herfyri lýsti eisini ítøkiliga tørvin á økinum.²</s>
          </p>
          <p>
            <s>Talulærarar verða brúktir innan onnur øki í almenna geiranum, men einamest til børn og ung.</s>
            <s>Fleiri útbúnir talulærarar eru klárir at taka við, um økið verður raðfest hægri og peningur játtaður á fíggjarlógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tørvurin á bústovnatilboðum er eisini stórur.</s>
            <s>Her eru einstakar ítøkiligar ætlanir.</s>
            <s>Óvist er tó, um øll í landinum fáa somu møguleikar, tá tað kemur til raðfesting av tilboðum.</s>
            <s>Landsstýrismaðurin hevur lovað batar.</s>
            <s>Fyri at fáa greiðu á, hvat ítøkiligt er vorðið betri á hesum øki seinasta árið, verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-04-13">13. apríl 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>