<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-104/2020: Fyrispurningur um koyrikort</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/pcu7aj2j">Brandur Sandoy</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/47029" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/104">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/pcu7aj2j">Brandur Sandoy<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>

        <space type="vertical" />
        <space type="vertical" />

        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52 a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="respondent">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um koyrikort, settur <persName ref="https://tingdata.fo/person/kykjv24i">Jørgeni Niclasen, <roleName>landsstýrismanni við fíggjarmálum</roleName></persName> (at svara skrivliga eftir TS § 52 a)</head>
        </div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hví missa fólk, sum hava fingið rættindini at koyra bil til tey eru 70 ár, hesi rættindi, sjálvt um tey ikki hava brotið lógina?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Er talan um ivamál í tulkingum av lógarteksti, ella er lógin púra greið hesum viðvíkjandi?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at broyta lógina ella <orgName>Akstovan</orgName> fyrisitingarpraksis, soleiðis at tey, sum hava vunnið sær rættindi at hava <term>koyrikort</term> til tey eru fylt 70 ár, ikki missa hesi rættindi, um so er, at tey ikki forbróta seg ímóti <name type="law">ferðslulógini</name>?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað frættist frá fólki, at rætturin tey hava fingið at koyra bil til tey eru vorðin 70 ár fellur burtur, um so er, at man av ávísum ávum er noyddur at endurnýggja sær plastkoyrikortið.</s>
            <s>Um <term>koyrikortið</term> er slitið, tvs. mynd og tekstur eru vorðin ov kám, ella um tú hevur broytt navn eitt nú við giftu, og løgreglan heitir á teg um at fara til Akstovuna at skifta tær plastkoyrikortið út, so er nýggja kortið bara galdandi í 15 ár fyri persónbil og 5 ár fyri lastbil.</s>
            <s>Nýggj lóg er komin í gildi fyri fáum árum síðan, og er tað tulkingin av hesum lógarteksti sum ger, at lógin verður praktiserað á hendan hátt.</s>
            <s>Neyvan hevur hetta verið ætlanin við nýggju lógini, hetta at rætturin at koyra bil verður skerdur, sjálvt um viðkomandi als ikki hevur forbrotið seg ímóti lógini.</s>
            <s>Hetta, at fólk sum sambært tá galdandi lóg hava vunnið sær ein rætt, í tíð og ótíð skulu gjalda fyri at fáa hendan rætt endurnýggjaðan, tykist órímiligt, og spurningurin er, um tað er fult lógligt at taka vunnin rættindi aftur frá fólki við einum pennastroki.</s>
            <s>Tí verður hesin fyrispurningur settur landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-03-16">16. mars 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/pcu7aj2j">Brandur Sandoy</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>