<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-121/2020: Fyriskipanir á hægri útbúgvingum til lesandi við serligum avbjóðingum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/47579"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/121">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Fyriskipanir á hægri útbúgvingum til lesandi við serligum avbjóðingum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvørji átøk eru sett í verk fyri at hjálpa og stuðla lesandi á hægri lestri, sum hava serligar avbjóðingar, eitt nú <term>orðblindni</term>, <term>tunghoyrn</term>, <term>ADHD</term>, <term>autismu</term> o.a.?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hvørjar førleikar hava verandi lestrarvegleiðarar á hægri lestri at hjálpa og vegleiða lesandi við serligum avbjóðingum?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Er nøkur ætlan um útbúgva vegleiðarar at vegleiða og stuðla lesandi við serligum avbjóðingum á hægri lestri?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Er nøkur meting gjørd av, hvat tað hevði kostað landinum at sett í verk líknandi skipanir við SPS-vegleiðarum, eins og í <placeName>Danmark</placeName>?</item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="mlvncokium">Seinastu 10 árini er nógv hent á undirvísingarøkinum, tá tað kemur til hjálp til næmingar við serligum avbjóðingum.</s>
            <s xml:id="tpmsaifdcb">Millum annað er serlig útbúgving sett í verk til at útbúgva lærarar til serøkið, flokkar eru skipaðir til næmingar við serligum tørvi, umframt ymsar skipanir, sum hjálpa næmingum at fáa útvegað hjálpiamboð - hetta er galdandi bæði á miðnámi og í fólkaskúlanum.</s>
            <s xml:id="aahzkembmz">Eisini er ein arbeiðsbólkur settur, sum skal koma við tilmælum um, hvussu landið loftar næmingum við sálarligum avbjóðingum á miðnámi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cmqx4tw7jl">Kortini eru at kalla ongar skipanir til lesandi á hægri lestri, sum hava serligar avbjóðingar.</s>
            <s xml:id="k4r67sxhzl"><orgName>Fróðskaparsetrið</orgName> bjóðar lestrarvegleiðing, men sum heild eru tilboðini avmarkað.</s>
            <s xml:id="b5svsztwb5">Í eitt nú <placeName>Danmark</placeName> hava universitetini serligar SPS-vegleiðarar (specialpædagogisk støtte), sum lesandi kunnu venda sær til, hava tey serligar avbjóðingar, ella ynskja at verða útgreinað fyri serligar avbjóðingar, ið ávirka teirra lestrartilgongd.</s>
            <s xml:id="s65rvfknxk">Talan kann vera um eitt nú <term>orðblindni</term>, hoyritrupulleikar, <term>ADHD</term>, <term>autismu</term> o.s.fr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iliczoaabk">Undirritaði ynskir tískil at fáa greiðu á, um arbeitt verður við nøkrum ítøkiligum ætlanum at lofta lesandi á hægri lestri, ið hava serligar avbjóðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-04-20">20. apríl 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>