<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-105/2020: Fyrispurningur um tilskot til heilivág</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/he267dlh">Ingilín Didriksen Strøm</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/47051" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/105">
        <pb n="1" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/he267dlh">Ingilín Didriksen Strøm<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>

        <space type="vertical" />
        <space type="vertical" />

        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52 a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="respondent">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um tilskot til heilivág, settur <persName ref="https://tingdata.fo/person/c5qwuztj"><roleName>landsstýrismanninum við heilsumálum</roleName>, Kaj Leo Holm Johannesen</persName> (at svara skrivliga eftir TS §52 a)</head>
        </div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at gera tilskotsstigan til heilivág stigvaksandi eftir inntøku?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Í <placeName>Føroyum</placeName> hava vit eina góða heilsutrygdarskipan.</s>
            <s>Men spurningurin er, um vit ikki kunnu gera broytingar í tilskotsstiganum, so hann sosialt vendir rættari.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í dag er tað soleiðis, at persónar yvir 67 ár og fyritiðarpensjonistar hava rætt til 100% tilskot fyri allan heilivág, tá árligu eginútreiðslurnar til heilivág eru farnar upp um kr. 1.359,15.</s>
            <s>Tað merkir, at hesi ongantið gjalda meira enn kr. 1.359,15 í einum ári fyri tilskotsheilivág.</s>
            <s>Fólk millum 18 og 67 ár skulu harafturímóti hava eginútreiðslur fyri kr. 2.125,65 fyri tilskotsheilivág, áðrenn tey koma upp á 100%.</s>
            <s>Børn og ung yngri enn 18 ár gjalda einki egingjald.</s>
            <s>Upphæddirnar eru ásettar í grein 18 í <title type="act">Heilsutrygdarlógini</title>.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ein lesandi yvir 18 ár á miðnámi ella hægri lesnaði fær millum kr. 1.900 og 4.400 um mánaðin alt eftir, um viðkomandi hevur egnan bústað og/ella børn.</s>
            <s>Hevur viðkomandi tørv á dýrum heilivági, er hetta ein stórur postur á figgjarætlanini, og tað kann vera ringt at fáa endarnar at røkka saman.</s>
            <s>Hetta meðan ein arbeiðsvirkin persónur, sum er yvir 67 ár og til dømis forvinnur kr. 40.000 um mánaðin, sleppur munandi bíligari.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Um tilskotið varð latið stigvaksandi eftir inntøkuni hjá fólki, uttan mun til aldur, so høvdu láglønt, lesandi og fyritiðarpensjonistar av sær sjálvum fingið størsta tilskotið, meðan hálønt høvdu rindað mest.</s>
            <s>Tí verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-03-17">17. mars 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/he267dlh">Ingilín Didriksen Strøm</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>