<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-133/2020: Troling innanfyri 12 fjórðingar og støðan í útróðrarflotanum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/47759"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2021-04-26"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/133">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/lvnq7xic">Jacob Vestergaard, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Troling innanfyri 12 fjórðingar og støðan í útróðrarflotanum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvat er orsøkin til, at landsstýrismaðurin nú ætlar at loyva trolarum inn um 12 fjórðingar at kappast við útróðurin í eitt munandi longri tíðarskeið enn í dag?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Metir landsstýrismaðurin, at hetta er í samsvari við umsitingarætlanina, ið skal tryggja burðardygga veiðu?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Kann landsstýrismaðurin greiða nærri frá, hví royndarverkætlanin millum aktørar í bólki 4T, <orgName>Faroe Island Sustainable Fishing (FISF)</orgName> og <orgName>Havstovuna</orgName>, ið skuldi vera 3 ár, ikki er grundarlag fyri kunngerðarbroytingini longur ?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Kann landsstýrismaðurin útgreina, hví kunngerðin skal lýsast við einum lívfrøðiligum grundarlag frá <orgName>Havstovuni</orgName> 12. januar, tá ið Fiskivinnuráðið, ið umboðar vinnuna, talar ímóti?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Kann landsstýrismaðurin vátta, at <orgName>Havstovan</orgName> ynskir hesa kunngerð lýsta?</item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">Kann landsstýrismaðurin upplýsa, hvussu nógv hoyringarskriv viðmæla og mótmæla kunngerðini?</item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="qajz4xqgzw"><orgName>Meginfelag Útróðrarmanna</orgName> óttast, at avleiðingin av at loyva trolbátunum inn um 12 fjórðingar fer at troka útróðrarbátarnar burtur og harvið leggja stein oman á byrðu hjá útróðrarflotanum.</s>
            <s xml:id="j6ljs57vdy">Henda ætlan økir um vandan fyri, at útróðurin fer fyri bakka.¹</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pv237pxdff">Ein onnur avleiðing er, at veiðitrýstið økist, og smærru útróðrarbátarnir verða trýstir nærri landi.</s>
            <s xml:id="aicgnfjybx">Hetta kann hava óhepnar avleiðingar fyri ungfiskin.</s>
            <s xml:id="c2lmiz3mz4">Hetta er ikki í samsvari við umsistingarætlanina, ið skal tryggja burðardygga veiðu, ið øll skipanin er samd um.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aorouhnqlx">Viðurskiftini hjá útróðrarflotanum eru alt annað enn góð.</s>
            <s xml:id="hyrvgsu6v7">Eingin hjálparpakki var til útróðrarflotan, tá ið fiskaprísirnir fóru í botn orsakað av koronu.</s>
            <s xml:id="nakfwsmvtk">Útróðrarflotin kom heldur ikki upp í part, tá ið makrelurin varð útlutaður.</s>
          </p>
          <pb n="2"/>
          <p>
            <s xml:id="aqdphrmzfe">Heldur enn at gera ilt verri hjá útróðrarflotanum, átti samgongan at havt fokus á, hvussu vit kunnu hjálpa útróðrarflotanum at fóta sær aftur, nú koronukreppan er um at hæsa av.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2021-04-26">26. apríl</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>