<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-163/2020: Næmingatalið í fólkaskúlaflokkunum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-05" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/48082" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2020/163">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Næmingatalið í fólkaskúlaflokkunum</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Metir landsstýrismaðurin, at næmingatalið í fólkaskúlaflokkunum er ov høgt?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Um ja, eru nakrar ætlanir at minka um næmingatalið í flokkunum og nær?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Um nei, eru aðrar broytingar á fólkaskúlaøkinum á veg? Um ja, hvørjar?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað er onki at taka seg aftur í, at fólkaskúlin er ein av grundsúlunum í samfelagnum.</s>
            <s>Ein góður fólkaskúli er fortreyt fyri framtíðini hjá okkara børnum og harvið samfelagnum øllum, og øll ynskja vit ein góðan fólkaskúla.</s>
            <s>Samfelagsgongdin seinnu árini hevur havt við sær, at nakrir av smáu skúlunum ikki eru virknir longur, og vit síggja eisini at nýggju skúlabyggingarnar rúma størri og størri eindum.</s>
            <s>Og tíbetur er barnatalið hækkað seinnu árini.</s>
            <s>Hinvegin frætta vit um ein sperdan fólkaskúla, at tað er trupult at fáa tillutað tørvsmetta serundirvísingartímatalið, at skúlaaftran er ein veruleiki, og at tað eru børn, sum hava trupult við at trívast, og harvið eisini kunnu verða darvað í teirra menning.</s>
            <s>Tí er spurningurin, um ein loysn hevði verið, at færri børn vóru í hvørjum flokki, so tað var betri tíð til einstaka barnið.</s>
            <s>Hetta hevði uttan iva tænt øllum pørtum, barni, lærara og samfelagnum øllum.</s>
            <s>Eitt lægri næmingatal í hvørjum flokki kundi kanska eisini virka fyribyrgjandi og minka um tørvin á øðrum sertænastum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2021-06-08">8. juni 2021</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>