<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-38/2024: Búskapargrunnurin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/62904"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2024-10-14"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/38">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qzw6vg2p">Ruth Vang, <roleName>landsstýriskvinna í fíggjarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Búskapargrunnurin</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="rwmaky2tnx">Vórðu fleiri pengar fluttir í Búskapargrunn Føroya í 2022 enn tað, sum lógin kravdi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="hslfkjrhnz">Eru fleiri pengar fluttir í Búskapargrunn Føroya í 2023 enn tað, sum lógin krevur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="qlfchxplen">Hava undanfarin landsstýri goldið minni inn í Búskapargrunn Føroya enn tað, sum lógin kravdi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="y5sczhe5jg">Tann 30. september í ár setti undirritaði Ruth Vang, landsstýriskvinnu, ein § 52a fyrispurning, sum varð svaraður tann 11. oktober.</s>
            <s xml:id="w6thp64uzx">Tíverri sær út til, at fleiri av spurningunum ikki verða svaraðir í svarskrivinum, og tí royni eg aftur at fáa hesar spurningarnar svaraðar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kjllnbxhul">Fyrispurningurin snýr seg ikki um, hvussu landsstýrið ætlar at broyta lógina um Búskapargrunn, men um tað, sum higartil hevur verið framt í verki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="t44maeakjl">Orsøkin til fyrispurningin er eitt lesarabræv hjá Høgna Hoydal, varaløgmanni, tann 18. september í ár, har hann sigur, at núverandi samgonga, sum tann fyrsta, hevur valt at lata inntøkur av tilfeingisgjøldum og aligjøldum fara beinleiðis í Búskapargrunnin, og at hesi tí ikki síggjast á fíggjarlógini.</s>
            <s xml:id="nip3nxfl6g">Hann samanbar hetta við undanfarin landsstýri, sum, sambært honum, heldur valdu at brúka allar inntøkurnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lftf47rddc">Mín spurningur er, um tað er rætt, sum varaløgmaður sigur - at undanfarin landsstýri hava brúkt allar inntøkurnar, og tí ikki hava goldið tilfeingisgjøldini í Búskapargrunnin, soleiðis sum lógin krevur, og um sitandi landsstýri hevur goldið meira inn í Búskapargrunnin (ikki í framtíðini, men higartil) enn tað, sum lógin krevur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2024-10-14">14. oktober 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>