<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-79/2024: Lesandi og fráflyting</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/64256"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-01-31"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/79">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni N. Joensen, <roleName>landsstýrismaður í útbúgvingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Lesandi og fráflyting</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="wcmr2mtkwj">Hvussu nógvir føroyingar hava lisið í Danmark hvørt einstakt ár seinastu 10 árini sambært nýggju dátunum hjá Hagstovuni tilsamans og skift á bólkar av lesandi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="akfunnpthf">Kann landsstýrismaðurin lýsa gongdina fyri lesandi føroyingar á hægri útbúgvingum í Danmark hvørt einstakt ár síðstu 10 árini sambært nýggju dátunum hjá Hagstovuni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="fpfjpngk4z">Hvussu nógv hava lisið á hægri útbúgvingum í Føroyum hvørt einstakt ár síðstu 10 árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="vz3kk7evkp">Hvussu samsvara tølini hjá Studna við svarini upp á fyrstu spurningarnar í hesum fyrispurningi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="lsay7kz6eh">Um tølini frá Hagstovuni og Studna ikki líkjast, hvør kann so orsøkin vera til tað?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ik2xavynax">Í seinastuni hevur verið nógv tosað um fráflyting.</s>
            <s xml:id="qklu3ne77r">Orðingin, Exit Føroyar, hevur aftur verið á breddanum, sum hon var tað fyri einum 10-12 árum síðani.</s>
            <s xml:id="iz3juo7xd7">Serliga KVF hevur sett kikaran á evnið.</s>
            <s xml:id="urmepv4z4b">Talið á føroyskum lesandi í Danmark var 1.865 skúlaárið 2022/2023, sambært KVF, ið vísir til nýggjar dátur frá Hagstovuni.</s>
            <s xml:id="vwivpg2jlm">Hetta talið frá Hagstovuni hevur verið afturvendandi í kjakinum og miðlingini hjá serliga KVF.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="z36lk6om74">Studni hevur í mong ár havt tøl fyri lestarstuðulsveitingar til lesandi í Føroyum og uttanlands.</s>
            <s xml:id="pxjvtkbbvv">Hesi tøl hava givið eina greiða ábending um, hvar føroyingar lesa, og hvat føroyingar lesa.</s>
            <s xml:id="ql6saskzkc">Hetta hagtalstilfar hevur eisini verið nógv nýtt, bæði í almennu fyrisitingini og í almenna rúminum.</s>
            <s xml:id="i6zh2dqf43">Hagtølini frá Studna vísa, at síðstu 10 árini er:</s>
          </p>
          <ul>
            <li>Talið á føroyingum, sum eru undir hægri lestri í Føroyum og uttanlands, tilsamans lækkað úr 2.519 til 1.828. Ein lækking á 27%.</li>
            <li>Samlaða talið á hægri lesandi í Føroyum hækkað úr 838 til 1.026. Ein hækking á 22%.</li>
            <li>Samlaða talið á lesandi føroyingum undir hægri lestri í Danmark nærum hálverað. Tað er farið úr 1.423 niður í 732. Ein lækking á 49%.</li>
            <li>Hend tann broyting, at í skúlaárinum 2013/14 lósu 33% av teimum, sum lósu hægri lestur, í Føroyum. Í skúlaárinum 2023/24 lósu 56% av teimum, sum lósu hægri lestur, í Føroyum. 23% prosentstig fleiri.</li>
          </ul>
          <p>
            <s xml:id="eeedc45vvl">Tað sýnist at vera stórur munur á tølunum frá Studna og tí talinum, sum KVF hevur frá Hagstovuni.</s>
            <s xml:id="phkptho3gy">Gott hevði verið at fingið greiði á, hvat er rætt.</s>
            <s xml:id="mwd7lqky7d">Tískil verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2025-01-31">31. januar 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>