<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-41/2024: Sálarheilsa, snildfon, sosialir miðlar og skíggjatíð sum heild</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/62927"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2024-10-16"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/41">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá, <roleName>landsstýriskvinna í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Sálarheilsa, snildfon, sosialir miðlar og skíggjatíð sum heild</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="asr2ywyacv">Ber til at fáa eitt yvirlit yvir tal av ávísingum til barna- og ungdómspsykiatri seinastu 20 árini – tað vil siga frá 2004 til og við 2024 ár fyri ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="wpxubcrcg2">Hvussu er kynsbýtið – tað vil siga, hvussu nógvar gentur, og hvussu nógvir dreingir eru ávíst til psykiatriina hesi árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="uesbajcder">Hvørjar eru mest vanligu grundirnar fyri, at børn og ung verða ávíst til barna- og ungdómspsykiatriina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="vsbriekwnp">Finst vitan og gransking á heilsuøkinum, sum vísir, hvørt skíggjanýtsla er gagnlig ella skaðilig fyri sálarheilsuna hjá børnum og ungum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="da54lz2dam">Um ovurnýtsla er skaðilig, hvørji sálarlig mein ella diagnosur eru so tær mest vanligu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="jpvr4tbpyf">Tað sýnist sum um, at sálarheilsan hjá børnum og ungum í Føroyum er versnandi.</s>
            <s xml:id="m5wwmirfhr">Mestsum dag og dagliga hoyrist um nógvar ávísingar og langar bíðilistar í barna- og ungdómspsykiatriini.</s>
            <s xml:id="wqkw2acmhl">Áhugavert er tískil við hagtølum at fáa at vita, um støðan er versnað seinastu 20 árini.</s>
            <s xml:id="yl5ad2mzwo">Um tað vísir seg at vera ein vøkstur seinnu árini, so er umráðandi at spyrja og fáa kannað, hví so man vera.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f4kagov467">Verður farið 20 ár aftur í tíð, so eru stórar broytingar farnar fram á nógvum økjum bæði her heima í Føroyum og altjóða.</s>
            <s xml:id="gelqiqcurx">Ein tann størsta kollveltingin er snildfonin, ið hevur broytt lív og lívsførslu hjá nærum hvørjum mansbarni, síðani hon á fyrsta sinni sá dagsins ljós í 2007.</s>
            <s xml:id="akzuozdxwo">Sosialu miðlarnir fingu bein at ganga á frá umleið 2010 og frameftir.</s>
            <s xml:id="mmgd6qszai">Sama við stóru stroymingartænastunum.</s>
            <s xml:id="bn7l5uzuro">Flestu okkara nýta eftirhondini nógva tíð á snildfonini, og sambært kvantitativari spurnarkanning millum miðnámsskúlanæmingar í 2023, ið Christian Joensen og Terji á Lakjuni gjørdu, so var miðal skíggjatíðin hjá teimum ungu 7,8 tímar dagliga - ikki íroknað skúlating ella arbeiði.</s>
            <s xml:id="g27fjri2al">Tað vil við øðrum orðum siga, at mong ung nýta fleiri enn 40 tímar um vikuna frammanfyri skíggjarnar - í størstan mun á snildfonini, har sosialu miðlarnir, stroymingartænasturnar og spøl fara við mestu tíðini.</s>
            <s xml:id="oamurtazna">Ein rættiliga stórur partur sigur seg eisini kenna seg bundnan av skíggjanýtslu.</s>
            <s xml:id="ro2qtlyxe2">Nýggj kanning hjá Red Barnet og TrygFonden vísir, at 2 av 3 børnum og ungum hava upplivað skemd (krænkelse) á talgildu miðlunum.</s>
            <s xml:id="mdxwo2ytif">Eisini vísir kanningin m.a., at tað er vanligt og útbreitt, at fremmand vaksin fólk seta seg í samband við børnini og tey ungu.</s>
            <s xml:id="gjapqgg5g3">Í bók síni, The Anxious Generation, vísir rithvøundurin og professarin, Jonathan Haidt, á hagtøl úr USA, Kanada og Onglandi, sum vísa, at sálarheilsan hjá børnum og ungum er ógvuliga markant versnað seinastu 10-12-14 árini.</s>
            <s xml:id="x2xxuxfdev">Kanska serliga hjá gentum.</s>
            <s xml:id="ysipy4gm6d">Sambært Haidt er sera sannlíkt, at ógvusligi vøksturin hevur samband við snildfonina - og serliga sosialu miðlarnar.</s>
            <s xml:id="x6sceod5av">Hann nevnir fýra grundleggjandi skaðilig árin, ið ógvusliga skíggjatíðin vísir seg at hava: sosialt undirskot, svøvntrot, uppmerksemið verður sundurpettað og bundinskap.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gk6vhyyhse">Tað er neyðugt at fáa tøl á borðið til tess at síggja, um sama gongd og rák er hjá okkum í Føroyum, sum tað er aðrastaðni í Vesturheiminum.</s>
            <s xml:id="srtevndryw">Tískil verða hesir spurningar settir landsstýriskvinnuni í heilsumálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2024-10-16">16. oktobur 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>