<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-36/2024: Frítíðartilboð til børn við serligum tørvi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/62857"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2024-10-07"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/36">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>landsstýrismaður í barna- og útbúgvingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Frítíðartilboð til børn við serligum tørvi</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="xsyzr7qcoj">Eru kommunal frítíðartilboð fevnd av dagstovnalógini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="zdtmzjnr2n">Hevur landið (Almannaverkið) ella kommunan ábyrgdina av at veita børnum í 3. flokki, sum hava serligan tørv, frítíðartilboð eftir skúlatíð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="g7dnfpmcvn">Hvussu skal eitt frítíðartilboð til børn í 3. flokki, sum hava serligan tørv, vera skipað í mun til hølisviðurskifti og námsfrøði?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="ggnx7tswu3">Hvussu tryggjar landsstýrismaðurin sær, at børn og foreldur veruliga fáa ta tænastu, sum tey hava rætt til og tørv á?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="wtr3n6upew">Børn við serligum tørvi í Tórshavnar kommunu og foreldur teirra verða slept upp á fjall, tá børnini koma í 3. flokk.</s>
            <s xml:id="unacxfxzia">Hetta hevur verið ein afturvendandi trupulleiki síðani 2014 - í 10 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ccxirtwszp">Í 1. og 2. flokki hava børnini, sum eru knýtt at serskúlatilboðum, eisini eitt serligt frítíðartilboð, sum er knýtt at serskúlatilboðnum.</s>
            <s xml:id="rxnoe6q2b2">Hetta er frítíðartilboð, sum tekur neyðugu atlitini til serliga tørvin hjá børnunum.</s>
            <s xml:id="wuqxvzwluh">Serskúlatilboðið heldur fram í 3. flokki, men tá steðgar skipanin við serliga frítíðartilboðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fjlzxewqgy">Í § 5, stk. 1 í dagstovnalógini stendur, at børn við serligum tørvi hava rætt til tilboð um pláss á dagstovni og dagrøkt á jøvnum føti við onnur børn, sum búgva í kommununi og víðari stendur í stk. 2, at børnum við serligum tørvi verða veittar nøktandi hølisumstøður og námsfrøðilig tilboð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zc5i5thrgh">Rætturin til frítíðartilboð til børn í 3. flokki, sum hava serligan tørv, verður javnan umrøddur í miðlunum.</s>
            <s xml:id="r6bs6ncw6e">Hesi børn detta niður ímillum tveir myndugleikar kommununa og landið/Almannaverkið.</s>
            <s xml:id="ah2gyilsnx">Tí er neyðugt at fáa staðfest, hvør hevur ábyrgdina av, at hesi børn fáa nøktandi frítíðartilboð í 3. flokki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="v7ajzjfkpn">Tað hevur stórar avleiðingar fyri bæði børn og foreldur, at frítíðartilboð til børn við serligum tørvi í 3. flokki ikki er skipað - men tvørturímóti hevur hingið í leysum lofti síðani 2014.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2024-10-07">7. oktober 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>