<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-46/2024: Eysturlund</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq">Bárður á Steig Nielsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/63142" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/46">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq">Bárður á Steig Nielsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/ims76axd">Aksel V. Johannesen, <roleName>løgmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Eysturlund</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Ætlar løgmaður at geva loyvi til Eysturlund ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Um ja, nær kann roknast við at loyvi verður givið ?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Nú er ein tíð farin, síðan tað frættist um eina stórsligna ætlan at framleiða grøna orku til vinnuna, sum vil hava grøna orku, við vindmyllulundini Eysturlund.</s>
            <s>Íleggjararnir eru klárir at fara í gongd, men bíða eftir neyðugum loyvum.</s>
            <s>Vindmyllulundin skal kunna framleiða 350 GWt , sum er tríggjar og eina hálva ferðir meir enn vindmyllulundin við Gellingarklett.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nú vindmyllulundin við Gellingarklett hevur verið virkin í tvey ár kann staðfestast, at føroyska samfelagið hevur spart 28.000 tons av olju, omanfyri 85.000 tons minni CO2útlát í mun til, um henda orka varð framleidd á oljurikna Sundsverkinum.</s>
            <s>Í krónum er sparingin omanfyri kr. 100 mió.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Sambært framleiðsluroknskapinum hjá SEV vórðu í 2023 framleiddir 458 GWt, herav eru áleið 65GWh frá Gellingarkletti.</s>
            <s>Framleiðslukostnaðurin uttan vindmyllulundina við Gellingarklett hevði verið 107 oyru (491Mkr./458GWh), og við framleiðsluni frá lundini við Gellingarklett er framleiðslukostnaðurin 96 oyru (441Mkr./458GWh).</s>
            <s>Hetta er ein sparing fyri brúkaran á 14 oyru KWh við meirvirðisgjaldi og ein sparing fyri húsarhald og vinnu á 10% í framleiðslukostnaði.</s>
          </p>
          <p>
            <s>At seta vindmyllur upp má gerast um summarið, og um møguleiki skal verða at fáa vindmyllulundina upp í 2026, má loyvi fáast til vegar, so fyrireikingarnar kunnu fara í gongd og vindmyllurnar bíleggjast.</s>
            <s>Skal grøna orkuskiftið fremjast til gagns fyri borgarar og vinnu, hevur tað týdning, at tey, ið bjóða seg fram, fáa møguleikan, og tí verður spurt, um løgmaður ætlar at geva loyvi til Eysturlund og nær.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Longur vit bíða, dýrari verður tað fyri samfelagið og umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2024-10-29">29. oktober 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/yt2jgtfq">Bárður Á Steig Nielsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>