<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-99/2024: Installatørútbúgving í Føroyum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/66608"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-04-23"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/99">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>landsstýrismaður í barna- og útbúgvingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Installatørútbúgving í Føroyum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="bsieyo4mws">Eru ætlanir um at seta installatørútbúgving á stovn í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="envjvqgxyg">Um ja, er nakað fyrireikandi arbeiði gjørt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="merpgdqtmo">Hvør er metti kostnaðurin, og hvussu skjótt kundi ein slík útbúgving byrjað í Føroyum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="lkqiqdjl43">Í sínum politiska arbeiði møtir undirritaða javnan fólki, sum geva sítt íkast til kjakið um, hvørjar útbúgvingar tað hevði verið skilagott at kunna tikið í Føroyum.</s>
            <s xml:id="ol5e7qik3e">Ítøkiligi tørvurin á úbúnari arbeiðsmegi í handverksliga geiranum kann tykjast eyðsýndur, t.d. innan byggivinnuna og tøkniliga økið.</s>
            <s xml:id="kjtb2xpouh">Tað er ikki so sjáldan, at tey, sum hava tikið eina yrkisútbúgving á teknisku skúlunum í Føroyum, hava hug til at taka eina útbúgving omaná, sum tey síggja tørvin á her í samfelagnum, og sum tey halda vera áhugaverda og hava evnini til.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c7fgs7cl73">Nógvir elektrikarar verða útbúnir í Føroyum, og fleiri tykjast hava áhuga í at taka innstallatørin omaná.</s>
            <s xml:id="hm2v4uhbhp">Men tað er kanska ikki so høgligt at skula fara uttanlands, tá ein hevur fest røtur í føroyska samfelagnum.</s>
            <s xml:id="uvshvoklwp">Men tað kundi kanska verið viðkomandi at gjørt eitt lyft fyri handverkið við at sett útbúgvingar í verk, sum geva møguleika at byggja omaná handverksútbúgvingina og harvið fáa fleiri, sum kunnu standa fyri prosjektum og kunnu góðkenna arbeiði.</s>
            <s xml:id="jm6v3zttwl">Um hugt verður at installatørútbúgvingini í Danmark, so tekur hon tvey skúlaár og er á vinnuskúlum (erhvervsakademi).</s>
            <s xml:id="jwu2umhdl3">Undir lestrinum lærir ein ymiskt, sum hevur týdning fyri at gera installatiónir og anlegg: um prosjektering, ráðgeving, at útføra og dríva elektriskar installatiónir, um at seta í verk intelligentar loysnir í bygningum og anleggum, um optimering, trygd og høgleika.</s>
            <s xml:id="ba3hm5coaf">Prosjektleiðslu, entreprisuleiðslu, fyriskipan, leiðslu, keypmansskapsfatan, dygd, trygd og umhvørvi eins og samskiftis- og miðlatøkni.</s>
            <s xml:id="mwb3gvwluu">Elektrotøkni, talgild prosjekteringsamboð, góðskutrygd, skjalfesting og elektrontøknilig ástøði og støddfrøði eru eisini grundleggjandi partar av hesi útbúgving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mcoiptnnls">Vinnuhúsið sigur á síni heimasíðu, at «útbúgving er týdningarmesta íløgan í produktión», og at «samfeløg broytast støðugt, og eingin ivi er um, at talgildingin og automatiseringin broyta tørvin á førleikum».</s>
            <s xml:id="b43tyrcjil">Í Vakstrarforumi frá 2022 er eitt av tilmælunum at «regluliga endurskoða og seta á stovn yrkisútbúgvingar, har grundarlag er fyri tí og seta á stovn nýggjar yrkisútbúgvingar at møta framtíðini innan m.a. grøna orkuskiftið».</s>
            <s xml:id="xvszdu4b4r">Hetta kann alt sýnast sera viðkomandi fyri føroyska arbeiðsmarknaðin og føroyska vinnulívið, so tí verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
          <p/>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2025-04-23">23. apríl 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>