<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-84/2024: Keyp og gjøgnumskygni hjá stjórnarráðum og stovnum landsins</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/64499"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/84">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qzw6vg2p">Ruth Vang, <roleName>landsstýriskvinna í fíggjarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Keyp og gjøgnumskygni hjá stjórnarráðum og stovnum landsins</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="tg2qfkpu74">Hvussu nógvar krónur hava stjórnarráðini og stovnar landsins árliga keypt fyri í vørum og tænastum seinastu 3 árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="rqaww2xemc">Hvussu stórur prosentvísur partur av keypunum hesi árini hevur verið í útboði; og kundi tað verið ein størri partur, sum varð boðin út?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="vt62evov7s">Hvat vísa hagtølini hvat viðvíkur, hvussu væl tað loysir seg peningaliga at bjóða út?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="lu4w3f2yb7">Eru ætlanir um at gera keyp landsins meiri gjøgnumskygd – eisini smærru upphæddirnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="tey5uz4om6">Um ja, hvussu langt er man komin við hesum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="uspw4n45al">Hvør spard króna er ein vunnin króna, verður sagt.</s>
            <s xml:id="ly5lpeb7rg">Sum støðan í almenna húsarhaldinum er í dag við halli á fíggjarlógini og avbjóðingum við langtíðarhaldføri, so er sjálvsagt enn meiri umráðandi og átrokandi, at skattaborgarans peningur verður umsitin á besta og skynsamasta hátt.</s>
            <s xml:id="hid5jreyev">“Endamálið er at fáa meira fyri pening skattgjaldarans við at skipa landsins keyp av vørum og tænastum, og samstundis stimbra kappingina á føroyska vøru- og tænastumarknaðinum.”</s>
            <s xml:id="nw6ubpdy7a">Hetta er endamálsorðingin í rundskrivinum um keyp av vørum og tænastum til stjórnarráðini og stovnar landsins.</s>
            <s xml:id="pofslzyt6a">Hetta er eitt greitt og gott endamál, og spurningurin er so, hvussu tað gongst við at fáa endamálið implementerað í almenna geiran.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ty4e5u5fbr">Aðalráðini eru 9 í tali, og nógvir eru stovnar landsins, og tí kann hugsast, at nógv verður keypt av ymsum vørum og tænastum.</s>
            <s xml:id="y5yszvh3fy">Tað hevði tískil verið áhugavert at sæð, hvussu nógvan pening, talan er um, tá vit hugsa um tær vørur og tænastur, sum eru fevnd av rundskrivinum.</s>
            <s xml:id="m7xe6gkez3">Og um tað finnast hagtøl, sum vísa, hvørt tað loysir seg at bjóða út ella ikki.</s>
            <s xml:id="nx4klx555u">Sum nú er, so er álagt stovnum og ráðum at bjóða út, tá upphæddin er omanfyri 500.000 kr., ímeðan ein tilboðsfyrispurningur skal nýtast fyri keyp upp til 500.000 kr.</s>
            <s xml:id="almn6zcn6a">Keyp undir 50.000 kr. eru undantikin, um ikki rammusáttmálar eru galdandi.</s>
            <s xml:id="oze6xoh5ff">Bagatellmørk eru uttan iva fyri, hvat skal bjóðast út, men upp til 500.000 kr. eru rættiliga nógvir pengar hjá nógvum fyritøkum og vinnurekandi.</s>
            <s xml:id="k2qkni7st5">Og at keyp heilt upp í 50.000 kr. púra kunnu vera undantikin, er eisini ein høg upphædd hjá mongum.</s>
            <s xml:id="memx3x44ci">Áhugavert er eisini at vita, um ætlanir eru at gera skipanina við keypi landsins meiri gjøgnumskygda.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="o4raj34375">Tískil verða hesir spurningar settir landsstýriskvinnuni í fíggjarmálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2025-02-18">18. februar 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/bl5rzl7u">Bárður á Lakjuni</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>