<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-14/2024: Ólógliga kravda heilsutrygdargjaldið til útisiglarar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/lvnq7xic">Jacob Vestergaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/62376" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/14">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/lvnq7xic">Jacob Vestergaard, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá, <roleName>landsstýriskvinna í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Ólógliga kravda heilsutrygdargjaldið til útisiglarar</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hví verður hildið fram við at innkrevja “ikki goldið” heilsutrygdargjald frá útisiglarum ?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hví verður ólógliga innkravda heilsutrygdargjaldið ikki útgoldið beinavegin ?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hvussu nógvar eyka útreiðslur í rentum hevur landskassin fingið, síðan ávikavist kærunevndin tók avgerð, Føroya Rættur segði dóm, Landsrætturin segði dóm, og tað var greitt, at tað ikki slapst í Hægsta Rætt?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Hví verða avgerðir hjá kærunevndini ikki virdar?</item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">Er tað rímiligt at borgarar, sum av órøttum eru kravdir eftir heilsutrygdargjaldi, sjálvir skulu søkja um at fáa gjaldið aftur?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Heilsutrygdargjaldið til útisiglarar er kravt inn av órottum.</s>
            <s>Tað er staðfest í rættarskipanini.</s>
            <s>Tó verður tað framvegis hildið fram at krevja inn “ikki goldið” heilsutrygdargjald umvegis Gældsstyrelsen í Danmark.</s>
            <s>Hetta hevur við sær, at fleiri borgarar skulu møta í rættinum - hóast hetta gjaldið er kravt inn av órottum.</s>
            <s>Fleiri teirra umhugsa tí at krevja endurgjald fyri mista arbeiðstíð v.m.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Um vanligt var, rindaði myndugleikin borgaranum endurgjaldið/skuldina, tá rættarskipanin hevði talað.</s>
            <s>Tað er framvegis ikki gjørt, og tískil fær landskassin eyka rentuútreiðslur hvønn dag.</s>
            <s>Tí hevði verið áhugavert at vitað, hvussu nógvar eyka útreiðslur landskassin hevur fingið frá tíðarskeiðinum, tá borgarin fekk viðhald í kærunevndini, til dagin í dag.</s>
            <s>Kæruskipanin er góð, og er hon til at hjálpa borgarum og avlasta rættarskipanina.</s>
            <s>Men um almennir myndugleikar ikki virða avgerðir, sum kærunevndirnar taka, máar tað grundarlagið undan skipanini.</s>
            <s>Tað frættist, at ætlanin er, at borgararnir sjálvir skulu krevja ólógliga innkravda gjaldið aftur.</s>
            <s>Tá myndugleikin krevur borgarar í rættin - eftir ólógliga inngjaldinum - hevur myndugleikin yvirlit yvir, hvat hann skyldar borgarunum.</s>
            <s>Tískil skuldi tað verið einfalt at rinda heilsutrygdargjaldið aftur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2024-08-29">29. august 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/lvnq7xic">Jacob Vestergaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>