<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-097/2024: Skjóttgangandi bátar og árin teirra á sjófuglameingið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/jispoh6s">Jórun Pólsdóttir</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/66329"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/97">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/jispoh6s">Jórun Pólsdóttir, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stóra, <roleName>landsstýriskvinna í umhvørvismálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Skjóttgangandi bátar og árin teirra á sjófuglameingið</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="gzhk5hubdf">Eru ætlanir um at regulera ferðslu á sjónum, so at hon ikki er ein bági fyri sjófugl í bútíðini, og um so er, verða atlit tikin til bæði búpláss og veiðipláss?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="bf2cb3cbmf">Ætlar landsstýriskvinnan at seta í verk kanningar at eyðmerkja týdningarmikil veiðipláss hjá sjófugli?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="whee2rd52w">Vil landsstýriskvinnan arbeiða fyri at áseta hámarksferð, antin í eyðmerktum støðum ella við ávísari frástøðu úr landi, í bútíðini hjá sjófuglinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="psryqbk7ng">Ferðavinnan er ein vinna í menning.</s>
            <s xml:id="efdwl7lrlv">Søluvøran er í stóran mun føroyska náttúran, har «Unspoiled» (óspilt) hevur verið eitt av slagorðunum.</s>
            <s xml:id="zql6zxjebe">Føroysku sjófuglastovnarnir, sum eru okkara ríkasta sjónliga djóralív, hava verið í minking í áratíggju.</s>
            <s xml:id="ngralq46cx">T.d. vísa tøl frá fuglakanningarstøðini, at lomvigastovnurin er minkaður við heili 74% frá 1973 til 2023, og niðurgongdin hevur tikið dik á seg, við at stovnurin er minkaður við 42% frá 2009 til 2023.</s>
            <s xml:id="u235l2gfbr">Tøl fyri aðrar stovnar, t.d. lunda og ritu, vísa eisini støðuga niðurgongd yvir tíð.</s>
            <s xml:id="quhbzv3qgl">Sveiggj í vistskipanini kunnu ikki forklára minkandi stovnarnar; tí bendir alt á, at mannaskapt virksemi er atvold til hesa syrgiligu gongd.</s>
            <s xml:id="vfnlkqr24s">Tað er av alstórum týdningi at skipa ferðavinnuna, so at hon ikki verður ein streingjandi faktorur afturat fyri viðbreknu sjófuglastovnarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uzhs2neun6">Skjóttgangandi bátar eru sjónliga órógvandi fyri sjófugl.</s>
            <s xml:id="qm6kf47uuh">Tað hevur fyrr verið víst á, at skjóttgangandi bátar órógva fuglabjørgini í bútíð, har gangurin frá bátunum loypir so stóran kvøkk á fuglin, at fuglurin óstortliga og í skundi rýmir frá eggum og ungum.</s>
            <s xml:id="fi2wyrc72v">Í Føroyum eru ávís øki góðkend sum Ramsar-øki, har hámarksferðin er 8 míl innanfyri 500 m úr landi. Hesi eru Nólsoy, Skúvoy, Mykines og Mykineshólmur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qeffsnuorl">Eitt, sum ikki hevur verið viðgjørt, er, hvørt bátaferðslan órógvar veiðandi fugl, og hvørji øki eru serliga týdningarmikil veiðipláss.</s>
            <s xml:id="ee3imb5aaf">Sum dømi kann nevnast Hestfjørður, sum sær út til at vera eitt týdningarmikið veiðipláss fyri sjófugl.</s>
            <s xml:id="uqec7fsxps">Í august 2024 vóru t.d. taldir upp í 1600 lundar í senn, sum veiddu í Hestfirði.</s>
            <s xml:id="dyp3ncqhmr">Hesi lundarnir veiða til pisu sína, sum bíðar í holuni.</s>
            <s xml:id="cklsppbn4k">Somu dagar sigldu skjóttgangandi bátar í pendulfart við ferðafólki.</s>
            <s xml:id="b2e6sc7rc4">Tá báturin hoyrist, gerast fuglarnir sjónliga sera skakkir og taka til rýmingar.</s>
            <s xml:id="cz2r74zzmu">Hetta bæði streingir teir, og fleiri missa fongin úr nevinum.</s>
            <s xml:id="sevbzmc4qp">Tá hetta hendir dagliga, fleiri ferðir um dagin, ávirkar tað bæði foreldur og pisu í hesi viðbreknu tíðini, har bøga og steggi brúka nógva orku at veiða bæði til sín sjálvs og pisuna.</s>
            <s xml:id="xs6dn4aohs">Lundi, lomvigi, álka, skarvur, súla og onnur fuglasløg, kava eftir fongi, og fyri tey fuglasløg, har hoyrn undir vatni er kannað, vísa kanningarnar, at oyruni eru tillagað <pb n="2"/>hoyrn undir vatni.</s>
            <s xml:id="ouyyhjnljf">Tí er væl hugsandi, at ljóðið frá bátunum eisini skakar fugl, sum eru undir kavi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2025-04-07">7. apríl 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/jispoh6s">Jórun Pólsdóttir</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>