<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-92/2024: Samskipan av bjarging og tilbúgving</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/66028" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/92">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni Kárason Petersen, <roleName>landsstýrismaður í lógarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Samskipan av bjarging og tilbúgving</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Hvussu verður bjarging og tilbúgving samskipað í Føroyum í dag, og í hvønn mun og á hvønn hátt samskipar landið bjarging og tilbúgving?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Hvussu nógvar alment fráboðaðar bjargingar vóru í Føroyum 2023 og 2024?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Hvussu er samskiftið millum partarnar skipað, tá ein bjarging skal fremjast?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s>Metir landsstýrismaðurin, at Føroyar eru brynjaðar til stórar vanlukkur á sjógvi og landi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s>Arbeiðir landsstýrismaðurin við ítøkiligum ætlanum á hesum øki?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Bjargingarátøk bæði á sjógvi og landi hava hjálpt mongum føroyingi eins væl og útlendingum í Føroyum ígjøgnum tíðirnar.</s>
            <s>Tá illa stóð til, varð hjálp tilkallað, og bjarging var á veg beinanvegin.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nú hoyra vit um skip, ið stoyta saman á havleiðum nær okkum og olja og bensin lekur á sjógv.</s>
            <s>Hetta kann elva til stóran skaða á náttúruna, bæði á sjógvi og landi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Føroyar eru eitt fjallaland, eins og vit hava sjógv runt okkum so langt, sum eygað sær.</s>
            <s>Dagliga sigla nógv skip í føroyskum sjóøki.</s>
            <s>Hetta krevur nógv av bjargingartilbúgvingini í Føroyum.</s>
            <s>Umframt hetta hava vit fleiri tunlar og vegir, sum krevja nógv av trygd og tilbúgving.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Bjargingarfólk gera eitt dygdargott arbeiði, har tey vága lív fyri at bjarga fólki.</s>
            <s>Alarmsentralurin á politistøðini í Havn eins og MRCC saman við Atlantsflog, kommunum og fjallabjargarum hava eina sera týdningarmikla uppgávu viðvíkjandi bjarging og tilbúgving í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Spurningurin er, hvønn leiklut landið hevur í at samskipa bjargingina í Føroyum, um Arbeiðs- og brunaeftirlitið hevur nøktandi orku at røkja leiklutin, og um landsstýrið er ein sentralur viðspælari í samskipanini á økinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa at vita, hvussu samskiftið er millum allar partar, hvussu vit best samskipa bjarging og tilbúgving í Føroyum, og fyri at fáa greiðari innlit í, hvussu landið samskipar bjarging og tilbúgving í Føroyum, verður hesin fyrispurningur settur landstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2025-03-14">14. mars 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>