<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-48/2024: Leiguinntøkur skattast í kommunu, har húsið stendur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/63192" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/48">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qzw6vg2p">Ruth Vang, <roleName>landsstýriskvinna í fíggjarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Leiguinntøkur skattast í kommunu, har húsið stendur</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Verður arbeitt við at gera lóggávu, sum tryggjar, at skattur av húsaleigu fer til ta kommununa, har húsið er stendur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Um ja, hvussu verður skipanin væntandi sett saman?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Um ja, hvussu gongur við málinum, og nær kann væntast at lógaruppskot kemur í Løgtingið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Evnini bústaður, hús, heim og útleiga, bæði langtíðar og stuttíðar, eru tíðarbær, m.a. tí mongum vantar bústað, og mong hús standa tóm kring landið.</s>
            <s>Eisini snýr umrøðan seg nógv um, hvat slag av býlum skulu byggjast, sethús ella íbúðir, og um hvør skal byggja, og hvussu tryggjast kann, at møguleiki framvegis kann vera at búgva um alt landið.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ein partur av hesum víðfevnda evni snýr seg um tær kommunur, har hús m.a. standa tóm, og eingin skattur tí kemur inn í kommunukassan haðani, tó at kommunur hava ávísar útreiðslur av at veita tænastur.</s>
            <s>Ein annar partur av hesum evni snýr seg um skatt av leiguinntøkum av húsum, sum standa um alt landið.</s>
            <s>Tí tað er væl kent, at stórur eftirspurningur er eftir at sleppa at leiga býli, bæði til langtíðarbústað og til summarbústað.</s>
            <s>Fyri tær kommunur, har færri og færri búgva fast í húsunum í bygdunum, kann tað heilt víst hava stóran týdning, um skattaskipanin verður broytt soleiðis, at skattur av húsaleigu fellur til ta kommununa, har húsið stendur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Sum skilst hevur verið ætlanin hjá landsstýriskvinnuni at gera slíka lógarbroyting fyri skatt av húsaleigu.</s>
            <s>Harumframt hevur ein bruttoskattaskipan fyri stutttíðarleigu verið nevnd, sum ætlandi skal skipa skattauppgerð av m.a. summarhúsum, og har allar slíkar inntøkur eisini skulu skattast í kommununi, har býlið stendur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Allur bati bøtir, og tað er áhugavert at fáa greiði á, um ein slík skipan kann koma kommunum við mongum útleigaðum býlum, til langtíðarbústað og stuttíðarbústað, til góðar sum skjótast.</s>
            <s>Tí verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2024-10-31">31. oktober 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>