<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-96/2024: Snarbussurin millum Klaksvík og Tórshavn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/66244"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-03-31"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/96">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/jcjycu4z">Jóhan Christiansen, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnu- og samferðslumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Snarbussurin millum Klaksvík og Tórshavn</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="malczizyjj">Nær kann væntast at túratalið hjá leið 401 úr Klaksvík til Havnar verður økt, so koyrt verður oftari gjøgnum Eysturoyartunnilin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="bo3i3wygyl">Kann væntast, at leið 400 verður endurskoðað?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="dg2l2akmqc">Tað er ein stórur bági fyri fólk í Norðoyggjum og Eysturoy, ið ynskja at nýta bussleiðina til Havnar, at so fáir túrar eru millum Tórshavn og Klaksvík gjøgnum Eysturoyartunnilin.</s>
            <s xml:id="vqp26vd3qs">Gamla rutan, sum verður røkt av leið 400, tekur alt ov langa tíð, um fólk skulu til arbeiðis ella í skúla.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hmp5sphkle">Í sendingini Breddin í vikuni um fráfall á Setrinum kom fram, at helmingurin av teimum lesandi eru av bygd, og 70% brúka bil í samband við at koma til Setrið.</s>
            <s xml:id="kdelky52xr">Grundgevingin var, at busssambandið er so ósmidligt, at tað ber illa til at brúka bussin.</s>
            <s xml:id="o74jtbairm">Hetta er ein stórur fíggjarligur bági fyri tey lesandi, tí tað er munandi dýrari at hava bil heldur enn at gera brúk av bussleiðini.</s>
            <s xml:id="tzqmdp63am">Fíggjarliga byrðan av býli og mangulin á lestrarbýli ger, at nógv lesandi búgva úti um landið, og hjá teimum er dýrur flutningur steinur omaná byrðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fynuy4yloi">Landstýrismaðurin hevur áður upplýst, at nýggja planleggingarskipanin, ið fer at gera tað munandi lættari at tillaga og broyta ferðaætlanir, verður klár at taka í nýtslu tíðliga í 2025.</s>
            <s xml:id="yusbij33d2">Eisini hevur landsstýrismaðurin upplýst, at tað eru ítøkiligar ætlanir um at gera tillagingar á leið 401 millum Tórshavn og Klaksvík umvegis Eysturoyartunnilin.</s>
            <s xml:id="xt7agie7pp">Um og tá hesar tillagingar við leið 401 verða gjørdar, kann væntast, at hesar eisini føra við sær broytingar á leið 400.</s>
            <s xml:id="y5jl6icbgj">Leið 400 hevur í nógv ár verið mest nýtta farleiðin, og fyri at hon framhaldandi skal verða tað, er neyðugt at umskipa og dagføra hesa leið.</s>
            <s xml:id="fpxldzbw4u">Fyri at fáa greiði á, nær tænastan verður umløgd og betrað, verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2025-03-31">31. mars 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>