<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-33/2024: Eldraøkið – eftirmeting og markamót</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/nsrwpc4l">Kristianna Winther Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/62711" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/33">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/nsrwpc4l">Kristianna Winther Poulsen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg, <roleName>landsstýriskvinna í almanna- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Eldraøkið – eftirmeting og markamót</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Hvørji tilmæli av eftirmetingini um eldraøkið frá 2021 eru framd í verki, og hvør er tíðarætlanin fyri at fremja restina av tilmælunum í verki?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Hvat ætlar landsstýriskvinnan at gera fyri at taka burtur markamótini millum kommunurnar og Almannaverkið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Fer landsstýriskvinnan at taka stig til, at ábyrgdin av fólki eldri enn 67 ár við serligum tørvi, eitt nú við sálarsjúkum, verður savnað hjá landinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s>Fer landsstýriskvinnan at taka stig til, at alt demensøkið, eisini demensrakt yngri enn 67 ár, kemur undir kommunala ábyrgd?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Eldraøkið varð lagt frá landinum út til kommunurnar at umsita í 2015.</s>
            <s>Høvuðsendamálini við at leggja økið út til kommunurnar vóru at minka um frástøðuna millum myndugleikan og borgaran og fáa eitt greiðari ábyrgdarbýti.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í sambandi við útleggingina varð ásett, at útleggingin skuldi endurskoðast eftir 5 ár.</s>
            <s>Í desember 2021 kom hendan eftirmetingin, sum fevnir um 15 tilmæli.</s>
            <s>Spurningurin er so, hvussu tað gongur at seta hesi tilmæli í verk.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Kommunurnar meta sum heild, at galdandi lóg um heimatænastu og eldrarøkt er nøktandi.</s>
            <s>Markamótini millum Almannaverkið og eldrarøktina eru sambært kommununum størstu trupulleikarnir við lógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Almannaverkið hevur ynski um, at øll higartil óavklárað viðurskifti verða neyvari regulerað í lóggávuni, og at ivi ikki stendst av, hvørt tað er landið ella kommunurnar, ið eiga ávísu uppgávuna, bæði viðvíkjandi sjálvari tænastuni og viðvíkjandi gjaldsskylduni.</s>
          </p>
          <p>
            <s>At kunna veita góðar tænastur til okkara eldru er altavgerandi fyri teirra tilveru.</s>
            <s>Eldraøkið er harumframt fakliga krevjandi og kostnaðarmikið.</s>
            <s>Politiska skipanin má syrgja fyri, at formligu karmarnir eru góðir, til frama fyri trivnaðin hjá teimum menniskjum, hvørs lívsgóðska er treytað av einum vælvirkandi eldraøki, og fyri at fáa væl skikkað starvsfólk at trívast á eldraøkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí verður hesin fyrispurningur settur landsstýriskvinnuni við ábyrgd av eldraøkinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2024-09-20">20. september 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/nsrwpc4l">Kristianna Winther Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>