<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-94/2024: Næmingaheim við Heilsuskúla Føroya</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/dhufdza4">Dennis Holm</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/66215"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/94">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/dhufdza4">Dennis Holm, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>landsstýrismaður í barna- og útbúgvingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Næmingaheim við Heilsuskúla Føroya</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="bmctwiqjsl">Ætlar landsstýrismaðurin at taka stig til, at tað verður bygt eitt næmingaheim við Heilsuskúla Føroya?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ufkbw6pwj3">Tað er stórur tørvur á at fáa fleiri at útbúgva seg innan heilsu- og vælferðarøkið; útbúgvingar, sum verða bodnar út á Heilsuskúla Føroya við Skúladepilin í Suðuroy.</s>
            <s xml:id="ioci2rco3p">Ein liður í at fáa fleiri at útbúgva seg fevnir um at gera tað møguligt at taka útbúgvingarnar við løn.</s>
            <s xml:id="zft4tsas7r">Hetta uppskotið er lagt fyri Løgtingið og hevur verið til 1. viðgerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gmtt7zzrai">Annar liður í at fáa fleiri at fara undir útbúgving á Heilsuskúla Føroya, fevnir um at gera tað lættari at fáa bústað, meðan tú ert undir útbúgving á skúlanum.</s>
            <s xml:id="vne65kf5bf">Í 2011 setti Helena Dam á Neystabø, landsstýriskvinna í mentamálum, ein arbeiðsbólk at gera uppskot um, hvussu Skúladepilin í Suðuroy betur kundi gagnnýtast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dhcejzrpd2">Eitt av tilmælunum frá arbeiðsbólkinum fevndi um eitt ítøkiligt tilmæli um, at eitt næmingaheim verður bygt við Skúladepilin í Suðuroy.</s>
            <s xml:id="j5j64xircc">Tilmælið fevndi eisini um uppskot til tekningar av íbúðareindum við 4 íbúðum í hvørjari eind, sum vóru 36 m² til støddar.</s>
            <s xml:id="kkkdnf75zy">Uppskotið fevndi eisini um kostnaðarmeting av byggingini.</s>
            <s xml:id="brhi4xs57f"> Í álitinum frá 2011 verður víst á, at “eitt næmingaheim við Skúladepilin í Suðuroy fer at lætta um møguleikan hjá lesandi og skeiðsluttakarum at finna sær bústað í lestrar- og skeiðstíðini. <lb/>Eitt næmingaheim fer eisini at skapa betri grundarlag fyri, at Skúladepilin í Suðuroy við nýggjum útbúgvingar- og skeiðstilboðum kann gerast uppaftur meira týðandi partur av lokalsamfelagnum í Suðuroy.” </s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f74ww5lg3k">Ávirkanin av uppskotinum um løn undir útbúgving er longu sjónlig við metstórum umsøkjaratali til heilsurøktaraútbúgvingina, tá umsóknarfreistin var farin 15. mars.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y4mk2q275r">Spurningurin er so, um landsstýrismaðurin ætlar at fáa skipað umstøðurnar enn betur og taka stig til, at tilmælið um at byggja eitt næmingaheim við Heilsuskúla Føroya verður ført út í lívið, soleiðis at enn fleiri velja at fara á Heilsuskúlan.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2025-03-28">28. mars 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/dhufdza4">Dennis Holm</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>