<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-113/2024: Flutningur av djórum millum lond</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/kh6zckgi">Karlot Hergeirsson</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/66892"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-06-23"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/113">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/kh6zckgi">Karlot Hergeirsson, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg, <roleName>landsstýriskvinna í uttanríkis- og vinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Flutningur av djórum millum lond</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="sswx2hnzgd">Hví er tað ikki møguligt hjá Heilsufrøðiligu Starvsstovuni (HFS) at móttaka og avgreiða innflutningsloyvi fríggjadagar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="a3ninl3nso">Er tað møguligt, at HFS kann útveita avgreiðsluna av innflutningsloyvinum til privatar djóralæknar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="xzn3ts7u2k">Fleiri, sum eiga kelidjór, ynskja at kunna sleppa av landinum við sínum djórum í longri ella styttri tíðarskeíð, tað verið seg til kappingar, til aling ella bara tí tey vilja hava sítt kelidjór við í feriu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ltsyco4h5c">At flyta djór ímillum lond kann hava óhepnar avleiðingar við sær við tað, at djórið ótilvitað kann draga djórasjúkur, smittur og sníkar við sær.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="emttrjzff4">Fyri at verja okkum ímóti hesum er kunngerð nr. 82 frá 18. mai 2021 lýst, og har stendur millum annað í § 20, at “Hundar og kettur, sum skulu innflytast til Føroya, skulu kannast av løggildum djóralækna í sendaralandinum. Kanningin skal ikki vera eldri enn 2 dagar, tá ferðin úr sendaralandinum byrjar.”</s>
            <s xml:id="j3lywzcysd">Hendan kanning skal sendast til HFS, sum so gevur endaligt loyvi at innflyta djórið.</s>
            <s xml:id="rx4gx533cp">Tað skal gjaldast fyri hetta innflutningsloyvið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fezj5cqdh2">Grundað á, at hesar kanningar ikki muga vera eldri enn 2 dagar, so stendur á heimasíðuni hjá HFS: “Fráferðir kunnu bert vera úr sendaralandinum við hundi ella kettu hesar dagar - mikudag, hósdag, friggjadag og leygardag”.</s>
            <s xml:id="zkq4b3tmjo">Hetta er nokk tí, at HFS ikki hevur opið í vikuskiftinum, og tí ikki avgreiðir umsóknirnar um flutningsloyvi í vikuskiftinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hjvngx7634">Nógv av teimum, sum ferðast millum lond við sínum djórum, brúka Norrønu, tí at tað millum annað gevur eina betri vælveru fyri kelidjórið.</s>
            <s xml:id="tyysmfeaw2">Um ferðast verður við Atlantic Airways, so skulu djór omanfyri eina ávísa vekt í lastrúmið á flogfarinum, og tað eru nógvir djóraeigarar ikki so glaðir fyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uderkt43ew">Vetrarhálvuna er fráferð hjá Norrønu úr Hirtshals bert sunnudag, og sambært heimasíðuni hjá HFS ber hetta ikki til, tí innflutningsloyvi kann ikki avgreiðast til hesa fráferð.</s>
            <s xml:id="ic5lzorfbh">Hetta merkir so, at tað er eingin møguleiki at brúka Norrønu, og djóraeigarar eru meira ella minni avskornir frá at ferðast við sínum kelidjórum helvtina av árinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="urwyu7hlka">Tað kann undra, at HFS ikki kann avgreiða innflutningsloyvi, har flutningsdagurin er sunnudag, tí fríggjadagur, sum liggur 2 dagar áðrenn, er vanligur arbeiðsdagur.</s>
            <s xml:id="uakfp3ufga">Fyri at fáa greiðu á, hví mannagongdin hjá HFS er, sum hon er, og um tað er møguligt at gera broytingar á hesum øki, verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2025-06-23">23. juni 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/kh6zckgi">Karlot Hergeirsson</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>