<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-108/2024: Almenn atgongd til søguligt tilfar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/66834" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/108">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu, <roleName>landsstýrismaður í almanna- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Almenn atgongd til søguligt tilfar</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvat verður gjørt fyri at tryggja at gamalt søguligt tilfar, sum til dømis ljóðupptøkur, ið ikki eru partur av savninum hjá Kringvarpinum, verður savnað og varðveitt?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hvørjar møguleikar sær landsstýrismaðurin fyri, at tilfarið verður gjørt atkomuligt hjá almenninginum?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hvussu langt er arbeiðið komið við at gera tilfarið í Savnsgulli atkomuligt hjá almenninginum?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Í Føroyum hava vit eitt stórt tal av søguligum tilfari, ið liggur spjatt og óskipað í posum, pappeskjum og á teldum ymsastaðni í landinum.</s>
            <s>Talan er um ljóðupptøkur heilt aftur til um ár 1900 við bæði tónleiki og samrøðum, myndir, og skrivaðan tekst.</s>
            <s>Eingin ivi er um, at hetta tilfarið eigur at verða savnað, meðan tað enn er tøkt, og almenningurin eigur at hava atgongd til tað.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Savnsgull er eitt dømi um, at nógv tilfar er bjargað, men enn hevur almenningurin ikki atgongd til tað.</s>
            <s>Eisini annað tilfar liggur ymsastaðni, og lítið skal til, fyri at tað fer fyri einki.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fleiri einstaklingar hava gjørt eitt stórt arbeiði fyri at savna og varðveita hetta tilfarið, men tað liggur spjatt ymsastaðni, og fá vita um tað.</s>
            <s>Onkrar ljóðupptøkur við føroyskari luttøku liggja eisini uttanlands, og sum skilst, hevur tað ikki verið lætt at fingið fatur á teimum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa hetta skipað má avgerð takast um, hvar tilfarið skal liggja, hvussu almenningurin kann fáa nyttu av tí, og hvussu arbeiðið skal fíggjast.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tíðin gongur, og so hvørt sum tey ið varða av tilfarinum fella frá, veit eingin, at tað yvirhøvur er til, og hvar tað liggur.</s>
            <s>Eisini eru í nógvum førum fáar upplýsingar um, hvør er við á upptøkum og myndum, og tí er neyðugt at spyrja tey, ið minnast hendingarnar, men hesi fækka í tali, og tey, ið eru eftir eru, komin væl upp í árini.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hesin fyrispurningurin verður settur fyri at varpa ljós á málið, soleiðis at gongd kann koma á hetta týdningarmikla arbeiðið, áðrenn tað er ov seint.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2025-06-10">10. juni 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>