<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-103/2024: Treytir til útlendska arbeiðsmegi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/66753" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/103">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni Kárason Petersen, <roleName>landsstýrismaður í lógarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Treytir til útlendska arbeiðsmegi</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hevur landsstýrismaðurin umrøtt møguleikan at seta treytir viðvíkjandi revsiváttan og samfylgjandi familju til útlendska arbeiðsmegi?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Um ja, nær kann væntast, at hesar treytir verða settar?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Vit hava í fleiri ár havt stóran tørv á arbeiðsmegi í føroyska samfelagnum.</s>
            <s>Tí hevur verið neyðugt at innflyta arbeiðsmegi, ið hevur verið til gagns fyri okkara vinnulív.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tó hevur tað ikki verið uttan avbjóðingar.</s>
            <s>Í løtuni kann útlendsk arbeiðsmegi koma her, uttan at man biður um eina revsiváttan frammanundan.</s>
            <s>Søgur í miðlunum hava tíverri víst, at fólk við kriminellari fortíð í teirra heimlandi eru komin til Føroya.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eisini er møguligt hjá útlendskari arbeiðsmegi at fáa samfylgjandi familju hendanvegin.</s>
            <s>Tann, ið kemur inn uppá arbeiðsloyvi, skal fylgja nøkrum treytum, men tað eru ikki nøkur serlig krøv til ta samfylgjandi familjuna, tað vil siga maka og børn.</s>
            <s>At tað kunnu koma nógvir tilflytarar til landið uttan serligar treytir hevur sínar avbjóðingar, tí tað er við til at seta trýst á ymsar vælferðartænastur, eitt nú skúlaøkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Føroyar eru eitt lítið samfelag, ið eisini er viðbrekið, og tí mugu vit altíð vera á varðhaldi.</s>
            <s>Tað kann eitt nú gerast við at seta treytir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Undirritaði hevur fyrr sett landsstýrismanninum fyrispurning um at seta treytir til útlendska arbeiðsmegi, og tá svaraði landsstýrismaðurin, at hann fór at umrøða møguleikan við danska ráðharran á økinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at vita, um man hevur umrøtt hetta, og um væntast kann, at treytir fara at verða settar, verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2025-05-22">22.mai 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/z3jc7jef">Beinir Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>