<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-119/2024: Fastir kommunulæknar á ellis- og røktarheimum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/nsrwpc4l">Kristianna Winther Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/66910"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2024/119">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/nsrwpc4l">Kristianna Winther Poulsen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/su4sbwqe">Súsanna Bertholdsen, <roleName>landsstýriskvinna í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Fastir kommunulæknar á ellis- og røktarheimum</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="al24lhgv46">Hvat skal til fyri at fáa eina skipan við føstum kommunulæknum til búfólk á ellis- og røktarheimum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="xoaj2jenas">Hvørjar fyrimunir og vansar sær landsstýriskvinnan við eini slíkari skipan?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="sbdm5h6pss">Hvørjar forðingar eru fyri, at ein slík skipan kann verða sett í verk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="vsyxekbrxs">Er landsstýriskvinnan sinnað at arbeiða fyri at fáa eina slíka skipan setta í verk?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="u3a274y7y3">Ynski er um at fáa eina skipan við kommunulæknum, sum eru fast knýttir at ellis- og røktarheimunum, har kommunulæknin kemur regluliga út á heimini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ltcqch43fw">Í dag er skipanin tann, at hvørt búfólk sær hevur sín egna kommunulækna, og búfólkið fer til kommunulæknan, um tey eru før fyri tí.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="clvprhx32g">Búfólk á ellis- og røktarheimum eru viðbrekin menniskju, hvørs heilsa er viknað.</s>
            <s xml:id="pme6gxnqng">Neyðugt er við góðari og ómakaleysari atgongd til læknahjálp, og mett verður, at fyrimunir eru við, at sami lækni kemur regluliga til teirra á heimunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="evo347p75n">Vit vita úr øðrum londum, at skipanir við læknum, sum eru fast knýttir at ellis- og røktarheimum, fyribyrgja, at búfólk verða óneyðugt innløgd á sjúkrahús, og at talið á innlegginum minkar við útivið 30 prosentum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vf7oyqazug">Royndir frá røktarheimum í Danmark við føstum kommunulæknum vísa, at tað hevur jaliga ávirkan á heilsuna hjá búfólkunum, at sami lækni kemur regluliga á læknavitjan.</s>
            <s xml:id="x4ix2rxvrp">Munandi færri innleggingar vóru av sjúkum, sum kunnu fyribyrgjast, og læknarnir mettu, at tað bleiv brúktur minni heilivágur á røktarheimunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nnubvjbfel">Tað vísir seg, at um tað ikki ber til hjá kommunulæknanum at koma á eitt ávíst heim, tá tørvur er á læknavitjan, verða tey eldru ofta innløgd, hóast hetta kundi verið fyribyrgt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zuv5a7hn6r">Fleiri dømi eru um, at starvsfólk á ellis- og røktarheimum brúka nógva orku fyri at fáa fatur á ymsu kommunulæknunum fyri búfólkið, umframt at tað er tíðar- og orkukrevjandi fyri kommunulæknarnar at koma út til viðtalur á teimum ymisku heimunum.</s>
            <s xml:id="owt4kiou7y">Eisini minka skipanir við føstum kommunulæknum til ellis- og røktarheim um trýstið á akutt-móttøkuna á sjúkrahúsum.</s>
            <s xml:id="mww4ltyziz">At ellis- og røktarheimini fáa kommunulæknar fast knýttar at heimunum vildi verið ein fyrimunur fyri bæði búfólk, starvsfólk á ellis- og røktarheimum og fyri heilsuverkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p67kjjmm2j">Tí verður hesin fyrispurningur settur landsstýriskvinnuni í heilsumálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2025-06-23">23. juni 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/nsrwpc4l">Kristianna Winther Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>