<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing (Tilhaldslógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37746"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-11-11">11.11.2016</date>
          <idno type="case-number">0617-001/16</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="m3u72jr7jd">Tilhald kann eisini verða álagt, tá ið grundaður illgruni er um, at ein persónur hevur brotið ella roynt at brotið eina av ásetingunum í revsilógini um dráp, rán, frælsisskerjing, harðskap, eldáseting, neyðtøku ella annað kynsligt brotsverk, og tann órættaði ella hansara nærmastu orsakað av grovleikanum á lógarbrotinum ikki eiga at skula finna seg í at hava samband við viðkomandi, soleiðis sum nevnt er í § 1.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="meqx2i4iu5">Tráfylging kemur vanliga fyri sum frábrigdi av einum ella fleiri av teimum frammanfyri nevndu hendingum.</seg>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">11.11.2016</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">0617-001/16</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">NF/Lógartænastan</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab rend="bold">Løgtingsmál nr. 35/2016: Uppskot til løgtingslóg um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing (Tilhaldslógin)</ab>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing</ab>
        <ab rend="bold center">(Tilhaldslógin)</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">Tilhald og uppihaldsforboð</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="quau74owgz">Við tilhaldi kann ein persónur fáa forboð fyri at leita upp ein annan persón fysiskt, munnliga ella skrivliga, her uppi í gjøgnum elektroniskt samskifti, ella á annan hátt at seta seg í samband við ella at elta viðkomandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">Tilhald kann verða álagt, um</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>grundaður illgruni er um, at ein persónur</seg>
                    <list>
                      <item>
                        <label>a)</label>
                        <seg>hevur volt øðrum persóni ónáðir við at forfylgja ella órógva hann, soleiðis sum nevnt er í § 1, ella</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>b)</label>
                        <seg>hann ímóti hesum persóni hevur gjørt annað revsivert, sum kann javnmetast við ónáðir, og</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>ávísar orsøkir eru at halda, at hann framhaldandi fer at volda hinum ónáðir, soleiðis sum nevnt er í nr. 1.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">Tilhald kann eisini verða álagt, tá ið</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>grundaður illgruni er um, at ein persónur hevur brotið ella roynt at brotið eina av ásetingunum í revsilógini um dráp, rán, frælsisskerjing, harðskap, eldáseting, neyðtøku ella annað kynsligt brotsverk, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>tann órættaði ella hansara nærmastu orsakað av grovleikanum á lógarbrotinum ikki eiga at skula finna seg í at hava samband við viðkomandi, soleiðis sum nevnt er í § 1.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xyfmlbewfk">Tilhald kann eisini verða álagt, um ein persónur við rímiligari grund er undir illgruna fyri at hava brotið ella roynt at brotið áseting í revsilógini um ólógligan tvingsil við at noyða annan til hjúnalag ella átrúnaðarliga vígslu, sum ikki hevur borgarligt gildi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kdbfgcu3pb">Fútin kann taka avgerð um tilhald út frá 1. pkt uttan mun til treytirnar í § 14.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wai7secibm">Við uppihaldsforboði kann ein persónur fáa forboð fyri at vera ella ferðast á einum nærri tilskilaðum øki nærhendis bústaði, arbeiðsstaði, útbúgvingarstaði ella uppihaldsstaði hjá øðrum persóni ella nærhendis øðrum staði, har hesin persónurin ofta ferðast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wc5t3mouiz">Uppihaldsforboð kann verða álagt, tá ið treytirnar um tilhald sambært § 2 eru loknar, um so er, at 1) illgrunin viðvíkur ofta endurtiknum broti á § 2, stk. 1, nr. 1, tilætlaðum broti á tilhald sambært § 1 ella einum lógarbroti, sum er fevnt av § 2, stk. 2 ella 3, ella av § 8, nr. 1, og 2) tilhald sambært § 1 ikki verður hildið at vera nøktandi til at verja tann órættaða.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l4fupmzahr">Tilhald verður álagt í ásetta tíð í eitt tíðarbil á upp til 5 ár.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zg5y6rzcvm">Uppihaldsforboð verður álagt í ásetta tíð í eitt tíðarbil á upp til 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebn5ktj2l6">Tilhald ella uppihaldsforboð, sum er álagt einum ágangandi persóni, kann verða víðkað til eisini at fata um húsfólk hjá tí órættaða, um tað verður mett at vera neyðugt fyri at røkka endamálinum við tilhaldinum ella uppihaldsforboðnum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Burturvísing</head>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s2vgmhgcu5">Við burturvísing kann ein persónur, eldri enn 18 ár, fáa forboð fyri at vera í heimi sínum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <seg xml:lang="fo">Ein persónur kann verða burturvístur, tá ið</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>grundaður illgruni er um,</seg>
                    <list>
                      <item>
                        <label>a)</label>
                        <seg>at hann ímóti einum av húsfólkum sínum hevur framt brot á §§ 210, 213 ella 266 í revsilógini, ella hann hevur framt brot á eina áseting í kapitli 24-26 í revsilógini, og sum sambært lógini kann geva fongsul í 1 ár og 6 mánaðir, ella</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>b)</label>
                        <seg>at hann hevur havt eina atferð, sum aðramáta ber í sær eina hóttan um harðskap ímóti einum av húsfólkunum,</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>og tá ið tað eftir upplýsingunum í málinum eru ávísar orsøkir at halda, at hann við at vera í heiminum fer at fremja eitt lógarbrot, sum er nevnt í nr. 1.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jnu6f323ky">Í viðgerðini av einum burturvísingarmáli kann løgreglan halda einum persóni aftur, sum við rímiligari grund verður hildin at hava havt eina atferð, sum ber í sær eina hóttan um harðskap ímóti einum av húsfólkum hansara.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="neum67wjze">Fyri afturhaldingina galda reglurnar fyri handtøku sambært §§ 755-759 og § 760, stk. 1 í rættargangslógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cmxytk5iul">Persónur kann ikki verða hildin aftur í meira enn 24 tímar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvj43ndfx3">Burturvísing kann vara í ásetta tíð í eitt tíðarbil á upp til 4 vikur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 11.">
            <div n="§ 11. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x2qjbch5x5">Í seinasta lagi samstundis, sum avgerð verður tikin um burturvísing, skal løgreglan geva Almannaverkinum fráboðan um málið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uqe2ubajji">Eru børn í húskinum, skal fráboðanin latast viðkomandi barnaverndartænastu.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gbtlo5gkpv">Saman við fráboðanini skal Almannaverkið ella barnaverndartænastan hava upplýsingar og skjøl í málinum, her uppi í elektroniskt goymdar dátur, sum hava týdning fyri viðgerðina hjá teimum av málinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Felags ásetingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 12.">
            <div n="§ 12. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rotju643de">Tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing mugu ikki vera í ósamsvari við tað ólag, sum inntrivini skapa hjá tí, sum skal geva seg undir tey, við fyriliti fyri tí ella teimum, sum tey skulu verja, ella við slagi av atferð, sum víst er.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 13.">
            <div n="§ 13. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dcuoquwn5h">Tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing fevna ikki um samband, dvøl ella ferðing, sum av serligum orsøkum mugu metast at vera heimilað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 14.">
            <div n="§ 14. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3q4n5aykd">Avgerð kann verða tikin um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing, tá ið ein persónur, sum inntrivið skal verja, biður um tað, ella tá ið almenn atlit krevja tað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 15.">
            <div n="§ 15. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cige3rmigx">Í málum um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing vegleiðir løgreglan partarnar um reglurnar í hesi løgtingslóg, tá ið høvi býðst til tess.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fk773zulga">Avgerðir um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing verða tiknar av fútanum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iks7hvfvww">Ríkisadvokaturin viðger kærur um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tckaeqzd44">Avgerðir hjá ríkisadvokatinum eru endaligar og kunnu ikki kærast víðari innan fyrisitingina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 16.">
            <div n="§ 16. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ja55l42fsc">Avgerðir um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing skulu kunngerast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zsv6c7igts">Við kunngerð av uppihaldsforboði og burturvísing skal viðkomandi hava vegleiðing um møguleikan at krevja avgerðina lagda fyri rættin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 4">
          <head rend="bold center">Rættarroynd</head>
          <div type="bill-section" n="§ 17.">
            <div n="§ 17. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 17.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atnjnivmpz">Tann, sum fær uppihaldsforboð ella verður vístur burtur, kann innan 14 dagar eftir, at avgerðin er kunngjørd honum, krevja, at løgreglan leggur avgerðina fyri Føroya rætt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="maiakrghgo">Tann, sum krevur avgerð um uppihaldsforboð ella burturvísing lagda fyri rættin (kærarin), skal fyri løgregluni upplýsa eina adressu og eitt møguligt telefonnummar, har innkallingin til ein møguligan rættarfund kann verða send.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="erzssqhatb">Ikki er neyðugt at kunngera innkalling til rættarfund.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h7krl3gziw">Málið skal leggjast fyri Føroya rætt skjótast til ber og í seinasta lagi innan eina viku eftir, at kravið um hetta er móttikið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gwd5rqaved">Er talan um burturvísing, skal málið tó leggjast fyri rættin innan 24 tímar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 17. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="raskbdrqaj">Krav um at leggja mál fyri rættin hevur ikki steðgandi virknað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 18.">
            <div n="§ 18. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 18.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acxrxo5555">Ein advokatur verður tilnevndur hjá tí, sum krevur avgerð um burturvísing fyri rættin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tmianu7ke6">Ein advokatur kann verða tilnevndur hjá tí, sum krevur avgerð um uppihaldsforboð fyri rættin, um rætturin heldur tað vera ynskiligt, tá ið hugsað verður um viðurskiftini í málinum, avleiðingina av inntrivinum, støðuna hjá kæraranum og umstøðurnar annars.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="teguh5gqwv">Tilnevndi advokaturin hevur somu rættindi sum ein verji í einum rættarmáli.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iszscwhmel">Fyri ómaksløn og samsýning fyri útreiðslur til ein tilnevndan advokat galda somu reglur sum fyri ein tilnevndan verja, sbr. við § 741 í rættargangslógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 18. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xx4c2ojruy">Ein advokatur kann verða tilnevndur hjá einum órættaðum, sum skal geva frágreiðing í rættinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atjc4s6zzs">Tá eru reglurnar í §§ 741 c og 741 d í rættargangslógini galdandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="leabeb3x2q">Fyri ómaksløn og samsýning fyri útreiðslur til ein tilnevndan advokat galda somu reglur, sum tá ið talan er um frían rættargang, sbr. við kapittul 31 í rættargangslógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 19.">
            <div n="§ 19. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 19.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="up6jxmzwdm">Rætturin ger av, um málið skal viðgerast skrivliga ella munnliga.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mixh6p253g">Verður málið viðgjørt munnliga, skal rættarfundur haldast sum skjótast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6jfrjtmpq">Um áheitanin um at leggja málið fyri rættin verður sett fram, fyrstu ferð ein avgerð um burturvísing verður kunngjørd, skal rættarfundur haldast innan 5 dagar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uu4f6xaij5">Kærarin hevur rætt til at vera hjástaddur á einum møguligum rættarfundi og at siga sína hugsan, um ikki rætturin heldur, at hetta av serligum orsøkum er nyttuleyst ella til bága fyri viðkomandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cuymhourzi">Málið kann viðgerast, hóast kærarin ikki møtir upp.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wkhkbkh6rs">Er ein advokatur tilnevndur sambært § 18, stk. 1, kann málið tó bert viðgerast, um tilnevndi advokaturin er møttur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gwovuv34na">Rætturin tekur avgerð út frá skjølunum í málinum og út frá eini møguligari frágreiðing hjá kæraranum í rættinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f3qfe2ox2e">Í serligum førum kann rætturin loyva aðrari próvførslu.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekxjzaavxd">Rætturin tekur avgerð við úrskurði.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cvsn6i26o2">Góðkennir rætturin inntrivið, skal hann í úrskurðinum lýsa tær ítøkiligu umstøður, sum gera, at treytirnar fyri inntrivi eru loknar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 19. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wqjyktywna">Verður tað álagt kæraranum at rinda sakarmálskostnað í einum revsimáli um viðurskifti, sum hava elvt til uppihaldsforboðið ella burturvísingina, verður tað í dóminum í revsimálinum eisini álagt honum at rinda sakarmálskostnaðin í málinum um uppihaldsforboð ella burturvísing.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yie7rm52zf">Rætturin kann tó í undantaksførum gera av, at statskassin skal bera henda kostnað, um serligar orsøkir tala fyri tí.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 20.">
            <div n="§ 20. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 20.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tdlcd45sbp">Aðramáta galda reglurnar í rættargangslógini um revsirættargang.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 20. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztmbegxqqi">Viðvíkjandi endurgjaldskravi er § 1018 h í rættargangslógini galdandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pxctdbbqgh">Viðvíkjandi afturhalding sambært § 9 er § 1018 a í rættargangslógini tó galdandi, tá ið burturvísing ikki verður framd ella góðkend.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 5">
          <head rend="bold center">Revsiásetingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 21.">
            <div n="§ 21. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 21.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dgxvyvpmtz">Tann, sum tilætlað brýtur eitt tilhald sambært § 1, eitt uppihaldsforboð sambært § 3 ella eina burturvísing sambært § 7, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 21. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmlvvh4zff">Tá ið dømt verður eftir stk. 1, skal tað roknast sum skerpandi umstøður, um tilburðurin er liður í eini skipaðari og áhaldandi forfylging ella ágangi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 21. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ig3yus6mxo">Brot á stk. 1 verður lógarsøkt eftir áheitan frá tí órættaða, ella tá ið almenn atlit krevja tað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 6">
          <head rend="bold center">Broyting í aðrari lóggávu</head>
          <div type="bill-section" n="§ 22.">
            <div n="§ 22. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 22.</label>
                <seg xml:lang="fo">Í lov nr. 277 af 26. maj 1976 om erstatning fra staten til ofre for forbrydelser, sum sett í gildi í Føroyum við anordning nr. 470 af 25. september 1984 og broytt við lov nr. 233 af 6. juni 1985, verður § 1, stk. 1 orðað soleiðis: “<s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f36xjydz26">Landið veitir endurgjald og rindar útreiðslur í sambandi við persónsskaða, sum verður framdur við broti á løgtingslóg um revsing (Revsilógin) ella løgtingslóg um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing (Tilhaldslógin), um lógarbrotið er framt í Føroyum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="spzrsvcmdd">Tað sama er galdandi fyri persónsskaða, sum hendir, í sambandi við, at persónur hjálpir løgregluni við eini handtøku ella í sambandi við gerðir, sum verða framdar við atliti at lógligari eginhandtøku ella fyri at forða fyri revsiverdum gerðum.</s>”</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 23.">
            <div n="§ 23. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 23.</label>
                <seg xml:lang="fo">Í lovbekendtgørelse nr. 215 af 24. juni 1939 om straffeloven, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 30 frá 30. apríl 2015 verður gjørdar hesar broytingar:</seg>
              </p>
              <list>
                <item>
                  <label rend="bold">1.</label>
                  <p>
                    <seg>§ 260, stk. 2 verður orðað soleiðis:</seg>
                    <q>
                      <label>Stk. 2.</label>
                      <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o2vtpaooam">Verður nakar noyddur til hjúnalag ella átrúnarliga vígslu, sum ikki hevur borgarligt gildi, kann revsingin vaksa til fongsul upp í 4 ár.</s>
                    </q>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <label rend="bold">2.</label>
                  <p>
                    <seg xml:lang="fo">§ 265 strikað.</seg>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <label rend="bold">3.</label>
                  <p>
                    <seg xml:lang="fo">Í § 275, stk. 2 verður ”§§ 263-265” broytt til: “§§ 263 og 264”.</seg>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 7">
          <head rend="bold center">Gildiskoma</head>
          <div type="bill-section" n="§ 24.">
            <div n="§ 24. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 24.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ssuunwo4dk">Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. mars 2017.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Orsøkir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkkhscuwoj">Tann 8. mars 2011 góvu Vinnumálaráðið, Almannamálaráðið, Innlendismálaráðið og Heilsumálaráðið út álitið: Harðskapur í parlagi og nærsambondum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wuq5ej63pt">Í formælinum verður sagt, at harðskapur í parlagi og nærsambondum fer fram í Føroyum eins og aðrastaðni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aa7pi7523r">Harðskapurin er ikki avmarkaður til nakrar samfelagsbólkar, men kann koma fyri, sama hvønn aldur, útbúgving, ættarslag, tjóð, átrúnað, seksualitet ella evni fólk hava.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m6lf3exzgk">Harðskapurin er ofta ósjónligur, men hevur ógvusligar avleiðingar fyri tey, sum eru fyri harðskapinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i3afwn2eum">Álitið frá 2011 er fyrsta heildarætlanin, sum hevur til endamáls at fyribyrgja og steðga harðskapi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nerrw3ifhc">Heildarætlanin fevnir víða og fevnir um 18 átøk, sum eru ætlað at fyribyrgja og upplýsa um harðskap umframt at stuðla og viðgera fólk, ið eru fyri harðskapi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="thlfvki3yj">Eitt av tilmæltu átøkunum, átak nr. 9, er <hi rend="italic">at veita heimild at vísa honum, ið fremur harðskap, burtur frá heiminum (og øðrum nevndum støðum) eitt ávíst skifti.</hi></s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="swi7l7qip7">Endamálið við hesum er at skapa frið eina tíð hjá tí harðskapsrakta til at taka støðu til framtíðina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwotrx3vha">Tílík heimild kann forða fyri, at børn verða flutt úr egnum umhvørvi í annað stað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t6skxbw7se">Við hesum lógaruppskotinum verður m.a. heimilað at burturvísa einum harðligum persóni úr heiminum, umframt at áseta greiðar reglur um tilhald og uppihaldsforboð.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mb5osvaxaa">Eftir galdandi lóggávu kann løgreglan gera ymisk átøk mótvegis persónum, sum antin hava framt ella kunnu væntast at fremja harðskap í familjuni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owvdv4qhnx">Alt eftir umstøðunum kann persónur, sum er undir illgruna um revsiverd viðurskifti, verða handtikin ella varðhaldsfongslaður, eins og ein persónur kann verða settur í bráðhald, um hann verður hildin at vera til vanda fyri seg sjálvan ella onnur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hrlu67i4he">Harafturat kann ein persónur, sum veldur øðrum ónáðir, t.d. einum fyrrverandi sambúgva, við forfylgjandi ella harðligum atburði, fáa tilhald (ávaring).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lx62glg4mk">Felags fyri øll hesi átøkini er, at tey í størri ella minni mun avmarka rásarúmið hjá gerningsmanninum ella møguliga gerningsmanninum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f3ioay7ut6">Umframt reglurnar í rættargangslógini eru eisini ásetingar í aðrari lóggávu, sum loyva inntrivi við tvingsli (uttan fyri revsirættargangin), soleiðis at rásarúmið hjá viðkomandi verður avmarkað, t.d. tvingsilsinnlegging á sálarsjúkrahús ella at taka barn við tvingsli heiman.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo" rend="italic">1.</seg>
            <s xml:lang="fo" cert="high" rend="italic" xml:id="vphf4sglxj">Tilhald eftir revsilógini § 265.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z2crm3cs52">Tilhald verður álagt við heimild í § 265 í revsilógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hyzm76zwnd">Eftir hesi ásetingini kann ein persónur, sum veldur einum øðrum ónáðir, revsast við sekt ella fongsli í upp til 2 ár, um so er, at viðkomandi frammanundan frá løgregluni hevur fingið ávaring um ikki at troka seg inn á, skrivliga at forfylgja ella á annan líknandi hátt at gera seg inn á henda persónin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ilcznmsrfr">Tað serliga við tilhaldi er, at gerðir, sum ikki í sær sjálvum eru revsiverdar, gerast revsiverdar, eftir at tilhald er álagt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dyq33tt5sp">Tilhald kann sostatt virka upp á tveir mátar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h322pnlivc">Í fyrsta lagi kann samband, sum í sær sjálvum er til ampa, forbjóðast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekv2dwdzbs">Í øðrum lagi kann man við at seta forboð fyri sambandi millum órættaða og tann ágangandi partin, t.d. tann harðliga partin, fyribyrgja, at tað kunnu íkoma støður, har nýggir tilburðir av t.d. harðskapi henda.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uelirqwvf4">Tað er ein fyritreyt fyri revsiábyrgd eftir § 265, at tað áðrenn ágangin er álagt viðkomandi tilhald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3qw4gxjpm">Treytirnar fyri at áleggja tilhald eru ikki ásettar í revsilógini, men eru ásettar í <hi rend="italic">Justitsministeriets cirkulæreskrivelse nr. 11075 af 12. februar 1990 om behandling af sager om meddelelse af advarsler i henhold til straffelovens § 265.</hi> (Sí fylgiskjal 2).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqpj6ny3ca">Tað sæst í rundskrivinum, at avgerð um tilhald skal takast, grundað á eina ítøkiliga meting av øllum roynveruligu og rættarligu viðurskiftunum í málinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kp5rhwq5et">Tað sæst eisini, at ítøkiligu málini kunnu vera ógvuliga ymisk, og at tað tí einans ber til at gera nakrar fáar leiðreglur um metingina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fmygncb2zz">Tað verður í rundskrivinum lagdur dentur á, at løgreglan í ivamálum ikki eigur at vera ov varin við at áleggja tilhald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vtuuq2somf">Tað sæst eisini í rundskrivinum, at fyritreytin fyri at taka avgerð um tilhald er, at tann ágangandi parturin longu eina ella fleiri ferðir hevur framt slíkan ágang, sum er fevndur av ávaringini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zjwailxpfr">Tað ber ikki til at áleggja tilhald í teimum førum, har onki er hent millum partarnar, men har annar parturin heldur, at hin parturin møguliga onkuntíð seinni fer at gera okkurt, sum kann vera grund fyri at áleggja tilhald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5h5nxli2f">Hinvegin er tað ikki neyðugt, at hendingarnar eru meldaðar til ella eftirkannaðar av løgregluni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwtczt5lkb">Hevur løgreglan kortini fyrr verið uppi í málinum orsakað av hendingunum, vil tað ofta vera serligur tørvur fyri at áleggja tilhald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wxwnxqvjyq">Hetta er serstakliga galdandi í teimum førum, har tað fyrr er noktað at ganga eini umbøn um ávaring á møti, og har tað samstundis er upplýst pørtunum, at málið kann takast upp aftur, um nýggjur ágangur fer fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j6wsw7ccbg">Viðvíkjandi tí at volda øðrum ónáðir verður sagt í rundskrivinum, at hetta eftir umstøðunum eisini kann vera brot á aðrar ásetingar í revsilógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3xauwboqu">Ónáðir eru tó ofta áheitanir av slíkum slagi, sum ikki í sjálvum sær eru revsiverdar ella hóttandi, illboðandi, mannminkandi, kropsliga ágangandi ella líknandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="enxgbvpske">Í slíkum førum, har tað einamest er talið av áheitanum, sum ger, at tær kennast ótýdligar og órógvandi, skulu tað vanliga vera fleiri føri av ónáðum, og sum eru farin fram í eina ávísa tíð, áðrenn tilhald verður álagt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dgvweajmor">Sambært rundskrivinum er ein einstøk uppøst hending vanliga ikki nøktandi grund til at áleggja tilhald uttan so, at talan er um munandi grovleika.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k52y47ifnv">Løgreglan eigur sostatt ikki at vera ov afturhaldandi við at áleggja tilhald í førum, har órættaði hevur verið neyðtikin, har talan er um harðskap av ávísum grovleika ella hóttanir eftir § 266 í revsilógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c76kef7raz">Um órættaði er bangin fyri, at gerningsmaðurin fer at venda aftur, eiga ikki at vera sett ov strong krøv til metingina fyri, hvussu sannlíkt hetta er.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k6edv6xvo7">Tað sæst eisini í rundskrivinum, at fyritreytin fyri at áleggja ávaring er, at partarnir ikki longu eru komnir saman aftur ella kunnu roknast við at koma saman aftur, og at tað tí framhaldandi verður mett, at ágangur kann koma fyri, sum kann vera grundarlag fyri, at man frá almennari síðu beinleiðis forðar fyri sambandi teirra millum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guuhej6uwh">Um henda treytin er lokin, verður grundað á eina meting av øllum roynveruligu og rættarligu viðurskiftunum, sum eru í tí ítøkiliga málinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qg3eq7rpwh">Tað kann tí vera álagt tilhald í einum føri, har tað t.d. í einum hjúnabandi ikki er send inn umbøn um sundurlesing ella skilnað, at samlívið um brotsgerðarmundið ikki var slitið, ella at tann ágangandi parturin hevur samverurætt við børn, sum búgva hjá órættaða.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wt6zketwxl">Eisini í hesum førum kann grovleikin av áganginum hava týdning.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zie3ug6j5o">Tað er harafturímóti sjálvandi ein avgerandi fyritreyt, at samlívið millum partarnar er slitið um tað mundið, tá ávaring verður fráboðað.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">2. Fyrisitingarlig avgerð, kæra, tíðarfreist, teleupplýsing</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d4assqjz3k">Avgerð um at áleggja tilhald er ein fyrisitingarlig avgerð, og krøvini í fyrisitingarlógini um partshoyring, grundgeving og kæruvegleiðing o.a. eru galdandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utdd2uoyfx">Ásetingar eru í rundskrivinum um, hvussu mál um tilhald skulu viðgerast fyrisitingarliga.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbveb6h6ea">Sambært § 265, 2. pkt. í revsilógini er tilhald galdandi í 5 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fivhzwdrlx">Tilhaldið kann tó beinanvegin avmarkast til eina styttri tíð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x4pcg7obbt">Ásetta freistin upp til 5 ár kann leingjast áðrenn, ella tá 5 ára freistin er úti, um tað framhaldandi er grundarlag fyri einum tilhaldi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kamb6pahio">Avgerðin hjá Fútanum kann kærast til ríkisadvokatin, hvørs avgerð er endalig og kann ikki kærast víðari innan fyrisitingina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yjsokz5kbw">Sí rættargangslógina § 100, stk. 3.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y5nbsunjgq">Løggildið av avgerðini hjá løgregluni um tilhald kann eisini roynast í rættinum saman við einum revsimáli um brot á tilhaldið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xajqkyjkat">Harumframt kann løggildið av einum tilhaldi roynast av rættinum efter vanligu regluni í § 63 í Grundlógini.</s>
              <seg>(UfR.2003.153 H).</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gr6mmknnye">Brot á § 265 er undir egnari lógsókn, tó so at almenn lógsókn kann vera, tá órættaði biður um tað, sbrt. revsilógini § 275.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o5d436key3">Málini eru politimál sambært § 721 í rættargangslógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qlcq7q3jkg">Sambært § 779 b, stk. 3, 1. pkt. í rættargangslógini kann <hi rend="italic">teleupplýsing</hi> brúkast, sjálvt um brotsverkskravið í 779 b, stk. 1, nr. 3 ikki er lokið, um illgruni er um afturvendandi ónáðir sambært § 265 í revsilógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utlkh7iqnh">Treytirnar í § 779 b, stk. 1, nr. 1 (illgrunakravið) og nr. 2 (ábendingarkravið) skulu tó vera loknar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d33qpoctfr">Í § 779 a, stk. 1, nr. 3 í rættargangslógini sæst, at teleupplýsing merkir, at løgreglan kann fáa upplýsingar um, hvørjar telefonir ella onnur samsvarandi samskiftistól, ið kunnu setast í samband við eina ávísa telefon ella samsvarandi samskiftistól, hóast eigarin ikki hevur givið loyvi til tess.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">2. Tøl frá løgregluni um tilhald í Føroyum.</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkhf5atbgs">Løgreglan í Føroyum hevur upplýst, at seinastu 5 árini hevur løgreglan fingið 49 <hi rend="italic">umbønir</hi> um at áleggja tilhald, og sama tíðarskeið eru skrásett 33 <hi rend="italic">brot</hi> á álagt tilhald.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Býtið í árunum 2011-2015 var fylgjandi:</seg>
            </p>
            <!-- TODO: insert table later! -->
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n4l444oitc">Sambært føroysku løgregluni er tilhald vanligast í málum, har trupulleikar eru millum hjúnafelagar ella sambúgvar vegna hjúnaskilnað, og har partarnir ikki finna stevið aftaná.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3ls7oejsx">Eitt tilhald sambært § 265 hevur gildi í 5 ár, ella til tað t.d. fellur burtur, tí tann parturin, sum hevur biðið um tilhaldið, tekur uppaftur sambandið við partin, sum hevur fingið tilhald.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axjnqum57l">Um brot ikki verður framt á tilhaldið, hoyrir løgreglan ikki meira til málið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="awzstodjbk">Um partarnir hava børn, skal tað bera til at samstarva um børnini, uttan at tað við hesum verður framt brot á tilhaldið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="whs374sbdz">Í serligum førum kunnu umstøðurnar gera tað ógjørligt at áleggja einum parti tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xtcogznsxy">Dømi um hetta er eitt mál, har parturin, sum bað um tilhaldið, búði inni hjá fyrrverandi verforeldrunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qxsugt5ubh">Í einum slíkum føri ber tað ikki til at nokta hinum partinum at koma inn til síni egnu foreldur og familju.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="is2r2cdyvk">Tílíkir trupulleikar kunnu møguliga eisini koma fyri í Danmark, men slíkt er helst meira vanligt í einum lítlum samfelagi sum tí føroyska.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kot7b7g54l">Í málum um tilhald brúkar føroyska løgreglan leiðreglurnar í <hi rend="italic">Justitsministeriets cirkulæreskrivelse nr. 11075 af 12. februar 1990 om behandling af sager om meddelelse af advarsler i henhold til straffelovens § 265 </hi>(Sí fylgiskjal 2)<hi rend="italic">.</hi></s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bjgts5pyqb">Hetta merkir, at tað skal ikki so nógv til at áleggja eitt tilhald.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vq47p3sub3">At áleggja tilhald er ein fyrisitingarlig avgerð og ikki eitt revsirættarligt inntriv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="krjnxft2vy">Parturin, sum biður um tilhald, skal bert gera tað sannlíkt, at tørvur er á einum tilhaldi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qfi23hputz">Hinvegin skal hin parturin hoyrast, áðrenn avgerð verður tikin í málinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="biurwho3ai">Sum tølini eisini vísa, eru tað ikki nógv mál um tilhald í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gb2gtkw5xl">Løgreglan heldur, at hetta møguliga kann koma av, at fólk ikki er nóg væl kunnað um henda møguleikan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fohxjqciae">Í føroysku málunum um tilhald eru tað ofta tær somu familjurnar, sum ganga aftur, og sum kanska eisini hava aðrar trupulleikar t.d. við harðskapi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xc2d3wvbnm">Løgreglan í Føroyum hevur ikki kunnleika um, at her eru mál um tráfylging (stalking).</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">4. Óalmen tøl frá Stalking bólkinum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eamfg2r3di">Stalking bólkurin er ein bólkur við umleið 20 persónum, sum búgva í Føroyum, og sum hava og/ella framvegis eru útsett fyri tráfylging.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwil3coq3s">Tey hava vitan um onnur, sum verða tráfylgd, men sum eru so rødd og illa fyri, at tey ikki eingongd hætta sær at gerast limir í bólkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yfkenl47yk">Stalking bólkurin sigur, at eftir teirra meting eru tað umleið 40-50 persónar, sum eru tráfylgdir í Føroyum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jbw6slhzoe">Við hesum lógaruppskotinum verður skotið upp at styrkja og gera greiðar reglur fyri tey átøk, sum skulu verja persónar fyri at vera fyri ágangi, forfylging og ónáðum, her uppi í eisini tráfylging (stalking).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kpxnjlcna5">Frá at tað einans hevur verið møguligt at áleggja tilhald, verður tað við hesum lógaruppskotinum eisini møguligt at áleggja uppihaldsforboð og í ávísum førum at vísa persóni burtur úr heimi sínum í upp til 4 vikur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ycj7g2vgvx">Treytirnar fyri, nær tilhald og uppihaldsforboð kunnu verða áløgd, og nær persónur kann vísast burtur úr heimi sínum, verða við hesum lógaruppskotinum eisini ásettar beinleiðis í lógini í staðin fyri sum nú í rundskrivi nr. 11075 frá 12. februar 1990 frá Justitsministerinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7f7lseico">Nýggja lógin um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing hevur greiðari reglur um tilhald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uhmsvs6orl">Tað fer nú eisini at bera til at áleggja landafrøðiliga treytað uppihaldsforboð, umframt at tað verður heimilað at vísa einum harðligum persóni burtur úr heimi sínum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lwihqfvqyo">Hetta er í samsvari við tilmælið í heildarætlanini: Harðskapur í parlagi og nærsambondum.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Lógin inniber í høvuðsheitum at:</seg>
          </p>
          <list>
            <item><label>1)</label> Reglurnar um tilhald verða greiðari. Treytirnar verða nú beinleiðis ásettar í lógini.</item>
            <item><label>2)</label> Tilhald fer frameftir at verja fyri øllum slagi av sambandi og ikki sum nú, bert samband, sum verður mett at vera til ónáðir (brot á persónliga friðin). Hetta hevur við sær, at tað verður lættari at staðfesta brot á tilhald.</item>
            <item><label>3)</label> Tað fer at bera til at áleggja uppihaldsforboð, t.e. at forbjóða dvøli innan fyri eitt landafrøðiliga greitt avmarkað øki, t.d. nærhendis heimi ella arbeiðsplássi hjá órættaða.</item>
            <item><label>4)</label> Persónur, eldri enn 18 ár, kann í eitt styttri tíðarskeið vísast burtur úr heimi sínum. Treytin er, at viðkomandi er undir illgruna fyri brot á revsilógina §§ 210, 213 ella 266 ella brot, sum er fevnt av kapitli 24-26 í revsilógini, og sum kann hava við sær fongsul í 1 ár og 6 mánaðir. Ein persónur kann eisini vísast burtur, um hann ber seg at á ein slíkan hátt, sum kann vera hóttandi móti húsfólkinum.</item>
            <item><label>5)</label> Tilhald og uppihaldsforboð fer eisini at kunna fevna um húsfólk hjá órættaða, um hetta verður hildið at vera neyðugt fyri at røkka endamálinum við tilhaldinum og/ella uppihaldsforboðnum.</item>
            <item><label>6)</label> Tráfylging (stalking) verður allýst sum skipað og áhaldandi forfylging og ágangur, og hetta verður mett sum ein skerpandi støða, tá revsing skal ásetast fyri brot á tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing.</item>
            <item><label>7)</label> Ein nýggj serlig áseting er, at um ein persónur hevur verið fyri grovum og vandamiklum brotsverki, skal tað beinanvegin kunna áleggjast gerningsmanninum tilhald, soleiðis at órættaði og næstingarnir ikki skulu tola samband o.a. við gerningsmannin.</item>
          </list>
          <div>
            <head rend="italic">1. Tilhald §§ 1-2 og §§ 5-6.</head>

            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mryjx23aww">Tilhald verður eftir galdandi lóg álagt við heimild í § 265 í revsilógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rj373a3x2v">Eftir hesi ásetingini kann ein persónur, sum veldur øðrum persóni ónáðir, revsast við sekt ella fongsli í upp til 2 ár, um so er, at viðkomandi frammanundan frá løgregluni hevur fingið forboð fyri at troka seg inn á, skrivliga at forfylgja ella á annan líknandi hátt at gera seg inn á henda persónin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="npybbrkgqv">Tað serliga við tilhaldi er, at gerðir, sum ikki í sær sjálvum eru revsiverdar, gerast revsiverdar, eftir at tilhald er álagt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2wechlep2">Tilhald kann sostatt virka upp á tveir mátar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="na464p4bvg">Í fyrsta lagi kann samband, sum í sjálvum sær er til ónáðir, forbjóðast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nqanb3td64">Í øðrum lagi kann man við at seta forboð fyri sambandi millum órættaða og tann ágangandi partin, t.d. tann harðliga partin, fyribyrgja, at tað kunnu íkoma støður, har nýggir tilburðir av t.d. harðskapi henda.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vk4oviezid">Í lógaruppskotinum verður skotið upp at broyta tilhald frá at vera eitt forboð móti at valda øðrum persóni ónáðir til at vera eitt forboð móti í útgangsstøðinum einum og hvørjum sambandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ohkjjvh7g5">Henda nýggja uttanveltaða lýsingin av tilhaldi er ein einfaldsgering, sum hevur bæði hugsjónarligan og roynveruligan týdning, tí tað merkir, at tá brot verður staðfest á eitt tilhald, er tað ikki longur neyðugt at sanna, at sambandið veldur øðrum persóni ónáðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxrfbysasu">Hinvegin merkir tað eisini, at um eitt tilætlað samband skal vera órevsivert, so er tað neyðugt, at tað verður mett, at sambandið av serligum orsøkum hevur verið heimilað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="npugoinx7b">Sí eisini § 13.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="imvqsgjnkv">Sambært § 1 er tilhald eitt revsiálagt forboð um at leita upp ein annan persón antin persónliga, munnliga ella skrivliga, her uppi í eisini við elektroniskum samskifti, ella á annan hátt at seta seg í samband við ella elta ein annan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxibapxgxh">Í <hi rend="italic">§ 2, stk. 1, nr. 1</hi> verður lýst, hvørji viðurskifti kunnu hava við sær, at tilhald verður álagt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="njixr3xlbi">Ásett er, at tilhald kann verða álagt grundað á, at ein persónur antin a) hevur volt øðrum persóni ónáðir við at forfylgja ella órógva hann, soleiðis sum nevnt er í § 1, ella b) hann ímóti hesum persóni hevur gjørt annað revsivert, sum kann javnmetast við ónáðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="luihe6ipnf">Eftir <hi rend="italic">§ 2, stk. 1, nr. 2</hi> krevur tilhald eisini, at ávísar orsøkir eru at halda, at hann framhaldandi fer at volda hinum ónáðir, soleiðis sum nevnt er í nr. 1.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iyrvnkm64h">Í <hi rend="italic">§ 2, stk. 2</hi> er ein serlig regla um tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wpx3rkavyw">Eftir hesi reglu kann tilhald verða álagt í førum, har tað er framt grovt persónsvandamikið lógarbrot.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ofproj44dn">Tað er í fyrsta lagi ein treyt, at tað er grundaður illgruni um, at viðkomandi hevur brotið eina av ásetingunum í revsilógini um dráp, rán, frælsisskerjing, harðskap, eldáseting, neyðtøku ella annað kynsligt brotsverk ella roynt at gera eitt av nevndu brotsverkunum, sbr. <hi rend="italic">§ 2, stk. 2, nr. 1</hi>.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cfzkpn4zjk">Í øðrum lagi er tað ein treyt, at órættaði ella hansara nærmastu orsakað av grovleikanum av lógarbrotinum ikki eiga at skula finna seg í at hava samband o.a. við viðkomandi, sum ásett í § 1, sbr. § 2, stk. 2, nr. 2.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vaqszvbkg2">Eftir greinini kann tilhald verða álagt í teimum førum, har tann ágangandi parturin hevur framt eitt so grovt brotsverk móti einum persóni, at órættaði ikki skal tola áheitanir frá tí ágangandi partinum, uttan mun til um tað annars eru ítøkiligar orsøkir at halda, at viðkomandi aftur fer at gera seg inn á órættaða ella hansara nærmastu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="or4jkvdnho">Eftir <hi rend="italic">§ 2, stk. 3</hi> kann tilhald áleggjast persóni, sum við rímiligari grund er undir illgruna fyri við ólógligum tvingsli at noyða ein annan til hjúnalag ella átrúnarliga vígslu, sum ikki hevur borgarligt gildi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sysly3snwl">Fleiri upplýsingar um tilhald eru undir serligu viðmerkingunum til §§ 1 – 2, §§ 12-16 og § 21.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic">2. Uppihaldsforboð §§ 3-6.</head>

            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hzz6fkhmnr">Í lógaruppskotinum verður skotið upp at seta inn eina nýggja reglu um <hi rend="italic">uppihaldsforboð (landafrøðiliga ásett tilhald).</hi></s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oiy3xbmfwa">Eitt uppihaldsforboð merkir, at tann ágangandi parturin fær forboð fyri at vera ella ferðast á einum nærri tilskilaðum øki nærhendis bústaði, arbeiðsstaði, útbúgvingarstaði ella tilhaldsstaði hjá órættaða persóninum ella nærhendis øðrum staði, har tann órættaði ofta ferðast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r4ivbrfkoa">Endamálið er at seta í verk ein trygdargeira fyri tann, sum uppihaldsforboðið skal verja, soleiðis at man kann avmarka ótryggleikan hjá persónum, sum hava verið og framvegis eru undir stórum trýsti orsakað av grovum ella tíðum endurtakandi føri av ónáðum, ella orsakað av at eitt tilhald ikki verður virt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gd4di2fbxk">Samstundis er uppihaldsforboð eitt týdningarmikið stig á leiðini til veruliga at fyribyrgja meira ágang á tann, sum uppihaldsforboðið skal verja.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fydg5jbwkp">Upphaldsforboð kann einans verða álagt, um treytirnar fyri at áleggja tilhald eru loknar, sbrt. § 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxjhxgknx3">Tað er ikki nøkur treyt, at tann ágangandi parturin hevur fingið tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xp7clnh533">Uppihaldsforboð kann verða álagt samstundis sum tilhald ella uttan tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b5mk5sjlvd">Endamálið við uppihaldsforboði hevur vanliga við sær, at tilhald verður álagt samstundis sum uppihaldsforboðið, um viðkomandi ikki frammanundan hevur fingið tilhald.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u7blskmnik">Tað er skotið upp, at tilætlað brot á uppihaldsforboð eftir § 3 á sama hátt sum tilhald verður revsað við sekt ella fongsli í upp í 2 ár, sbr. § 21.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Fleiri upplýsingar um uppihaldsforboð eru undir serligu viðmerkingunum til §§ 3-6, §§ 12-21</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="italic"><label>2.2.</label> Grundlógin § 71 og uppihaldsforboð</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqg2dogq6e">§ 71, stk. 1, 1. pkt. í grundlógini ásetir, at: “den personlige frihed er ukrænkelig”.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ik64e5ym5j">Eitt uppskot, sum heimilar, at avgerð kann takast um uppihaldsforboð, sum er eitt landafrøðiliga avmarkað tilhald, má metast í mun til hesa ásetingina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vm7ma5ztvg">Tað er í løgfrøðiliga lesnaðinum sum heild semja um, at hesin parturin av ásetingini í § 71 ikki kann metast at hava nakran sjálvstøðugan rættarligan týdning, men meira má roknast at vera ein yvirlýsing uttan rættarligt innihald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yhspegarz6">Alf Ross, professari, metir tó, at ásetingin, hóast hon mest hevur týdning sum ein grundregluframsøgn, tó hevur ávísan sjálvstøðugan týdning, við tað at hon helst forðar fyri tilvildarligum, óbundnum inntrivum í eginfrælsið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kuf22r6uve">Í § 71 eru eisini reglur um frælsistøku innan og uttan fyri revsirættargangin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vjdvr4ijyq">Sambært stk. 2 kann frælsistøka einans verða framd við heimild í lóg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ifamanmgtw">Í hægstarættardómi U.1926.277 H varð staðfest, at talan skal vera um beinleiðis og nágreiniliga heimild.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j2sy7iardd">Viðvíkjandi spurninginum, nær talan er um frælsistøku sambært § 71, er tað í løgfrøðiliga lesnaðinum semja um, at ikki eitthvørt inntriv í ferðafrælsið hjá einum persóni kann roknast sum frælsistøka sambært § 71 í grundlógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mke5qhdf6i">Tað tykist at vera semja um, at forboð fyri at koma á eitt ávíst stað ikki kann roknast sum frælsistøka.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xy76bna4do">Hetta er eisini galdandi, hóast viðkomandi hevur fingið forboð fyri at koma í ein størri part av landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="omzjcxnsfn">Á hesum grundarlagi verður mett, at ein avgerð sambært skipanini í uppskotinum um at áleggja einum persóni uppihaldsforboð ikki er í ósamsvari við § 71 í grundlógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="italic">3. Burturvísing §§ 7-11.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itb5z23fzi">Ásetingin í <hi rend="italic">§ 7</hi> er nýggj og staðfestir, at burturvísing merkir eitt forboð fyri at vera í heimi sínum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="klwkjy2iam">“At vera” merkir ein og hvør likamlig hjávera á viðkomandi staði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lpz7qsbjvi">Ein burturvísing merkir sostatt, at øll hjávera í bústaðnum er eitt brot, uttan mun til um tað bert er talan um ein stuttan steðg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xfzllchdwm">Ein burturvísing rúmar sostatt bæði eitt uppihaldsforboð og eitt atgongubann.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gvkkyshd6p">Eftir <hi rend="italic">§ 8, nr. 1</hi> er tað ein treyt, at tað er grundaður illgruni um, at tann ágangandi parturin ímóti einum av húsfólkum sínum hevur framt brot á eitt av teimum nevndu brotsverkunum í revsilógini, sum sambært lógini kunnu hava við sær fongsul í 1 ár og 6 mánaðir (1. liður), ella at tann ágangandi parturin hevur havt eina atferð, sum í aðramáta ber í sær eina hóttan um harðskap ímóti einum av húsfólkunum (2. liður).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdsqxgsvwy">Kjarnuøkið, har burturvísing verður brúkt, er sostatt harðligur og hóttandi atburður.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g57l2spnkg">Burturvísing kann tó eisini verða brúkt við t.d. kynsligum brotsverkum og ávísum brotsverkum í familjuviðurskiftum, her uppi í t.d. blóðskemd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dgck4nt2ya">Tað er eisini ein treyt, at revsiverda lógarbrotið er framt móti einum persóni í húskinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vja4bkoee5">Sambært <hi rend="italic">§ 8, nr. 2</hi> krevur burturvísing eftir nr. 1, at tað eru ávísar orsøkir at halda, at tann ágangandi parturin við at vera í heiminum fer at fremja eitt lógarbrot, sum er nevnt í nr. 1.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mgn5iznpya"><hi rend="italic">§ 9, stk. 1</hi> í uppskotinum heimilar løgregluni at afturhalda einum persóni fyri at avhoyra viðkomandi o.a. og við tí í hyggju at forða ágangi, tá tað er rímilig grund at halda, at persónurin hevur havt eina atferð, sum ber í sær eina hóttan um harðskap ímóti einum av húsfólkum hansara.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yvzqggznhp">Burturvísing kann væntast at verða brúkt, tá tað longu er framdur ágangur ella hóttanir eftir § 266 í revsilógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k75inn2fba">Roknað verður við, at henda serreglan tí einans fer at verða brúkt í fáum førum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dc2g6lnehu">Í <hi rend="italic">§ 10</hi> er ásett, at burturvísing ikki kann vara longur enn 4 vikur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b6iokfh7wi">Um treytirnar framhaldandi eru til staðar, kann avgerð um burturvísing leingjast upp til 4 vikur ísenn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzvm5mubfz">Tað er ikki ásett nakað endaligt longstamark fyri eini burturvísing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zp4etxilxz">Í <hi rend="italic">§ 11 </hi>er ásett, at Almannaverkið ella barnaverndartænastan skal hava fráboðan um málið í seinasta lagi samstundis, sum avgerð um burturvísing verður tikin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kc6j75kwhs">Er talan um eitt húski við einans vaksnum fólki, skal Almannaverkið hava fráboðan, men um børn eru í húskinum, er tað viðkomandi barnaverndartænasta, sum skal fráboðast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tmminrjth3">Við hesi ásetingini hevur Fútin eina rættarliga skyldu til at boða Almannaverkinum ella barnaverndartænastuni frá burturvísingini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xm3oc65pmo">Fráboðanarskyldan hjá Fútanum skal síggjast í ljósinum av, at avgerðir um burturvísing vanliga hava uppruna í álvarsligum sosialum trupulleikum, samlívstrupulleikum, misnýtslutrupulleikum o.ø. Í sambandi við burturvísing er ofta tørvur á at veita sosialan stuðul til annan ella báðar partar, og tí eiga sosialu myndugleikarnir so tíðliga sum gjørligt at fáa fráboðan um vavið av trupulleikunum fyri at kunna seta í verk møguligar fyriskipanir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxlxhmglua">Fleiri upplýsingar um burturvísing eru undir serligu viðmerkingunum til §§ 7-11 og §§ 12-21.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="3.2.">
          <head rend="italic"><label>3.2.</label> Grundlógin § 73 og burturvísing</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="te56x4rq2t">Sambært uppskotinum fer tað at bera til at taka avgerð um, at ein persónur, sum t.d. eigur ella leigar ein bústað, verður vístur burtur og tess vegna fær forboð fyri at brúka bústað sín.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qxsqubggp7">Tað verður við hesum givin heimild til at gera inntriv í rættindi, sum verða mett at vera vard eftir § 73 í grundlógini um ognarrætt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x4sphiufxr">Tað má tess vegna umhugsast, um ein burturvísing kann vera ognartøka.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cxfc7noey3">Í fyrsta lagi er dentur lagdur á, at ein avgerð um burturvísing er eitt munandi inntriv mótvegis tí persóni, sum má fara úr heimi sínum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r22ob3p4kg">Í øðrum lagi er tað m.a. eisini lagdur dentur á, at burturvísing av einum persóni hevur til endamáls at forða fyri, at viðkomandi við at verða verandi í heimi sínum fer at fremja álvarsligt brotsverk.</s>
            <seg xml:lang="fo">Tað kann í tí sambandi vísast til, at eftir skipanini í uppskotinum er tað ein treyt fyri at taka avgerð um at vísa burtur einum persóni,</seg>
          </p>
          <list>
            <item><label>1)</label> at tað er grundaður illgruni um, at viðkomandi ímóti einum av húsfólkum sínum hevur framt brot á §§ 210, 213, 266 í revsilógini og ásetingarnar í kapitlunum 24-26, sum kann hava við sær fongsul í upp til 1 ár og 6 mánaðir, ella at viðkomandi hevur havt eina atferð, sum í aðramáta ber í sær eina hóttan um harðskap móti einum í húskinum,</item>
            <item><label>2)</label> at tað eru ávísar orsøkir at halda, at viðkomandi við at vera í heimi sínum fer at fremja eitt av nevndu lógarbrotum, og</item>
            <item><label>3)</label> at burturvísing ikki er í ósamsvari við tað ólag, sum inntrivini skapa hjá tí, sum skal geva seg undir tey, við fyriliti fyri tí ella teimum, sum tey skulu verja, ella slagi av atferð, sum viðkomandi hevur víst.</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abkejsfiln">Harumframt er dentur eisini lagdur á, at sambært skipanini í uppskotinum skal tað ásetast ein freist fyri burturvísingini, sum ikki kann fara upp um 4 vikur, og at freistin í mesta lagi kann leingjast við 4 vikum ísenn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="slma2jk7pg">Harumframt skal ein avgerð um burturvísing verða strikað, tá treytirnar fyri burturvísing ikki longur eru loknar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vrwwlk55d3">Á hesum grundarlagi verður mett, at ein avgerð sambært skipanini í uppskotinum um at burturvísa einum persóni ikki er eitt ekspropriativt inntriv í rættindi, sum eru vard sambært § 73 í grundlógini.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lkwy3g4oie">Ummæli o.a.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Revsirættarliga ráðið</head>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Uppskotið hevur verið lagt fyri Revsirættarliga ráðið, sum er samansett av hesum limum:</seg>
            </p>
            <list rend="simple indent">
              <item>Nella Festirstein, deildarstjóri á Lógartænastuni á Løgmansskrivstovuni</item>
              <item>Henrik Møller, dómari</item>
              <item>John Kølbæk, fúti</item>
              <item>Elkin Klettheyggj, Kriminalforsorgin</item>
              <item>Bárður Larsen, løgfrøðingur, Fróðskaparsetrið</item>
              <item>Jógvan Elias Winter Poulsen, advokatur</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nwve2vvuea">Revsirættarliga ráðið hevur viðgjørt uppskotið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yxgysbqafy">Ráðið hevur gjørt vart við, at ymiskar broytingar eisini eiga at verða gjørdar í rættargangslógini sum avleiðing av uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mqqpxopsbf">Løgmansskrivstovan bað í 2011 Justitsministeriet um at gera eina heildardagføring av rættargangslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hz3ifuyd2b">Í september í ár hevur Justitsministeriet sagt frá, at avgjørt er at seta ein arbeiðsbólk at gera eina nýggja rættargangslóg fyri Føroyar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eebvqynuox">Ein tílík dagføring er sera umfatandi og fer væntandi at taka 2-3 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lj2v6z6zfv">Løgmansskrivstovan heldur ikki, at tað er neyðugt at bíða við hesum lógaruppskotinum, hóast broytingar ikki kunnu gerast í rættargangslógini samstundis.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Ummælisfundir</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zd734vl3wf">Fyri at fáa málið so væl lýst, sum til ber, varð avgjørt at innkalla serliga viðkomandi partar til ummælisfund hvør sær.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sckmdwo6nm">Á fundinum var høvi hjá Løgmansskrivstovuni at leggja uppskotið fyri bólkin og síðani at skifta orð við tey um uppskotið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdk3dba53b">Ummælisfundirnir hava verið sera upplýsandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f3nw7br2xr">Tað at hitta ymisku bólkarnar andlit til andlits hevur givið eitt sera gott innlit í hetta trupla øki.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mkad2c7dkn">Ummælisfundir hava verið við: Amnesty International, MBF, Føroyskar sálarfrøðingar, Føroya advokatfelag, Kris og Stalking bólkin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xlkrcxu3w3">Hesi hava sjálvsagt eisini fingið møguleika at ummæla uppskotið skrivliga.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Ummæli annars</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwfjbpn22l">Uppskotið hevur verið til ummælis hjá: Føroya rætti, Føroya landfúta, Kriminalforsorgini, Mentamálaráðnum, Almannamálaráðnum, Heilsu- og innlendismálaráðnum, Kommunufelagnum, Barnaverndarstovu Føroya, Barnaumboðnum, Føroya Fróskaparsetri, Almannaverkinum, Gigni, Meginfelag teirra ið bera brek í Føroyum (MBF), Javna, Føroya advokatfelag, Føroyskum sálarfrøðingum, Sosialráðgevarafelagnum, Føroya lærarafelag, Føroya pædagogfelag, Føroya politistafelag, Sig Frá, Amnesty International, Kris, Stalking bólkinum, Barnabata og Kvinnuhúsinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ojvucqxif2">Lógaruppskotið hevur eisini ligið alment frammi á heimasíðuni hjá Løgmansskrivstovuni.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Ummæli er komið frá</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v2hrtilofg"><hi rend="italic">Ummæli er komið frá</hi> Føroya rætti, Føroya landfúta, Meginfelag teirra ið bera brek í Føroyum (MBF), Mentamálaráðnum, Almannamálaráðnum, Barnaverndarstovu Føroya, Kommunufelagnum, Stalking bólkinum, Føroyskum sálarfrøðingum, Føroya politistafelag og Føroya lærarafelag.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Føroya rættur</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ioq2byf3cb"><hi rend="bold">Føroya rættur</hi> mælir til at biðja um ummæli frá Løgmálaráðnum til kapittul 4, sum hevur reglur um virksemið hjá rættinum (Fylgiskjal 1).</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwyinfzvcr">Løgmansskrivstovan hevur biðið Løgmálaráðið um viðmerkingar til kap 4 í lógaruppskotinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jncfg6bgta">Løgmálaráðið hevði bara smávegis viðmerking, sum var at nágreina ásetingina í § 17, stk. 1 og 3 um, at rætturin í Føroyum er Føroya rættur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="naalybk7ra">Uppskotið er broytt samsvarandi hesum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Føroya landfúti</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ioty7lmevf"><hi rend="bold">Føroya landfúti</hi> vísir á, at í Danmark arbeiðir stjórnin við at gera eina broyting í teirra Tilhaldslóg, sum skal styrkja átøkini mótvegis bæði gerningsmanni og teimum, sum eru fyri ágangi, og at hetta møguliga kann geva landsstýrinum íblástur í mun til hesa lógina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jyptn2wmik">Fútin viðmerkir eisini, at fylgibroytingar eiga at verða gjørdar í § 779 b, stk. 3 og § 785 í rættargangslógini fyri Føroyar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hmtqpanwuc">At enda vísir Fútin á, at myndugleikarnir á almannaøkinum mugu leggja upp fyri uppgávuni fyribils at skula endurhýsa einum burturvístum persóni.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kk3dqicwvv">Løgmansskrivstovan er kunnug við lógaruppskotið, sum Fútin vísir til, og sum skal heimila politinum fyribils at kunna áleggja tilhald í ávísum førum (Tilhald í stundini), inntil Fútin tekur endaliga avgerð um tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wsb2re372o">Uppskotið er sent til ummælis hjá viðkomandi pørtum í Danmark, og ummælisfreistin var úti 28. september.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tpdxsjnau7">Løgmansskrivstovan heldur, at vit eiga at bíða við at taka støðu til hesa lógarbroytingina, til vit kenna ummælissvarini, og uppskotið er viðgjørt og endaliga samtykt í Fólkatinginum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yj7atfckj3">Viðvíkjandi broytingunum í rættargangslógini hevur Løgmálaráðið í september í ár boðað frá, at avgjørt er at seta ein arbeiðsbólk at gera nýggja rættargangslóg fyri Føroyar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zeeuopdrfk">Arbeiðsbólkurin er ikki settur enn, men tað verður roknað við, at hetta arbeiðið fer at taka 2-3 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vyalziay47">Í hesum tíðarskeiðnum verða bara heilt átrokandi broytingar gjørdar í galdandi rættargangslóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pu35mdk6uw">Broytingarnar í § 779 b, stk. 3 og § 785, sum Fútin nevnir, verða ikki mettar sum slíkar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Mentamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t2i4o6aphq">Mentamálaráðið hevur ikki viðmerkingar til lógaruppskotið, men ger vart við, at skúlar og stovnar kunnu koma í ta støðu, at neyðugt kann vera við tiltøkum móti persóni samsvarandi Tilhaldslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bczkna5rkz">Talan kann vera um støðu, har ósemja er millum foreldur um t.d. foreldramyndugleikan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="upvr7kmcsw">Eisini kann nevnast tann støða, at persónur ger seg kynsliga inn á næmingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gdwdnrwmgk">Í hesum sambandi fer Mentamálaráðið at mæla til, at avvarðandi myndugleikar kunna skúlastjórar og stovnsleiðarar um mannagongdir í sambandi við tiltøk móti persóni sambært tilhaldslógini.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iyqoetmixe">Løgmansskrivstovan heldur, at slík kunning um skipanina eigur at kunna verða gjørd í einum samstarvi millum Mentamálaráðið og løgregluna.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Almannamálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kgahu5kj2b"><hi rend="bold">Almannamálaráðið</hi> hevur viðmerking til § 11 í lógaruppskotinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eo3f2qex7b">Sambært § 11 skal løgreglan, í seinasta lagi samstundis sum avgerð verður tikin um burturvísing, geva kommununi fráboðan um málið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f3b7stktg3">Í Føroyum, mótvegis í Danmark, umsita kommunurnar bert barnaverndarmál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pdql76wdor">Hetta merkir, at tað eru kommunurnar, ið hava ábyrgdina í mun til børn undir 18 ár, ið liva undir viðurskiftum, ið kunnu skaða teirra heilsu og menning (§ 1 í Barnaverndarlógini).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j2zgcp5jtn">Í teimum førum, har børn eru í heiminum, har ið persónur verður burturvístur, skal fráboðan latast Barnaverndartænastuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eh64dsa4tc">Hetta er eisini ásett í § 14 í barnaverndarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sa32c5as7s">Eru hinvegin eingi børn undir 18 ár í heiminum, er kommunan (Barnaverndartænastan) ikki rætti myndugleikin at fráboða.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzzko6xykg">Sambært § 1 í kunngerð nr. 37 frá 22. mars 1993 um fráboðanarskyldu sambært forsorgarlógini, skulu persónar, ið útinna almenna tænastu ella starv, boða Almannaverkinum frá, tá hesir í yrki sínum fáa kunnleika um viðurskifti, ið geva gruna um, at tørvur er á almannahjálp í ávísum føri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kdzq6nvnfb">Sambært § 2 í kunngerðini er skyldan galdandi, tá viðkomandi hevur trupulleikar í mun til sítt dagliga umhvørvi, skúla ella samfelag, ella á annan hátt livir undir ónøktandi korum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nwpuadn3l3">Í tílíkum førum er Almannaverkið og ikki kommunan (Barnaverndartænastan) rætti myndugleiki at fráboða.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aghbs7dd4w">Løgmansskrivstovan hevur tikið viðmerkingina til eftirtektar og broytt orðingina í § 11 samsvarandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Barnaverndarstova Føroya</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utj2e2byjc"><hi rend="bold">Barnaverndarstova Føroya</hi> tekur undir við uppskotinum og mælir til, at tá avgerð verður tikin um tilhald, eigur viðkomandi at fáa tilvísing til neyðuga hjálp, umframt at løgreglan eigur at kunna avvarðandi barnaverndartænastu um málið, tá børn eru í familjuni.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tgcntkoz5s">Løgmansskrivstovan skal viðmerkja, at sambært § 11 í uppskotinum skal løgreglan í seinasta lagi samstundis, sum avgerð verður tikin um burturvísing, geva Almannaverkinum ella viðkomandi barnaverndartænastu fráboðan um málið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oxjqpypxsn">Løgmansskrivstovan skilir sjónarmiðið hjá Barnaverndarstovuni, men metir, at tað neyvan er í samsvari við lutfalsmeginregluna í § 12 at áleggja løgregluni slíka skyldu í øllum tilhaldsmálum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yn336asosq">Løgmansskrivstovan skal vísa til ummæli frá Almannamálaráðnum, har tað sæst, at sambært § 1 í kunngerð nr. 37 frá 22. mars 1993 um fráboðanarskyldu sambært forsorgarlógini, skulu persónar, ið útinna almenna tænastu ella starv, boða Almannaverkinum frá, tá hesir í yrki sínum fáa kunnleika um viðurskifti, ið geva gruna um, at tørvur er á almannahjálp í ávísum føri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oerlkzpxgl">Og sambært § 14 í Barnaverndarlógini er ásett, at øll, sum í starvi sínum hava við børn at gera og sum í hesum sambandi fáa kunnleika til viðurskifti ella hava orsøk til at halda, at viðurskifti eru, sum krevja, at komið verður uppí eftir hesi lóg, hava skyldu til navngivin at boða barnaverndartænastuni frá hesum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="od2ycyxvod">Fráboðanarskyldan sambært hesum stykki verður sett fram um ásetingarnar í øðrum lógum um tagnarskyldu í viðkomandi yrkjum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u6ndfijlaf">Sambært hesum ásetingum hevur eisini løgreglan skyldu til at fráboða Almannaverki ávikavist Barnaverndartænastu, um tað verður mett at vera tørvur á almannahjálp.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Kommunufelagið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="beaatpwvo5"><hi rend="bold">Kommunufelagið</hi> vísir á, at tá tilhald ofta er í sambandi við hjúnaskilnað, eigur størri dentur at verða lagdur á at upplýsa og vegleiða partarnar í støðuni, tey eru í, og at dentur verður lagdur á miðvíst fyribyrgjandi arbeiði mótvegis teimum familjum, ið annars eru í vanda fyri at koma út í harðskap, har neyðugt er at brúka tey amboðini, ið lógin leggur upp til.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uoegglgkpx">Viðvíkjandi burturvísing verður ført fram, at talan er um eitt sera prinsipielt og álvarsamt inntriv, og at haldgott grundarlag eigur at vera undir slíkari avgerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bi5w7jf3mb">Eisini verður spurt eftir hagtølum, sum lýsa tørvin á slíkum inntrivi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acnwibrrmi">Eisini verður fráboðanarskylda sambært § 11 umrødd, og endamálið við fráboðanarskylduni hjá løgregluni má vera greitt.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qgds4vl3ce">Løgmansskrivstovan skal viðmerkja, at sambært § 15 í uppskotinum verður áløgd løgregluni ein vegleiðingarskylda mótvegis pørtunum um reglurnar í lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fcrkkej355">Hetta er fyri m.a. at royna at sissa støðuna millum partarnar, so tað helst ikki verður neyðugt við avgerðum sambært lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwzu7fb4om">Sí nærri undir serligu viðmerkingunum til § 15.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dwirm7owb7">Løgmansskrivstovan er samd við Kommunufelagið, at burturvísing úr egnum heimi er eitt sera álvarsligt inntriv, og at tað skulu vera serstakliga tungtvigandi grundir fyri slíkari avgerð, ið einans skal takast, um onnur rímilig loysn ikki er møgulig.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="awtl2uyc2f">Hetta er nærri lýst undir nr. 3.2 (s. 12) og í partinum um tvørgangandi millumtjóðasáttmálar (s. 19).</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jcbh7z67mf">Ongi hagtøl eru um tørvin á burturvísing í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h2h7yfsij7">Upplýsast kann, at í Danmark hevur hesin møguleikin verið heimilaður síðani 2004.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x2y4fjv2ue">Tá danska tilhaldslógin varð gjørd í 2011, varð burturvísing eisini tikin við.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ybqappn4ui">Royndirnar eru, at tað eru ikki nógvar avgerðir um burturvísing, men tað verður mett, at tað er skilagott at hava henda møguleikan tøkan í heilt serligum førum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Meginfelag teirra ið bera brek í Føroyum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v2mn4vrl5x"><hi rend="bold">Meginfelag teirra ið bera brek í Føroyum</hi> vísir viðvíkjandi uppihaldsforboði sambært § 3 á, at Føroyar eru eitt lítið land, og at tað tí má havast í huga, at viðkomandi, ið hevur fingið uppihaldsforboð, møguliga ikki hevur møguleika fyri at halda forboðið alt døgnið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nmb6kewbwi">Her verður serliga hugsað um møguleikan at røkja arbeiði ella skúlagongd.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v636ejicsz">Løgmansskrivstovan skal viðmerkja, at sambært lutfalsregluni í § 12 í lógaruppskotinum skal atlit takast at slíkum umstøðum, sum MBF vísir á.</s>
              <seg>Hetta sæst í serligu viðmerkingunum til § 12, har tað m.a. verður sagt soleiðis: “<s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xz3gz2lc64">Í sambandi við uppihaldsforboð má víddin av tí landafrøðiliga økinum í mun til bústað, arbeiðsstað, útbúgvingarstað o.a. hjá tí ágangandi partinum ella støð, har tann ágangandi parturin hevur rímiliga orsøk at koma javnan, hava serstaka tyngd í lutfalsmetingini.</s> <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kaebeubyj2">Tað kann hava týdning fyri bæði spurningin, um eitt uppihaldsforboð yvirhøvur skal áleggjast, og um so er, víddina á økinum.</s></seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Stalking bólkurin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eqe3c5nzr4"><hi rend="bold">Stalking bólkurin</hi> fegnast um lógaruppskotið, sum er ein bati í mun til galdandi rættarstøðu.</s>
              <seg xml:lang="fo">Bólkurin hevur sent inn eitt drúgt ummæli við fleiri tilmælum um m.a.</seg>
            </p>
            <list>
              <item>
                <label>1)</label>
                <seg>Áseting um at kunna revsa uttan at tilhald fyrst er álagt, soleiðis sum ásett í § 21.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>2)</label>
                <seg>Serlig áseting um tráfylging eigur at setast inn í revsilógina.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>3)</label>
                <seg>Skjót uppílegging og revsiáseting í samsvari við, at órættaði kann koma fyri seg aftur.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>4)</label>
                <seg>Útgreining av tráfylging og skaðum, sum fylgja av hesum.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>5)</label>
                <seg>Verja av órættaða, meðan tilhaldsmál verður viðgjørt.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>6)</label>
                <seg>Nærri útgreining av “serligum orsøkum” í § 13 vegna misbrúk av hesi áseting frá tráfylgjandi medforeldrum.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>7)</label>
                <seg>Nærri útgreining av “húsfólki” í § 6.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>8)</label>
                <seg>Áminning og ávaringar skulu skrásetast hjá politinum.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>9)</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzpj7fewh3">Mælt verður til, at Brotsverksoffurlógin eisini skal heimila endurgjaldi fyri sálarligan skaða, sum persónar, ið koma undir tráfylging, kunnu fáa.</s>
              </item>
              <item>
                <label>10)</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="augcqgpzkn">Mælt verður frá at brúka Ósemjuráð (Konfliktråd) í tráfylgingarmálum.</s>
              </item>
              <item>
                <label>11)</label>
                <seg>Vernd av vitnum.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>12)</label>
                <seg>Advokattilnevning og annar stuðul til órættaða.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>13)</label>
                <seg>Áseting um endurskoðan av lógini um 3 ár.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>14)</label>
                <seg>Áseting um elektroniskt eftirlit at hondhevja tilhald.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>15)</label>
                <seg>Mæla til, at burturvísing eisini kann vera orsakað av sálarligum harðskapi.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>16)</label>
                <seg>Millumtjóða málsræði.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>17)</label>
                <seg>Treytirnar um “grundaðan illgruna” í § 2 fyri tilhaldi.</seg>
              </item>
            </list>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t2ptekehyv">Løgmansskrivstovan ásannar, at tað liggur stórur álvari og tungar royndir aftan fyri viðmerkingarnar frá Stalkingbólkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yav5fo4tyg">Talan er tó um sera nógv og ymisk tilmæli, sum nema við fleiri ymiskar lógir, og sum krevja eina gjølla viðgerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tashifh53j">Løgmansskrivstovan setir seg ikki føra fyri at útgreina hesi tilmæli og ynski í mun til at gera broytingar í hesum lógaruppskotinum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="opctoadt5o">Danska lógaruppskotið, sum Fútin vísti til í sínum ummæli, og sum skal heimila politinum fyribils at kunna áleggja tilhald í ávísum førum (Tilhald í stundini), inntil Fútin tekur endaliga avgerð um tilhald, er eitt átak, sum er í samsvari við tilmæli nr. 5 hjá Stalkingbólkinum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itvb5w4oux">Húski í § 6 fevnir um øll, sum hoyra til eitt húski, uttan mun til biologiskan skyldskap ella ikki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h3nsmaxqrw">Í mun til misbrúk av “serligum orsøkum” í § 13 er eisini her talan um ein truplan spurning, sum ikki er einfaldur at svara, tí her umskarast ein samverurættur við felagsbørn við eitt møguligt tilhald o.tíl.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ctxdo4wegz">Elektronisk fótleinkja og Ósemjuráð eru ikki heimilað í føroyskari lóggávu.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vufl2xrd3x">Ásetingar um vernd av vitnum og tilnevning av hjálparadvokati og annar stuðul til órættaða eru ásetingar, sum verða ásettar í rættargangslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aylbshesu6">Okkara rættargangslóg er á fleiri økjum afturúrsigld í mun til rættindi, sum eru ásett í donsku rættargangslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkm347myz3">Hetta verður væntandi bøtt um við nýggju rættargangslógini.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ntc2dl4yg5">Løgmansskrivstovan heldur, at tilmælini frá Stalkingbólkinum kunnu viðgerast nærri saman við einum seinni lógaruppskoti, sum skal heimila politinum fyribils at kunna áleggja tilhald í ávísum førum (Tilhald í stundini).</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Føroyskir sálarfrøðingar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kro3bttg4f"><hi rend="bold">Føroyskir sálarfrøðingar</hi> heita á avvarðandi myndugleikar um at kunna bæði almenningin og fakpersónar (so sum sálarfrøðingar, sosialráðgevarar) um tað praktiska í at reisa ákærur, áleggja tilhald o.s.fr., soleiðis at tað er greiðari, hvat einstaklingurin fer inn í, um hann ella hon t.d. velur at melda eitt mál um kynsligan ágang.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bze4tqgeat">Løgmansskrivstovan heldur, at slík kunning um skipanina eigur at kunna verða gjørd í einum samstarvi millum viðkomandi stjórnarráð og løgregluna.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Føroya politistafelag</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxgq55ennt"><hi rend="bold">Føroya politistafelag</hi> upplýsir, at tey eru væl nøgd við uppskotið og hava annars ongar viðmerkingar ella uppskot til broytingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Føroya lærarafelag</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pk3whgnug2"><hi rend="bold">Føroya lærarafelag</hi> tekur undir við uppskotinum og viðmerkir, at felagið tekur fult undir við, at lógirnar verða føroyskaðar og orðaðar á einum málið, sum er lættskiljandi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="skjublffvq">Uppskotið kann hava smávegis fíggjarligar avleiðingar við sær fyri land og kommunur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="quhs5p5yao">Í burturvísingarmálum skal løgreglan sambært § 11 í lógaruppskotinum geva fráboðan til Almannaverkið ella Barnaverndartænastuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jseyx362mx">Hetta inniber, at tá ein persónur verður burturvístur, mugu viðkomandi myndugleikar finna tí burturvísta eitt stað at vera fyribils, so hesin ikki stendur úti á gøtuni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o7bhplkpbj">Lógaruppskotið kann hava smávegis umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur, av tí at løgreglan sambært § 11 í lógaruppskotinum í burturvísingarmálum skal geva fráboðan til Almannaverkið ella Barnaverndartænastuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5pslj2z77">Hetta viðførir, at viðkomandi myndugleiki má kanna, um grundarlag er fyri at seta tiltøk ella fyriskipanir í verk, ella um onnur ráðgeving er neyðug.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqwbb6t5zk">Lógaruppskotið hevur ongar fíggjarligar ella umsitingarligar avleiðingar fyri vinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="alj27slw7a">Lógaruppskotið hevur ongar avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ssv5uamsf2">Lógaruppskotið hevur ikki fíggjarligar, umsitingarligar ella umhvørvisligar avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bvjhrl73ej">
              <hi rend="bold">Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir, her uppi í ríkismyndugleikar </hi>
              <hi rend="italic">Ríkismyndugleikar.</hi>
            </s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ho5skof5p3">Væntandi fær nýggja lógin um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing nakað av umsitingarligum og fíggjarligum avleiðingum fyri løgregluna í Føroyum, við tað at hetta fer at krevja meira arbeiði av løgregluni, her uppi í eisini eina vegleiðingarskyldu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="omfoztfp7t">Lógin kann eisini fáa umsitingarligar og fíggjarligar avleiðingar fyri dómsvaldið, tí mál um uppihaldsforboð og burturvísinig skulu eftir áheitan frá tí burturvísta kunna leggjast fyri rættin innan 14 dagar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jewhedp3ry">Talan er um ríkismyndugleikar, og tí hevur lógaruppskotið ikki beinleiðis fíggjarligar avleiðingar fyri landið ella kommunurnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uansg4pwls">Lógaruppskotið hevur annars ikki avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uonss63gup">Tað eru ikki millumtjóðasáttmálar á hesum økinum, ið lógaruppskotið fevnir um, sum Føroyar hava skyldu at fylgja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jjioxioazt">Uppskotið hevur tí ikki fíggjarligar, umsitingarligar, umhvørvisligar ella aðrar avleiðingar grundað á skyldur í millumtjóðasáttmála.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">1. Evropeiski mannarættindasáttmálin, EMRS</head>
            <p>
              <seg xml:lang="fo" rend="italic">1.</seg>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ubcuak4m6i"><hi rend="italic">Evropeiski mannarættindasáttmálin, EMRS</hi>,Anordning nr. 136 af 25. februar 2000 om ikrafttræden for Færøerne af lov om den europæiske menneskerettighedskonvention.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="al7cwrcvtr">Sáttmálin varð settur í gildi fyri Føroyar við lóg tann 1. mai 2000.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dtdvnq2uu6">Eftirsum <hi rend="italic">grein 8</hi> í Mannarættindasáttmálanum verjir rættin hjá øllum til virðing fyri familjulívi og sínum heimi, kann ein <hi rend="italic">burturvísing</hi> vera eitt inntriv í hesi vardu rættindini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uemgadeke5">Sambært <hi rend="italic">grein 2, stk. 1 í 4. ískoytisprotokol</hi> til sáttmálan hava øll, sum lógliga eru í einum landi, rætt til at ferðast frítt í landinum og hava frælsi at velja sítt tilhaldsstað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kuaatoxljb">Sambært sáttmálunum kann inntriv gerast, um inntrivið er heimilað í lóg, er neyðugt í einum fólkaræði (tvs. lutfalsligt), og um endamálið við inntrivinum kann viðurkennast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qg4lqqpos7">Eitt tílíkt endamál kann vera at forða fyri órógvi ella brotsverki ella at verja rættindi ella frælsi hjá øðrum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bw2efxjxvt">Í metingini av, um grein 8 í mannarættindasáttmálanum forðar fyri reglum um burturvísing, eru omanfyri nevndu endamál, sum eisini eru orsøkin til at skjóta upp eina burturvísingarheimild, av stórum týdningi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6omxnixfw">Tá burturvísing fyrst og fremst skal verja ein ítøkiligan hóttan persón at vera fyri lógarbroti, t.e. “fyribyrgja órógv ella brotsverki” og “verja rættindi hjá øðrum”, verður tað mett, at í hesum føri er talan um eitt viðurkenningarverdugt endamál, sum sambært grein 8, stk. 2 í sáttmálanum kann geva rætt til avmarking í nevndu rættindum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q6jpfnrsdw">Somuleiðis er tað avgerandi, at brúk av burturvísing sambært § 12 í uppskotinum er bundið til lutfalsmeginregluna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ufwvjpugiv">Av tí at lógarreglurnar í uppskotinum um burturvísing eru gjørdar í samsvari við hesar leiðreglur, verður mett, at burturvísingarskipanin er sambærilig við grein 8 og við grein 2 í 4. ískoytisprotokol til sáttmálan.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Grein 1 í 1. ískoytisprotokol</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="flgaw7zr3v"><hi rend="italic">Grein 1 í 1. ískoytisprotokol</hi> til sáttmálan er eitt ískoyti til grein 8.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oty3tgpxhr">Sambært ásetingini hevur ein og hvør likamligur ella løgfrøðiligur persónur rætt til virðing fyri síni ogn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iryqlfypuk">Ongin má frátakast sína ogn undantikið í samfelagsins áhugamálum og í samsvari við tær treytir, sum eru ásettar í lóg og samsvarandi vanligu meginreglunum í fólkarættinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rudsge5pf7">Í máliskuni “frátakast” liggur, at tað skal vera talan um varandi yvirførslu av ognarskapinum ella týning av viðkomandi ogn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hor7r5nuzb">Longu tað, at burturvísing er eitt fyribils og í aðrar mátar eitt avmarkað inntriv í ognarskapin hevur við sær, at grein 1 í 1. ískoytisprotokol til sáttmálan ikki verður mett at forða fyri reglum um burturvísing.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo" rend="italic">2.</seg>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezuclu37gq"><hi rend="italic">Sáttmáli Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek,</hi> áleggur limalondunum at menna og fremja politikk, lógir og fyrisitingarlig mál, ið skulu tryggja rættindi hjá fólki, ið bera brek.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nnm4mswsuk">Sáttmálin varð settur í gildi fyri Føroyar tann 23. august 2009 við “Bekendtgørelse nr. 35 af 15. september 2006 om rettigheder for personer med handicap”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fo4qis3plb">Ásetingarnar í lógaruppskotinum gera ikki mun á, um talan er um persónar, sum bera brek ella ikki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jpwu55bz4y">Tað hevur heldur ikki verið mett neyðugt við serligum ásetingum fyri at javnseta persónar, sum bera brek, við tey, sum ikki bera brek.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Marknaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zi7bar4qnc">Marknaforðingar eru lógir, almennar reglur og siðvenjur, ið tarna flytføri hjá tí einstaka ella møguleikanum hjá fyritøkum at virka um landamørk í Norðurlondum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dclzwkpi3n">Tað eru ongar kendar marknaforðingar viðvíkjandi avgerðum um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lpd32itc6l">Marknaforðingar koma vanliga av, at lóggávan í londunum kring okkum og okkara lóggáva ikki eru samskipaðar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hvtecxgjqn">Eru skipanirnar í londunum ikki samskipaðar, kunnu verða krøv í lóggávuni, sum hava við sær óhepnar og ótilætlaðar avleiðingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkwmcm3hju">Tað verður mett, at lógaruppskotið ikki elvir til nýggjar marknaforðingar, av tí at talan er um avgerðir, sum bara eru galdandi í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wvkhkxf3yt">Uppskotið hevur ikki við sær marknaforðingar ella tarnar ikki flytføri hjá tí einstaka borgaranum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrdzpsfh7x">Uppskotið ávirkar ikki umstøðurnar hjá fyritøkum at virka um landamørk millum Føroyar, Danmark og Grønland.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Revsing, útpanting, sektir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="es3pskz2s6">Lógaruppskotið hevur ásetingar, sum gera inntriv í rættindi hjá fólki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvx5l233q3">Hetta eru ásetingarnar um uppihaldsforboð og burturvísing.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hozgkv7tsi">Mett verður, at treytirnar fyri at taka avgerð um hesi inntriv ger, at inntrivini verða mett at standa í mát við lógarbrotið og við endamálið í lógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w7iik3zvna">Sí meira um hetta frammanfyri undir 2.2 og 3.2 og seinni undir partinum um tvørgangandi millumtjóðasáttmálar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Skattur og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f3njqsps3u">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um skatt ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Áleggur lógaruppskotið fólki skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="enatlzedqd">Lógaruppskotið leggur ikki skyldur á fólk, so sum upplýsingarskyldu, skrásetingarskyldu ella t.d. krøv um loyvi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein annan enn landsstýrismannin ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ase6g7z2gf">Lógaruppskotið leggur ikki heimildir til nakran landsstýrismann.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qcilz7j6og">Í § 11 er ásett, at tá løgreglan tekur avgerð um at vísa einum persóni úr heimi sínum, skal viðkomandi kommunala barnaverndartænasta hava fráboðan um hetta.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn</s> -->
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbqk2zft3o">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum (Talvan)</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell>//////////////////////////////////////////////////</cell>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>///////////////////////</cell>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 1</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gz2p4n2vly">Greinin allýsir, hvat eitt tilhald er, og hvat tað er fyri atburður, sum undir revsiábyrgd kann forbjóðast við einum tilhaldi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="flpuxyh62m">Tað verður skotið upp at broyta tilhald frá at vera eitt forboð móti at valda øðrum persóni ónáðir, til at vera eitt forboð móti í útgangsstøðinum einum og hvørjum sambandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eq6fg3tye3">Henda nýggja uttanveltaða lýsingin av tilhaldi er ein einfaldsgering, sum hevur bæði hugsjónarligan og roynveruligan týdning, tí tað merkir, at tá brot verður staðfest á eitt tilhald, er tað ikki longur neyðugt at sanna, at sambandið veldur øðrum persóni ónáðir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ilah7yxuyv">Hinvegin merkir tað eisini, at um eitt tilætlað samband skal vera órevsivert, so er tað neyðugt, at tað verður mett, at sambandið av serligum orsøkum hevur verið heimilað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cvqdhj24ko">Sí eisini § 13.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xsmvaczszk">Sambært § 1 er tilhald eitt revsiálagt forboð um at leita upp ein annan persón antin persónliga, munnliga ella skrivliga, her uppi í eisini við elektroniskum samskifti, ella á annan hátt at seta seg í samband við ella elta ein annan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i26csqvv5m">Greinin fevnir í fyrsta lagi um <hi rend="italic">samband</hi>: Sambært greinini er eitt og hvørt samband sum meginregla bannað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u7snphu6lv">Sambært § 13 fevnir tilhald tó ikki um samband, sum av serligum orsøkum má metast at vera heimilað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u62qazuqp3">§ 1 og § 21 í lógaruppskotinum um revsing fyri brot á tilhald koma í staðin fyri galdandi áseting í § 265 í revsilógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aixxov434w">Eftir § 265 er revsingin sekt ella fongsul í upp til 2 ár, um ein persónur veldur øðrum persóni ónáðir, hóast løgreglan frammanundan hevur álagt hesum forboð fyri at troka seg inn á, forfylgja ella við skrivligum áheitanum ella á annan hátt at gera seg inn á ein annan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xgk2wlqmqz">Tað, at brot á tilhald frameftir ikki verður brot á revsilógina, merkir ikki, at fatanin av álvarseminum av slíkum lógarbrotum er broytt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ipa4pcfkuh">Sambandið, sum verður forbjóðað, er í minsta lagi tað, sum eftir galdandi reglum er galdandi fyri tilhald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tuwmnfhouo">Tað er persónligar, munnligar ella skrivligar áheitanir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="olntsbjppb">Sambært ásetingini í uppskotinum verður tað við tilhaldi eisini bannað á annan hátt at seta seg í samband við hin partin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6vbxr2lji">Tað merkir, at eisini áheitanir gjøgnum elektroniskt samskifti, t.e. við at brúka telefoni og internet o.a. koma undir bannið, her uppi í eisini teldubræv, sms ella boð gjøgnum sosial netverk sum Facebook ella Twitter.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jmzvsqtocg">Samband kann koma fyri á ymiskan hátt, og tað er eftir hesi ásetingini avgerandi, um atferðin, sum talan er um, veruliga kann roknast at vera ein áheitan ella samband frá tí ágangandi partinum til órættaða.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="in3e2ik5v5">Hinvegin er tað ikki avgerandi, um sambandið er beinleiðis.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bszmokvt7y">Um t.d. eini boð gjøgnum facebook ikki beinleiðis eru stílað til tann, sum verður plágaður, er ikki avgerandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jshzybxd3w">Boðini skulu haldast í veruleikanum at vera stílað eisini til tann plágaða, hóast tey eru stílað til fleiri ella eru meira almenn, eins og gerningsmaðurin má hava ætlað, at boðini skulu vera ein áheitan til tann plágaða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mkf4ou26gh">Greinin fevnir eisini um onnur sløg av áheitanum (sambandi), sum eftir rættarsiðvenju eru fevnd av § 265 í revsilógini, her uppi í at standa beint uttan fyri húsini hjá órættaða, at geva ella senda blómur og heilsanir gjøgnum útvarpssendingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pm2k6v6sdj">Greinin fevnir í øðrum lagi um <hi rend="italic">at elta</hi>: Tað kann vera til ónáðir, um ein persónur eltir ein annan uttan at koma heilt nær, soleiðis at atferðin ikki ella ikki við vissu kann metast sum samband.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dht4y77zjc">Slík atferð kann eftir umstøðunum vera eins tyngjandi og vanligt samband.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sngtkfksxu">Ásetingin í § 1 fevnir tí umframt samband eisini um, at ein persónur eltir ein annan persón.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e73hxafzsc">Tað má vanliga vera eitt krav, at viðkomandi er sjónligur fyri órættaða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="runwlatmfi">Tilhald kann avmarkast til forboð fyri ávísum slagi av framferð ella áheitanum o.ø.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nx566djats">Tilhald kann verja privatpersónar, stovnar, virkir og almennar myndugleikar, um talan er um ein ítøkiligan persónsskara.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 2.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mx6u36u5yr">Í hesi greinini verða treytirnar ásettar, sum skulu vera loknar, fyri at tað kann verða álagt tilhald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4urdxglf3">Grein 2 inniheldur tvær reglur um <hi rend="italic">tilhald.</hi></s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold italic">Í § 2, stk. 1</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f47yuuhspx">Í <hi rend="bold italic">§ 2, stk. 1</hi> er vanliga ásetingin um tilhald.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Í § 2, stk. 1, nr. 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qmiutxdvkv">Í <hi rend="italic">§ 2, stk. 1, nr. 1</hi> verður lýst, hvat tað er fyri viðurskifti, sum kunnu hava við sær, at tilhald verður álagt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ovkccj4pza">Ásett er, at tilhald kann verða álagt, grundað á, at ein persónur antin a) hevur volt øðrum persóni ónáðir við at forfylgja ella órógva hann, soleiðis sum nevnt er í § 1, ella b) hann ímóti hesum persóni hevur gjørt annað revsivert, sum kann javnmetast við ónáðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d7qwuqgpst">Eftir <hi rend="italic">§ 2, stk. 1, nr. 1, litra a </hi>kann tilhald verða álagt, tá viðkomandi hevur volt øðrum persóni ónáðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wssddeetuf">Við ónáðir verður skilt, at tann ágangandi parturin er sekur í at hava volt øðrum persóni ónáðir við at forfylgja ella órógva hann, soleiðis sum nevnt er í § 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gtibujdtde">Sambært siðvenjuni hjá løgregluni higartil verður hóttan um einfaldan harðskap, sum ikki er fevndur av § 266 í revsilógini um hóttanir, og sum verður sett fram móti órættaða, hildin at valda øðrum ónáðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rcwrcjaywt">Tað er tí ikki í § 2, stk. 1, nr. 1 sett inn ein serlig áseting um hóttan um einfaldan harðskap, soleiðis sum tað er í § 8, nr. 1 um burturvísing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p4rgkfoqtd">Avgerðin, um talan er um at valda øðrum persóni ónáðir við at forfylgja ella órógva hann, soleiðis sum nevnt er í § 1, skal framhaldandi takast, grundað á eina ítøkiliga meting av øllum roynveruligu og rættarligu viðurskiftunum í málinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulodru6ulo">Ónáðir kann vera t.d. íðuligar áheitanir ella aðrar gerðir, sum ikki í sjálvum sær eru revsiverdar, men sum kennast ótýdligar og órógvandi orsakað av teirra mongd, innihaldi ella einum staðiligum ynski um at sleppa undan meira sambandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uucfj6ekjk">Harumframt kann eisini eitt einstakt føri av ónáðum vera av so grovum slagi, at hetta í sjálvum sær kann hava við sær, at tilhald verður álagt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pl46j6b2c2">Við allýsingini av tilhaldi í § 1 verða ónáðir voldar serstakliga við at forfylgja ella plága ein annan við persónligum, munnligum ella skrivligum áheitanum, øðrum sambandi ella við at elta ein annan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="luywq6twi6">Tað fylgir av áherðsluni í § 1, at eisini áheitanir gjøgnum elektroniskt samskifti kunnu vera ónáðir, sum kunnu elva til, at tilhald verður álagt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f2vo5auppg">Umframt ónáðir av tí slagnum, sum er fevnt av galdandi § 265 í revsilógini, kann tilhald eftir <hi rend="italic">§ 2, stk. 1, nr. 1, litra b</hi> í øðrum lagi verða álagt, grundað á revsiverd viðurskifti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nrsyljjzym">Sambært ásetingini er høvuðsreglan, at øll revsiverd viðurskifti, sum eru rættað móti tí, sum tilhaldið skal verja, kunnu elva til tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kp5fx2az5i">Tað er tó ein treyt, at revsiverd viðurskifti, sum skulu vera grundarlag undir einum tilhaldi, skulu kunna javnsetast við vold av ónáðum, sum er fevnt av § 2, stk. 1, nr. 1, litra a.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nbwbudaagy">Henda treyt kann vera lokin við, at støðan í roynd og veru er átøk revsiverdum førum av ónáðum sum t.d. húsaófriður ella revsiverdar hóttanir eftir § 266 í revsilógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="no6kxxr55i">Treytin kann eisini vera lokin við revsiverdum viðurskiftum, sum eftir teimum ítøkiligu umstøðunum kunnu javnsetast við ónáðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2tatbn4ah">Sjálvt um stuldur vanliga ikki er fevndur av ásetingini, kann t.d. ein røð av stuldrum, hvørs endamál ikki er vinningur, men ágangur, eftir umstøðunum kunna grunda eitt tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ovmh5sespd">Slagið av revsiverdum viðurskiftum hevur eisini týdning fyri metingina av, um ábendingarkravið er lokið, sbrt. § 2, stk. 1, nr. 2.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zqupdrzy4t">Avgerð um tilhald er treytað av, at tann ágangandi parturin longu er sekur í einum ella fleiri førum av ónáðum ella í einum ella fleiri revsiverdum viðurskiftum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n556z2wsu2">Tað ber tí ikki til at áleggja tilhald í teimum førum, har onki er farið fram millum partarnar, men har annar parturin heldur, at hin parturin møguliga onkuntíð seinni fer at gera okkurt, sum kann vera grund fyri at áleggja tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lsjj2fupta">Eisini roynd at valda einum øðrum ónáðir kann vera partur av grundarlagnum fyri at áleggja tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="msjgwjbu4m">Hinvegin er tað ikki neyðugt, at hendingarnar eru meldaðar til ella eftirkannaðar av løgregluni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tbcfi5fwgy">Hevur løgreglan kortini fyrr verið uppi í málinum orsakað av hendingunum, vil tað ofta vera serligur tørvur fyri at áleggja tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uzcoruxbku">Hetta er serstakliga galdandi í teimum førum, har tað fyrr er noktað at ganga eini umbøn um ávaring á møti, og har tað samstundis er upplýst pørtunum, at málið kann takast upp aftur, um nýggjur ágangur fer fram.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f34y3cj2pv">Løgreglan eigur ikki at vera ov afturhaldandi við at áleggja tilhald í ivamálum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="exr6koqruq">Hevur órættaði t.d. greitt givið til kennar, at hon ella hann ikki ynskir samband við viðkomandi, kunnu seinni áheitanir grunda tilhald, eisini hóast tað ikki er talan um áheitanir í stórum tali.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="su3okdpc6b">Tað er tó ikki nøkur treyt fyri at áleggja tilhald, at órættaði hevur givið til kennar, at hon ella hann ikki ynskir samband, her uppi í tá tað ikki er ein rímilig orsøk til samband, t.d. tá kend fólk verða forfylgd av persónum, sum tey ikki kenna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zenwbqopte">Forfylgdir persónar eru sostatt ikki noyddir til at svara áheitanum frá einum tráfylgjara.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Tilhald verður sambært siðvenju serliga brúkt í hesum førum:</seg>
            </p>
            <list>
              <item>Tilburðir í sambandi við samlív, har annar parturin hevur framt harðskap ella annan ágang á hin partin.</item>
              <item>Tilburðir í sambandi við samlív, har ónáðir verða voldar í sambandi við samlívsslit, vanliga sum eyðmýkjandi áheitanir.</item>
              <item>Alment sett starvsfólk, sum koma undir ágang av persónum, sum tey eru komin í samband við í arbeiðnum.</item>
              <item>Bólkar av persónum, sum ikki eru partar av einum almennum virksemi, t.d. starvsfólk í einum privatum virki.</item>
              <item>Kend fólk, sum verða forfylgd</item>
              <item>Í øðrum førum, t.d. grannaklandur og ágangur framdur av sálarsjúkum persónum orsakað av sjúkuni</item>
              <item>Tráfylging, sum er miðvís og áhaldandi forfylging ella ágangur. Tráfylging kemur vanliga fyri sum frábrigdi av einum ella fleiri av teimum frammanfyri nevndu hendingum</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pe5din2d7m">Persónar, sum mugu metast at vera fevndir av § 16 ella § 69 í revsilógini, kunnu fáa tilhald.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4pievptqn">Ásetingin í § 2, stk. 1, nr. 1 setir krav til styrkina av illgrunanum um, at tað er volt øðrum persóni ónáðir ella er framt eitt revsivert brot móti einum øðrum (illgrunakrav).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fjjttep7kt">Sambært ásetingini skal tað vera grundaður illgruni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ugoiumrazl">Talan um sama minstakrav sum fyri varðhaldsfongsling, sbrt. rættargangslógini § 762, stk. 1, og rættarvenja viðvíkjandi varðhaldsfongsling eftir hesi ásetingini kann vera vegleiðandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fery4k7yl5">Eftir <hi rend="italic">§ 2, stk. 1, nr. 2</hi> krevur tilhald eisini, at tað eru ávísar orsøkir at halda, at hann framhaldandi fer at volda hinum ónáðir, soleiðis sum nevnt er í nr. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dfkxwqjyc5">Greinin ásetir tær umstøður, sum kunnu vera grundarlag fyri tilhaldi (ábendingarkrav).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrbn7ljfxi">§ 2, stk. 1, nr. 2 samsvarar í høvuðsheitum við § 762, stk. 1, nr. 2 í rættargangslógini, bæði viðvíkjandi innihaldinum av ábendingini (vandin fyri endurtøku) og tess grundarlagi (ávísar orsøkir).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cilde4xbcg">Rættarvenjan viðvíkjandi hesi greinini kann tí vera vegleiðandi til tulking av greinini í uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cifwyow6t3">Tilhald er tó sambært sínum endamáli eitt inntriv, sum skal vera við til at verja tann, sum tilhaldið skal verja móti meira ágangi o.ø., og tað er ein fyritreyt, at reglan í sambandi við tilhald verður brúkt við fyriliti at teimum serligu viðurskiftunum, sum eru tengd at tilhaldsmálum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="be6t53e36r">Hetta inniber m.a., at treytin um endurtøkuvanda her í størri mun kann vera lokin, sjálvt um tað bara eru upplýsingar um fáar ella møguliga bara eina einstaka hending, eins og tað ofta er talan um hendingar, sum ikki hava elvt til revsing, her uppi í ein enn ikki dømd hending.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wjodm3y4lx">Í teimum førum, har ónáðir verða voldar við áheitanum, sum ikki í sjálvum sær eru revsiverdar ella hóttandi, órógvandi, vanærandi, likamliga ágangandi ella líknandi, og har tað serstakliga er talið av áheitanum, sum ger, at tær kennast ódámligar ella órógvandi, skulu tað vanliga vera fleiri føri av ónáðum, sum eru farnar fram í eina ávísa tíð, áðrenn tilhald verður álagt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ngzgl26jsu">Tað má eisini takast atlit at sannlíkindunum fyri, at ónáðirnar halda á, um tað ikki verður lagt uppí.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ol4aw5knyk">Í tí metingini kann takast við m.a. ætlanin hjá tí ágangandi partinum við áganginum og slagið av ágangi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q53myclbzk">Um áheitanirnar eru uttan rímiliga orsøk, t.d. eftir at hin parturin greitt hevur givið til kennar, at hon ella hann vil sleppa undan at hava samband, kann tað vanliga verða álagt tilhald eftir ásetingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cllaszwv3v">Sum nevnt frammanfyri viðvíkjandi § 2, stk. 1, nr. 1 er tað í hesum førum ikki neyðugt, at talan skal vera um eitt størri tal av áheitanum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wfpd7ygxl7">Hetta er ein avleiðing av, at hvør einstøk nýggj áheitan vísir, at viðkomandi ikki tekur ynskið til sín hjá meldaranum at fáa frið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xinknlqvth">Treytin í nr. 2 kann vera lokin við, at tað má metast, at viðkomandi fer at gera revsivert brot ella volda einum øðrum ónáðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ayp2ooqr6e">Tað er í tí sambandi ikki neyðturviliga avgerandi, at eitt fyrri brot var eitt revsivert brot ella føri av ónáðum, sum ikki í sjálvum sær eru revsiverd.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold italic">Í § 2, stk. 2</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbcd6rc5yg">Í <hi rend="bold italic">§ 2, stk. 2</hi> er ein serlig regla um tilhald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="um2lyrcsub">Eftir hesi reglu kann tilhald verða álagt í førum, har tað er framt grovt persónsvandamikið lógarbrot.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nqfaix2vuq">Tað er í fyrsta lagi ein treyt, at tað er grundaður illgruni um, at viðkomandi hevur framt brot á ásetingarnar í revsilógini um dráp, rán, frælsistøku, harðskap, eldáseting, neyðtøku ella annað kynsligt brotsverk ella roynt at gera eitt av nevndu brotsverkunum, sbrt.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">§ 2, stk. 2, nr. 1</head>
            <p>
              <label rend="italic">§ 2, stk. 2, nr. 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sqnajpx4ar">Í øðrum lagi er tað ein treyt, at órættaði ella teirra næstingar í mun til grovleikan av brotsverkinum ikki eiga at skula finna seg í at hava samband o.a. við viðkomandi, sum ásett í § 1, sbrt. § 2, stk. 2, nr. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jcs2njrizg">Eftir greinini kann tilhald verða álagt í teimum førum, har tann ágangandi parturin hevur framt eitt so grovt brotsverk móti einum persóni, at órættaði ikki skal tola áheitanir frá tí ágangandi partinum, uttan mun til um tað annars eru ítøkiligar orsøkir at halda, at viðkomandi aftur fer at gera seg inn á órættaða ella teirra næstingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cxmyoz4l2r">Mótsett vanligu regluni í § 2, stk. 1, nr. 1 eru í hesi ásetingini ikki onnur krøv enn brotverkskravið, tí tað verður ikki sett nakað krav um ónáðir annars ella endurtøkuvanda.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bei77xbfgz">Endamálið við ásetingini er at veita persónum, sum hava vera fyri persónsvandamiklum brotsverki, og teirra næstingum eina víðkaða vernd í mun til galdandi rætt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ddn57tfpgd">Eftir ásetingini kann tilhald verða álagt, um tað er grundaður illgruni um, at viðkomandi hevur framt dráp, rán, frælsistøku, harðskap, eldáseting, neyðtøku ella annað kynsligt brotsverk ella roynt at gera eitt av nevndu brotsverkum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e5k2g3wvaa">Spurningurin, um eitt brotsverk í tí einstaka førinum er fevnt av ásetingunum valdast, um brotsverkið er so grovt, at órættaði ella næstingarnir ikki skulu tola samband o.a. við gerningsmannin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezb7sezqd7">Tað er treytað av eini ítøkiligari meting av brotsverkinum og teimum umstøðum, sum tað er framt undir, her uppi í serstakliga hvat trýst órættaði og næstingarnir hava verið undir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="upfadrtozk">Íblástur til uppreksanina av brotsverkum er fingin frá § 68 a, stk. 2 í revsilógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jl2srs7fjw">Tað skal tó verða lagdur dentur á, at brúkið av hesi regluni er treytað av eini sjálvstøðugari meting av grovleikanum í mun til atlitið, sum er ásett í uppskotinum í § 2, stk. 2, nr. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nt3rwjmlq7">Serstakliga grovir tilburðir við harðskapi ikki einans sambært § 245 í revsilógini, men eisini sambært § 244 í revsilógini, kunnu eftir umstøðunum vera fevndir av ásetingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="the6tbtgoe">Brúk av ásetingini er treytað av, at talan er um brotsverk, sum í sjálvum sær hevur við sær eina longri treytaleysa fongsulsrevsing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mio6kcipnk">Sum tað sæst í ásetingini, kann tilhald eisini verða álagt til frama fyri næstingar hjá órættaða.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bruk3leep5">Tað kann t.d vera, tá eitt barn hevur verið fyri einum álvarsligum harðskaps- ella kynsligum brotsverki, og har annar av foreldrunum ynskir tilhald, møguliga saman við einum tilhaldi í mun til barnið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sneylqircu">Ásetingin kann eisini brúkast í førum við drápi, ella har órættaði er deyð/-ur í sambandi við ella í framhaldi av brotsverkinum, antin orsakað av hesum ella av aðrari orsøk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rjdkrumosz">Um grundaðan illgruna verður víst til viðmerkingarnar til § 2, stk. 1, nr. 1, sum standa frammanfyri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xvhrf55dzx">Eins og tað hevur verið galdandi higartil, er tað ein treyt fyri at áleggja tilhald, at partarnir ikki - sjálvbodnir – liva saman.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="joaif2hehq">Tað hevur ongan týdning, um partarnir eru skildir ella sundurlisnir ella hava tikið rættarlig stig til hetta, men samlívið millum partarnar skal vera hildið uppat, tá tilhald verður álagt, og tað skal ikki vera væntandi, at tey finna saman aftur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i4jznmgabn">Eftir <hi rend="bold italic">§ 2, stk. 3</hi> kann tilhald eisini verða álagt, um ein persónur við rímiligari grund er undir illgruna fyri at hava brotið ella roynt at brotið áseting í revsilógini um ólógligan tvingsil við at noyða annan til hjúnalag ella átrúnaðarliga vígslu, sum ikki hevur borgarligt gildi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="je74of6yzo">Brotið, sum tilhaldið kann grundast á, skal skiljast í samvari við § 260, stk. 2 í revsilógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zpoemtggux">“Rímilig grund” skal skiljast samsvarandi við t.d. reglunum í § 755 í rættargangslógini um handtøku.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jinuz3musm">Tað merkir, at tað skal skal vera ítøkilig orsøk at halda, at persónurin, sum tilhaldið skal verja, er í vanda at verða fyri tvingsilshjúnalagi ella líknandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="huxkxpscir">Løgreglan kann hava fingið eina áheitan frá einum avvarðandi ella frá einum kvinnuhúsi, har órættaða er.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hnxemx2bea">Frágreiðingin frá órættaða kann eftir umstøðunum vera grundarlag fyri at áleggja tilhald sambært hesi ásetingini, her uppi í um ítøkilig vitan um familjustøðuna hjá viðkomandi styðjar undir eina sannførandi frágreiðing hjá órættaða.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ujj2ylb4fm">Tilhald eftir hesi áseting er ikki treytað av, at tað frammanundan er volt viðkomandi persóni ónáðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iwj776ezw3">Tað er heldur ikki ein treyt, at verður gjørd ein meting av vandanum fyri, at ágangandi persónurin framhaldandi fer at volda órættaða ónáðir.</s>
              <seg>T</seg> <!-- TODO: should I remove this later??? -->
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yvbg7pzv56">Tað skal heldur ikki gerast ein sjálvstøðug meting av grovleikanum á tí ítøkiliga brotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nsnnixyi3h">Einastu treytirnar sambært ásetingini eru brotsverkskravið (brot á § 260, stk. 2 í revsilógini) og illgrunakravið (rímilig grund).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mm6zukjaup">Við ásetingini er tað møguligt at verja tann órættaða við einum tilhaldi móti familjuni, meðan revsimálið um ólógligan tvingsil verður viðgjørt í rættinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ykewc5n4qn">Fútin kann taka áleggja tilhald út frá 1. pkt uttan mun til treytirnar í § 14.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ilwqb6pwx2">Løgreglan kann tí áleggja tilhald, um løgreglan hevur fingið upplýsingar frá einum triðjamanni, sum kunnu vera neyðuga grundarlagi fyri illgrunanum, hóast tann órættaði – t.d. av ótta fyri familjuni – ikki hevur torað at biðja um tilhald.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7o7vq4aio">Tað skal sostatt ikki metast um, um almenn fyrilit krevja, at tilhaldið skal verða álagt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oq55opiyax">Tað skal sum altíð viðvíkjandi tilhaldi gerast ein serstøk lutfalsmeting í sambandi við, at løgreglan skal taka avgerð um at áleggja tilhald eftir ásetingini, sbr. § 12 í lógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f2in3rd7u2">Eitt tilhald kann fella burtur, um tann, sum tilhaldið skal verja, sjálvboðin fer til tann ella teir persónar, sum tilhaldið skal verja fyri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ggq7abu235">Tað er eisini galdandi fyri tilhald sum løgreglan av eintingum hevur álagt.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 3.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rqeejvzic3">Við hesari ásetingini verður sett inn ein vanlig regla um <hi rend="italic">uppihaldsforboð (landafrøðiliga ásett tilhald).</hi></s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tl6tmiw53a">Uppihaldsforboð er allýst sum eitt forboð undir revsiábyrgd at vera ella ferðast í einum nærri tilskilaðum øki nærhendis bústaði, arbeiðsstaði, útbúgvingarstaði ella tilhaldsstaði hjá einum øðrum persóni, ella nærhendis øðrum staði, har hesin persónurin ofta ferðast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qtg7tf5yhj">Tað er skotið upp, at tilætlað brot á uppihaldsforboð eftir § 3 á sama hátt sum tilhald verður revsað við sekt ella fongsli í upp til 2 ár, sbr. § 21.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jlo6b5e23v">Eitt uppihaldsforboð merkir, at tann ágangandi parturin fær forboð fyri at vera ella koma í eitt nærri tilskilað øki nærhendis bústaði, arbeiðsstaði, útbúgvingarstaði ella tilhaldsstaði hjá órættaða, ella nærhendis øðrum staði, har tann órættaði ofta ferðast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="roag5l723m">Endamálið er at seta í verk ein trygdargeira fyri tann, sum uppihaldsforboðið skal verja, soleiðis at man kann avmarka ótryggleikan hjá persónum, sum hava verið og framvegis eru undir stórum trýsti orsakað av grovum ella tíðum endurtiknum førum av ónáðum, ella orsakað av at eitt tilhald ikki verður virt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rhqkeucx22">Samstundis er uppihaldsforboð eitt týdningarmikið stig á leiðini til veruliga at fyribyrgja meira ágangi á tann, sum uppihaldsforboðið skal verja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hipthfr3yp">Landafrøðiliga økið, sum forboðið skal fevna um, skal lýsast so nágreiniliga sum gjørligt í avgerðini, her uppi í t.d. við at brúka kort yvir økið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rebg4psr2p">Máliskan “nærhendis” skal vera skilt út frá, at uppihaldsforboð er eitt munandi inntriv í ferðafrælsið hjá tí ágangandi partinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ue32bahikt">Tað eigur tess vegna at vera eitt minni øki, har órættaði ofta ferðast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="laooldrmdt">Onnur øki, enn tey serstakt nevndu, kunnu t.d. vera ein sjálvtøkuhandil ella ítróttaøki o.a., har órættaði javnan kemur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqz5dpe5ip">Tann neyvara uppsetingin av økinum skal í hvørjum føri sær gerast út frá eini ítøkiligari meting, her uppi í við virðing fyri lutfalsmeginregluni, sbr. § 12.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ijq3gqv6py">Tað er ikki skotið upp at seta ávíst mestamál fyri landafrøðiligu víddini á einum uppihaldsforboði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="giw53eihiq">Víddin á einum landafrøðiligum uppihaldsforboði er tengd at, hvussu landslagið er háttað, og hvussu viðurskiftini eru millum partarnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5qcbxz36o">Í tætt bygdum øki, sum t.d. einum býi ella størri bygd, kann endamálið við uppihaldforboðnum røkkast við at lata uppihaldsforboðið fevna um eitt minni øki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k3zxgrdwsz">Hetta fylgir eisini av lutfalsmetingini, sum skal gerast sambært § 12.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="htpi6l7zk6">Hinvegin kann eitt uppihaldsforboð í einum fábýltum øki hava nógv størri vídd, um tað ítøkiliga ikki er nakað, sum talar ímóti tí.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yosx3ggre6">Viðurskiftini hjá pørtunum hava eisini ávirkan á metingina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cthdozpqfx">Búgva partarnir nærhendis hvørjum øðrum, má forboðsøkið laga seg eftir hesum, soleiðis at hóskandi fyrilit verður tikið til ferðafrælsið hjá tí ágangandi partinum, sbr. § 12 um lutfall.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxcuzvelw2">Hinvegin kann tað tala fyri at toyggja eitt uppihaldforboð til eitt størri øki, um órættaði er fluttur úr sínum bústaðarøki hagar fyri at sleppa undan sambandi við tann ágangandi partin, og tann ágangandi parturin ikki hevur nakað tilknýti til núverandi øki ella annars hevur rímiliga orsøk til at koma í økið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mazr5uoota">Tá forboðsøkið verður sett upp, eigur tað eisini at havast fyrilit fyri almennu samferðsluviðurskiftunum, t.d. størri ferðsluvegir, havnir, sum tann ágangandi parturin hevur ein lógligan áhuga at ferðast á.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f4klasvv34">Við máliskuni “vera ella ferðast” verður hugsað um eina og hvørja likamliga hjástøðu innan fyri avmarkaða økið, her uppi í at ganga ígjøgnum eitt øki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ts7tnt464o">Eitt uppihaldsforboð fer sum høvuðsregla at hava við sær, at ein og hvør hjávera í avmarkaða økinum er eitt brot, hóast talan bara er um ein heilt stuttan steðg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s6ooew7hkh">Eitt uppihaldsforboð er sostatt eisini eitt forboð at búseta seg í økinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hv7aagi4sk">Sambært § 13 fevnir uppihaldsforboð tó ikki um ferðslu ella dvøli, sum av serligum orsøkum má metast at vera heimilað.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 4.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u2fy5keval">Í hesi greinini verða treytirnar ásettar, sum skulu vera loknar, fyri at tað kann verða álagt uppihaldsforboð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wxdvic3ocw">Upphaldsforboð kann einans verða álagt, um treytirnar fyri at áleggja tilhald eru loknar, sbrt. § 2.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rkgfk2nbok">Tað er ikki nøkur treyt, at tann ágangandi parturin hevur fingið álagt tilhald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oax4j6qnvg">Uppihaldsforboð kann verða álagt samstundis sum tilhald ella uttan tilhald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwiqvgweto">Endamálið við uppihaldsforboði fer vanliga at hava við sær, at tilhald verður álagt samstundis sum uppihaldsforboðið, um viðkomandi ikki frammanundan hevur fingið álagt tilhald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ihx47xkurs">Sambært <hi rend="italic">§ 4, nr. 1</hi> er tað eisini ein treyt, at viðkomandi ímóti einum øðrum persóni hevur framt ofta endurtiknar ónáðir, tilætlað hevur brotið tilhald eftir § 1 ella ímóti hesum hevur framt brot, sum er fevnt av § 2, stk. 2 og 3, ella § 8, nr. 1.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cvfjmsd657">Tað er ein fylgja av tilvísingini til § 2, at illgrunakravið er grundaður illgruni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kyblxztap2">Sambært 1. liði í ásetingini kunnu ofta endurtikin brot eftir § 2, stk. 1, nr. 1 hava við sær uppihaldsforboð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nezryeosxx">Ofta endurtikin brot er, tá ávíst tal av brotum eru framd innan eitt styttri tíðarskeið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wuwcrcrncy">Tað kann vera føri av ónáðum, sum ikki í sær sjálvum eru revsiverd, t.e. ónáðir, sum eru voldar, áðrenn tilhald varð álagt, eftirsum ónáðir, voldar aftaná, at tilhald er álagt, eru revsiverd sum brot á tilhaldið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b2k2x7qcfj">Tað kann eisini snúgva seg um sjálstøðug revsiverd brot, sum kunnu javnsetast við ónáðir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mf5r23fqmy">“Ofta” endurtikin brot er eitt liðiligt metingarstøði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="heavhnunff">Nøkur fá brot eru ikki nóg mikið, men metingin fer at vera treytað av grovleikanum av brotunum og tíðarbilinum millum hesi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gcw3v54h3n">Sambært 2. liði í ásetingini kann tað eisini verða álagt uppihaldsforboð, um viðkomandi tilætlað hevur brotið tilhald eftir § 1.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eo22fvwgtz">Tað er nóg mikið, at tað er grundaður illgruni um, at tilhaldið er brotið tilætlað, og uppihaldsforboð kann sostatt verða álagt óheft av, um viðkomandi er revsaður fyri brot á tilhaldið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="umplzi3kpw">Í 3. liði í ásetingini verður ásett, at tað kann verða álagt uppihaldsforboð, tá tað er grundaður illgruni um lógarbrot, sum er fevnt av § 2, stk. 2 (grov persónsvandamikil brotsverk) og stk. 3 (mál um tvingsilshjúnalag) ella § 8, nr. 1 (lógarbrot, sum kunnu hava við sær burturvísing).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d7ebha4di6">Tað skal í øllum førum gerast ein ítøkilig meting av, um lógarbrotið er so grovt, at brotið hevði havt við sær antin tilhald eftir § 2, stk. 2 ella 3 ella burturvísing eftir § 8, nr. 1.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uwu2tpil27">Sambært ásetingini skal talan vera um lógarbrot.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7ljsevhg4">Hetta merkir, at hóttan um einfaldan harðskap kann ikki í sær sjálvum vera grundarlag undir uppihaldsforboði eftir 3. liði í ásetingini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yvtdfdzk4d">Hóttan um einfaldan harðskap kann tó vera ónáðir ella samband sambært § 1, sum kann vera partur av § 4, nr. 1, 1. og 2. liði, um ávikavist ofta endurtikin føri av ónáðum og broti á tilhaldið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yis2znibdu">Í teimum førum, har tilhald kann áleggjast til frama fyri næstingarnar hjá órættaða, sbrt. § 2, stk. 2 og 3, kann tað eisini verða álagt uppihaldsforboð til frama fyri næstingarnar hjá órættaða, um treytirnar annars eru loknar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yw42xrvopq">Sambært <hi rend="italic">§ 4, nr. 2</hi> er tað at enda ein treyt fyri upphaldsforboði bæði sambært nr. 1, 1. og 2. lið, at tilhald sambært § 1 ikki kann roknast at vera nóg mikið at verja tann, sum tilhaldið skal verja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q2bfjz2dny">Uppihaldsforboð eigur einans at verða brúkt í teimum førum, har tað er serliga neyðugt, og har vanligt tilhald, sbrt. § 1 ikki verður mett at vera nóg mikið í mun til at verja tann, sum tilhaldið skal verja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zigqiucedb">Um tey viðkomandi førini av ónáðum eru framd við telefoniskum ella elektroniskum sambandi, er uppihaldsforboð vanliga ikki viðkomandi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 5.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dfai2arpyy">Í <hi rend="italic">§ 5, 1. pkt.</hi> verður ásett, at tilhald verður álagt fyri eitt ávíst tíðarskeið upp í 5 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iuihnfvo2r">Hetta er tað sama, sum er ásett í galdandi áseting í § 265, 2. pkt í revsilógini, har tilhald hevur gildi í 5 ár, men kann sambært rættarvenju avmarkast til eitt styttri tíðarskeið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z5ciya3tam">Í <hi rend="italic">2. pkt.</hi> verður skotið upp, at uppihaldsforboð skal hava styttri gildistíð enn tilhald, av tí at uppihaldsforboð er eitt størri inntriv mótvegis tí, sum forboðið er vent ímóti, enn eitt tilhald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="otognrkmcy">Tað verður skotið upp, at uppihaldsforboð kann áleggjast fyri eitt ávíst tíðarskeið upp í 1 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nvsqu4ouxh">Eitt tilhald ella uppihaldsforboð kann frammanundan avmarkast til eitt styttri tíðarskeið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6kttohnxx">Fáa partarnir í lag eina friðarliga samveru, fellur tilhaldið ella uppihaldsforboðið burtur, hóast samveran einans er í eina stutta tíð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsbesjbvfe">Hetta er ikki galdandi, um samveran verður noydd inn á tann, sum fyriskipanin skal verja.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bgkqsrjvxq">Tilhald og uppihaldsforboð kunnu eisini verða tikin aftur, um tann, sum tilhaldið ella uppihaldsforboðið skal verja, biður um tað, uttan so at løgreglan metir, at almenn fyrilit krevja, at tilhaldið ella uppihaldsforboðið verður varðveitt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yjn6kkjqgi">Freistin upp á ávikavist 5 ár og 1 ár kann leingjast við at áleggja nýtt tilhald ella uppihaldsforboð áðrenn, ella tá freistin er farin, um treytirnar fyri at áleggja tilhald og uppihaldsforboð framhaldandi eru loknar um hetta mundið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pjypwipph3">Um viðkomandi verður fríkendur fyri eina gerð, har illgrunin um gerðina hevur verið partur av grundarlagnum fyri einum tilhaldi ella uppihaldsforboði, eigur tilhaldið ella uppihaldsforboðið at vera tikið av. Hetta er tó ikki galdandi, um tað í aðramáta er grundarlag fyri fyriskipanini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 6.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="czyi54v7ff">Eftir hesi ásetingini kann eitt tilhald ella uppihaldsforboð víðkast til at fevna um ein persón í húsarhaldinum hjá viðkomandi, her uppi í eitt barn ella ein hjúnafelaga, um tað verður hildið at vera neyðugt við atliti at endamálinum við tilhaldinum ella uppihaldsforboðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lahugfz43m">Eitt tilhald ella uppihaldsforboð kann eftir umstøðunum víðkast til at fevna um fleiri persónar í húsarhaldinum hjá viðkomandi, um tað í mun til hvønn einstakan av hesum má metast at vera neyðugt við atliti at endamálinum við tilhaldinum ella uppihaldsforboðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dwoqi6yllr">Ásetingin merkir, at tilhald ella uppihaldsforboð kann víðkast til eisini at fevna um serbarn hjá órættaða, um tann ágangandi parturin hevur framt brot, sum, uttan mun til um tey eru ætlað móður ella faðir barnsins, ger, at tað liggur nær at halda, at framhaldandi føri av ónáðum o.a. eisini fer at ganga út yvir barnið, ella at tann ágangandi parturin fer at forfylgja ella órógva órættaða gjøgnum barnið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xlqshx6wqp">Í tann mun tað ikki er samverurættur til felags børn, kann tilhald móti at seta seg í samband við felags børn eisini koma upp á tal.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jx3jtelt2t">Um samverurættur er, má eitt tilhald avmarkast til forboð móti sambandi, sum røkkur út um tað, sum fylgir av samverurættinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ganfj7i546">Tað er treyt fyri at brúka ásetingina, at treytirnar fyri tilhaldi ella uppihaldsforboði eru loknar, og at tað verður mett neyðugt við atliti at endamálinum við tilhaldinum ella uppihaldsforboðnum at víðka fyriskipanina til at fata um persón í húsarhaldinum hjá viðkomandi, her uppi í út frá lutfalsmetingini, sbrt. § 12.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wq744icmqu">Ásetingin í uppskotinum hevur ta fyritreyt, at tilhald verður álagt í mun til tann persón, sum er beinleiðis órættaður við tí ella teimum førum av ónáðum, sum grunda tilhaldið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b4vsbr6tgz">Í førum har tað ikki verður álagt tilhald í mun til tann beinleiðis órættaða, kann tað í sambandi við grov brotsverk áleggjast tilhald til frama fyri næstingar eftir serligu regluni í § 2, stk. 2, og eftir umstøðunum uppihaldsforboð eftir § 4.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 7.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kp2pkkc6vn">Burturvísing kann allýsast sum eitt forboð undir revsiábyrgd fyri, at ein persónur, eldri enn 18 ár, í eitt nærri ásett og vanliga í eitt styttri tíðarskeið kann vera í einum felags heimi, t.e. bústaðnum hjá húskinum hjá persóninum, uttan mun til rættarligu viðurskiftini hjá persóninum til húskið og bústaðin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axky6ywxhc">Ásetingin í § 7 staðfestir samsvarandi, at burturvísing merkir eitt forboð fyri at vera í heimi sínum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nwzvucwmaj">Máliskan “heim” merkir bústaðurin hjá viðkomandi persóni (sum samstundis er karmur um eina familju ella líknandi persónligan felagsskap, t.e. fyri eitt húski).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nrppf6yumr">Bústaður fevnir umframt um t.d. eina íbúð ella sethús eisini um onnur tilhoyrandi rúm og grundøki, og við til heimið hoyrir eftir umstøðunum eisini vinnuhøli og – øki, sum hoyrir til bústaðin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pye2bjcu75">“At vera” merkir ein og hvør likamlig hjávera á viðkomandi staði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c6stayb2xe">Ein burturvísing merkir sostatt, at øll hjávera í bústaðnum er eitt brot, uttan mun til um tað er talan um ein stuttan steðg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p7lixohqul">Ein burturvísing rúmar sostatt bæði eitt forboð fyri vera á staðnum og eitt atgongubann.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="top2x2hcqj">Tað er ein fyritreyt, at tann burturvísti skal hava atgongd til at koma eftir neyðugum persónligum ognarlutum í heiminum, sum í fyrstu syftu ikki eru tiknir við, t.d. neyðugan heilivág ella lutir, sum burturvísti tørvar fyri at kunna útinna sítt starv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="krk45ra3gf">Við heintan av neyðugum lutum skal løgreglan fara við viðkomandi til bústaðin og vera hjástødd, meðan heintingin fer fram.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hwcaqeas63">Løgreglan eigur í hesum sambandi frammanundan heintingina at fráboða órættaða.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 8.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gepbgjcv56">Í hesi greinini verða treytirnar fyri burturvísing ásettar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="htcmpugffx">Eftir <hi rend="italic">§ 8, nr. 1</hi> er tað ein treyt, at tað er grundaður illgruni um, at viðkomandi móti einum av húsfólki sínum hevur framt eitt av teimum nevndu brotsverkunum í revsilógini, sum sambært lógini kunnu hava við sær fongsul í 1 ár og 6 mánaðir (litra a), ella at viðkomandi hevur havt eina atferð, sum aðramáta ber í sær eina hóttan um harðskap ímóti einum í húskinum (litra b).</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Nr. 1, litra a</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wr2ep2opul"><hi rend="italic">Nr. 1, litra a</hi> setir krøvini til slagið av tí brotsverki, sum kann hava við sær burturvísing (brotsverkskravið).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4a6azrlxq">Tað er, mótsett nr. 1, litra b, ein treyt, at tað skal vera talan um eitt longu framt (áleikandi) brotsverk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c6ho6d6wmy">Tað revsiverda brotið skal vera fevnt av einum ella fleiri av teimum revsilógarásetingum, sum nágreiniliga eru nevndar í § 8, nr. 1, litra a.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lyf3uzze52">Tað snýr seg um §§ 210, 213, 266 í revsilógini og ásetingarnar i kapitlunum 24-26, sum kann hava við sær fongsul upp í 1 ár og 6 mánaðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g2svzdwcab">Kjarnuøkið, har burturvísing verður brúkt, er sostatt harðligur og hóttandi atburður.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hddve3ms4z">Burturvísing kann tó eisini verða brúkt við t.d. kynsligum brotsverkum og ávísum brotsverkum í familjuviðurskiftum, her uppi í t.d. blóðskemd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i6i44vfta4">Tað er eisini ein treyt, at revsiverda lógarbrotið er framt móti einum av húsfólkunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jdq5iz7fed">Í ivamálum, um talan er um eitt húski, er tað avgerandi, fyri at hesi kunnu koma undir burturvísingarregluna, at búfelagsskapurin eftir eini heildarmeting kann javnsetast við ein familjufelagsskap.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3tue47wob">Burturvísing kann tí ikki einans brúkast, um tað er ein maður, sum fremur lógarbrót móti konu síni ella samlivara, men t.d. eisini um talan er um eina kvinnu ella vaksin børn og aðrar persónar í einum húski.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cuc7k7fale">Nr. 1, litra a setir krav til styrkina av illgrunanum um, at tað er framt eitt revsivert brot móti einum øðrum (illgrunakrav).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ud44sk44y7">Sambært ásetingini skal tað vera grundaður illgruni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ufrjx53n2o">Talan er um sama minstakrav sum fyri varðhaldsfongsling, sbrt. rættargangslógini § 762, stk. 1, og rættarvenjan viðvíkjandi varðhaldsfongsling eftir hesi ásetingini kann vera vegleiðandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fsyk5eskh7">Kravið um grundaðan illgruna merkir vanliga, at tað má vera óvildarligt upplýsingartilfar, sum við munandi styrki vísir á viðkomandi sum sekan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cfd3s2rywo">Um hetta er støðan í tí ítøkiliga førinum, er tengt at eini ítøkiligari meting.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Í nr. 1, litra b</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rua5ku542g">Í <hi rend="italic">nr. 1, litra b</hi> sæst, at tað eisini kann vera talan um burturvísing, um viðkomandi hevur havt eina atferð, sum aðramáta er ein hóttan um harðskap móti persóni í húskinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="goflsvcc37">Ásetingin kemur afturat kravinum um áleikandi brotsverk og gevur møguleika fyri, at burturvísing á kjarnaøkinum – harðskapsbrotsverkini – kann vera í førum, har tað ikki er grundaður illgruni um, at tað áleikandi er framt eitt brotsverk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bxxesgasnv">Ásetingin hevur við sær, at burturvísing eisini kann vera brúkt við hóttan um einfaldan harðskap eftir § 244 í revsilógini, uttan mun til, at slíkar hóttanir sambært ásetingunum um hóttanir í revsilógini (§ 266) ikki í sær sjálvum eru revsiverdar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bzbw5nshcs">Neyvari virkisøkið fyri regluni í nr. 1, litra b má í aðra mátar avgerast eftir teimum fyrilitum, sum eru tengd at revsilógini § 266.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l44qwxrbod">Kravið um, at fyritreytin fyri inntrivi er grundaður illgruni, er eisini galdandi fyri nr. 1, litra b.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3seow3ico">Sambært <hi rend="italic">§ 8, nr. 2</hi> krevur burturvísing bæði eftir litra a og b í nr. 1, at tað eru ávísar orsøkir at halda, at viðkomandi við at vera í heiminum fer at fremja eitt lógarbrot, sum er nevnt í nr. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cws3pepw75">Ásetingin lýsir tær umstøður, sum kunnu vera grundarlagið fyri einum inntrivi sum burturvísing (ábendingarkravið).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="be6wdaoucc">Ásetingin samsvarar í høvuðsheitum við § 762, stk. 1, nr. 2 í rættargangslógini um varðhaldsfongsling, bæði viðvíkjandi innihaldinum av ábendingini (vandin fyri endurtøku) og tess grundarlagi (ávísar orsøkir).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3rimhf5je">Rættarvenjan viðvíkjandi hesi greinini kann tí vera vegleiðandi til tulking av greinini í uppskotinum um burturvísing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nxkcuv56nj">Burturvísing er kortini sambært sínum endamáli eitt inntriv, sum skal fyribyrgja harðskapi í heiminum, og tað er ein fyritreyt, at reglan í mun til burturvísing verður brúkt við atliti at teimum serligu viðurskiftunum, sum eru tengd at brotsverkum í familjuviðurskiftum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sjrrlbmwea">Hetta merkir millum annað, at treytin um endurtøkuvandan í hesum førum í størri mun enn við varðhaldsfongsling, vanliga er lokin, hóast tað einans eru upplýsingar um eina einstaka hending, her uppi í eina enn ikki dømda hending.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 9.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vizfvg65oc">Tá eitt burturvísingarmál byrjar orsakað av grundaðum illgruna um, at tann ágangandi persónurin hevur framt eitt av teimum revsilógarbrotum, sum eru nevnd í § 8, hevur løgreglan við heimild í regluni í § 755, stk. 1 í rættargangslógini vanliga neyðuga grundarlagið fyri at handtaka viðkomandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bvj3qq53ni">Í teimum serligu førunum, har grundarlagið einans er, at viðkomandi hevur havt eina atferð, sum aðramáta er ein hóttan um harðskap móti persóni í húskinum, sbr. § 8, nr. 1, litra b, er tað ikki nakað grundarlag fyri handtøku, av tí at viðkomandi tá ikki er undir illgruna fyri eina gerð, sum í sjálvum sær er revsiverd.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">§ 9, stk. 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qx5mfvihnn"><hi rend="italic">§ 9, stk. 1</hi> í uppskotinum gevur møguleika fyri, at løgreglan eisini í slíkum førum kann afturhalda einum persóni fyri at avhoyra viðkomandi o.a. og við tí í hyggju at forða ágangi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xzhq2vxrju">Treytin er, at tað er rímilig orsøk at halda, at persónurin hevur havt eina atferð, sum er ein hóttan um harðskap móti persóni í húskinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b6czei5l4d">Burturvísing sum inntriv kann væntast at vera brúkt, tá tað longu er framdur ágangur ella hóttanir eftir § 266 í revsilógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bldb5hx5uy">Roknast kann við, at serreglan í § 9 tí einans fer at verða brúkt í fáum førum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hrot6juzdf">Í <hi rend="italic">stk. 2, 1. pkt.</hi> er ásett, at afturhald sambært stk. 1 skal fylgja vanligu reglunum um handtøku í rættargangslógini §§ 755-760, stk. 1.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iahps2k7rf">Tilvísingin til § 760, stk. 1 í rættargangslógini hevur við sær, at viðkomandi skal leyslatast, so skjótt sum orsøkin fyri afturhaldinum ikki longur er til staðar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ie63najy46"><hi rend="italic">Stk. 2, 2. pkt.</hi> ásetir nágreiniliga, at viðkomandi skal leyslatast innan 24 tímar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekgyjuoxwo">Ásetingin hevur samstundis við sær, at løgreglan eigur at tryggja sær arbeiðsmannagongdir, sum gera tað møguligt at viðgera burturvísingarmál við neyðugum skjótleika.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ua7plczn4w">Um viðkomandi verður fríkendur fyri eina gerð, har illgrunin um gerðina hevur verið partur av grundarlagnum fyri burturvísing, eigur burturvísingin at vera tikin av. Hetta er tó ikki galdandi, um tað aðramáta er grundarlag fyri fyriskipanini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 10.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s3nfrkreyx">Greinin ásetir, at tað skal setast ein freist fyri burturvísing, sum ikki kann fara út um 4 vikur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="umu5kffqzc">Tað er ikki ásett nakað endaligt longstamark fyri eini burturvísing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r5nbqglb6k">Tað er ein fyritreyt fyri avgerð um framleingjan, at tær vanligu treytirnar fyri burturvísing framhaldandi eru loknar, sbr. § 8 í lógaruppskotinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vnymlqb2qn">Lutfalsmeginreglan í § 12 fer við avgerð um framleingjan at kunnu hava við sær, at tíðarbundna víðkanin av inntrivinum í sjálvum sær kann benda á at skerpa krøvini til grundarlagið fyri burturvísingini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ydrxl27eby">Ein burturvísing eigur at verða strikað, tá treytirnar fyri burturvísing ikki longur eru loknar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yi7evcpduy">Tað, at partarnir hava avgjørt at liva saman aftur, hevur sum høvuðsregla við sær, at burturvísingin heldur uppat.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lhop5q73vs">Um órættaði ikki sjálvboðin hevur uppafturtikið samlívið, eigur ein roynverulig uppafturtøka av samlívinum tó ikki at hava við sær, at burturvísingin heldur uppat.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f4fm4ay5bs">Í teimum førum, har burturvísingin er orsakað av ágangi móti børnum, má ein uppafturtøka av samlívinum, sum partnarin tekur undir við, sum høvuðsregla heldur ikki hava við sær, at burturvísing heldur uppat.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x6soiuebkc">Um burturvísing er framd uttan umbøn, er tað høvuðsreglan, at tann burturvísti ikki hevur rætt til at vera í bústaðnum, og løgreglan kann beinanvegin taka viðkomandi út úr bústaðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aohcxloert">Spurningurin um týdningin av uppafturtøku av samlívinum skal yvirhøvur avgerast eftir eini ítøkiligari meting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="emitiqk4z6">Tað eigur at síggjast í avgerðini, nær freistin rennur út.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 11.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tlyghaemkp">Greinin ásetir, at Almannaverkið ella barnaverndartænastan skal hava fráboðan um málið í seinasta lagi samstundis, sum avgerð um burturvísing verður tikin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="upjfh7z7z6">Er talan um eitt húski við einans vaksnum fólki, skal <hi rend="italic">Almannaverkið</hi> hava fráboðan, men um børn eru í húskinum, er tað viðkomandi kommunala <hi rend="italic">barnaverndartænasta</hi>, sum skal fráboðast.</s>
          </p>
          <p>
            <label rend="italic">Stk. 1.</label>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hia5fpyhy7">Við hesi ásetingini hevur Fútin eina rættarliga skyldu til at boða Almannaverkinum ella viðkomandi kommunalu barnaverndartænastu frá burturvísingini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lh2zsr3uyu">Fráboðanarskyldan er hjá Fútanum og skal síggjast í ljósinum av, at avgerðir um burturvísing vanliga hava uppruna í álvarsligum sosialum trupulleikum, samlívstrupulleikum, misnýtslutrupulleikum o.ø. Í sambandi við burturvísing verður ofta tørvur á at veita sosialan stuðul til annan ella báðar partar, og tí eiga sosialu myndugleikarnir so tíðliga sum gjørligt at fáa fráboðan um vavið av trupulleikunum fyri at kunna seta í verk møguligar fyriskipanir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h65xwdo3wm"><hi rend="italic">Stk. 2</hi> ásetir, at skjøl og upplýsingar í málinum viðvíkjandi burturvísingini, her uppi í elektroniskt goymdar dátur, skulu latast víðari til Almannaverkið ella viðkomandi kommunalu barnaverndartænastu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="umbfggbwzu">Fútin hevur sostatt eisini rættarliga skyldu at lata víðari upplýsingar og skjøl í málinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zrq37gwrgr">Tey skjøl og upplýsingar, sum løgreglan skal lata víðari, skulu vera neyðug fyri viðgerðina av málinum í Almannaverkinum ella viðkomandi barnaverndartænastu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bennra5ddx">Tað kann vera talan um upplýsingar og skjøl bæði um tann burturvísta og tann persónin, sum verður búgvandi í felags heimi teirra.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gogfa26yus">Tað fer serstakliga at verða talan um upplýsingar og skjøl, sum hava samband við burturvísingarmálið, her uppi í sjálv avgerðin og grundgevingin fyri burturvísingini, umframt politifrágreiðingar og møguligar læknaligar upplýsingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sla6bnruw5">Tað er ein fyritreyt, at Fútin sum høvuðsregla, áðrenn upplýsingar og skjøl verða latin víðari, roynir at fáa samtykki frá teimum íblandaðu persónunum, sum upplýsingarnar og skjølini viðvíkja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qyevxohsww">Ásetingin heimilar Fútanum at víðarigeva persónsupplýsingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s73ocqz4pa">Talan kann vera um at víðarigeva viðkvæmar persónsupplýsingar, og í hesum sambandi eru reglurnar í løgtingslóg um persónsupplýsingar í aðramáta galdandi fyri viðgerðina av hesum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 12.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c2p7censjj">Sambært ásetingini mugu eitt tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing ikki vera í ósamsvar við tað ólag, sum inntrivini skapa hjá tí, sum skal geva seg undir tey, við fyrilitið fyri tí ella teimum, sum tey skulu verja, ella við slagið av atferð, sum víst er.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kxope27pyv">Tað skal sambært ásetingini gerast ein serstøk lutfalsmeting í mun til eitt tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing við tí fyri eyga at staðfesta, um inntrivið er rímiligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zq53ilavaq">Tað er ein fylgja av lutfalsmeginregluni, at veljast skal tað minst inntrívandi átakið, sum kann røkka endamálinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwohogeufb">Tilhald eru í flestu førum lutfalslig, tá tað sum høvuðsregla er eitt avmarkað ólag í viðurskiftunum hjá viðkomandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qlo77cgt2e">Tað er sostatt ikki við hesi ásetingini ætlað nøkur avmarking í brúkinum av tilhaldi í mun til galdandi siðvenju.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixupzssg34">Í sambandi við uppihaldsforboð skal víddin av tí landafrøðiliga økinum í mun til bústað, arbeiðsstað, útbúgvingarstað o.a. hjá tí ágangandi partinum ella støð, har tann ágangandi parturin hevur rímiliga orsøk at koma javnan, hava serstaka tyngd í lutfalsmetingini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jpclmlxare">Tað kann hava týdning fyri bæði spurningin, um eitt uppihaldsforboð yvirhøvur skal áleggjast, og um so er, víddina á økinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ol3kqpizqk">Sí viðmerkingarnar til § 3.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ed27bqfpjm">Í sambandi við burturvísing skal atlit takast at húskinum hjá viðkomandi og slagið av atferð, sum ágangandi parturin hevur víst er, her uppi í váðin og ólagið, sum húski kemur undir, um ágangandi parturin er verandi í heiminum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mqioctnweq">Í hesum sambandi skal dentur eisini leggjast á, um samlívið hevur verið so stutt, at tað má sigast at vera meira rímiligt, at tað er tann órættaði parturin, sum eigur at fara úr heiminum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qot4b42gni">Hinvegin skal atlit takast at órættaða partinum, her uppi í tað ítøkiliga ólag og órógv, sum inntrivið fer at hava fyri viðkomandi, ikki minst í førum, har viðkomandi hevur sítt yrki í ella í sambandi við heimið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hlwmgc556w">Sum høvuðsregla kann sigast, at jú grovari atferðin hjá ágangandi partinum hevur verið, jú betri grundir eru at burturvísa viðkomandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bimogcj2w4">Hinvegin merkir tað eisini, at jú størri órógv, burturvísingin hevur fyri tann, sum ætlast at verða burturvístur, jú meira alneyðugur má tørvurin fyri burturvísing vera í tí ítøkiliga førinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 13.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ass3giqg4b">Í hesi ásetingini verður staðfest, at tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing ikki fevna um samband, dvøl ella gongd, sum av serligum orsøkum má roknast sum heimilað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cj2v6xjygo">Við hesi áseting verður skotið upp at gera undantak til tilhald eftir § 1, uppihaldsforboð eftir § 3 og burturvísing eftir § 7.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mksn7o3bmq">Ásetingin hevur við sær, at tað áliggur viðkomandi sjálvum at gera sannlíkt, at samband o.a. hevur verið heimilað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zninsre637">Sum dømi um samband, sum av serligum orsøkum má metast at vera heimilað, kann verða tann støðan, at eitt felags barn áleikandi verður álvarsliga sjúkt, og har tað ikki eru onnur, sum hava møguleika fyri í nóg góðari tíð at koyra barnið á sjúkrahús, og har viðkomandi brýtur eitt tilhald, uppihaldsforboð ella burturvísing við at koyra barnið á sjúkrahús.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oudyv2z4i5">Eitt annað dømi kann vera tann støðan, at ein burturvístur fær loyvi til at heinta neyðugar ognarlutir í heiminum, sum í fyrstu syftu ikki eru tiknir við, t.d. neyðugan heilivág ella lutir, sum burturvísti tørvar fyri at kunna útinna sítt starv, sum ásett í avgerðini um burturvísing.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ooqewueehi">Við heintan av neyðugum lutum skal løgreglan fara við viðkomandi til bústaðin og vera hjástødd, meðan heintingin fer fram.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ubfppipt3f">Løgreglan eigur í hesum sambandi frammanundan heintingina at fráboða órættaða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h3nvdivudb">Tað skal viðmerkjast, at í avgerðini um tilhald, uppihaldsforboð ella burturvísing kunnu verða gjørd undantøk frá forboðnum móti sambandi, dvøli o.ø. Samband o.a., sum er fevnt av slíkum undantøkum, sum er ein avmarking av vavinum við forboðnum, er ikki fevnt av forboðnum, uttan at hetta er orsakað av ásetingini í § 13.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 14.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vbm7yrozlw">Eftir ásetingini kann avgerð um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing verða tikin, tá ein persónur, sum fyriskipanin skal verja, biður um tað, ella tá almenn atlit krevja tað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dwdbhmjn4u">Kann tað t.d. hugsast, at órættaði av ótta ikki torir at biðja um tilhald o.a., kann løgreglan sambært ásetingini taka stig til hetta.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mh2lfwg4h4">Reglan eigur at vera avmarkað til hendingar, har tað er vandi fyri meira álvarsligum ágangi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lgqac62ymg">Tað er ein fyritreyt, at hesin møguleikin verður spardur til tilburðir, har tað er munandi vandi fyri, at tann veikari parturin kemur undir álvarsligan ágang, her uppi í harðskap ella neyðtøku, ella tað er vandi fyri ágangi móti børnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 15.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tqliycry7t">Tað verður í § 15, stk. 1 skotið upp, at løgreglan í málum um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing vegleiðir partarnar um reglurnar í hesi lóg, tá høvi býðst til tess.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5ffr6wp2e">Við ásetingini verður tað undirstrikað, at løgreglan skal vegleiða órættaða og tann ágangandi partin um reglurnar í hesi lóg, tá høvi býðst til tess.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oj67osfs5m">Tað valdast um metingina hjá løgregluni, um vegleiðing er neyðug.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3i2mciaj2">Vegleiðingin av tí ágangandi partinum kann vera sum ein áminning.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lutguwomhr">Við áminning skal skiljast, at løgreglan óformliga ávarar tann ágangandi partin um, at um ágangurin o.a. heldur á, fer tað at kunna verða álagt viðkomandi tilhald o.a., og at løgreglan upplýsir um avleiðingarnar av einum tilhaldi, uppihaldsforboði og burturvísing.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b7sjy33uyx">Tað er ongin rættarvirknaður tengdur at eini áminning, og brot kunnu ikki revsast, men umstøðurnar kunnu vera partur í grundarlagnum fyri eini seinni avgerð um møguligt tilhald, uppihaldsforboð ella eina burturvísing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gom7rxws6q">Tað er ikki ein treyt fyri at taka avgerð um tilhald, uppihaldsforboð ella burturvísing, at tann ágangandi parturin frammanundan er vegleiddur um reglurnar sambært hesi ásetingini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xt4uwiieoe">Ein áminning hevur serstakliga týdning í tveimum samanhangum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bx6yefzplx">Í fyrsta lagi í teimum førum, har løgreglan kann staðfesta, at tað kann fara at vera tørvur á tilhaldi, uppihaldsforboði ella burturvísing, men har tað um hetta mundið ikki enn er heilt nøktandi grundarlag fyri at boða frá tilhaldi o.ø. Í øðrum lagi kann ein áminning vera viðkomandi, har tað er orsøk at halda, at tann ágangandi parturin fer at broyta sína atferð orsakað av áminningini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="umzghaot6v">Áminningar kunnu sostatt í slíkum førum ávirka tann ágangandi partin til at steðga ágangandi atburðinum fyrri, áðrenn tað er grundarlag fyri at boða frá einum tilhaldi o.ø.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gjfomxt4xi">Sambært hesi ásetingini eigur løgreglan at kanna, um málið kann enda uttan tilhald o.a. Løgreglan eigur sostatt at royna at fáa eina loysn í sátt og semju við vegleiðing, samrøðu og tilráðingum til órættaða og tann ágangandi partin, um tað eru líkindi til, at tvístøðan kann loysast á henda hátt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxit345ato">Hesin framferðarháttur kann minna um formliga seming, men er av heilt øðrum slagi, har løgreglumaðurin hevur ein virknan leiklut og m.a. kann verja tann veikara partin og tala hansara søk í mun til hin partin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tk4icrkpkb">Løgreglumaðurin kann eisini koma við uppskotum til uppbyggjandi mátar at loysa framtíðar tvístøður.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bf7cndcwwk">Framferðarhátturin er ikki hóskandi í øllum førum, t.d. tá annar parturin hevur framt harðskap móti hinum, ella har tann eini parturin hevur ein greiðan verndartørv, og at tað tess vegna ikki er grundarlag fyri at loysa tvístøðuna í sátt og semju, t.d. í tráfylgingarmálum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wddlu2r3ro"><hi rend="italic">Stk. 2</hi> ásetir, at avgerð um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing verður tikin av Fútanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="msbmrkqik4">Eftir <hi rend="italic">stk. 3</hi> kann avgerðin hjá Fútanum kærast til ríkisadvokatin, hvørs avgerð er endalig innan fyrisitingina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yfzfnng6pk">Sí rættargangslógina § 100, stk. 3.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qj5tt6we5q">Ásetingin er eisini galdandi fyri kærur frá órættaða um, at løgreglan ikki hevur játtað eini umbøn um tilhald, uppihaldsforboð ella burturvísing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c5ripmsh6u">Kæra um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing hevur sum høvuðsregla ikki steðgandi virknað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mucki4khwi">Viðmerkjast skal, at sambært § 17, stk. 1 í uppskotinum, kann tann, sum fær uppihaldsforboð ella verður burturvístur, innan 14 dagar eftir at viðkomandi hevur fingið avgerðina fráboðaða, krevja, at avgerðin verður løgd fyri rættin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dc7dea4ih7">Avgerð um uppihaldsforboð og burturvísing kann verða kravd løgd fyri rættin, sjálvt um viðkomandi ikki hevur troytt fyrisitingarligu kærumøguleikarnar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 16.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="txjuijiw4w">Sambært ásetingini skulu avgerðir um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing kunngerast fyri viðkomandi, sum við kunngerðini samstundis skal vegleiðast um rættin til at krevja avgerðina lagda fyri rættin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gc2nx4oekd">Reglurnar um kunngering av avgerðini eru samsvarandi § 155 í rættargangslógini, har kapitul 17 er um kunngering av avgerðum hjá rættinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rpgx3cq5xn">Avgerð um tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing fær virknað frá kunngerðarmundinum, og samstundis byrjar freistin upp á 14 dagar at leggja avgerðina um uppihaldsforboð ella burturvísing at renna, sbr. § 17, stk. 1.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 17.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmn7d655hk">Við <hi rend="italic">§ 17, stk. 1</hi> verður skotin upp ein serliga skjótur og lættur møguleiki at rættarkanna uppihaldsforboð og burturvísing, soleiðis at tann persónurin, sum fær uppihaldsforboð ella verður burturvístur, kann krevja, at Fútin leggur avgerðina fyri Føroya rætt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crrtmhebwe">Eftir <hi rend="italic">stk. 2</hi> hevur tann, sum krevur eina avgerð um uppihaldsforboð ella burturvísing lagda fyri rættin (tann ágangandi parturin), skyldu til at upplýsa løgregluni eina adressu og eitt møguligt telefonnummar, sum innkalling til rættarfund kann sendast til.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="luddmru534">Upplýsingin skal latast í seinasta lagi samstundis við umbøn um at leggja avgerðina fyri rættin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nu2sq5iq5l">Tá fráboðan um rættarfundin er send til ta adressuna ella tað telefonnummarið, sum tann ágangandi parturin hevur upplýst, er ein eginlig kunngerð ikki neyðug.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2v22pdtjp">Í sambandi við móttøku av eini umbøn um at royna málið í rættinum, eiga tað so vítt til ber at vera arbeiðsmannagongdir, sum gera tað møguligt at viðgera mál við neyðugum skjótleika, og reglan í stk. 2 skal tí fyrst og fremst tryggja eina lagaliga og hóskandi mannagongd við innkalling til rættarfund í sambandi við rættarkanning eftir § 19.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hlrefqfe6b">Rættarvirknaðurin av, at tann ágangandi parturin ikki kemur til rættarfundin, er nærri ásett í § 19, stk. 3.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ljlsg4eudv">Eftir <hi rend="italic">stk. 3, 1. pkt.</hi> skal Fútin sum skjótast og í seinasta lagi innan 1 viku eftir móttøku av umbønini leggja málið fyri Føroya rætt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d22xqsgkh7">Í málum um burturvísing skal málið tó leggjast fyri Føroya rætt innan 24 tímar, sbr. <hi rend="italic">stk. 3, 2. pkt</hi>.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ch3wg7mdgc">Sambært <hi rend="italic">stk. 4</hi> hevur umbøn um at leggja málið fyri rættin ikki steðgandi virknað.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 18.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ruddaxs7ee">Greinin ásetir, at ein advokatur kann tilnevnast tí persóni, sum krevur eina avgerð um burturvísing lagda fyri rættin.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Í stk. 1, 2. pkt</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6yh7x4jqc">Í <hi rend="italic">stk. 1, 2. pkt</hi>. verður skotið upp, at ein advokatur kann verða tilnevndur tí, sum krevur avgerð um uppihaldsforboð fyri rættin, um rætturin heldur tað vera ynskiligt, tá ið hugsað verður um viðurskiftini í málinum, avleiðingina av inntrivinum, støðuna hjá kæraranum og umstøðurnar annars.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y2jnvtqyvt">Er talan um t.d. mál, sum bera í sær ivamál ella eru um týðandi inntriv, eigur ein advokatur at verða tilnevndur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vzn5tyd255">Um kærarin er ein serliga veikur persónur, kann eisini tað hava við sær, at advokatur verður tilnevndur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qfxknzhgii">Er tað hinvegin talan um einføld og greið mál, er tað vanliga ikki tørvur á at tilnevna advokat.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i6c22hhqjl">Rættarvenjan sambært § 732 í rættargangslógini um ikki skyldbundna tilnevning av verja kann brúkast vegleiðandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qslzvykwon">Tilnevndi advokaturin hevur somu heimildir sum ein verji í revsimálum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cw63eusmzu">Um ómaksløn og endurgjald fyri útreiðslur til ein tilnevndan advokat eru somu reglur galdandi sum fyri tilnevndar verjar, sbr. § 741 í rættargangslógini.</s>
            </p>
            <p><s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b6el7nv5y6"><hi rend="italic">Stk. 2, 1. pkt.</hi> gevur møguleika fyri undir viðgerðini av einum máli um uppihaldsforboð ella burturvísing at tilnevna órættaða ein hjálparverja.</s> <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qulmllha7u">Órættaði vil sum høvuðsregla ikki vera beinleiðis uppi í rættarganginum í rættinum, og tilnevning kann tí sambært ásetingini bara koma fyri í førum, har órættaði hendingaferð skal geva frágreiðing í rættinum, sbr. § 19, stk.</s> 4.</p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vxxzojhujf">Í fleiri førum fer tað saman við málinum um uppihaldsforboð ella burturvísing at skula viðgerast eitt revsimál móti tí ágangandi partinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztzkniiyw5">Tá tað í slíkum førum sambært reglunum í kapitli 66 a í rættargangslógini verður tilnevndur ein advokatur fyri órættaða í revsimálinum, er tað ein fyritreyt, at hjálparverjin eisini kann veita órættaða ávísa hjálp í sambandi við viðgerðina av uppihaldsforboðs- ella burturvísingarmálinum, her uppi í at vera við til avhoyringar av órættaða hjá løgregluni, sum sjálvandi viðvíkur báðum málum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="le2ge7w7kb">Um avhoyring fer fram í rættinum, er tað tí óneyðugt at hava serstaka tilnevning í mun til uppihaldsforboðs- ella burturvísingarmálið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3dra64k2x"><hi rend="italic">Stk. 2, 2. pkt.</hi> ásetir rættindini hjá hjálparverjanum í sambandi við viðgerðina av málum um uppihaldsforboð ella burturvísing og málsførið at taka avgerð um tilnevning.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nujn54nf4w">Tað er ásett, at reglurnar í §§ 741 c-d í rættargangslógini um tilnevning av hjálparverjum í sambandi við revsimál verða brúktar samsvarandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="poa3tuvbbp">Í <hi rend="italic">3. pkt.</hi> sæst, hvussu tað skal farast fram viðvíkjandi ómaksløn og endurgjaldi fyri útreiðslur til tilnevnda advokatin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wx5m45z3j6">Tað sæst, at viðvíkjandi ómaksløn og endurgjaldi fyri útreiðslur til tilnevnda advokatin eru somu reglur galdandi, sum tá frí rættargongd er játtað, sbr. kapittul 31 í rættargangslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hruqhtrh27">Tað merkir, at eins og tað er galdandi fyri ein hjálparverja eftir § 741 a í rættargangslógini, so rindar statskassin útreiðslurnar.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 19.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z4ljeli5cz">Greinin ásetir, hvussu viðgerðin í rættinum av málum um uppihaldsforboð og burturvísing fer fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="djqwra55vv">Eftir <hi rend="italic">stk. 1</hi> avger rætturin, um málið skal viðgerast skrivliga ella munnliga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="akowujtho6">Serkennið við uppihaldsforboðs- og burturvísingarmálum eggjar til, at tað skjótt verður tikin støða til lógargildið av inntrivinum, og tað verður tí í <hi rend="italic">stk. 2, 1. pkt.</hi> skotið upp, at ein møguligur rættarfundur verður hildin sum skjótast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xii6radmrd">Tað er ein fyritreyt, at viðgerðin av málum, sum verða viðgjørd á skrivligum grundarlagi, eisini fer fram sum skjótast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="srzwknjkgk">Tað er tí í <hi rend="italic">stk. 2, 2. pkt.</hi> ásett, at rættarfundur skal vera innan 5 dagar, tá avgerð um burturvísing fyrstu ferð verður løgd fyri rættin, og umbøn um at leggja avgerðina fyri rættin verður sett fram við kunngerð av avgerðini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="izgk7bln7q">Freistin verður roknað frá móttøku av umbønini um rættarviðgerð í sambandi við kunngerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lg4mbykjsz">Eftir <hi rend="italic">stk. 3, 1. pkt.</hi> hevur kærarin rætt til at vera til staðar á einum møguligum rættarfundi og at siga sína hugsan, uttan so at rætturin heldur, at hetta av serligum orsøkum er nyttuleyst ella til bága fyri viðkomandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kct2krq7zb">Hetta er sama skipan, sum í § 764, stk. 2 í rættargangslógini er fyri varðhaldsfongsling, og tað er ein fyritreyt, at undantøka hevur eitt samsvarandi tepurt virkisøki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tmgrrtsuiw">Tað er í <hi rend="italic">stk. 3, 2. pkt.</hi> skotið upp, at málið kann viðgerast, sjálvt um kærarin ikki er møttur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="udo7ccpzn3">Er ein advokatur tilnevndur eftir § 18, stk. 1, kann málið tó bert viðgerast, um tann tilnevndi advokaturin er møttur, og tað ikki eru upplýsingar um lógligt forfall hjá kæraranum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zjvo6vrqup"><hi rend="italic">Stk. 4</hi> skipar próvførsluna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zk3ycq7mo7">Skipanin, sum er skotin upp, er samsvarandi siðvenjuni viðvíkjandi rættarfundum undir rannsakan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jyqzfushxq">Reglan merkir, at munnlig viðgerð av málunum kann vera, uttan at tað neyðturviliga er beinleiðis próvførsla í rættinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="unbp74lmup">Um tann, sum hevur fingið álagt uppihaldsforboð ella er burturvístur, er hjástaddur, eigur hesin at verða avhoyrdur í rættinum, men aðramáta kann málið sum høvuðsregla viðgerast á skrivligum grundarlagi, her uppi í serstakliga politifrágreiðingar um eygleiðingar hjá løgregluni, frágreiðing til løgregluna frá órættaða og møguliga øðrum vitnum umframt læknaligar upplýsingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="njco32pics">Rætturin kann tó í serligum førum loyva vitnisførslu til brúk fyri dømingini hjá rættinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="puc5uxcccc">Avgerðin hjá rættinum verður gjørd sum úrskurður, sbr. <hi rend="italic">stk. 5, 1. pkt.</hi> Avgerandi er, um tær settu treytirnar fyri uppihaldforboðnum ella burturvísingini í málinum eru loknar ella ikki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfbuphy54a">Hóast talan er um eftirkanning av eini fyrisitingarligari avgerð, skal kanningin vera eins gjøllig, sum tá rætturin t.d. tekur avgerð um varðhaldsfongsling.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ylltlfnytl">Rætturin kann á sama hátt eftirkanna eina avgerð um tilhald eftir § 1, sum er tikin samstundis sum tann kærda avgerðin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eu6eevuobv">Er úrskurðurin eftir <hi rend="italic">stk. 5</hi>, at uppihaldsforboð ella burturvísing verður góðkent, skal tað í úrskurðinum verða víst til tær ítøkiligu umstøðurnar, sum stuðla undir, at treytirnar eru loknar, sbr. <hi rend="italic">stk. 5, 2. pkt.</hi></s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5if65ouwm">Reglurnar eru samsvarandi galdandi fyri avgerðir um rættarliga eftirkanning av framleinging av burturvísingarfreistini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4fgdwxwtl">Úrskurðurin kann kærast av ákærumyndugleikanum, tí burturvísta ella tí, sum hevur fingið álagt uppihaldsforboð, sambært vanligu reglunum um kærumál í revsirættarganginum, sbr. § 20, stk. 1.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="be5vsw5ueb"><hi rend="italic">Stk. 6</hi> viðger spurningin, hvør skal rinda kostnaðin í sambandi við mál um uppihaldsforboð og burturvísing, her uppi í serliga útreiðslurnar til tann tilnevnda advokatin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ioe5v2fy2z">Skipanin í uppskotinum hevur við sær, at tað í uppihaldsforboðs- og burturvísingarmálum ikki verður álagt tí persóni, sum hevur fingið uppihaldsforboð ella er burturvístur, at rinda útreiðslurnar av málinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n3imn5nb5g">Hetta er samsvarandi reglunum í kapitul 31 í rættargangslógini, og serstakliga § 332, stk. 1 nr. 1.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="onqmzk76mb">Útreiðslurnar í burturvísingarmálum verða sostatt fyribils rindaðar av statskassanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tnet7yy6gp">Um tann persónur, sum hevur fingið álagt uppihaldsforboð ella er burturvístur, í einum revsimáli verður dømdur fyri brot, sum hevur ført til uppihaldsforboðið ella burturvísingina, verða útreiðslurnar í burturvísingarmálinum tiknar upp í revsimálið og verða sum høvuðsregla álagdar viðkomandi, sbr. <hi rend="italic">pkt. 1.</hi></s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eprgtwbou6">Rætturin kann tó gera av, at útreiðslurnar í uppihaldsforboðs- og burturvísingarmálum í slíkum førum kortini heilt ella lutvíst skulu endaliga rindast av statskassanum, um serligar umstøður í undantaksførum tala fyri hesum, sbr. <hi rend="italic">2. pkt.</hi> Við hesum kann m.a. tryggjast, at samlaða kostnaðaravgerðin í revsimálinum er rímilig í mun til ítøkiliga úrslitið og umstøðurnar annars í revsimálinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gs3c2xt43a">Í teimum førum, tá rætturin ikki góðkennir eina avgerð um uppihaldsforboð ella burturvísing, skal viðkomandi ikki rinda útreiðslur hesum viðvíkjandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6lz53n2bg">Harumframt fylgir tað av skipanini í uppskotinum, at útreiðslurnar fyri uppihaldsforboðs- ella burturvísingarmálið verða rindaðar endaliga av statskassanum í teimum førum, tá uppihaldsforboð verður álagt ella burturvísing er uttan grundarlag í revsiverdum viðurskiftum, og í teimum førum, har revsimálið ikki verður framt, uttan mun til orsøkina til hetta.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 20.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sw6znbklxu">Eftir <hi rend="italic">stk. 1</hi> eru reglurnar í rættargangslógini um revsirættargang galdandi fyri viðgerð av málum um uppihaldsforboð og burturvísing í tann mun, at løgtingslógin ikki ásetir serligar reglur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jlmp6gftqi">Henda almenna tilvísingin hevur m.a. við sær, at reglurnar um alment innlit og kærumál verða brúktar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6znf5u257">Viðvíkjandi almennum innliti kann viðmerkjast, at ásetingin í § 29, stk. 1, nr. 3 í rættargangslógini um afturlatnar hurðar, um viðgerðin av málinum á einum almennum rættarfundi kann hava við sær óneyðugan ampa fyri onkran, serliga kann verða áleikandi í málum um uppihaldsforboð og burturvísing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wav4tcorbg">Viðvíkjandi rættarstøðuni hjá órættaða merkir tilvísingin, at í teimum førum, tá ákærumyndugleikin ikki heldur, at tað er nøktandi grundarlag fyri at burturvísa viðkomandi, kann órættaði kæra hesa avgerðina eftir vanligu reglunum um avgerð innan revsirættargangin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cfld3kqokw">Avgerðin hjá Fútanum kann sostatt kærast til ríkisadvokatin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fad6zjf4g4"><hi rend="italic">Stk. 2, 1. pkt. </hi>er ætlað at geva tí, sum inntrivið er vent ímóti, møguleika at fáa endurgjald í teimum førum, tá avgerðin hjá ákærumyndugleikanum um uppihaldsforboð ella burturvísing vísir seg at vera ógrundað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jvfhsz3knf">Tílvísingin til § 1018 h í rættargangslógini hevur í fyrsta lagi við sær, at tann lætta atgongdin at fáa kravið roynt sambært kap. 93 a í rættargangslógini verður brúkt samsvarandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3hrr5sc7j">Harumframt hevur uppskotið við sær, at endurgjald fyri óheimilað uppihaldsforboð ella burturvísing er grundað á vanligu endurgjaldsreglurnar í føroyskum rætti, sum serstakliga merkir, at ein fyritreyt fyri endurgjaldi er, at løgreglan hevur handlað “culpøst”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xhau4elfx2"><hi rend="italic">Stk. 2, 2. pkt. </hi>Hvat viðvíkur afturhaldi eftir § 9, er skotið upp, at reglurnar í § 1018 a í rættargangslógini, sum heimila, at tað kann krevjast endurgjald á partleysum (objektivum) grundarlagi fyri óheimilaða handtøku, samsvarandi verða brúktar, tá burturvísing ikki verður framd ella góðkend.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 21.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yd5dncae2n">Greinin hevur reglur um revsing fyri tilætlað brot av tilhaldi eftir § 1, uppihaldsforboði eftir § 3 og burturvísing eftir § 7.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yukiofvgjt">Tað verður í <hi rend="italic">stk. 1</hi> ásett, at tann sum tilætlað brýtur eitt tilhald eftir § 1 ella eitt forboð eftir §§ 3 ella 7, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cx5zz6qvr3">Brotsgerðin í mun til tilhald eftir § 1 er tengd at avgerðini um tilhald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rgrgms72ar">Brotsgerðin er, um viðkomandi tilætlað roynir at koma í samband við tann, sum tilhaldið skal verja, uttan at sambandið av serligum orsøkum kann roknast at vera heimilað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqz5wrt6xx">Víst verður til viðmerkingarnar til §§ 1 og 13.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hbi2j3wfve">Við uppihaldsforboði eftir § 3 er tað revsivert at vera innanfyri tað landafrøðiliga avmarkaða økið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uuhn7pzcks">Víst verður til viðmerkingarnar til § 3.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ukxcjtzcub">Brotsgerðin í mun til burturvísing eftir § 7 er at vera í bústaðnum, hóast tað er fráboðað avgerð um burturvísing.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="koczbrwkez">Tað er ein fyritreyt, at tann burturvísti eigur at hava møguleika at heinta neyðugar persónligar ognarlutir í heiminum, sum í fyrstu syftu ikki eru tiknir við, t.d. neyðugan heilivág ella lutir, sum burturvísti tørvar fyri at kunna útinna sítt starv, sbr. § 13.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvzuav6dgq">Tað er ein fyritreyt fyri at revsa brot á tilhald, uppihaldsforboð ella burturvísing sambært lógini, at avgerðin er tikin av einum málsførum myndugleika og er fráboðað viðkomandi, og at avgerðin er lóglig.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x25sdthjqj">Revsiramman, sum er skotin upp at vera sekt ella fongsul í upp til 2 ár, samsvarar við galdandi reglur í § 265 í revsilógini um tilhald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o35pk63y5j">Revsiramman gevur møguleika fyri, at ein persónur, sum ikki virðir eitt tilhald, uppihaldsforboð ella eina burturvísing, kann verða varðhaldsfongslaður eftir § 762, stk. 1 í rættargangslógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jljplrtn2t">Metingin av brotinum á tilhaldi skal eins og viðvíkjandi galdandi revsilóg § 265 taka støði í núverandi siðvenju um brot á § 266 í revsilógini (um hóttanir), soleiðis sum tað sæst í viðmerkingunum til lógaruppskotið til galdandi áseting í § 265 í revsilógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nrenelb3rl">Eftir rættarvenjuni er revsingin fyri brot á § 265 í revsilógini í fyrstaføri (fyri tilburð fyrstu ferð) sum høvuðsregla ein sekt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d4ze7un2vi">Um talan er um eitt stórt tal av brotum, sum hava verið sera órógvandi fyri órættaða, er tað í rættarvenjuni dømi um, at tað í fyrstaføri er dømt fongsulsrevsing.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zhg6luns4v">Tað sæst í <hi rend="italic">Rigsadvokatens meddelelse nr. 9/2005</hi>, at ákæruvaldið eigur at krevja fongsulsrevsing fyrstu ferð, um talan er um munandi grov brot, sum kunnu hava við sær munandi ótryggleika fyri órættaða.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fb63jtw4aa">Sambært siðvenju er høvuðsreglan við endurtøkuføri av broti av § 265 í revsilógini ein styttri fongsulsrevsing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pw7eri7p5f">Revsiramman upp til 2 ára fongsul kann fyri brot á tilhald metast at vera nóg mikið til eisini at rúma serliga grovum brotum ella einum stórum tali av brotum, sum skulu dømast samstundis.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ono4hkcbbx">Ásetingin gevur eisini møguleika fyri at broyta revsiásetingina, serliga í samsvari við at tað frá samfelagsins síðu verður sæð meira álvarsligt upp á harðskap og ágang, serstakliga í sambandi við samlív.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uebafwuqzp">Tað er sostatt møguligt at brúka fongsulsrevsing eisini í fyrstaføri av broti á tilhaldið, t.d. tá ónáðir líkjast beinleiðis forfylging, her uppi í ikki minst føri, har viðkomandi áður hevur framt harðskap móti órættaða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdaktgz5wh">Nakað líknandi er galdandi fyri brot á uppihaldsforboð og burturvísing við tí muni, sum stendst av slagi av máli, her uppi í at treytirnar fyri uppihaldsforboði og burturvísing eru munandi strangari, soleiðis at tá til stykkis kemur fer at vera talan um grovari ónáðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tjmpzm6pvw">Tað er ein fyritreyt, at ákærumyndugleikin og dómstólarnir eru varugir við møguleikan fyri at gera frábrigdi í revsingini fyri brot á tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b5peo6utt4">Tað er innan galdandi revsirammu við fongsli í upp til 2 ár møguligt at hava eitt fjølbroytni í revsiásetingini, sum hevur atlit at tí ítøkiliga grovleikanum í tí einstaka førinum, her uppi í eisini tað trýst, sum órættaði hevur verið fyri, og til áskoðanina í samfelagnum upp á harðskap og ágang.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="khesu4l2su">Tað er sostatt møguligt at brúka fongsulsrevsing í grovum førum, her uppi í treytaleysa fongsulsrevsing.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Í stk. 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yusgwpjt3g">Í <hi rend="italic">stk. 2</hi> er skotið upp, at tað við áseting av revsing fyri brot á tilhald, uppihaldsforboð og burturvísing skal vera ein skerpandi støða, at tilburðurin er liður í eini skipaðari og áhaldandi forfylging ella ágangi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="klk4bhsbfh">Við ásetingini verður í fyrsta lagi staðfest nágreiniliga í løgtingslógini, at tráfylging er ein skerpandi støða við revsisásetingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="onuce6rosu">Í øðrum lagi verður samstundis ásett í løgtingslógini, hvat máliskan tráfylging merkir.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Tráfylging</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="go2bvmopvp"><hi rend="italic">Tráfylging</hi> verður í ásetingini allýst sum “skipað og áhaldandi forfylging ella ágangur”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3npzohf4b">Tað er ein treyt fyri at brúka ásetingina, at tað ella tey áleikandi brotini á tilhald, uppihaldsforboð ella burturvísing – møguliga saman við tilburðum fyrr – líkist eini slíkari tráfylging.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tosdilmabt">Teir tilburðir, sum kunnu vera partar í hesum sambandi, kunnu vera bæði fyrri og áleikandi tilburðir av tilhaldi, uppihaldsforboði og burturvísing, umframt brot á aðrar ásetingar, her uppi í serliga brot á húsfriðin, hóttanir, harðskapur og herverk, í sambandi við ella sum tekin upp á eitt áleikandi brot á tilhald, uppihaldsforboð ella burturvísing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="njuwurwlnq">Tað er ein fyritreyt fyri ásetingini, at tað í slíkum førum sum høvuðsregla verður ásett treytaleys fongsulsrevsing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bkcdqh5dkf">Ásetingin í stk. 2 fevnir einans um tráfylging.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gs7iuiujgh">Í mun til revsiásetingina hevur henda reglan ongar avmarkingar við sær viðvíkjandi týdninginum av øðrum umstøðum, sum eftir vanligu reglunum hava skerpandi virknað, her uppi í endurtøkutilburðir, t.d. dómar fyrr fyri harðskap móti sama órættaða, neyvari ætlan um brot o.a. Slíkar umstøður eru eisini í tráfylgingarmálum skerpandi støður í revsiásetingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vbwxzk5ch4">Við ásetingini verður staðfest, at tráfylging hoyrir heima millum teir grovu tilburðirnar av tilhaldi, uppihaldsforboði og burturvísing og hoyrir sostatt til teir tilburðir, sum eru nevndir í viðmerkingunum til stk. 1 í mun til spurningin um fongsulsrevsing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abyd6j66wm"><hi rend="italic">Stk. 3 </hi>hevur við sær, at brot eftir stk. 1 eru undir almennari lógsókn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7gtjxquzp">Tað er ein treyt fyri almenna lógsókn, at órættaði biður um tað, uttan so at almenn atlit krevja lógsókn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c4chq4frmk">Eitt líknandi slag av lógsókn er eisini í § 305 í revsilógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rw2pglgf6f">Skipanin ber í sær, at tað ikki verður reist ákæra fyri minni álvarslig brot, sum órættaði ikki sjálvur ynskir at søkja at.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rm5bxxgo4j">Máliskan <hi rend="italic">almenn atlit</hi> er eisini í § 14.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rikuhuveav">Vanliga eru tað somu almennu fyrilit, sum gjørdu tað neyðugt við eini avgerð um burturvísing, sum eru tey fyrilit, sum eru partar av metingini, um tað skal reisast ákæra fyri brot á avgerð um burturvísing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lm6sbo6wra">Hvat tilhaldi viðvíkur hevur ásetingin við sær ta broyting, at brot á tilhald nú kemur undir treytaða almenna lógsókn og sostatt ikki longur er undir egnari lógsókn, sbrt. revsilógini § 275, stk. 1, sbr. § 265.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="najmr7i6y7">Sí fylgiskjal 1.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 22.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="imwwevxx2h">Broyting í <hi rend="italic">Brotsverksendurgjaldslógini</hi>, sum er lov nr. 277 af 26. maj 1976 om erstatning fra staten til ofre for forbrydelser, sum sett í gildi í Føroyum við anordning nr. 470 af 25. september 1984 og broytt við lov nr. 233 af 6. juni 1984.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uk3r2fcgvy">Broytingin í § 1, stk. 1, 1. pkt. er viðvíkjandi tilhaldi ein fylgibroyting, av tí at reglan í § 265 í revsilógini verður flutt í hesa lógina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4pxcwk53a">Broytingin merkir eisini, at landið (Landsstýrið) eisini kann veita endurgjald og viðurgjald fyri persónsskaða, sum verður voldur við broti á uppihaldsforboð ella burturvísing, um treytirnar fyri hesum sambært kapitli 1 og 3 í brotsverksendurgjaldslógini eru loknar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abb65ukd7k">Sambært galdandi rættarstøðu hevur endurgjald sambært brotsverksendurgjaldslógini einans fevnt um tilhald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" rend="italic" xml:id="f2zuwfp5pj">Lógartøknilig viðmerking.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nh2xdywzt3">Lógin er partur av revsirættinum, sum varð yvirtikin 1. mars 2010.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z32tysmxyr">Enn er nýggj løgtingslóg um endurgjald til brotsverksoffur ikki orðað, og tí er galdandi lóg framvegis á donskum.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Í <hi rend="italic">Rundskrivi um uppseting og broyting av løgtingslógum og kunngerðum, um uppseting av ríkislógartilmælum og um uppseting av uppskotum til samtyktar frá landsfyrisitingini</hi> frá 10. februar 2015 stendur í nr. 2.1.7 soleiðis: “<s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="av5eqvvpyf">Tá ið broytingar skulu gerast í ein galdandi danskan tekst, skulu broytingarnar orðast á føroyskum.</s> <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ap66s3jqsa">Einstøk føroysk orð skulu ikki setast inn í danska tekstin.</s> <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v6aikffxut">Heldur eigur í minsta lagi alt stykkið ella øll greinin, ið skal broytast, at verða orðað av nýggjum.</s>”</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sabmv7ahlu">Tí er skotið upp at orðað § 1, stk. 1 av nýggjum, hóast broytingin einans er, at løgtingslóg um tilhald, uppihaldsforboð ella burturvísing verður sett inn í § 1, stk. 1, 1. pkt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 23.</head>
          <div>
            <head>Nr. 1.</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="baofnsedzx">Við broytingini í § 260, stk. 2 verður eisini ólógligur tvingsil til átrúnarliga vígslu, sum ikki hevur borgarligt gildi, fevnd av skerpaðu revsirammuni við fongsli upp í 4 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r2lxdtymxb">Átrúnarligar vígslur, sum ikki hava borgarligt gildi, kunnu vera av ymiskum slagi, sum er bundið at átrúnaði og mentunarligum høpi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfiyhnnixr">Átrúnarligar vígslur eru í hesum sambandi stovnan av einum hjúnabandslíknandi sambandi undir hjáveru av einum átrúnaligum myndugleika.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rattbxij3k">Tað kann í hesum sambandi verða undirskrivað okkurt slag av hjúnabandssáttmála, men hetta er ikki nøkur treyt fyri, at støðan er fevnd av ásetingini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xxpnffkysp">Fevnt av hesi áseting fer t.d. at vera tvingsil til “muslimsk hjúnalag” ella “nikah-samband”, sum merkir ein sínámillum bindandi hjúnabandssáttmáli, sum er gjørdur í samband við eina átrúnaliga vígslu, sum ikki hevur borgarligt gildi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kivyi2zin3">Við revsingini kann væntast at atlit verður tikið at, hvat slag av tvingsli hevur verið brúkt, her uppi í um harðskapur, hóttan um harðskap ella frælsistøka hevur verið brúkt, og í hvønn mun og hvussu leingi tvingsilin hevur staðið við.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jyl7aq3hgn">Eisini aldur á órættaða og møguligur bundinskapur til tann, sum fremur ella hevur staðið fyri tvingslinum, kann ávirka revsingina.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>Nr. 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k4os4hfss4">Tilhald verður í galdandi lóggávu álagt við heimild í § 265 í revsilógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tqnepq3ttl">Við hesum lógaruppskotinum verður heimildin at áleggja tilhald flutt í hesa lógina, og inntrivini víðkað til eisini at fevna um uppihaldsforboð og burturvísing.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xugvhx47r4">Galdandi áseting í revsilógini § 265 skal tí strikast.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>Nr. 3.</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="edodo6symc">Broytingin í § 275 í revsilógini er ein avleiðing av, at § 265 verður strikað.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 24.</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w7memmtdvo">Gildiskoma.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bbpfcaict4">Sambært uppskotinum skal lógin koma í gildi 1. mars 2017.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qqg44pyegp">Lógin hevur gildi fyri brot, sum eru framd aftaná, at lógin er komin í gildi.</s>
          </p>
          <!-- TODO: insert signature and list-of-appendices later! -->
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>