<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um doping og óreiðiliga ávirkan í ítrótti</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-16"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/2401"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2020-02-03">3. februar 2020</date>
          <idno type="case-number">19/00463</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">3. februar 2020</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">19/00463</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">TH/JTN</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">6. februar 2020</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">doping og óreiðiliga ávirkan í ítrótti</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Allýsing av doping">
          <head rend="italic">Allýsing av doping</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gs42xmjyf7">Landsstýrismaðurin ásetur reglur um, hvørji evni, og hvørjar atferðir verða at rokna sum doping sbrt. hesi løgtingslóg.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Dopingeftirlit">
          <head rend="italic">Dopingeftirlit</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f5kj63tuqy">Landsstýrismaðurin góðkennir felagsskap at hava eftirlit við og arbeiða fyri, at doping ikki fer fram í skipaðum føroyskum ítrótti.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3u25e5475">Góðkenningin er galdandi í fimm álmanakkaár í senn og er treytað av, at felagsskapurin alla tíðina røkir tær uppgávur, ið eru álagdar sbrt. hesi løgtingslóg, lýkur krøvini í løgtingslógini og lýkur tær treytir, ið landsstýrismaðurin hevur ásett í sjálvari góðkenningini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iazaunr5kn">Dopingeftirlitsvirksemið skal skipanarliga vera skilt frá øðrum virksemi hjá felagsskapinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z5aa3jfvsu">Skipanarligu viðurskiftini skulu ásetast í viðtøkunum hjá felagsskapinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <seg xml:lang="fo">Uppgávurnar hjá dopingeftirlitinum, ið er góðkent sbrt. § 2, stk. 1, eru:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">at taka dopingroyndir av ítróttafólki í Føroyum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">at melda og leggja fram mál um doping,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">at kunna um doping,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg xml:lang="fo">at luttaka í altjóða arbeiðið at fyribyrgja doping, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg xml:lang="fo">at ráðgeva og kunna almennar myndugleikar um viðurskifti, ið eru viðkomandi fyri arbeiðið at fyribyrgja doping.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abnzr2vse7">Fyri at røkja uppgávurnar, ið eru álagdar sbrt. stk. 1, kann felagsskapurin samstarva við líknandi felagsskapir og myndugleikar í øðrum londum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Fyribyrging av doping í venjingarmiðstøðum">
          <head rend="italic">Fyribyrging av doping í venjingarmiðstøðum</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="inuuszxqi3">Dopingeftirlitið skal arbeiða fyri at gera avtalur um dopingeftirlit við venjingarmiðstøðir og onnur, ið fáast við ítróttaligt virksemi ella líknandi virksemi, ið ikki er fevnt av § 2, stk. 1 um skipaðan føroyskan ítrótt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lbqoaom2ly">Ein venjingarmiðstøð sbrt. hesi løgtingslóg er eitt stað, har vinnurekandi bjóða skipaða venjing ella atgongd til venjingarútgerð móti viðurlagi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rhemucuk2t">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um innihaldið í avtalu sbrt. stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqu77fmqaz">Venjingarmiðstøðir skulu kunna um, hvørt tær hava gjørt samstarvsavtalu við Dopingeftirlitið, sbrt. § 4.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lucwl7movd">Kunning sbrt. stk. 1 skal vera skrivað á skelti, ið verður hongt upp á sjónligum stað við inngongdina til venjingarmiðstøðina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x2dvccnkbt">Hevur venjingarmiðstøðin eina heimasíðu, skal kunningin eisini vera á sjónligum stað á heimasíðuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xi72jhl73c">Dopingeftirlitið ger nærri reglur um skelting og kunning.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pkehlfg573">Landsstýrismaðurin skal góðkenna reglurnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hh2vjqvhzc">Brot á stk. 1 verður revsað við sekt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ylwxoay64h">Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h6qmiyn4up">Málini verða viðgjørd sum politimál.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Skráseting av dopingdømdum">
          <head rend="italic">Skráseting av dopingdømdum</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ynqvov3vpn">Dopingeftirlitið skal skipa fyri, at tey, ið eru dømd til ítróttaliga revsing fyri brot á dopingreglurnar, verða skrásett.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="agqs227y5f">Í skránni skal vera skrásett navn, føðingardagur dagfesting fyri dopingdómin, og nær dómurin fer úr gildi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ag7aqssywr">Dopingeftirlitið kann lata upplýsingar, úr skránni, um hvør hevur fingið ítróttaligan dóm, til onnur, tá hetta er neyðugt til tess at handhevja ein slíkan dóm.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cwmw4sjpzm">Upplýsingarnar kunnu bert fevna um navnið á viðkomandi, dagfestingina á dóminum, og nær dómurin fer úr gildi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3y3twweg6">Upplýsingarnar kunnu bert nýtast til at handhevja ítróttalig revsiátøk fyri brot á dopingreglurnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nc52fqcdrw">Tey, ið hava atgongd til tær í stk. 1 nevndu upplýsingar ella fáa tær útflýggjaðar sbrt. stk. 2, eru fevnd av reglunum um tagnarskyldu í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="se7ohfvaye">Dopingeftirlitið kann samstarva við líknandi felagsskapir og myndugleikar í øðrum londum um skráseting av dopingdømdum ella, at Dopingeftirlitið brúkar skránna hjá líknandi felagsskapi ella myndugleika í útlandinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kxdi3vfngn">Landsstýrismaðurin skal góðkenna eitt slíkt samstarv.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ncrcgyxgq2">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um, hvussu skráin skal skipast og umsitast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Fyribyrging av óreiðiligari ávirkan á ítróttakappingar">
          <head rend="italic">Fyribyrging av óreiðiligari ávirkan á ítróttakappingar</head>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bq3hqf7qdi">Tann, ið tilætlað og av órøttum veitir, lovar ella bjóðar persóni, ið tekur lut í ella røkir eina uppgávu í sambandi við ítróttakapping á høgum stigi her í landinum ella í útlandinum, eina gávu ella annan fyrimun fyri at fáa hann til at gera ella at lata vera við at gera okkurt, ið kann fáa ávirkan á ítróttakappingina, verður revsaður við sekt ella fongsul í upp til eitt ár, um gerðin ikki kemur undir § 279 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fekkt5yx42">Á sama hátt verður tann, ið tekur lut í ella røkir eina uppgávu í sambandi við ítróttakapping, revsaður, sum tilætlað og av órøttum tekur ímóti, biður um ella letur sær lova gávu ella annan fyrimun afturfyri at gera ella at lata vera við at gera okkurt, ið kann fáa ávirkan á ítróttakappingina, um gerðin ikki kemur undir § 279 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="plh2zyns6v">Revsingin kann vaksa til fongsul í upp til 2 ár, um talan er um grov brot, serstakliga orsakað av útinningarháttinum, ella tí at fleiri eru saman um tey, ella sum fylgja av vavinum av áðurnevndu gávu ella fyrimuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xrffngqb34">Málini verða viðgjørd sum politimál.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h3qg5u4mti">Tey í rættargangslógini nevndu tiltøk í kapitli 69 um handtøku, kapitli 70 um varðhaldsfongsling, kapitli 72 um inndrátt og kapitli 73 um rannsókn kunnu nýtast í sama mun sum í statsadvokatmálum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hg57baarzg">Fyri brot á hesa grein koma feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gmmsmoiety">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r5xnrxujhi">§ 7, stk. 4 fer úr gildi 1. januar 2021, og stk. 5 verður eftir hetta stk. 4.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3pmnjkuoe">Nýtsla av dopingevnum og atferðir, ið stimbra avrik í ítrótti, skaða etisku virðini í ítróttinum og skeikla kappingina og grundreglurnar um, at øll eru líka stillað í sambandi við luttøku í ítróttakappingum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hkbacue24a">Harafturat kann tað vera vandamikið fyri heilsuna hjá tí einstaka at nýta dopingevni ella at nýta atferðir, ið eru stimbrandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="josgptyu5m">Trupulleikin við doping finst ikki einans í kappingaítrótti, men eisini í øðrum umhvørvum, sum t.d. privatum venjingarmiðstøðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rqauvdwwsk">Umframt doping, kann tað eisini gera skaða á ítróttin, at ítróttafólk o.o. verða ávirkað av fyrilitum, ið onki hava við sjálvan ítróttin at gera.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvlp3kimnp">Ítøkiliga verður hugsað um, at eitt ítróttafólk ella annar persónur, ið fæst við ítrótt, fær lyfti um fíggjarligan fyrimun afturfyri at virka fyri einum ávísum úrsliti – so-nevnd “matchfixing”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ymcgoph5ko">Landsstýrið ynskir at arbeiða fyri, at føroyskur ítróttur ikki verður ávirkaður av doping og øðrum óreiðiligum atburði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lydbup4nw2">Viðmerkjast skal eisini, at tað er ein treyt fyri føroyskum limaskapi í IOC, at Føroyar liva upp til tær treytir, sum IOC setir til dopingeftirlit o.l.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7ryuelftw">Orsøkin til, at málið verður tikið upp nú, er, at Dátueftirlitið hevur boðað ÍSF frá, at tað skal lógarheimild til fyri at viðgera tær persónsupplýsingar, sum koma burtur úr dopingroyndum í Føroyum.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Antidoping</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5cx27kf2b">Antidopingarbeiði í Føroyum byrjaði í 2003, tá Danmarks Idrætsforbund og Ítróttasamband Føroya gjørdu fyrstu samstarvsavtaluna um antidopingarbeiði í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="twrq57ssai">Fyrstu royndirnar av føroyskum ítróttafólkum vórðu eisini tiknar hetta árið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ncr4xhkcwp">Frá 2003 til 2016 var dopingarbeiðið stýrt eftir tí donsku reglugerðini, sum var umsett til føroyskt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rrwftgsnwi">Í 2005 varð Anti Doping Danmark stovnað sum ein sjálvstøðugur stovnur undir Kulturministeriet.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="inkjdfs37l">Í 2016 fekk ÍSF sína egnu dopingreglugerð, og er alt dopingarbeiðið í dag stýrt sambært henni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pf66qjrcpt">Til 2017 stóð Anti Doping Danmark fyri royndunum í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbo5i2v4vb">Eitt dopingeftirlitsfólk frá Anti Doping Dammark kom til Føroya eina til tvær ferðir um árið og hevði viðkomandi ábyrgdina av dopingroyndunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xpehqcu5om">Í 2017 fingu føroysk ítróttafólk síni egnu dopingeftirlitsfólk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="udzbobbo2e">Fimm dopingeftirlitsfólk eru nú góðkend, og eru hesi skúlað ígjøgnum eina útbúgvingarskipan hjá Anti Doping Danmark.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phuiyoattx">Hetta ger, at vit í Føroyum nú sjálvi standa fyri øllum tí praktiska arbeiðinum hesum viðvíkjandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ntbabrecmg">Tað er tí ikki longur neyðugt at fáa fólk frá Anti Doping Danmark til Føroya at hava ábyrgdina av dopingroyndunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jcpk7qtn2u">Hetta ger tað eisini gjørligt at taka royndir fleiri ferðir um árið ístaðin fyri bert eina ella tvær ferðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hn5iq277ui">Í 2018 gjørdu fyrstu venjingarmiðstøðirnar í Føroyum eina samstarvsavtalu við Anti Doping Danmark.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rnsvxdi3ug">Mett verður, at hetta var eitt stórt stig hjá okkum í stríðnum ímóti doping.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nd4rwe3b3h">Í dag hava so gott sum allar venjingarmiðstøðir í Føroyum gjørt samstarvsavtalu við Anti Doping Danmark.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hpizecbslh">Samstarvsavtalan er við Anti Doping Danmark, men tað eru føroysku eftirlitsfólkini, sum útinna hetta arbeiðið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2eiciccdw">Hóast antidopingarbeiði hevur nógv ár á baki, so er alt arbeiðið gjørt, uttan at nøkur lóggáva hevur verið galdandi á økinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ujx6nkvr66">Tað hevur m.a. havt við sær, at rættarstøðan viðvíkjandi eitt nú viðgerð av persónsupplýsingum hevur verið ógreið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vmtz2nct5t">Á vári 2019 gjørdi Dátueftirlitið ÍSF greitt, at man metti, at tað var ógvuliga ivasamt, um heimild var at gera dopingroyndir í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tlx3csy3e6">Orsøkin var, at viðgerðin av dopingroyndunum verður mett at vera viðgerð av viðkvomum persónsupplýsingum, og at henda viðgerðin helst kravdi lógarheimild.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vptro2323c">ÍSF setti seg í samband við táverandi Mentamálaráðið og vísti á, at tað var av alstórum týdningi, at tey formligu viðurskiftini vórðu fingin í rættlag, tí at tað kundi fáa sera álvarsligar avleiðingar fyri føroyska luttøku í altjóða ítrótti, um dopingroyndir ikki longur kundu takast í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="redjvycmi5">Eftir at ráðið hevði umrøtt málið á fundi saman við Dátueftirlitinum og ÍSF, varð avgjørt, at táverandi Mentamálaráðið skuldi fyrireika eitt uppskot til løgtingslóg, ið hevði til endamáls at fáa formligu viðurskiftini í rættlag.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kcaytmx243">Samstundis varð eisini avgjørt, at til uppskotið er samtykt og sett í gildi, verða ikki fleiri dopingroyndir gjørdar í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pwunovemxk">Ætlanin við hesum løgtingslógaruppskoti er tí at fáa til vegar neyðugu heimildina til, at landsstýrismaðurin við ítróttamálum kann góðkenna ein felagsskap at fremja dopingeftirlit í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sgbun73x7o">Tað er ikki ætlanin at broyta verandi skipan, og tað liggur í kortunum, at tað framhaldandi verður ÍSF, ið tekur sær av anti-doping arbeiðinum í Føroyum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Fyribyrging av óreiðiligari ávirkan á ítróttakappingar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i36gts7fsw">Á vári 2015 samtykti danska Fólkatingið lóg um broyting í táverandi <hi rend="italic">lov om dopingfri idrætt</hi>.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l4skgmvgxo">Lógin broytti navn til <hi rend="italic">lov om fremme af integritet i idrætten</hi> og ásetti reglur, ið skulu fyribyrgja óreiðiligari ávirkan á ítróttakappingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gcqjb5bcjl">Millum annað varð mutur innan ítróttin gjørt revsivert.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwbubmpw6m">Broytingin bygdi á tilmælið frá <hi rend="italic">“Arbejdsgruppen om regulering af matchfixing”.</hi></s>
              <seg xml:lang="fo">Viðvíkjandi “matchfixing” skrivaði arbeiðsbólkurin á síðu 85 í frágreiðingini:</seg>
            </p>
            <quote rend="italic">
              <ab>
                <ab xml:lang="da">Bestikkelse inden for idrætten</ab>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="pydcw6ftnc">Visse handlinger forbundet med matchfixing er efter omstændighederne strafbare.</s>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="ns4qvksyzd">Straffelovens bestemmelser om bedrageri, vold, tvang, trusler jf. afsnit 5.2, kan finde anvendelse når overtrædelserne sker i regi af idrætten.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="b2zyh7hnnz">Som beskrevet i kapitel 5 er bestikkelse inden for idrætten reguleret i DIF’s matchfixinglovregulativ, men er ikke strafbart, som det eksempelvis efter omstændighederne er tilfældet i Norge, Sverige og Finland.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="lfuhpfkfof">Arbejdsgruppen finder, at der bør tages politisk stilling til, om bestikkelse inden for idrættens verden, og hvor forholdet ikke er omfattet af bedrageribestemmelsen eller andre bestemmelser i straffeloven, bør kriminaliseres.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="tpnp5q7nmt">Arbejdsgruppen har overvejet, om der kan være situationer, hvor bestikkelse inden for idrætten burde være kriminaliseret.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="c6ue6ts64z">Arbejdsgruppen vurderer, at der kan opstå situationer, hvor en person uden for idrættens verden, der er involveret i matchfixing – uden selv at have et økonomisk motiv – bestikker en person til at opnå et bestemt resultat, og hvor de nuværende straffebestemmelser ikke kan finde anvendelse, ligesom idrættens regler heller ikke finder anvendelse, eftersom forholdet omfatter personer uden tilknytning til idrætten.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="x2crlwv444">Som eksempler på sådanne tilfælde, hvor det kan være relevant at vurdere behovet for en særskilt strafferetlig regulering af bestikkelse inden for idræt, kan nævnes bestikkelse af en dommer eller modstanderholdet i en konkurrence, hvori der deltager professionelle udøvere.</s>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="r36hzarlz7">Det kan eksempelvis være i en slutspilskamp om op- eller nedrykning eller i en pokalfinale.</s>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="w72u7wmf7a">Arbejdsgruppen finder, at dette taler for at indføre en bestemmelse, der kriminaliserer bestikkelse inden for idræt.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="cggi44vtrb">De skal bemærkes, at arbejdsgruppen ikke har identificeret konkrete matchfixingsager, hvor det var et problem, at bestikkelse inden for idrætten ikke er selvstændigt kriminaliseret.</s>
                </p>
              </ab>
              <ab>
                <ab xml:lang="da">Arbejdsgruppens anbefaling</ab>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="rys6csof33">Arbejdsgruppen anbefaler, at grovere tilfælde af bestikkelse inden for idrætten kriminaliseres.</s>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="jjcmq6p2ed">Arbejdsgruppen lægger vægt på, at alle situationer forbundet med bestikkelse inden for idrætten i princippet bør være omfattet af strafferetlige regler, således at der efter omstændighederne kan føres straffesag mod personer involveret i bestikkelse inden for idrætten.</s>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="geosa53rdz">Arbejdsgruppen understreger, at idrætten i store dele er finansieret af offentlige midler, og at staten bør have en interesse i at understøtte kampen mod matchfixing.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="deaihetuz4">Endvidere bemærker arbejdsgruppen, at en kriminalisering af bestikkelse inden for idrætten i sig selv kan have en præventiv effekt.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="o2nigdo6xm">En kriminalisering af bestikkelse inden for idrætten bør omfatte såvel udøvere, dommere, officials og hjælpepersonale som ledere af idrætsorganisationer herunder også administrative og politisk valgte ledere.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:lang="da" cert="high" xml:id="p46w3lbbkv">En straffebestemmelse kan gennemføres som en særbestemmelse i enten en ny lov om bekæmpelse af matchfixing under Kulturministeriet eller ved en ændring af f.eks. lov om fremme af dopingfri idræt, således at den får et bredere formål til også at dække andre etiske områder, der udgør trusler for idrættens integritet.</s>
                </p>
              </ab>
            </quote>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uyaoehu42z">Hóast Uttanríkis- og mentamálaráðið ikki er vitandi um, at matchfixing er ein trupulleiki í føroyskum ítrótti enn, so verður mett, at tað kortini er neyðugt at áseta reglur hesum viðvíkjandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e7gblsicma">Ítróttaheimurin er sera alheimsgjørdur, og føroysk ítróttafólk luttaka í alsamt størri mun í altjóða kappingum, eins og mongdin av pengum innan ítróttin eisini økist í hvørjum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lye7goorgs">Hildið verður tí, at rættast er at seta í gildi reglur, ið fyribyrgja matchfixing í føroyskum ítrótti.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ub3dmqrs3c">Tað er eingin lóggáva galdandi um dopingeftirlit í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzw5gyefui">Í 2004 varð sett í gildi løgtingslóg nr. 85 frá 20. desember 2004 um forboð móti ávísum dopingevnum, ið ger tað revsivert at framleiða, flyta inn, flyta út, selja, útflýggja, býta út ella liggja inni við ávísum dopingevnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bcu5qtoipe">Løgtingslógin snýr seg tí um forboð móti sjálvum dopingevnunum og ikki um tað at dopa seg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gnbps2zxw4">Hetta lógaruppskotið snýr seg hinvegin um at geva heimild til at gera dopingroyndir av teimum, ið íðka ítrótt, soleiðis at tey, ið dopa seg, kunnu fáa ta ítróttaligu revsing, ið ítróttaheimurin sjálvur hevur ásett.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tfdqikdrt6">Hinvegin verður ikki ásett nøkur revsirættarlig fylgja av at verða avdúkaður við dopingevni í blóðinum – talan er bert um ítróttaligar fylgir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="drteixkvph">Sum nevnt undir “Orsakir til uppskotið”, so hevur ÍSF havt dopingeftirlit í samstarvi við Anti Doping Danmark.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nhxxu7fsqs">Lógargrundarlagið undir Anti Doping Danmark er Lovbekendtgørelse nr. 1168 af 7. okt. 2015 om fremme af integritet i idrætten.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="igsyqmmfng">Endamálið við uppskotinum er at tryggja, at ÍSF kann halda fram við sínum antidopingarbeiði, soleiðis at nøktandi dopingeftirlit kann verða framt í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o2dd4ioynj">Í ítróttaheiminum er talan um sera týðandi arbeiði, ið tryggjar, at føroyskur ítróttur heldur tær reglur og livir upp til tey krøv, ið altjóða ítróttasamfelagið setur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yeltkhadqs">Harumframt er endamálið at heimila, at óreiðilig ávirkan á ítróttin – so nevnd “matchfixing” – kann fáa revsirættarligar fylgjur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cyroxufdsr">Við hesi løgtingslóg verður gjørligt at góðkenna eitt føroyskt dopingeftirlit.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cgfe3yaafn">Sum nevnt áður, hevur Anti Doping Danmark í samstarvi við ÍSF framt hetta eftirlit.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rjbim5plp2">Mett verður, at tað er ein fyrimunur fyri Føroyar at hava egið regluverk um dopingeftirlit og fyribyrging av matchfixing, av tí at tað er sera umráðandi fyri føroyskan ítrótt, at hesi viðurskifti eru í lagi og liva upp til altjóða krøv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yav5np6uwe">Ætlanin er, at tað framhaldandi verður ÍSF, ið fer at fremja hetta eftirlit.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Uppskotið varð sent beinleiðis til:</seg>
          </p>
          <list rend="simple">
            <item>Løgmansskrivstovuna</item>
            <item>Heilsumálaráðið</item>
            <item>Fíggjarmálaráðið</item>
            <item>Umhvørvis- og vinnumálaráðið</item>
            <item>Almannamálaráðið</item>
            <item>Fiskimálaráðið</item>
            <item>Dátueftirlitið</item>
            <item>Føroya Landfúta</item>
            <item>Ríkisumboðið</item>
            <item>Ítróttasamband Føroya</item>
            <item>Hugaítrótt Føroya</item>
            <item>Anti Doping Danmark</item>
            <item>Vinnuhúsið</item>
          </list>
          <div type="subsection">
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwvdrnt5cw">Heilsumálaráðið, Fíggjarmálaráðið, Fiskimálaráðið, Vinnuhúsið, Almannamálaráðið og Ríkisumboðið høvdu onga viðmerking.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3aqs4tsi4">Løgmansskrivstovan og Hugaítróttur Føroya hava ikki sent viðmerkingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Føroya Landfúti</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qfwju6wsf5"><hi rend="bold">Føroya Landfúti</hi> hevði revsirættartekniskar viðmerkingar til §§ 5 og 7.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oltsxbe7ut">Uttanríkis- og mentamálaráðið hevur tikið hesar viðmerkingar til eftirtektar og broytt uppskotið samsvarandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Umhvørvis- og vinnumálaráðið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ygmcf6phm6"><hi rend="bold">Umhvørvis- og vinnumálaráðið </hi>hevði viðmerkingar til § 6 og ætlanina um at áseta at felagsskapur, ið fremur dopingeftirlit skal føra talgilda skrá yvir dopingdømd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i5proehk76">Ráðið vísti á, at tað í ávísum førum – t.d. um talan var um vard nøvn og vardar bústaðir – var neyðugt við lógarheimild um eftirlitisfelagsskapurin skuldi fáa til vegar upplýsingar úr fólkayvirlitinum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o2nmkdodfu">Ásetingin um skráseting av dopingdømdum er broytt, og krøvini til skránna eru slakað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztlzs6rx6z">Skotið verður upp, at tað bert er navn og føðingardagur, ið skal skrásetast, umframt nær viðkomandi hevur fingið dopingdóm, og nær dómurin gongur út.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Anti Doping Danmark (ADD)</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xu2ivckqgz"><hi rend="bold">Anti Doping Danmark (ADD) </hi>vísir á, at felagið hevur í nógv ár havt samstarv við føroyingar um at hava dopingeftirlit í føroyskum ítrótti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jr745powhl">ADD fegnast um, at Føroyar fáa eina lóg, ið svarar til donsku <hi rend="italic">lov om integritet i idrætten</hi>, og vísir á, at man hevur góðar royndir av donsku lógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fgobsw4ebg">ADD leggur dent á, at man, eftir at uppskotið er samtykt, framhaldandi bjóðar sær at veita ráðgeving til og samstarva við bæði ÍSF og Føroya landsstýri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jc3fsc6itm">ADD fegnast eisini um, at “matchfixing” verður ein partur av føroysku lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jyv7n2dzey">Víst verður á, at sjálvt um Føroyar enn ikki eru raktar av málum um matchfixing, so ger altjóða rákið, at tað er sera viðkomandi, at man er fyrireikaður, tá slík mál koma.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="myceq6enyx">ADD tekur undir við, at man í § 2, stk. 3, ásetur, at dopingeftirlitið skal vera skipanarliga skilt frá restini av virkseminum hjá felagnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eiuqjxwakf">ADD viðmerkir til § 4, at man í Danmark hevur ta skipan, at ein útihýsing í ítróttinum eisini er galdandi fyri venjingarmiðstøðirnar og øvut.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfi6gnkwqj">ADD mælir til eina líknandi skipan í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pspvomayit">Ein slík skipan verður tó ikki ásett í lóggávuni, men í dopingreglunum hjá eitt nú ÍSF og limatreytunum hjá venjingarmiðstøðunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dugzpimkyp">ADD mælir til, at hesi viðurskifti verða viðgjørd, so skjótt lógaruppskotið er samtykt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z7p6d6c4ny">ADD viðmerkir til § 4, stk. 2, at allýsingin av venjingarmiðstøðum ger, at tað ikki er gjørligt at gera avtalu um dopingeftirlit við onnur venjingarstøð.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lrgs7zvo5z">Ásetingin og viðmerkingarnar eru broytt soleiðis, at tað eisini verður gjørligt at gera avtalu um dopingeftirlit við onnur venjingarstøð enn tey vinnurekandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kh6ezhiq5e">ADD viðmerkir til § 5, at sambært ásetingini skulu vinnurekandi venjingarmiðstøðir kunna um, hvørt avtala er gjørd um dopingeftirlit ella ikki, og at í viðmerkingunum til § 4 stendur, at stórt sæð allar venjingarmiðstøðir hava í dag gjørt sáttmála við ADD um dopingeftirlit, og at tá føroyska lógin kemur í gildi, verður neyðugt at gera nýggjar sáttmálar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="azsylcjunn">ADD viðmerkir, at tá føroyska lógin er sett í gildi, metir man, at avtalurnar millum ADD og føroysku venjingarmiðstøðirnar fella burtur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="foysr2igjq">Av tí at arbeitt hevur verið við uppskoti til føroyska lóg, hevur ADD ikki sent føroysku fyritøkunum krav um gjald fyri 2020.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fjjh6dmpil">ADD metir tí ikki, at tað verða nakrar fíggarligar avleiðingar av, at sáttmálarnir fella burtur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gcrrg7gemm">ADD viðmerkir til § 6, at tað er jaligt, at man í Føroyum fer undir at gera eina skrá yvir dopingdømd, og ADD er til reiðar at veita ráðgeving, um tørvur er á tí.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bnlhaxs3ny">ADD viðmerkir til § 6, stk. 2, at man eigur at umhugsa, hvør kann fáa upplýsingar úr skránni, eins og ásett er í § 9 b, stk. <hi rend="italic">2 í donsku lov om fremme af integritet i idrætten.</hi></s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b37tu4ftzu">Ásetingin er broytt nakað, so tað bert eru tey, ið hava tørv á upplýsingunum til tess at handhevja ein dopingdóm, ið hava rætt til at fáa tær úr skránni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ynuqrq744o">Talan er um venjingarmiðstøðir, ið kunnu fáa at vita, um kundar teirra standa í skránni, og ítróttafeløg og sersambond, ið kunnu fáa at vita, um limir teirra standa í skránni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vn5zur3oqp">Hesir partar fáa eisini fráboðan, um eitt dopingeftirlit avdúkar, at ein kundi ella ítróttafólk hevur tikið dopandi evni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abr2ooioke">At enda hevði ADD nakrar málsligar viðmerkingar.</s>
            </p>
            <p>
              <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Viðmerkingarnar eru tiknar til eftirtektar, og uppskotið er broytt samsvarandi</s> -->
            </p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="gpuoezau3u">Viðmerkingarnar eru tiknar til eftirtektar, og uppskotið er broytt samsvarandi.</s>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Dátueftirlitið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bpdcb337z7"><hi rend="bold">Dátueftirlitið </hi>viðmerkir viðvíkjandi ítróttaligari revsing, at ítróttafólk, sum verða dømd fyri doping, verða dømd til ítróttaliga revsing fyri brot á dopingreglurnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fzbgrvl2kf">Hetta kann merkja, at tey ikki lógliga kunnu luttaka í kappingum upp í lívstíð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bfllfoi6qx">Umleið tað sama er galdandi fyri venjingarmiðstøðirnar, har viðskiftafólk binda seg til avtalu, soleiðis at tey kunnu verða revsað í eitt ávíst tíðarskeið, um tey bróta reglur um doping.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fwyda7dw3b">Mælt verður tí til, at hetta verður lagt afturat í mun til revsing.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kpoye2lils">Uttanríkis- og mentamálaráðið skal viðmerkja, at yvirskipaða endamálið við løgtingslógaruppskotinum er at tryggja, at dopingeftirlit kann verða gjørt í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aagckhr6xs">Hóast tað sbrt. løgtingslóg nr. 85 frá 20. desember 2004 um forboð móti ávísum dopingevnum er revsivert at framleiða, flyta inn, flyta út, selja, útflýggja, býta út ella liggja inni við ávísum dopingevnum, so er tað ikki revsivert at hava dopingevni í blóðinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iobtrq7o2y">Ætlanin er ikki at broyta hesa rættarstøðu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zd2uclcsy2">Tað verður tí framhaldandi soleiðis, at tær revsingar, ið eru fyri at nýta dopingevni eru privatrættarligar revsingar – eitt nú at man verður útihýstur frá luttøku í ítrótti ella limaskapi í venjingarmiðstøð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jpl32jjgcj">Tað verður tí ikki mett, at lógaruppskotið skal hava aðrar ásetingar um revsing enn tær, ið longu eru í uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eem74vvzcb">Dátueftirlitið viðmerkir, at í sambandi við eina dopingroynd er eftirlitsfólkið til staðar, tá ið ítróttafólkið letur urinroynd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wpzvvtz2oh">Hetta kann metast sum at vera ógvuliga nærgangandi mótvegis persónliga frælsinum hjá tí einstaka og heimafriðinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aawngccf2q">Mælt verður til, at tað framgongur greitt í serligu viðmerkingunum, at viðgerð av slíkum slag fer fram, soleiðis at neyðug atlit til persónliga frælsið og heimafriðin kunnu verða tikin, eins og viðgerðin verður meiri gjøgnumskygd.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s54rekasa6">Uttanríkis- og mentamálaráðið hevur verið í tøttum samskifti við ÍSF undir arbeiðinum at smíða lógaruppskotið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lygp263h7p">ÍSF hevur greitt frá, hvussu slíkar dopingroyndir verða framdar í verki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cbwpi5lrke">Millum annað hevur ráðið fingið at vita, at ÍSF javnan áleggur sínum limasambondum at hava nøktandi hølir til taks, tá kappingar eru, soleiðis at dopingeftirlit kann verða framt. Nøktandi hølisviðurskifti skulu m.a. tryggja, at dopingeftirlitið fer fram undir virðiligum umstøðum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r4mcvecuqz">Uttanríkis- og mentamálaráðið metir, at hetta er nøktandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ynizkvsmeq">Dátueftirlitið viðmerkir til § 2, stk 2 og § 6, stk. 2 og 4, at í uppskotinum verður lagt upp til, at viðkvæmar upplýsingar verða latnar øðrum pørtum í Føroyum og uttanlands.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="plt34dbsrn">Mælt verður til, at tað gerst klárt og týðiligt, um dopingeftirlitið kann lata felagsskapum o.ø. upplýsingar at viðgera vegna seg, ella um upplýsingar verða latnar víðari til aðrar felagsskapir, soleiðis at skilja, at dopingnevndin ikki longur hevur ræði á upplýsingunum, t.v.s. hon kann ikki trekkja upplýsingarnar aftur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqcwehvkhy">Tað vildi t.d. verið talan um víðarilatan av upplýsingum til annan dátuábyrgdara, um dopingnevndin skrásetir dopingdóm í Adams-skipanini hjá WADA.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pfefmcq7pf">Í serligu viðmerkinugnum til § 3, stk. 1, verður greitt frá, at dopingeftirlit umfatar bæði innsavnan og viðgerð av teimum upplýsingum, ið verða savnaðar inn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cakopx47lb">Bæði av praktiskum orsøkum og fyri at liva upp til møgulig altjóða krøv, verður lagt upp til, at eftirlitisfelagsskapurin kann senda upplýsingarnar at verða viðgjørdar á rannsóknarstovum, ið lúka krøvini hjá WADA.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="frye55l4gr">Serligu viðmerkingarnar til § 6 eru broyttar nakað, soleiðis at tað er greitt, hvønn eftirlitisfelagsskapurin kann lata upplýsingar úr skránni til, eins og tað er gjørt greitt, at lagt verður upp til, at føroysk ítróttafólk, ið verða tikin fyri doping, kunnu verða skrásett í ADAMS ella líkandi skipanum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owek3rzt2z">Dátueftirlitið viðmerkir tvær orðingar í serligu viðmerkingunum.</s>
              <seg xml:lang="fo">Í serligu viðmerkingunum til § 3, stk. 1, stendur at</seg>
            </p>
            <quote rend="italic">
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pnyiwq3qdy">Tað er undirskilt í ásetingini, at dopingeftirlitið hevur heimild til at viðgera tær persónligu upplýsingarnar, sum standast av dopingroyndunum og tí kanningararbeiði, sum krevst av dopingarbeiðinum.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g5oo7lwaol">Tað er galdandi meginregla, at tess størri inntriv í borgarligu rættindini hjá tí einstaka, tess greiðari skal lógarheimildin vera.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4nkn4dhl3">Hetta er ikki minst galdandi í persónsupplýsingarætti, har viðgerð av viðkvomum persónsupplýsingum krevur greiða heimild.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m5doonph7q">Mælt verður tí til at strika hesa viðmerking.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jm4d3yg4ee">Uttanríkis- og mentamálaráðið skal viðmerkja, at tá tað er ásett í lógini, at ein felagsskapur, ið er góðkendur sbrt. § 2, stk. 1, skal gera dopingroyndir í Føroyum, so er tað ein sjálvfylgja, at felagsskapurin hevur lógarheimild at viðgera tær persónsupplýsingar, ið verða innsavnaðar sum liður í eftirlitinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bgml6ckxek">Ráðið er tí ósamt í, at viðmerkingin eigur at verða strikað.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Í serligu viðmerkingunum verður skrivað:</seg>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Í</seg>
              <quote rend="italic">
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekcmerrkaq">§ 10, stk. 1, nr. 5 í persónsupplýsingarlógini er ásett, at viðkvæmar upplýsingar kunnu viðgerast, um viðgerðin er neyðug, fyri at rættarkrav kann sannast, gerast galdandi ella verjast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="koict6wpwo">Mett verður, at heimildin hjá felagsskapinum at viðgera slíkar viðkvæmar upplýsingar er undirskilt, tá ið ásett er, at felagsskapurin skal taka dopingroyndir sbrt. § 3, stk. 1, nr. 1.</s>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a4uopljvmf">Heimildin at viðgera viðkvæmar persónsupplýsingar verður, tá ið lógin um doping og óreiðiligar ávirkan í ítrótti kemur í gildi, heimild í lóg sbrt. § 10, stk. 1, nr. 2.</s>
              <!-- <s>Viðmerkingin er tí ikki røtt, og mælt verður tí til at strika hesa viðmerking</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="dizt5kymu7">Viðmerkingin er tí ikki røtt, og mælt verður tí til at strika hesa viðmerking.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x5gsb7cxiz">Uttanríkis- og mentamálaráðið hevur tikið viðmerkingina hjá Dátueftirlitinum til eftirtektar, og hevur broytt serligu viðmerkingina í lógaruppskotinum samsvarandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ncmdmthisa">Dátueftirlitið viðmerkir at enda, at sambært galdandi lóg skal dopingnevndin av tí, at hon ikki kann metast sum almenn, hava viðgerðarloyvi frá Dátueftirlitinum, sbrt. § 35, stk. 1.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="btpxifcv2k">Í § 2, stk. 2 er heimilað landsstýrismanninum at seta treytir til góðkenningina sbrt. stk. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rpwj6yukgc">Hendan áseting hevur m.a. til endamáls at tryggja, at landsstýrismaðurin kann, sum treyt fyri góðkenning, krevja, at øll formlig viðurskifti hjá eftirlitisfelagsskapinum eru í lagi – eitt nú neyðug myndugleikaloyvir so sum viðgerðarloyvi frá Dátueftirlitinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Ítróttasamband Føroya</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3x63whnyl"><hi rend="bold">Ítróttasamband Føroya </hi>viðmerkir yvirskipað, at tað er av alstórum týdiningi, at Dátueftlitið og Uttanríkis- og mentamálaráðið koma ásamt um, at við nýggju lógini er nøktandi heimild fingin til vegar, soleiðis at dopingeftirlit kann verða framt í Føroyum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nzf65ypumf">Vísandi til viðmerkingarnar frá Dátueftirlitinum, ið partvís eru endurgivnar omanfyri, so er ráðið av tí fatan, at Dátueftirlitið sum heild metir, at lógaruppskotið er nøktandi í mun til tey krøv, ið persónsupplýsingalógin setur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4iozs67vd">ÍSF viðmerkir, at man átti at gjørt greitt í sjálvum lógartekstinum, at lógin heimilaði dopingroyndum, heldur enn greitt frá hesum í viðmerkingunum, og víst á, at man metti tað sum undirskilt, at eftirlitisfelagsskapurin hevur heimild at viðgerða persónsupplýsingar.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hmwqmmw5kd">Uttanríkis- og mentamálaráðið skilir sjónarmiðið hjá ÍSF, men skal vísa á, at neyvt tann sama orðingin verður nýtt í donsku lógini, og at tað tí verður mett, at orðingin í sjálvum lógartekstinum er nøktandi heimild.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n5pmqkcvdn">ÍSF viðmerkir, at man ynskir, at oyramerkt játtan til dopingarbeiðið verður sett á fíggjarlógina.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pub6nspgsz">Á fíggjarlógini fyri 2020 varð stuðulin til ÍSF hækkaður við 500.000 kr.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixgcvlhdnx">Hendan upphæddin, hóast ikki oyramerkt, er ætlað til dopingarbeiðið hjá ÍSF.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rq5t4vaand">Tá fyrireikingarnar til fíggjarlógina fyri 2021 fara í gongd, fer ráðið at viðgerða ynskið hjá ÍSF um oyramerktan stuðul.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgtsdonl3a">At enda viðmerkir ÍSF, at man ynskir eina serliga nevnd ella serligan felagsskap at taka sær av antidoping arbeiðinum í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ujjiscepxl">Hesin felagsskapur eigur at hava eina nevnd við umboðum frá ÍSF, Fólkaheilsuráðnum og aðalráðnum, sum varðar av ítróttinum.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uirl4xvgut">Uttanríkis- og mentamálaráðið viðmerkir, at tá ið uppskotið er samtykt, fer man at samskifta við ÍSF, um hvussu dopingeftirlitið kann skipast á skynsaman hátt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hm7ljnhi7m">Nógv samskifti hevur verið millum ÍSF og aðalráðið, og man er samdur um, at tann skipanin, ið hevur verið galdandi, hevur riggað væl, og at eingin orsøk er til at gera tær stóru broytingarnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m34aacjtep">Hinvegin er greitt, at dopingeftirlit má skipanarliga vera skilt frá tí virksemi, ið ÍSF annars hevur, og at hetta má vera ásett í viðtøkunum og lógunum hjá ÍSF.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gkcykb622u">Lógaruppskotið sjálvt hevur ikki beinleiðis fíggjarligar avleiðingar fyri land ella kommunur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c7ml3dkig6">Í dag hevur ÍSF dopingeftirlit um hendi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eznh2jx3kf">Í sambandi við arbeiðið at gera lógaruppskotið hevur nógv samskifti verið við ÍSF, tí ætlanin er, at tað framhaldandi verður ÍSF, ið fer at taka sær av antidopingarbeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l273x2cuvt">ÍSF hevur boðað frá, at teirra meting er, at eitt nøktandi dopingeftirlit kostar áleið 500.000 kr. um árið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zpc5s47ygv">Henda upphæddin umfatar løn til eftirlitisfólk, ið taka dopingroyndir, viðgerð av dopingroyndum á ransóknarstovum, skeið til eftirlitsfólk, altjóða samstarv o.l.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nlwmlc3d2e">ÍSF hevur borið hesar útreiðslur við tí stuðulsjáttan, sum felagið longu fær á fíggjarlógini, men hevur sett fram ynski um, at ein atskild stuðulsjáttan verður gjørd til antidopingarbeiðið, og at ein slík játtan ikki ávirkar tann stuðul, ið ÍSF annars fær.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hxb5kzskzd">Á løgtingsfíggjarlógini fyri 2020 bað Uttanríkis- og mentamálaráðið Løgtingið um at hækka stuðulin til ÍSF við 500.000 kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="quv43sghja">Hendan umbøn varð gingin á møti.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oyjdalgh36">Uppskotið hevur onga ávirkan á kommunurnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="clrlnyvpeh">Fyri landið merkir uppskotið, at landsstýrismaðurin við ítróttamálum skal góðkenna ein felagsskap at hava dopingeftirlit og hava eftirlit við góðkenda felagsskapinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o3nqyq4bbx">Hetta krevur nakað av málsviðgerð, men mett verður ikki, at uppskotið sum heild hevur stórvegis umsitingarligar avleiðingar fyri landið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Í § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="esigskkemr">Í <hi rend="italic">§ 4 </hi>áleggur uppskotið felagsskapinum, ið er góðkendur sbrt. <hi rend="italic">§ 2,</hi> at arbeiða fyri at gera avtalur við venjingarmiðstøðir í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icafhyojvi">Endamálið við hesum avtalum er, at felagsskapurin eisini skal taka dopingroyndir á føroysku venjingarmiðstøðunum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qooo3ohppw">Í <hi rend="italic">§ 5 </hi>er ásett, at venjingarmiðstøðir skulu veita kundum sínum kunning, um tær hava gjørt slíka avtalu ella ikki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sbxtrker7b">Ein venjingarmiðstøð, ið ikki veitir hesa kunning, kann verða dømd at rinda sekt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fca5wb2ht4">Hinvegin verður mett, at venjingarmiðstøðir kunnu nýta hetta í sínum virksemi við at marknaðarføra seg sum dopingfrítt umhvørvi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="unemzizejx">Talan er tí um eina jaliga avleiðing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="onicpga4ag">Tað er eisini hugsandi, at eftirlitsfelagsskapurin fer at taka eitt gjald fyri at gera dopingeftirlit á teimum venjingarmiðstøðum, ið gera avtalu við felagsskapin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gqx4toizor">Hetta er tó ein avtalurættarligur spurningur, ið partarnir avgreiða sínámillum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="npgozla7nn">Uppskotið hevur til endamáls at tryggja, at føroyskur ítróttur fer fram uttan at verða ávirkaður av doping ella “matchfixing.”</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lafupc63r3">Uppskotið hevur onga ávirkan á umhvørvið ella náttúruna í Føroyum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="skncprug7t">Mett verður ikki, at uppskotið hevur avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hdehnwtgsp">Uppskotið hevur avleiðingar fyri føroyskar ítróttafelagsskapir og føroyskan ítrótt sum heild.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a2gbsaspvp">Millum annað fer uppskotið at tryggja, at føroysk ítróttafólk lógliga kunnu taka dopingroyndir, og fer soleiðis at verða við til at fyribyrgja, at føroysk ítróttafólk dopa seg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zcv4lr3tc3">Harumframt fer uppskotið at verja ítróttin móti óreiðiligari ávirkan við at gera tað møguligt at revsa bæði tey, ið royna at mutra ítróttafólk ella onnur, og tey ítróttafólkini, ið lata seg mutra.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iciywnd6ft">Samanumtikið verður tí mett, at uppskotið hevur jaligar avleiðingar fyri ítróttin og føroyskar ítróttafelagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gemyq666dy">Danmark hevur skrivað undir og sett í gildi altjóða sáttmálan móti doping hjá UNESCO.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hzu2oaewal">Sáttmálin bindur heimsins lond til at vera partur av og fíggja World Anti-Doping Agency (WADA).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3tjhibxsn">Undirskriftin umfatar tó bert Danmark og ikki Føroyar og Grønland.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>1)</label> Hoyvíkssáttmálin</head>
            <p>
              <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Mett verður ikki, at sáttmálin er viðkomandi fyri uppskotið</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="aamwllflop">Mett verður ikki, at sáttmálin er viðkomandi fyri uppskotið.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>2)</label> Evropeiski mannarættindasáttmálan, EMRS</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p63w7dqgts">Mett verður ikki, at uppskotið er í ósamsvari við evropeiska mannarættindasáttmálan.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold"><label>3)</label> Sáttmáli Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qf35ijq725">Mett verður ikki, at uppskotið er í ósamsvari við Sáttmála Sameindu Tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w3rxcag5ur">Mett verður ikki, at uppskotið hevur við sær marknaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Í § 5, stk. 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bxdhrcfbwk">Í <hi rend="italic">§ 5, stk. 1</hi> verður álagt venjingarmiðstøðum at veita kundum sínum kunning um, hvørt venjingarmiðstøðin hevur avtalu um dopingeftirlit við góðkendan eftirlitsfelagsskap.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iulgjlvuk3">Í <hi rend="italic">stk 5</hi> er ásett, at brot á <hi rend="italic">stk. 1</hi> verður revsað við sekt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xknjxeu3b2">Í <hi rend="italic"> § 7, stk. 1 og </hi>2 ger lógaruppskotið tað revsivert at mutra tey, sum á ein og hvønn hátt taka lut í eini ítróttakapping, eins og lógaruppskotið ger tað revsivert hjá teimum, ið taka lut í kappingini, at taka ímóti mutri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="umrmxickmd">Í báðum førum kann revsingin verða sekt ella fongsul upp í eitt ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vz42mxtpsj">Í <hi rend="italic">stk. 3</hi> er ásett, at í serliga álvarsligum førum kann revsingin hækka upp í 2 ára fongsulsrevsing.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ugjhn3ijrj">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um skattir ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g56uza55bj">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y77g3vrjiz">Lógaruppskotið áleggur venjingarmiðstøðum at kunna sínar kundar um, hvørt venjingarmiðstøðin hevur gjørt avtalu við góðkendan eftirlitsfelagsskap.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hfx4rqkcwt">Sambært lógini skal ein venjingarmiðstøð skelta við hesi kunning á sjónligum stað í hølum sínum og á heimasíðuni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Í § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m76uznoyhz">Í <hi rend="italic">§ 1</hi> verður heimilað landsstýrismanninum at áseta reglur um, hvørji evni og hvørjar atferðir verða at rokna sum doping.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="swwhnmks2e">Sambært <hi rend="italic">§ 2, stk. 1</hi> góðkennir landsstýrismaðurin felagsskap at hava eftirlit við og arbeiða fyri, at doping ikki fer fram í føroyskum ítrótti.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Í § 5, stk. 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lp2nonpwwu">Í <hi rend="italic">§ 5, stk. 3</hi> er ásett, at landsstýrismaðurin skal góðkenna tær reglur um skelting og kunning, ið eftirlitsfelagsskapurin ger í sambandi við dopingeftirlit á venjingarmiðstøðum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Í § 6, stk. 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ysnb6f2psv">Í <hi rend="italic">§ 6, stk. 4 </hi>er ásett, at landsstýrismaðurin skal góðkenna, at felagsskapur, ið er góðkendur sbrt. <hi rend="italic">§ 2, stk. 1, </hi>samstarvar við líknandi felagskap ella myndugleika í útlandinum um skipan av talgildari skrá yvir dopingdømd.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Í § 6, stk. 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ehbu2wztll">Í <hi rend="italic">§ 6, stk. 5</hi> er ásett, at landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um, hvussu skráin skal skipast og umsitast.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hinzuccvll">Løgtingslógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f2csuc43dk">Nei.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zh6iwqxmma">Ásetingin heimilar landsstýrismanninum at gera av, hvat er fevnt av doping-hugtakinum í lógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvw6ao5ugq">World Anti Doping Agency (WADA) sendir á hvørjum ári út ein lista við ólógligum dopingevnum og atferðum, sbrt. World Anti Doping Code.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wg2wxiqgq3">Ætlanin er at brúka hendan listan til at avmarka, hvørji dopingevni og hvørjar atferðir verða at rokna sum doping.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qxbnmgkzid">Dømi um, hvørjar atferðir kunnu roknast sum doping, kann vera eitt nú blóðdoping ella snýt við dopingroyndum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dfzf3ci3zd">Eitt dømi um snýt við dopingroyndum er at taka reint land og spræna upp í vatnræsið, áðrenn dopingroyndin verður tikin.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfqm56szug">Eftir <hi rend="italic">§ 2, stk. 1,</hi> verður landsstýrismanninum heimilað at góðkenna felagsskap at hava eftirlit við, at doping ikki fer fram í føroyskum ítrótti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ajzicxxx55">Hugtakið “Føroyskur ítróttur” sambært hesi løgtingslóg er allur ítróttur, ið hoyrir undir virksemið hjá Ítróttasambandi Føroya.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvddaufjn5">Higartil hevur ÍSF saman við Anti Doping Danmark staðið fyri at fremja dopingroyndir í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7nzyvapwe">Eftirlitið sbrt. § 2 kann tó víðkast til at fevna um annan ítrótt og líknandi virksemi, sum í dag ikki hoyrir undir ÍSF.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ykn5k7kqav">Sí viðmerkingarnar til <hi rend="italic">§ 4, stk. 1</hi>.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xq4rivrymq">Loysnin í § 2, stk. 1 líkist heldur loysnini í Íslandi enn í Danmark.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tanyc6byw5">Í Danmark varð Anti Doping Danmark sett á stovn í 2005 sum ein sjálvstøðugur stovnur, fevndur av almennu fyrisitingini og tí eisini bundin av eitt nú innlitslógini og fyrisitingarlógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vupyseeg23">Vit hava ongan slíkan stovn í Føroyum í dag.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gnxpflvjru">Í Íslandi er ein líknandi áseting í ítróttalógini, og hevur íslendska Mentamálaráðið gjørt sáttmála við Íþrótta- og Ólympíusamband Íslands (ÍSÍ), soleiðis at hesin felagsskapurin fremur eftirlitið á økinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xfjwwkfatn">Virksemið hjá ÍSF er ikki fevnt av ásetingunum í innlitslógini og fyrisitingarlógini.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Í § 2, stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzc7m7tzl6">Í <hi rend="italic">§ 2, stk. 2 </hi>verður mælt til, at góðkenningin eftir stk. 1 er galdandi í fimm ár.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mk7q3wxum6">Tað er umráðandi, at felagsskapurin, sum fer at fremja dopingeftirlit í Føroyum, lýkur treytirnar, sum verða settar til slíkan eftirlitsmyndugleika.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zgnsfc4i7e">Eftirlitsmyndugleikin skal eitt nú lúka treytir og krøv, sum verða sett í lógini, sbrt. kunngerð og góðkenningini frá landsstýrismanninum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yi7me5tdb6">Harafturat skal eftirlitsmyndugleikin lúka treytir og krøv, sum WADA setur til eitt dopingeftirlit.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Í § 2, stk. 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="epwp646bux">Í <hi rend="italic">§ 2, stk. 3</hi> verður mælt til at áseta, at dopingeftirlitsvirksemið verður atskilt skipanarliga frá øðrum virksemi hjá felagsskapinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6a3nxr3lt">Tað er umráðandi, at dopingeftirlitið ikki rekur virksemi, sum hevur vinning fyri eyga, og at dopingeftirlitsvirksemið hjá felagsskapinum ikki er tengt at áhugamálum, sum kunnu seta arbeiðið hjá eftirlitsmyndugleikanum í eina støðu, sum kann skala trúvirðið hjá dopingareftirlitinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="egdmtega6n">Altjóða rákið í stríðnum ímóti doping í ítrótti er, at skipanin við dopingeftirliti liggur hjá einum óheftum stovni, sum ikki umboðar áhugamál ella partar innan ítróttin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fdnggwfl4u">Mett verður ikki, at slíkur stovnur finst í Føroyum í dag, og sum hevur neyðugu førleikar, men um eitt nú ÍSF framhaldandi verður tann myndugleikin, sum fer at hava dopingeftirlit, so er tað umráðandi, at parturin viðvíkjandi dopingvirkseminum verður skildur sundur frá øðrum virksemi hjá ÍSF.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Í § 3, stk. 1</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xthkqzyzpp">Í <hi rend="italic">§ 3, stk. 1</hi>, eru uppgávurnar hjá felagsskapinum ásettar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rwvldfuefl">Eftir <hi rend="italic">§ 3, stk. 1, nr. 1,</hi> verður mælt til, at dopingeftirlitið skal taka dopingroyndir av ítróttafólki í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tkkpdcobnu">Meginparturin av hesum arbeiði er at taka land- og blóðroyndir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h6brxynrdx">Eftirlitið fevnir eisini um alt kanningar- og viðgerðararbeiðið, frá tí at land- og blóðroyndirnar eru tiknar, til málið møguliga verður meldað og lagt fram fyri rætta ítróttamyndugleika.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kon2rjnedr">Eitt nú skal dopingeftirlitið fáa til vegar og viðgera allar neyðugar upplýsingar um málið, soleiðis at støða kann takast til, um málið skal leggjast fram og meldast.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ehxgn33ydy">Mett verður, at tað hvørki í góðsku ella fíggjarliga loysir seg, at dopingeftirlitið sjálvt skipar fyri kanningum av land- og blóðroyndum, men at hesar verða sendar til eina WADA góðkenda kanningarstovu ella eina kanningarstovu, sum lýkur treytirnar hjá WADA.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itaf7vmqs3">Hesar royndir verða í dag viðgjørdar á góðkendari kanningarstovu í Noregi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3selattcj">Felagsskapurin, sum fer at taka sær av dopingeftirlitinum, fer at taka dopingroyndir av ítróttafólki í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="neu3t7p7zg">Ein partur av hesi uppgávu er eisini at viðgera upplýsingar, sum standast av royndunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adsno4ecdd">Upplýsingarnar kunnu vera vanligar upplýsingar, ið ikki eru viðkvæmar, upplýsingar viðvíkjandi heilsustøðu og upplýsingar um aðrar privatar upplýsingar, sum eru fevndar av løgtingslóg nr. 73 frá 2001 um viðgerð av persónsupplýsingum, hereftir nevnd persónsupplýsingarlógin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="enzyvcn3ez">Tað er undirskilt í ásetingini, at dopingeftirlitið hevur heimild til at viðgera tær persónligu upplýsingarnar, sum standast av dopingroyndunum og tí kanningararbeiði, sum krevst av dopingarbeiðinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z5qxulxgna">Tað er tó ein treyt, at hendan viðgerð lýkur krøvini í persónsupplýsingarlógini og tilhoyrandi kunngerðum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ce225b4tuj">Í sambandi við at dopingroyndir verða tiknar, savnar felagsskapurin, sum hevur dopingeftirlitið um hendi, samleikaprógv og upplýsingar um møguligt brúk av heilivági.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rts3n76pd6">Eitt dømi um eitt evni, sum er á dopinglistanum, men sum nógv hava tørv á, er heilivágur fyri hoyfepur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="inollqvv5s">Tá ið felagsskapurin, sum hevur eftirlit um hendi, skal gera av, um málið skal meldast og leggjast fram sum eitt ítróttamál, er neyðugt, at felagsskapurin hevur neyðugar upplýsingar til at kunna gera sær eina meting av málinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r7c74k2rvb">Summi ítróttafólk hava fingið undantak til ávísan heilivág, um hetta er neyðugt vegna sjúku ella líknandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vtgk7pplxg">Slíkar upplýsingar eru viðkvæmar persónsupplýsingar sambært persónsupplýsingarlógini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ygssiq75ip">Í § 10, stk. 1, nr. 2 í persónsupplýsingarlógini er ásett, at viðkvæmar upplýsingar kunnu viðgerast, um viðgerðin er heimilað í lóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v2mive7znb">Mett verður, at heimildin hjá felagsskapinum at viðgera slíkar viðkvæmar upplýsingar er heimilað í lóg, tá ið ásett er, at felagsskapurin skal taka dopingroyndir sbrt. § 3, stk. 1, nr. 1.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ra7jdakpds">Eftir <hi rend="italic">§ 3, stk. 1, nr. 2,</hi> verður tað felagsskapurin, sum hevur eftirlit sbrt. § 2, stk. 1, sum tekur støðu til, um eitt mál skal meldast til rætta myndugleika innan ítróttin, sambært reglunum hjá ÍSF.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fdh7g73okl">Harafturat er tað dopingeftirlitið, sum flytur málið fyri rætta myndugleikan innan ítróttin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cxf7wovfdm">Í dag hevði rætti myndugleiki verið dopingnevndin hjá ÍSF.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p52nejhbqg">Tann, sum verður ákærdur, felagsskapurin sbrt. § 2, stk. 1, avvarðandi sersamband og altjóðasamband kunnu kæra eina avgerð hjá dopingnevndini til Ítróttadómstólin sbrt. dopingreglugerðini hjá ÍSF.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icz66sg4in">Arbeiðið hjá eftirlitsmyndugleikanum fevnir eisini um kunning, sbrt. <hi rend="italic">§ 3, stk. 1, nr. 3.</hi></s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="px2dwdeyxk">Kunningin kann eitt nú fevna um at útvega tilfar til undirvísing, at upplýsa um doping á heimasíðu, at skipa fyri fyrilestrum o.tíl.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ckpia56hti">Eftir <hi rend="italic">§ 3, stk. 1, nr. 4</hi>, verður ein uppgáva hjá felagsskapinum at luttaka í altjóða arbeiði at fyribyrgja doping.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ijlmg4jpon">Sambært <hi rend="italic">§ 3, stk. 1, nr. 5, </hi>fevnir virksemið hjá felagsskapinum, sum hevur dopingeftirlitið um hendi, um at ráðgeva og kunna almennar myndugleikar um viðurskifti, ið eru viðkomandi fyri arbeiðið at fyribyrgja doping.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pvpewfbcyu">Millum annað fevnir henda uppgávan um at ráðgeva landsstýrismanninum í politiskum spurningum viðvíkjandi doping og í sambandi við altjóða arbeiðið hjá landsstýrismanninum viðvíkjandi doping.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Í § 3, stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d3ppcnk5tq">Í <hi rend="italic">§ 3, stk. 2</hi> verður ásett, at felagsskapurin, sum hevur dopingeftirlitið um hendi, kann gera avtalur við líknandi felagsskapir og myndugleikar í øðrum londum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fgtb3f6llu">Higartil hevur Anti Doping Danmark staðið fyri dopingeftirlitinum í Føroyum saman við ÍSF.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xrksbt5mdn">Við hesum kann felagsskapurin samstarva við eitt nú Anti Doping Danmark um at røkja tær uppgávur, sum eru nevndar í stk. 1 í tann mun, tað er neyðugt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="remtzhtecq">Orsøkin til ásetingina í<hi rend="italic"> § 4, stk. 1</hi> er, at trupulleikin við doping eisini finst uttan fyri úrvalsítrótt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yg55zw4zla">Til tess at fyribyrgja, at doping gerst ein trupulleiki í eitt nú føroyskum venjingarmiðstøðum, verður mælt til, at felagsskapurin, sum hevur dopingeftirlitið um hendi, fær heimild til at gera avtalur við eitt nú venjingarmiðstøðir um, at hesar verða fevndar av dopingeftirlitinum hjá felagsskapinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vctniwssva">Tær venjingarmiðstøðir, sum gera avtalu hesum viðvíkjandi, fáa møguleika at marknaðarføra seg sum eitt dopingfrítt umhvørvi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3kly2t2ot">Ein slík avtala hevur við sær, at dopingroyndir kunnu verða gjørdar í viðkomandi venjingarmiðstøð, og tí er tað ein treyt, at venjingarmiðstøðin í sáttmálum við limirnar kunnar um, at dopingroyndir kunnu verða framdar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pdmzjusbxw">Harafturat verður neyðugt, at sáttmálarnir greitt tilskila, hvørja avleiðing tað kann fáa, um kundarnir antin sýta fyri at stilla upp til dopingroynd, ella um úrslitið av dopingroynd er positivt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ee7fcutwco">Avleiðingin av hesum kann vera, at limir verða burturvístir ella fáa karantenu frá venjingarmiðstøðini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z4llzpen2b">Í dag hava nærum allar venjingarmiðstøðirnar í Føroyum gjørt slíkar avtalur við Anti Doping Danmark.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cbcrmk27ls">Tá ið henda lógin kemur í gildi, verður neyðugt, at avtalurnar við Anti Doping Danmark verða avloystar av avtalum við felagsskapin, sum hevur dopingeftirlitið í Føroyum um hendi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xefymessog">Tað er eisini møguligt hjá fyriskiparum av ítróttakappingum, sum annars ikki eru fevnd av lógini, at gera eina avtalu við felagsskapin, sum hevur dopingeftirlitið um hendi, soleiðis at hesar kappingar eisini eru fevndar av dopingeftirlitinum hjá felagsskapinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hdllqfchbi">Tað kann eisini hugsast, at avtala verður gjørd við aðrar felagsskapir, sum annars ikki eru fevndir av Ítróttasambandi Føroya.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qyibzh4wa6">Eitt nú kundi ein slík avtala verði gjørd við Hugaítrótt Føroya, soleiðis at dopingeftirlitið eisini fer at fevna um virksemið hjá Talvsambandi Føroya og Føroya Bridgesambandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="as5wgwwcq7">Slíkar avtalur skulu binda hesi sambond til at fylgja teimum leiðreglum og revsiátøkum, sum eru galdandi innan fyri øki hjá ÍSF.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eniljlbcy4">Felagsskapurin kann eisini gera avtalu um dopingeftirlit við onnur venjingarstøð, ið ikki eru fevnd av allýsingini í § 4, stk. 2.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kusdqy6c7o"><hi rend="italic">§ 4, stk. 2,</hi> er ein allýsing av hugtakinum venjingarmiðstøð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wh2fh5nmwx">Eitt, sum eyðkennir eina venjingarmiðstøð, er, at ein og hvør kann tekna seg sum lim og brúka teir hentleikar, sum eru á staðnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fns6zi3vqg">Sambært ásetingini skal talan vera um eina venjingarmiðstøð, sum er vinnurekandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lvzerogsmm">Hetta merkir, at ásetingar hesum viðvíkjandi ikki eru galdandi fyri eitt nú venjingarstøð á sjúkrahúsum, stovnum og bústøðum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqwcrrrxag"><hi rend="italic">§ 4, stk. 3, </hi>heimilar landsstýrismanninum at ásetta nærri reglur um innihaldið í avtaluni millum eftirlitsfelagsskapin og venjingarmiðstøðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pygc3dsrzz">Endamálið er at tryggja, at avtalan er í samsvari við endamálið við løgtingslógini, og at avtalan ikki leggur óneyðugar byrðar á venjingarmiðstøðirnar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xdr4hdm56c">Í <hi rend="italic">§ 5, stk. 1, </hi>er ásett, at venjingarmiðstøðir skulu kunna um, hvørt tær hava gjørt samstarvsavtalu sbrt. § 4.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yw2jop5y6f">Venjingarmiðstøðir skulu sostatt ikki bert kunna, um tær hava gjørt eina slíka avtalu, men eisini um tær <hi rend="italic">ikki</hi> hava gjørt slíka avtalu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fywqxfq3ad">Talan er bert um venjingarmiðstøðir, ið eru fevndar av allýsingini í § 4, stk. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fu65updszd">Onnur venjingarstøð, ið ikki er fevnd av § 4, stk. 2, men sum ger eina avtalu um dopingeftirlit, hevur tí ikki skyldu at kunna um, hvørt hon hevur gjørt samstarvsavtalu við eftirlitisfelagsskapin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zrxgxzf6if">Kunningin skal verða bæði fysiskt á staðnum og á heimasíðuni hjá venjingarmiðstøðini sbrt. <hi rend="italic">§ 5, stk. 2</hi>.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xfpy5gklel">Í <hi rend="italic">§ 5, stk. 3,</hi> er ásett, at felagsskapurin, sum hevur dopingeftirlitið um hendi, ger nærri reglur um skelting og kunning, og at landsstýrismaðurin skal góðkenna reglurnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kn6srsxg2a">Í <hi rend="italic">§ 5, stk. 4,</hi> verður skotið upp, at brot á skylduna at kunna sbrt. stk. 1 verður revsað við sekt.</s>
              <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Málini verða viðgjørd sum politimál sbrt. § 721 í rættargangslógini,</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="xotuummvjm">Málini verða viðgjørd sum politimál sbrt. § 721 í rættargangslógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="srqxd5evjp">Felagsskapur, ið er góðkendur at fremja dopingeftirlit í Føroyum, skal, sbrt. <hi rend="italic">§ 6, stk. 1</hi> syrgja fyri, at tey, ið hava fingið eina ítróttaliga revsing fyri dopingnýtslu sbrt. teimum reglum, sum eru galdandi innan ítróttin, verða førd í eina skrá.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pdejcitvfx">Skráin skal lúka krøvini í tí til einu og hvørji tíð galdandi lóggávu um verju og viðgerð av persónsupplýsingum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iu5ox42aop">Í dag er skipanin, at føroysk ítróttafólk, ið fáa ein dopingdóm, verða skrásett í altjóða skránni ADAMS og í skránni hjá Anti Doping Danmark.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xofur3voff">Persónur, ið verður tikin fyri doping á eini venjingarmiðstøð, verður bert skrásettur í skránni hjá Anti Doping Danmark.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h4xsh7sjei">Hetta er sama mannagongd, sum verður nýtt í Danmark.</s>
              <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Í Føroyum verður mannagongdin helst tann, at persónur, ið verður tikin fyri doping á venjingarmiðstøð, bert verður skrásettur í skránni hjá føroyska felagsskapinum, men ítróttafólk verða bæði skrásett í føroysku skránni og í ADAMS</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="ukqgytt5lj">Í Føroyum verður mannagongdin helst tann, at persónur, ið verður tikin fyri doping á venjingarmiðstøð, bert verður skrásettur í skránni hjá føroyska felagsskapinum, men ítróttafólk verða bæði skrásett í føroysku skránni og í ADAMS.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sce65nncde">Í <hi rend="italic">§ 6 stk. 2,</hi> er ásett, at felagsskapurin kann lata upplýsingar um persónar, ið hava fingið ítróttaliga revsing fyri brot á dopingreglurnar til onnur, tá hetta er neyðugt til at handhevja slíkan dóm.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rgjpnmavva">Hetta merkir, at felagsskapurin, ið fremur eftirlit, kann lata upplýsingar til eitt nú sersambondini ella einstøku ítróttafeløgini, um at eitt ávíst ítróttafólk hevur fingið dóm fyri doping.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tfuyl6okrr">Felagsskapurin kann eisini lata upplýsingar til eina venjingarmiðstøð, um at ein av kundunum hevur fingið dopingdóm.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bn2duvqmuj">Í Danmark er mannagongdin tann, at um eitt ítróttafólk fær ein dopingdóm, verður fráboðan send til ítróttafelagið har viðkomandi er limur, og til avvarðandi sersamband.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qizmmvf7he">Er talan um urvalsítrótt (t.d. ein súkklara ið luttekur í Tour de France) verður úrskurðurin eisini almannakunngjørdur í miðlunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gms7uomzp4">Í Føroyum verður mannagongdin tann, at um royndir, sum eru tiknar á eftirlitisvitjan í einum ítróttafelag vísa, at eitt ítróttafólk hevði dopingevni í kroppinum, fáa ítróttafelagið og viðkomandi sersamband fráboðan frá eftirlitismyndugleikanum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oi6fodszzz">Um royndir, sum er tiknar á eftirlitisvitjan í eini venjingarmiðstøð, vísa, at ein kundi hevur dopingevni í kroppinum, fær viðkomandi venjingarmiðstøð fráboðan frá myndugleikanum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqvb26bqvb">Um viðkomandi kundi íðkar skipaðan ítrótt – eitt nú spælir fótbólt – so verður eisini boðað frá hjá viðkomandi ítróttafelag og viðkomandi sersambandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ngvrsf4xvj">Í Danmark er skipanin tann, at Anti Doping Danmark rekur heimasíðuna www.dopingregisteret.dk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jvfopvujom">Viðkomandi felagsskapir og fyritøkur kunnu síðani søkja um at fáa atgongd til skránna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lusuj5emak">Skráin virkar eftir “hit/no hit” leistinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3dlulb7dv">Tað merkir, at man kann bert leita eftir einum ítøkiligum persóni fyri at vita, um viðkomandi stendur í skránni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gnrpky2afe">Neyðugt er, at man er førur fyri at eyðmerkja persónin, eitt nú við CPR-talinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f4kz6rensw">Tað er hinvegin ikki gjørligt at hyggja meira yvirskipað eftir, hvør er dømdur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cn73yukdik">Mett verður ikki, at ein slík loysn er skilagóð í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lm65ihypav">Orsøkin er, at ein skrá, ið tøkniliga er sett upp sum tann danska, kann gerast ein so stór fíggjarlig byrða, at tað verður ógjørligt hjá eftirlitisfelagsskapinum at fáa tað at bera til.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ka7r46ahkp">Harumframt verður mett, at talið á teimum, ið skulu skrásetast, verður so lágt, at tað ikki hevði loyst seg at gjørt stórar fíggjarligar íløgur í eina loysn, ið minnir um ta donsku.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rce57lvsrv">Lagt verður tí ikki upp til, at føroyski eftirlitisfelagsskapurin skipar eina skrá, har tey, ið hava sakligan áhuga, sjálvi kunnu kanna, um ávísir persónar standa í skránni, men at tey mugu seta seg í samband við eftirlitisfelagsskapin við sínum fyrispurningi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="idvsvkv2u6">Ásett verður, at føroyska skráin bert skal hava navnið og føðingardagin hjá tí skrásetta, umframt nær viðkomandi hevur fingið ein dopingdóm, og nær dómurin gongur út.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ts2wlb4kya">Sambært § 4, stk. 1, í løgtingslógini kann eftirlitsfelagsskapurin gera samstarvsavtalur við venjingarmiðstøðir og onnur um dopingeftirlit.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="subwbaj5o3">Ásetingin í § 6, stk. 2 loyvir tí eisini, at eftirlitsfelagsskapurin kann lata upplýsingar úr skránni til eitt nú eina venjingarmiðstøð, um endamálið er at tryggja, at persónar við dopingdómi ikki stovna seg sum limir í venjingarmiðstøðini, ella at dopingdømdir limir verða útihýstir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wwh5bbhh6x">Upplýsingar úr skránni kunnu bert nýtast at handhevja ítróttalig revsiátøk fyri brot á dopingreglurnar og kunnu tí ikki útflýggjast til nakað annað endamál.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="go2a4gociy">Tað merkir, at tað bert er loyvt at lata upplýsingar til tey, ið hava tørv á teimum fyri at kunna handhevja, at ítróttafólk ella kundi í venjingarmiðstøð eitt nú er útihýstur.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Í § 6, stk. 3</head>
              <p>
                <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Í <hi rend="italic">§ 6, stk. 3</hi> verður ásett, at tey, ið fáast við upplýsingarnar í skránni, eru fevnd av revsilógarinnar reglum um tagnarskyldu og kunnu revsast, um tey lata upplýsingar úr skránni til óviðkomandi partar</s> -->
                <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="iijxabvg5u">Í <hi rend="italic">§ 6, stk. 3</hi> verður ásett, at tey, ið fáast við upplýsingarnar í skránni, eru fevnd av revsilógarinnar reglum um tagnarskyldu og kunnu revsast, um tey lata upplýsingar úr skránni til óviðkomandi partar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yp7eti5eaj">Av praktiskum ávum kann tað verða neyðugt, at felagsskapurin, ið hevur dopingeftilitið um hendi, samstarvar við onnur um felags skrá.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rd437tueqw">Ásetingin í <hi rend="italic">§ 6, stk. 4</hi> loyvir einum slíkum samstarvi, ella at felagsskapurin ger avtalu við líknandi myndugleika ella felagskap í útlandinum um, at føroyski felagsskapurin nýtir teirra skrá.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbxk2g2r2m">Hetta verður í dag gjørt á tann hátt, at ítróttasambond kring heimin samstarva um felags dopingskrá.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icytcalxs2">Fyri at tryggja, at ein møgulig samstarvsavtala lýkur føroysku krøvini til m.a. viðgerð av persónsupplýsingum umframt møgulig altjóða krøv, verður ásett, at landsstýrismaðurin skal góðkenna avtaluna.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sb6q2murdb">Ásetingin umfatar kappingar á “hægri stigi”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rn6lajzbbx">Talan er um landskappingar, altjóða kappingar, kappingar, har føroysk landslið luttaka, og kappingar, ið geva atgongd til Oyggjaleikirnar ella Olympisku leikirnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yeuieqm7zu">Hinvegin fevnir ásetingin ikki um skúlakappingar, firmakappingar og kappingar í barna- og ungdómsdeildunum fyri ung, ið ikki eru nóg gomul at luttaka í vaksnamannakappingunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="quclhvhx4n">Ítróttakapping er ein støða, har tveir ella fleiri luttakarar ella tvey ella fleiri lið kappast í eini ítróttagrein, og at kappingin endar við einum ítøkiligum úrsliti.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfuit4lbhg">Ein ítróttagrein er eitt slag av ítrótti, ið hevur ávísar reglur, ið eru serstakar fyri viðkomandi ítróttin.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">§ 7, stk. 1</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f42zrbcywp"><hi rend="italic">§ 7, stk. 1</hi> ger tað revsivert at mutra ítróttafólk ella persón, sum røkir eina uppgávu í sambandi við ítróttakapping<hi rend="italic">, og § 7, stk. 2 </hi>ger tað revsivert hjá ítróttafólki ella persóni, ið røkir eina uppgávu í sambandi við ítróttakapping at taka ímóti mutri.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ne5qx5r7cq">Hugtakið “persónur, ið røkir eina uppgávu í sambandi við ítróttakapping” fevnir um øll, ið á ein ella annan hátt eru knýtt at ítøkiligu kappingini á slíkan hátt, at tað er hugsandi, at tey kunnu ávirka úrslitið - tað veri seg dómarar, hjálparfólk, venjarar og persónar, ið sita í leiðsluni í ítróttafeløgum o.o.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ki5r3xxh3y">Ásetingarnar í § 7, stk. 1 og 2 um mutur eru orðaðar á sama hátt sum ávíkavist <hi rend="italic">§ 122</hi>, <hi rend="italic">§ 144 og § 304 a </hi>í revsilógini, ið allar snúgva seg um mutur, og skulu tí tulkast samsvarandi.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qxlhcd727c">Felags fyri bæði stk. 1 og stk. 2 er, at tær skulu nýtast í teimum førum, har málið ikki er fevnt av <hi rend="italic">§ 279 </hi>í revsilógini, um fíggjarsvik (bedrageri).</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Í § 7, stk. 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="resytcdo4a">Í <hi rend="italic">§ 7, stk. 3</hi> er ásett hægri revsiramma fyri serliga grov brot á <hi rend="italic">§ 7, stk. 1 og 2</hi>.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qe66kxv5r2">Uppreksanin í ásetingini er vegleiðandi og avmarkar ikki, hvørji mál kunnu sigast at vera av serliga grovum slag.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bkjozcj7r4">Ein meting skal gerast, um ítøkiliga brotið er av serliga grovum slag og harvið fevnt av hægru revsirammuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Í § 7, stk. 4</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yz6edum4yt">Í <hi rend="italic">§ 7, stk. 4 </hi>er ásett, at málini verða viðgjørd sum politimál.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xmtypqtvov">Tað merkir, at brot á ásetingina kunnu avgreiðast við sektaruppskoti.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cuz56uwhg6">Tey í rættargangslógini nevndu tiltøk í kap. 69 um handtøku, kap. 70 um varðhaldsfongsling, kap. 72 um inndrátt og kap. 73 um rannsókn kunnu nýtast í sama mun sum í statsadvokatmálum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ssndfdhu2r">Tað merkir, at tiltøkini kunnu nýtast, um rímiligur illgruni er um, at ein persónur hevur framt brot á lógina.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Í § 7, stk. 5</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="low" xml:id="ksmss4rcaz">Í <hi rend="italic">§ 7, stk. 5</hi>.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xlbfzzf2zf">Ásetingin heimilar, at feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar verða revsaðir sbrt. kapitli 5 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yyfifilmrx">Áseting um gildiskomu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ld7qnpljjb">Í <hi rend="italic">stk. 2</hi> er ásett, at § 7, stk. 4 fer úr gildi tann 1. januar 2021.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kiajpdenlr">Orsøkin er, at nýggj rættargangslóg fyri Føroyar kemur í gildi tann 1. januar 2021, og tá verða reglurnar um politimál strikaðar.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Uttanríkis- og mentamálaráðið</orgName>, <date when="2020-03-04">4. mars 2020</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Jenis av Rana</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Poul Geert Hansen</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl</head>
        <p>Fylgiskjal 1. Ummæli frá Ítróttasambandi Føroya Fylgiskjal 2. Ummæli frá Umhvørvis- og vinnumálaráðnum Fylgiskjal 3. Ummæli frá Anti Doping Danmark Fylgiskjal 4. Ummæli frá Føroya Arbeiðsgevarafelag Fylgiskjal 5. Ummæli frá Føroya Landfúta Fylgiskjal 6. Ummæli frá Almannamálaráðnum Fylgiskjal 7. Ummæli frá Fiskimálaráðnum Fylgiskjal 8. Ummæli frá Fíggjarmálaráðnum Fylgiskjal 9. Ummæli frá Heilsumálaráðnum Fylgiskjal 10. Ummæli frá Ríkisumboðnum Fylgiskjal 11. Ummæli frá Dátueftirlitinum</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>