<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um Lønarískoyti til persónar, 67 ár ella eldri, sum eru í starvi hjá arbeiðsgevara á privata arbeiðsmarknaðinum, og sum eru heimsendir av arbeiðsgevara orsakað av COVID-19</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/2866"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2020-04-03">3. apríl 2020</date>
          <idno type="case-number">20/00339</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">3. apríl 2020</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">20/00339</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">JAK</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">2. apríl 2020</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">Lønarískoyti til persónar, 67 ár ella eldri, sum eru í starvi hjá arbeiðsgevara á privata</ab>
        <ab rend="bold center">arbeiðsmarknaðinum, og sum eru heimsendir av arbeiðsgevara orsakað av COVID-19</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Virkisøki">
          <head rend="italic">Virkisøki</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iguj3ddgob">Løgtingslógin er galdandi fyri arbeiðsgevarar á privata arbeiðsmarknaðinum, sum senda starvsfólk, sum eru 67 ára gomul ella eldri, heim orsakað av COVID-19, og tey starvsfólk, sum eru 67 ára gomul ella eldri, sum hesir arbeiðsgevarar senda heim av somu orsøk.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nef2umovb5">Tað er ein treyt, at starvsfólkið framhaldandi er í starvi hjá arbeiðsgevaranum, hóast starvsskyldan heldur uppat heilt ella partvíst.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Rætturin til lønarískoyti">
          <head rend="italic">Rætturin til lønarískoyti</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rwy5y22ph6">Persónur við bústaði í Føroyum, sum hevur fylt 67 ár, og sum er í starvi hjá arbeiðsgevara á privata arbeiðsmarknaðinum, hevur rætt til lønarískoyti frá tí degi, at viðkomandi er heimsendur av arbeiðsgevara vegna avleiðingar av teimum átøkum, sum eru sett í verk fyri at basa breiðan av COVID-19 kring heimin, og harvið ikki kann uppfylla sína starvsskyldu fult ella partvíst.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Umsókn o.a.">
          <head rend="italic">Umsókn o.a.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fokq3tuoa2">Fyri at starvsfólkið skal koma undir hesa skipan, skal arbeiðsgevarin fylla út og senda Arbeiðsloysisskipanini eitt av Arbeiðsloysisskipanini tilevnað umsóknarblað soleiðis, at tað er Arbeiðsloysisskipanini í hendi í seinasta lagi 7 dagar eftir, at arbeiðsgevarin hevur sent starvsfólkið heim.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bfx44oprn5">Starvsfólkið hevur skyldu at fara til arbeiðis eftir tørvi og boðum arbeiðsgevarans.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iwizcombip">Arbeiðsgevarin boðar Arbeiðsloysisskipanini frá broytingum í arbeiðsskylduni hjá starvsfólkinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cpodl5itps">Arbeiðsloysisskipanin kann krevja, at starvsfólkið við sínari undirskrift váttar, at upplýsingarnar, sum eru í umsóknarblaðnum, eru rættar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zoa3uqo6ee">Í serligum førum kann Arbeiðsloysisskipanin víkja frá freistini í stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Avgreiðsla og útgjald">
          <head rend="italic">Avgreiðsla og útgjald</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ipi6z7apfa">Lønarískoytið er 57,69 krónur um tíman í mesta lagi 40 tímar um vikuna.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5io5p5r3z">Ískoytið verður veitt í sama lutfalli, sum arbeiðsskyldan minkar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bqqatk4chq">Ískoytið kann tó ikki verða hægri enn tann vikuløn, persónurin í miðal hevði rætt til í tíðarskeiðinum frá 1. januar 2020 til 12. mars 2020 sambært tágaldandi starvsavtalu við arbeiðsgevara.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cgz23yjzmc">Ískoytið til lønina verður útgoldið eftir hvørt útgjaldsskeið, ásett av Arbeiðsloysisskipanini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kyhhihtics">Ískoytið til lønina verður, eftir vanligu reglunum í skattalógini um útgjald av A-inntøkum, ávíst starvsfólkinum eftir hvørt útgjaldsskeið, við tí freist, Arbeiðsloysisskipanin hevur fyri neyðini til at avgreiða útgjaldið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Onnur inntøka">
          <head rend="italic">Onnur inntøka</head>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6vz65krwq">Lønarískoytið kann verða skert við øðrum A-inntøkum frá arbeiði, sum starvsfólkið ikki hevði, tá tað var heimsent av sínum arbeiðsgevara, og sum eru innvunnar í útgjaldsskeiðinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="enjjqvbph3">Starvsfólk skal upplýsa aðrar A-inntøkur fyri Arbeiðsloysisskipanini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cgnjloomuk">Hevur ella fær starvsfólkið rætt til sjúkradagpening undir sjúku, skal viðkomandi alt fyri eitt boða Arbeiðsloysisskipanini frá hesum, og lønarískoytið verður skert við sjúkradagpeninginum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bjzdqwq46a">Aðrar A-inntøkur sambært stk. 1 verða umroknaðar til tímar, í hesi løgtingslóg nevndir arbeiðstímar, sum lønarískoyti ikki verður goldið fyri.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ej247hbrrd">Arbeiðstímarnir verða roknaðir sum vunna A-inntøkan í útgjaldsskeiðinum, býtt við 132,69.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kr6uusuopy">Um tíðarskeiðið, starvsfólkið hevur arbeitt í einum stuðulstíðarskeiði, er longri enn talið av arbeiðstímum, sum verða roknaðir sambært stk. 4, verður lønarískoytið tó ikki goldið fyri hetta tíðarskeið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Umsiting og eftirlit">
          <head rend="italic">Umsiting og eftirlit</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="smxztphnm7">Til umsiting og eftirlit við rindan av lønarískoyti sambært hesi løgtingslóg kann Arbeiðsloysisskipanin útvega sær allar viðkomandi upplýsingar frá TAKS og øðrum myndugleikum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yquqv4vpk6">Fakfeløg og arbeiðsgevarar hava skyldu til at geva Arbeiðsloysisskipanini tær upplýsingar, skipanin biður um í sambandi við umsiting og eftirlit.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Afturgjald">
          <head rend="italic">Afturgjald</head>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qyxfuirakn">Upphæddir, sum eru útgoldnar av órøttum, kunnu verða kravdar afturgoldnar sambært § 28 í løgtingslóg um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Revsing">
          <head rend="italic">Revsing</head>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbpfckqjvx">Um ikki strangari revsing er ásett sambært lóggávu annars, verður hann revsaður við sekt, sum sambært hesi løgtingslóg gevur skipanini skeivar ella misvísandi upplýsingar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o2unujlqqv">Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kærur">
          <head rend="italic">Kærur</head>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z4h4tc3dst">Avgerðir, sum Arbeiðsloysisskipanin hevur tikið viðvíkjandi lønarískoyti sambært hesi løgtingslóg, kunnu kærast til kærunevndina hjá Arbeiðsloysisskipanini sambært § 26 í løgtingslóg um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Útreiðslur">
          <head rend="italic">Útreiðslur</head>
          <div type="bill-section" n="§ 10.">
            <div n="§ 10. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cbq27xgyna">Samlaðu útreiðslurnar fyri lønarískoyti og umsiting sambært hesi løgtingslóg verða endurrindaðar Arbeiðsloysisskipanini av landinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma">
          <head rend="italic">Gildiskoma</head>
          <div type="bill-section" n="§ 11.">
            <div n="§ 11. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="idnwpnnkcv">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd og hevur virknað frá 12. mars 2020 og fer úr gildi 30. juni 2020.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rasgvmjart">Hetta lógaruppskotið er partur av hjálparpakka tvey til vinnulívið og arbeiðsmarknaðin í sambandi við COVID-19.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfy5qsajqi">Í fyrra lógarpakkanum (løgtingslóg nr. 25 frá 18 mars 2020) fingu starvsfólk á privata arbeiðsmarknaðinum, sum vórðu sett niður í tíð ella send heim orsakað av COVID-19, rætt til arbeiðsloysisstuðul.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ykvv3sayp7">Persónar, sum fáa fólkapensjón, vóru ikki fevndir av broytingini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mv64s5xtud">Fólkapensjonistur, sum hevur arbeiðsinntøku yvir eina ávísa upphædd, missur ein part av fólkapensjónini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yo343zjrfp">Tá arbeiðsinntøkan er burtur, kann fólkapensjonisturin hava eina lægri tøka fólkapensjón eftir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hd4azdbdtv">Fyri at gera skipanina lættari hjá Arbeiðsloysisskipanini at umsita, er lógaruppskotið, í tann mun tað hevur verið gjørligt, orðað samsvarandi kunngerð nr. 26 frá 23. mars 2020 um útgjald til persónar, sum eru í starvi hjá arbeiðsgevara á privata arbeiðsmarknaðinum, sum eru heimsendir av arbeiðsgevara orsakað av COVID-19, umframt viðkomandi ásetingum í ALS-lógini, t.e. løgtingslóg nr. 113 frá 13. juni 1997 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 25 frá 18. mars 2020.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fkrgjl7ifv">Í tann mun, tað er viðkomandi og gjørligt, skal henda løgtingslóg tískil tulkast samsvarandi omannevndu kunngerð og ALS-lógini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="toveubsjoh">Fólkapensjonistar eru ikki fevndir av vanligu arbeiðsmarknaðarskipanunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fzuboa7dyt">Tá ein fólkapensjonistur á arbeiðsmarknaðinum missir sítt starv ella verður sjúkur, so fær hann ikki nakað endurgjald fyri mistu inntøkuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ujnk35tgcf">Hann rindar ikki als-gjald og er ikki tryggjaður í ALS ella í sjúkradagpengaskipanini hjá Almannaverkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lpi2w27xju">Fólkapensjónin er at meta sum kompensatión fyri ikki longur at vera á arbeiðsmarknaðinum og tryggja fólki støðuga inntøku á ellisárum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uj7u5ys2qt">Hetta er eisini orsøkin til, at fólkapensjonistar ikki eru fevndir av vanligu arbeiðsmarknaðarskipanunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phs6pyu2kk">Fyri at lýsa málið er niðanfyri ein lýsing av fíggjarligu viðurskiftunum hjá pensjonistum, tá arbeiðsinntøka fellur burtur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vjm7r732e5">Skilt verður ímillum <hi rend="italic">gamla pensjón</hi> og <hi rend="italic">nýggja pensjón</hi>.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="am6jqzy4va">Pensjónsnýskipanin kom í gildi 1. januar 2020 og er galdandi fyri nýggjar pensjonistar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rpu34qhg5j">Hetta verður kallað nýggj pensjón.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mrtde3yhr7">Tey, sum vóru pensjonistar áðrenn 1. januar 2020, fáa gamla pensjón.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dls4rhq2vn">Tað eru gott 8300 fólkapensjonistar, harav tey uml. 8250 fáa gamla pensjón.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="duqa54wmnj">Hesi fáa, uttan mun til inntøku annars, altíð útgjald frá Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunninum (AMEG) og grundupphæddina í fólkapensjónini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixl4z6ao6h">Tey, sum arbeiða og hava inntøkur kunnu missa viðbótina ella part av viðbótini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zlpyfpgsxe">Viðbótin er uml. 25-30% av samlaðu pensjónini (AMEG + fólkapensjón).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qymgrdbmlh">Hjá teimum, sum fáa nýggja pensjón, verður mótroknað í bæði grundupphædd og viðbót.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lkhoewblra">Mótroknað verður fyrst í grundupphæddini og síðani viðbótini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ke4zywatg7">Enn eru bert uml. 60 persónar, sum fáa nýggja pensjón, og av teimum eru 13, sum hava somikið høga inntøku, at grundupphæddin er fult mótroknað, og móttaka tey sostatt einans lutvísa viðbót (umframt útgjald frá AMEG).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ijcn2mspxv">Fólkapensjonistar, sum arbeiða, móttaka útgjald frá AMEG og lutvísa fólkapensjón og gjalda ikki arbeiðsmarknaðargjøld (barsilsskipan, ALS og til AMEG).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvosgeie4n">Sostatt eru fíggjarligu treytirnar hjá fólkapensjonistum, sum arbeiða, munandi betri enn hjá løntakarum, sum ikki eru pensjonistar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6ivqp3hht">Men um arbeiðsinntøkan dettur burtur í eitt fyribils tíðarskeið vegna arbeiðsloysi ella sjúku, so er løntakarin tryggjaður umvegis ALS ella dagpeningaskipanina hjá Almannaverkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ngnh4fnniy">Fólkapensjonisturin hevur ikki rætt til hesar veitingarnar, júst tí hann fær fólkapensjón.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ykot74grmf">Talvurnar niðanfyri vísa, hvussu inntøkan aftaná skatt og øll tvungin gjøld broytist, um ein persónur er fyri inntøkumissi í ein mánað vegna sjúku.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vzcb2ltjex">Løntakarin í talvunum fær útgjald frá ALS, tá inntøkan dettur burtur, meðan fólkapensjonisturin missir arbeiðsinntøkuna og hevur pensjón eftir.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold underline">Gomul pensjón</head>
            <p rend="italic">
              <label>(1)</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tkar6akt3r">Dømi er pensjonistur uttan mótrokning millum hjúnafelagar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4huyeae5v">Hevði dømi verið við mótrokning, og hjúnafelagin ikki hevur inntøku, er upphæddirnar nakrar 100 kr. hægri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irjg4ganq6">Hjá pensjonistum er hædd ikki tikin fyri møguligum útgjaldi frá privatari pensjón ella tvungnari uppsparing Fyrivarni skal takast fyri upphæddum eftir skatt, tí skattaviðurskiftum hjá tí einstaka eru ymisk.</s>
            </p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>Arbeiðsinntøka um árið</cell>
                <cell>Løntakari - ikki fólkap.</cell>
                <cell>Ógiftur fólkap.</cell>
                <cell>Giftur fólkap. (1)</cell>
              </row>
              <row>
                <cell/>
                <cell>Í arbeiði Inntøka Tá arb. eftir skatt innt. dettur og gjøld burtur í um mdr ein mdr.</cell>
                <cell>Í arbeiði Inntøka Tá arb. eftir skatt innt. dettur og gjøld burtur í um mdr. ein mdr.</cell>
                <cell>Í arbeiði Inntøka Tá arb. eftir skatt innt. dettur og gjøld burtur í um mdr. ein mdr.</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>0 100.000 200.000 300.000 400.000</cell>
                <cell>5.900 4.700 10.800 8.350 15.400 11.300 19.600 11.300</cell>
                <cell>11.900 11.900 16.000 10.150 20.050 9.000 24.075 8.000 28.550 8.000</cell>
                <cell>10.300 10.300 14.700 8.800 18.750 8.500 23.200 8.000 27.925 8.000</cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold underline">Nýggj pensjón</head>
            <p rend="italic">
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mjn3xo4oay">Hjá pensjonistum er hædd ikki tikin fyri møguligum útgjaldi frá privatari pensjón ella tvungnari uppsparing Fyrivarni skal takast fyri upphæddum eftir skatt, tí skattaviðurskiftum hjá tí einstaka eru ymisk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oa4rbg3gqd">Talvurnar omanfyri vísa sum nevnt, hvussu tøka inntøkan broytist, tá persónur við støðugari arbeiðsinntøku, missir arbeiðsinntøkuna í ein mánað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qf7t7neoek">Dettur inntøkan burtur í meira enn ein mánað, hækkar tøka inntøkan nakað, tí at lutfalsliga upphæddin, sum verður rindað í skatti, lækkar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="em2bwqktpw">Í talvunum omanfyri er hædd ikki tikin fyri, at ein pensjonistur, sum missir sína arbeiðsinntøku, fær rætt til hægri fólkapensjón.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eoh5emlbii">Hetta hendir tó ikki sjálvvirkandi beinanvegin uttan so, at pensjonisturin yvirfyri Almannaverkinum ger vart við, at pensjónin skal ásetast av nýggjum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="feev2lye53">Tá árið er farið afturum, verða pensjónir eftirroknaðar, og ein fólkapensjonistur fær afturgoldið upphæddina, sum hann hevur fingið ov lítið í pensjón.</s>
            </p>
            <table>
              <row role="label">
                <cell>Arbeiðsinntøka um árið</cell>
                <cell>Løntakari - ikki fólkap.</cell>
                <cell>Ógiftur fólkap.</cell>
                <cell>Giftur fólkap.</cell>
              </row>
              <row>
                <cell/>
                <cell>Tá arb. Inntøka innt. dettur eftir skatt burtur í og gjøld ein mdr.</cell>
                <cell>Tá arb. innt. dettur Tøk innt. burtur í um mdr ein mdr</cell>
                <cell>Tá arb. innt. dettur Tøk innt. burtur í um mdr ein mdr</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>0 100.000 200.000 300.000 400.000</cell>
                <cell>5.900 4.700 10.800 8.350 15.400 11.300 19.600 11.300</cell>
                <cell>11.900 11.900 16.300 10.600 19.600 8.500 22.500 6.900 25.850 4.700</cell>
                <cell>10.300 10.300 14.700 8.900 18.000 8.500 21.300 5.000 24.700 4.000</cell>
              </row>
            </table>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kcllezaq7u">Endamálið við uppskotinum er at fyribyrgja, at fólkapensjonistur er fyri brádligum inntøkumissi, um hann verður sendur heim frá arbeiði ella arbeiði minkar orsakað av COVID-19.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="klryl43p2r">Fólkapensjonistur fer tó ikki at fáa rætt til somu upphædd, sum løntakari, ið ikki er fólkapensjonistur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aipkyd5svo">Fólkapensjonistar, sum arbeiða, hava sum nevnt omanfyri munandi betri fíggjarligar treytir enn aðrir løntakarar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5mhgdglgz">Ein løntakari, sum fær hægst møguliga útgjald frá ALS, hevur umleið 11.300 kr. um mánaðin aftaná skatt og øll tvungin gjøld.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cykvelwjkk">Um ein ógiftur fólkapensjonistur hevði fingið somu upphædd frá dagpeningaskipanini, hevði inntøkan eftir skatt og gjøld verið umleið 18-21.000 kr. um mánaðin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atazxnwbel">Hetta svarar til eina lønarinntøku hjá ikki-pensjonisti uppá umleið 31-36.000 kr. um mánaðin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yvuanibycr">Lønarískoyti, sum løntakarar hava rætt til sbrt. § 14 a í løgtingslóg um arbeiðsloysisstuðul, er 115,38 kr. um tíman.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rp6xs4ruo4">Fólkapensjonistar fara at hava rætt til helvtina, svarandi til 57,69 um tíman.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dr4fq6b7hd">Lógaruppskotið fer at hava við sær, at fólkapensjonistar, sum arbeiða, og sum missa arbeiðsinntøku orsakað av COVID-19 fara at hava eina tøka inntøku, sum umleið er á hædd við tað, sum fólkapensjonistar fáa, sum onga aðra inntøku hava.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f524nnnb23">Tá lógaruppskotið er samtykt, verður avtala gjørd millum stýrið fyri Arbeiðsloysisskipanina og landsstýrismannin í arbeiðsmarknaðarmálum um at fáa Arbeiðsloysisskipanina at umsita skipanina og í fyrstu atløgu rinda lønarískoyti til teir persónar, ið hava rætt til tað sambært løgtingslógini, sbr. § 1. stk. 2 í løgtingslóg um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="leaawrrh56">Samlaðu útreiðslurnar verða endurrindaðar Arbeiðsloysisskipanini, væntandi seinni í ár, tá løgtingslógin er farin úr gildi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h4xn2gnydq">§ 14 a í løgtingslóg um arbeiðsloysisstuðul er sett í gildi sum partur av fyrsta hjálparpakkanum í sambandi við COVID-19 til vinnulívið og arbeiðsmarknaðin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uphjdi6irb">Við lógini fáa starvsfólk á privata arbeiðsmarknaðinum, sum vórðu sett niður í tíð ella send heim orsakað av COVID-19, rætt til lønarískoyti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fq7t5elwhl">Við hesum lógaruppskoti – sum er partur av hjálparpakka tvey – fáa fólkapensjonistar sama rætt til eitt lønarískoyti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="um6oa23vea">Tó verður upphæddin, sum verður veitt í lønarískoyti helvtina av upphæddini, sum aðrir løntakarar hava.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dlrsloybn7">Uppskotið er partur av hjálparpakkanum hjá landsstýrinum til føroyska arbeiðsmarknaðin í sambandi við COVID-19.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yzzhwfz5ih">Málið hevur tí skund, og tað hevur ikki verið gjørligt at sent tað til ummælis.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qx6pelkfhf">Henda løgtingslóg verður eftir ætlan umsitin av ALS, men samlaðu útreiðslurnar, sum standast av henni, verða endurrindaðar Arbeiðsloysisskipanini av landinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o5ktgg45fj">Uppskotið hevur sostatt fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mubx6fnhkc">Fyri landið er talan um beinleiðis útreiðslur í sambandi við endurrindan av lønarískoyti og til umsiting.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aug3sg4nvh">Uppskotið tryggjar, at skattainntøkurnar hjá landi og kommunum í ein ávísan mun verða varðveittar, hóast virksemið í samfelagnum minkar munandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="niydgqfqa7">Tað ber ikki til at siga, hvussu COVID-19 ávirkar arbeiðsmarknaðin, og hvussu nógvir fólkapensjonistar, sum arbeiða í privata geiranum, fara at verða sendir heim ella fara at arbeiða minni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atywiytwch">Sostatt ber heldur ikki til at meta neyvt um fíggjarligar avleiðingar fyri landskassan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sl7c5n53vy">Ein fólkapensjonistur, sum fær lønarískoyti á 57,69 kr. um tíman í ein mánað, fær uml. 9.000-10.000 kr. um mánaðin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fwzrg6mj7v">Við støði í stakroynd av 1/3 av øllum fólkapensjonistum verður leysliga mett, at umleið 800 pensjonistar, sum hava arbeiðsinntøku hægri enn 10.000 kr. um mánaðin, arbeiða hjá privatum arbeiðsgevara.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bl4wwgye77">Um so er, at t.d. 300 pensjonistar fara at fáa lønarískoyti í 3 mánaðir, verður útreiðslan uml. 9 mió. kr.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uj7h4wdc5l">Uppskotið hevur ikki við sær umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hzexdy3hq3">Uppskotið er orðað soleiðis, at umsitingin verður í samsvar við galdandi arbeiðsloysisskipan, so verandi mannagongdir skulu ikki broytast.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zuwccv54fh">Uppskotið hevur jaligar avleiðingar fyri vinnuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sinuisy5s5">Privatar fyritøkur, sum hava fólkapensjonistar í starvi verða betri førar fyri at varðveita tilknýtið til hesa arbeiðsmegina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="blv6fq2k6h">Lógaruppskotið hevur ikki við sær avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t3qlwsftd6">Lógaruppskotið hevur ikki við sær avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k2q753cx34">Lógaruppskotið hevur við sær jaligar avleiðingar fyri fólkapensjonistar, sum arbeiða í privatu vinnuni, tí hesir fáa rætt til lønarískoyti, um teir verða sendir heim ella arbeiða minni orsakað av COVID-19.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="foy43vk44o">Lógaruppskotið hevur ikki við sær avleiðingar fyri millumtjóðasáttmálar á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dkaxsbfufa">Lógaruppskotið hevur ikki við sær avleiðingar fyri tvørgangandi millumtjóðasáttmálar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rmskzeksmz">Lógaruppskotið hevur ikki við sær kendar markaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="day3lvkdik">Brot á ásetingarnar í lógaruppskotinum kunnu verða revsað við sekt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rfzm5nqfm2">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um skattir ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="smon4swbob">Lógaruppskotið hevur ikki ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cga2xlrh3h">Ger arbeiðsgevarin av at søkja um lønarískoyti til starvsfólk, er neyðugt at arbeiðsgevarin fyllir út og sendir inn eitt umsóknarblað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qha3wn35lz">Arbeiðsgevarin skal boða arbeiðsloysisskipanini frá broytingum í arbeiðsskylduni hjá starvsfólkinum, meðan starvsfólkið er í stuðulsskipanini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yq5bb2wvw2">Lógaruppskotið leggur ikki heimildir til landsstýrismannin, stovn undir landsstýrismanninum ella til kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wkbwq7xc6k">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bzmg43qvqx">Lógaruppskotið hevur ikki aðrar kendar avleiðingar enn tær, sum eru nevndar omanfyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="izjc4qzszo">Greinin ásetir persónsskaran, sum lógin fevnir um.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Sambært § 1, stk. 1 er løgtingslógin galdandi fyri:</seg>
            </p>
            <list>
              <item><label>1)</label> Arbeiðsgevarar á privata arbeiðsmarknaðinum, ið senda starvsfólk, sum eru 67 ár ella eldri – t.e. fólkapensjonistar – heim orsakað av støðuni við COVID-19, og</item>
              <item><label>2)</label> tey starvsfólk, ið verða send heim.</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l5tlatkzzs">Greinin skal skiljast og umsitast á sama hátt sum § 1 í kunngerð nr. 26 frá 23. mars 2020 um útgjald til persónar, sum eru í starvi hjá arbeiðsgevara á privata arbeiðsmarknaðinum, sum eru heimsendir av arbeiðsgevara orsakað av COVID-19.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xbbxcw6pjl">Greinin ásetir treytirnar fyri at kunna fáa lønarískoyti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sa7idi44j6">Sambært greinini er tað ein treyt, at persónurin er búsitandi í Føroyum, at persónurin hevur fylt 67 ár – og harvið lýkur aldurstreytina fyri fólkapensjón – og at persónurin er í starvi hjá arbeiðsgevara á privata arbeiðsmarknaðinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lp4nnpsfgh">Harafturat er tað ein treyt, at persónurin er heimsendur av arbeiðsgevaranum vegna tiltøk, ið eru sett í verk fyri at basa breiðan av COVID-19, og at viðkomandi tískil annaðhvørt heilt ella lutvíst ikki kann røkja sínar starvsskyldur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ziawcbbnvo">Ásetingin inniber eina nýggja tíðaravmarkaða stuðulsskipan til fólkapensjonistar, sum eru í starvi á privata arbeiðsmarknaðinum, og sum av arbeiðsgevaranum verða heimsend ella sett niður í tíð vegna avleiðingar av teimum átøkum, sum eru sett í verk fyri at basa spjaðingini av COVID-19.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ntvtskpehd">Harafturat er stuðulin treytaður av, at viðkomandi hevur bústað í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oeq2pbncoc">Talan kann í útgangsstøðinum vera um allar privatar arbeiðsgevarar, sum kunnu seta starvsfólk niður í tíð heilt ella partvíst, um grundgevingin er, at tørvurin á arbeiðsmegi er minkaður orsakað av tiltøkunum, sum eru sett í verk fyri at basa spjaðingini av COVID-19.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a4yozlsski">Sum dømi kann nevnast, at fólk, sum kunnu útseta at fara til tannlækna, útseta tað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4odvi3gco">Hetta hevur við sær, at tannlæknarnir fáa minni at gera og harvið eisini starvsfólkini hjá tannlæknanum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbhp5prbdn">Tannlæknin kann sostatt senda starvsfólkini til hús ella niður í tíð, við ongari ella niðursettari løn, meðan stavsfólkið fær lønarískoyti frá ALS.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="etczusvea6">Eisini ymsar fyritøkur, sum veita tænastur ella vørur til almenn arbeiðspláss kunnu hugsast at hava minni at gera, nú flestu alment settu starvsfólkini eru send til hús at arbeiða.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b2jbgjahh4">Tey kunnu eisini gera brúk av skipanini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yqankpqavo">Talan kann vera um starvsfólk innan allar hugsandi greinar á privata arbeiðsmarknaðinum, og her verður ikki givið eitt fullfíggjað yvirlit.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yorm3mspz4">Stjórar eru eisini starvsfólk, ið kunnu verða heimsendir ella settir niður í tíð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ogkgtogrha">Lógaruppskotið hevur tó ikki við sær, at kollektivir sáttmálar verða settir til viks.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5lh3iwxfb">Tað áliggur pørtunum at gera neyðugu avtalurnar, soleiðis at heimild verður fingin tilvega at senda starvsfólkið heim heilt ella partvís uttan løn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="urs3hj2m7j">Greinin skal skiljast og umsitast á sama hátt sum § 2 í kunngerð nr. 26 frá 23. mars 2020 um útgjald til persónar, sum eru í starvi hjá arbeiðsgevara á privata arbeiðsmarknaðinum, sum eru heimsendir av arbeiðsgevara orsakað av COVID-19.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oyfbgzn4r5">Greinin ásetir mannagongdina í sambandi við umsókn um lønarískoyti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqgrvhscgn">Tað er arbeiðsgevarin, ið avgreiðir umsókn mótvegis Arbeiðsloysisskipanini innan 7 dagar eftir, at viðkomandi er sendur heim, sbr. § 3, stk. 1.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lgfmgeuwqs">Orsøkin til 7 daga freistina er at skunda undir arbeiðsgevara soleiðis, at starvsfólkini fáa lønarískoyti so skjótt sum gjørligt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfqt7dsvm6">Starvsfólkið hevur skyldu at fara til arbeiðis eftir tørvi og boðum frá arbeiðsgevaranum, og arbeiðsgevarin hevur skyldu at boða Arbeiðsloysisskipanini frá broytingum í starvsskylduni hjá starvsfólkinum, sbr. § 3, stk. 2.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o5kgtryn6c">Tá freistin í stk. 1 er farin, hevur starvsfólkið sum meginregla ikki rætt til gerast partur av skipanini, men sambært § 3, stk. 4 kann Arbeiðsloysisskipanin í serligum førum víkja frá freistini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mj5jrwyzfs">Undantaksheimildin kann t.d. hugsast at verða nýtt í teimum førum, tá starvsfólk eru send heim aftaná 12. mars 2020, men áðrenn henda løgtingslóg er komin í gildi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uw3aee72ad">Greinin skal skiljast og umsitast á sama hátt sum § 3 í kunngerð nr. 26 frá 23. mars 2020 um útgjald til persónar, sum eru í starvi hjá arbeiðsgevara á privata arbeiðsmarknaðinum, sum eru heimsendir av arbeiðsgevara orsakað av COVID-19.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r64z5iudi7">Sambært § 4, stk. 1 er lønarískoytið 57,69 krónur um tíman.</s>
              <seg xml:lang="fo">Útrokningarhátturin hevur sum fyrimynd § 16, stk. 2 í ALS-lógini, og útrokningin verður gjørd á hendan hátt: kr. 120.000 (10.000 kr. x 12 mdr.) býtt við 2.080 tímum um árið.</seg>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lzns3vsugr">Vanligur arbeiðsloysisstuðul er 103,75 kr. um tíman.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nzdlzizqj3">Tann upphæddin verður roknað á henda hátt: 210.000 kr. (hægsti árligi arbeiðsloysisstuðul) býtt við 253 (útgjaldsdagar) býtt við 8 (tímar fyri hvønn dag).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ajascn2kgm">Vanligur arbeiðsloysisstuðul er 17.500 kr. um mánaðin (210.000 kr./ 12 mdr.).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ue5b5nsyai">Lønarískoytið tekur útgangsstøði í 10.000 kr., sum er helvtin av mánaðarliga lønarískoytinum sambært COVID-19 stuðulsskipanini í ALS-lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbobmdvrxd">Verður arbeiðstíðin skerd 100%, verður lønarískoytið 100% av í miðal 10.000 kr. um mánaðin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fapwsxua5g">Verður arbeiðstíðin skerd við 50%, verður lønarískoytið 50% av í miðal 10.000 kr. um mánaðin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ksg4367yho">Verður arbeiðstíðin skerd 25%, verður lønarískoytið 25% av í miðal 10.000 kr. um mánaðin o.s.fr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6qklw2fz4">Endamálið er at tryggja, at persónur ikki fær meira í lønarískoyti enn viðkomandi hevur havt í miðal vikuløn í tíðarskeiðinum frá 1. januar til 12. mars 2020 sambært tágaldandi starvsavtalu við arbeiðsgevara.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vzaf7iwmbl">Ásett er, at lønarískoytið er 57,69 kr. um tíman í mesta lagi 40 tímar um vikuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xgaflztn7n">Ískoytið verður veitt í sama lutfalli, sum starvsskyldan minkar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wu456ksnt6">Ískoytið kann sostatt í mesta lagi verða 2.307,60 kr. um vikuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="emqcpphkcc">Hevur miðal vikulønin hjá einum starvsfólki verið lægri enn 2.307,60 kr. í tíðarskeiðnum 1. januar 2020 til 12. mars 2020, so kann ískoyti ikki vera hægri enn miðal vikulønin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uzd5lvt7jb">Hevur eitt starvsfólk havt eina vikuløn, sum í miðal hevur verið t.d. 2.000 kr. í tíðarskeiðnum 1. januar 2020 til 12. mars 2020, so verður lønarískoytið eisini 2.000 kr. um vikuna, um starvsbrøkurin minkar við 100%.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bqcksyny4l">Minkar starvsbrøkurin hjá viðkomandi við 50%, verður lønarískoytið 1.000 kr. um vikuna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aaqbgrg2f6">Hevur eitt starvsfólk havt eina vikuløn, sum í miðal hevur verið hægri enn 2.307,60 kr. í tíðarskeiðnum 1. januar 2020 til 12. mars 2020, verður lønarískoytið 2.307,60 kr. um vikuna, um starvsbrøkurin minkar við 100%.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lzefshj3aa">Minkar starvsbrøkurin hjá viðkomandi við t.d. 75%, verður lønarískoytið (2.307,60 *0,75 ) 1.730,70 kr. um vikuna o.s.fr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qejqhp3jew">§ 4, stk. 2-3 áseta útgjaldsskeið o.a.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7cnwbj3j6">Eitt útgjaldsskeið fevnir um 14 álmanakkadagar og 10 útgjaldsdagar svarandi til tvær arbeiðsvikur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m44qcfin7v">Greinin skal skiljast og umsitast á sama hátt sum § 4 í kunngerð nr. 26 frá 23. mars 2020 um útgjald til persónar, sum eru í starvi hjá arbeiðsgevara á privata arbeiðsmarknaðinum, sum eru heimsendir av arbeiðsgevara orsakað av COVID-19.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3rylhhqpm">Greinin ásetir, hvussu aðrar A-inntøkur í sambandi við arbeiði kunnu verða mótroknaðar í lønarískoytinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lsls3zalqd">Av tí, at inntøkan skal stava frá arbeiði, verður ikki mótroknað í fólkapensjón.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t4d4hqd5i6">Lønarískoytið verður skert við dagpeninginum krónu fyri krónu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cckbtmygzz">Um starvsfólkið fær 500 kr. í sjúkradagpeningi, so verður lønarískoytið skert við 500 kr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x7trww4ie2">Greinin skal skiljast og umsitast á sama hátt sum § 5 í kunngerð nr. 26 frá 23. mars 2020 um útgjald til persónar, sum eru í starvi hjá arbeiðsgevara á privata arbeiðsmarknaðinum, sum eru heimsendir av arbeiðsgevara orsakað av COVID-19.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w3js6ln5nv">Áseting um umsiting og eftirlit.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zlqwmfzsnr">Av tí, at talan er um eina skipan, ið verður umsitin av Arbeiðsloysisskipanini, hevur Arbeiðsloysisskipanin heimild at útvega sær allar viðkomandi upplýsingar frá TAKS og øðrum viðkomandi myndugleikum, t.d. Almannaverkinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axg3rojkr3">Greinin leggur seg upp at § 27 í løgtingslóg nr. 113 frá 13. juni 1997 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 25 frá 18. mars 2020.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="orlmmgfz54">Víst verður tí til hesa grein og serligu viðmerkingarnar til greinina.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iznokvks77">Greinin ásetir, at upphæddir, ið eru útgoldnar av órøttum, kunnu verða kravdar afturgoldnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ol3zelp2xo">Greinin vísir til § 28 í løgtingslóg nr. 113 frá 13. juni 1997 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 25 frá 18. mars 2020.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e2przkpa3v">Víst verður tí til hesa grein og serligu viðmerkingarnar til greinina.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ylw4bj5ybw">Greinin er ein revsiheimild, sum leggur seg upp at § 29 í løgtingslóg nr. 113 frá 13. juni 1997 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 25 frá 18. mars 2020.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pvsd3emmja">Víst verður tí til hesa grein og serligu viðmerkingarnar til hana.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tjmbfz7iu5">Brot á ásetingarnar í hesum lógaruppskoti kunnu tó bara verða revsað við sekt, sbr. § 8, stk. 1.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 9</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oko4th325c">Greinin ásetir kærumyndugleikan, sum er lagdur til kærunevndina hjá Arbeiðsloysisskipanini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p2ycddpq36">Greinin vísir til § 26 í løgtingslóg nr. 113 frá 13. juni 1997 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 25 frá 18. mars 2020.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nzooela34p">Víst verður tí til hesa grein og serligu viðmerkingarnar til greinina.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 10</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="og47keiyde">§ 10 í lógaruppskotinum tilskilar, at samlaðu útreiðslurnar fyri lønarískoyti og umsiting av hesum verða endurrindaðar Arbeiðsloysisskipanini av landinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vhy76onakk">Útreiðslurnar verða endurrindaðar Arbeiðsloysisskipanini, væntandi seinni í ár, tá løgtingslógin er farin úr gildi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 11</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bknhfki6fx">Ásett er, at løgtingslógin kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, men fær virknað frá 12. mars 2020.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rx5dk4dn5c">Orsøkin til hetta er, at 12. mars 2020 setti løgmaður á tíðindafundi Føroyar niður í ferð orsakað av COVID-19.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qqx5s3kt62">Sólsetursásetingin ásetir, at løgtingslógin fer úr gildi 30. juni 2020.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zd5l2eyggx">Hetta verður gjørt, tí at vónandi fara serligu umstøðurnar orsakað av COVID-19 at koma í rættlag aftur innan hesa tíð, soleiðis at brúk ikki verður fyri serligu stuðulsskipanini longur.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Almannamálaráðið</orgName>, <date when="2020-04-03">3. apríl 2020</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Eyðun Mohr Hansen</persName></signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>