<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um stuðulsskipan til fyritøkur til fastar útreiðslur orsakað av COVID-19</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/2877"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2020-04-03">3. apríl 2020</date>
          <idno type="case-number">20/00228</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">3. apríl 2020</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">20/00228</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">SPS</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">02.04.2020</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg um stuðulsskipan til fyritøkur til fastar útreiðslur orsakað av COVID-19</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fzk2x5azak">Fyritøkum kann verða veittur stuðul fyri fíggjarligt tap orsakað av COVID-19.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="grwh5ajuho">Stuðulin kann verða veittur til at rinda fyri fastar útreiðslur hjá fyritøkuni.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ggln2bu37m">Stuðulsskipanin fevnir ikki um tilfeingisvinnur og fiskavirking.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ugjbnxpvr6">Tað verður veittur stuðul til fyritøkur, sum í tíðarskeiðinum 1. apríl 2020 til 30. juni 2020 hava havt munandi afturgongd í umsetninginum og í minsta lagi upp á 50% í mun eitt tílvísingartíðarskeið, sum er samsvarandi tíðarskeið í 2019.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vhxovyzhad">Fyri nýggjar og nýstovnaðar fyritøkur kann landsstýrismaðurin áseta eitt meira umboðandi tilvísingartíðarskeið.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 2. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfc3xfps3i">Stuðul verður veittur til 75% av føstum útreiðslum í tíðarskeiðinum 1. apríl 2020 til 30. juni 2020.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xsbsmrbiqq">Stuðulin kann tó ikki fara upp um nominellu afturgongdina í umsetningi, sum fyritøkan hevur havt frá tilvísingartíðarskeiðinum og til tíðarskeiðið frá og við 1. apríl 2020 og til og við 30. juni 2020.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zlj57zhd6h">Stuðulin er í mesta lagi 80.000 kr. fyri hvørja fyritøku um mánaðin.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 3.">
          <div n="§ 3. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 3.</label>
              <seg xml:lang="fo">Fyri at fyritøka skal koma undir stuðulsskipanina, galda hesar treytir:</seg>
              <list>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg xml:lang="fo">Tað verður ikki rindað út vinningsbýti fyri inntøkuárini 2020, 2021 og 2022.</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>2)</label>
                  <seg xml:lang="fo">Samsýning o.a. til stjóra í fyritøkuni skal ikki vera meir enn 600.000 kr. í 2020, íroknað inntøka frá ALS og dagpeningaskipanini.</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>3)</label>
                  <seg xml:lang="fo">Fyri sjálvstøðug vinnurekandi skal skattliga yvirskotið ikki verða meira enn 600.000 kr. í 2020, íroknað inntøka frá ALS og dagpeningaskipanini.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 3. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ziwjbsud5o">Fyritøka, ið hevur móttikið stuðul, rindar stuðulin aftur í tann mun fyritøkan hevur havt skattligt yvirskot í roknskaparárinum 2020.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kr5qczrfpn">Fyri sjálvstøðug vinnurekandi skal móttikin stuðul rindast aftur í tann mun, at skattliga yvirskotið í roknskaparárinum verður meira enn 600.000 kr. íroknað inntøka frá ALS og dagpeningaskipanini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 4.">
          <div n="§ 4. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bl5r6pfdwz">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um skipanina, undir hesum um stuðul eftir §§ 1-3, hvørjar fyritøkur koma undir skipanina, hvørjar útreiðslur eru fastar útreiðslur, afturgongd í umsetningi, endurrindan, fylgitreytir fyri at fáa stuðul, rindan av stuðuli, krøv til umsóknir, undir hesum at umsóknir skulu fara gjøgnum Vinnugluggan, skjalprógvan, roknskap, grannskoðan og frágreiðingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 4. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gehahqkg42">Landsstýrismaðurin kann í reglum sbrt. stk. 1 og eftir avtalu við viðkomandi landsstýrismann leggja stuðulsumsitingina til ein myndugleika undir avvarðandi landsstýrismanni.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 5.">
          <div n="§ 5. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 5.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u6zk7acogl">Eru treytirnar í §§ 2 og 3 og í kunngerðum sambært hesi lóg ikki loknar, skal stuðulin heilt ella partvíst rindast aftur.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 5. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pjkevrttfw">Hevur ein fyritøka í sambandi við umsókn um stuðul latið villleiðandi upplýsingar ella dult upplýsingar, sum hava týdning fyri avgerðina um stuðul, kann stuðulsumsitingin taka avgerð um, at stuðulin, sum er latin, skal rindast aftur.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 6.">
          <div n="§ 6. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 6.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nsq2zvzni4">Stuðulin kann ikki vera fyri rættarsókn, fyrr enn hann er útgoldin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="afwssitcn3">Avtala um transport er útgjaldaranum óviðkomandi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 7.">
          <div n="§ 7. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 7.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjosi7yid2">Leggur landsstýrismaðurin sínar heimildir eftir lógini til myndugleika undir landsstýrismanninum ella til myndugleika, sum hoyrir undir annan landsstýrismann, sbr. § 4, stk. 2, kann hann áseta, at avgerðir, sum myndugleikin hevur tikið, ikki kunnu kærast til annan fyrisitingarligan myndugleika.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 8.">
          <div n="§ 8. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 8.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zlmxmy3wna">TAKS krevur ov nógv útgoldnan stuðul sambært hesi lóg inn.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 8. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ukgwlmnphm">Rindar fyritøkan, sum hevur móttikið stuðul sambært hesi lóg ikki rættstundis, verður rentutilskriving framd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b7vlbynux6">Rentutilskrivingin er 0,7% fyri hvønn byrjaðan mánað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kcd6yzmxrf">Sama er galdandi fyri skuldskrivaða rentu.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 8. Stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nmt7bcgs2k">Ov nógv útgoldin stuðul, ið er kravdur inn sbrt. stk. 1 og 2, ið er fallin til gjaldingar, kann verða innheintaður við panting.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u4uj2yww5b">TAKS fremur pantingina eftir reglunum fyri innkrevjing av skattum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 8. Stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ewbgu6bw4i">TAKS er eisini heimilað til at innkrevja skuld og innkrevjingarkostnað sambært hesi løgtingslóg við at afturhalda í A-inntøku hjá teimum gjaldsskyldugu sambært reglunum um hetta í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 9.">
          <div n="§ 9. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 9.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wtu3rjqyhg">Uttan so at størri revsing er uppiborin eftir aðrari lóggávu, verður revsaður við sekt tann, sum í sambandi við umsókn um stuðul letur villleiðandi upplýsingar ella dylur upplýsingar, sum hava týdning fyri avgerðina í málinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 9. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hxtjpwfbqs">Tað kann verða álagt løgfrøðiligum persónum revsiábyrgd eftir kapitli 5 í revislógini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 10.">
          <div n="§ 10. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 10.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ykmntzbwvq">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og hevur virknað frá 1. apríl 2020.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 10. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrhoqoeyr4">Landsstýrismaðurin kann seta løgtingslógina úr gildi við kunngerð.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="snwz6ttjti">Avleiðingin av COVID-19 og teimum tiltøkum, sum í tí sambandinum eru sett í verk, hava stórar avleiðingar fyri alheimsbúskapin, undir hesum eisini føroyska búskapin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ddapqsrnj2">Tiltøk eru sett í verk, ið kunnu viðvirka til at stimbra búskapin og avmarka smeitin av COVID-19 farsóttini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="encz3352ha">Tað snýr seg um endurrindan av løn undir sjúku, ískoyti til niðursetta arbeiðstíð, tiltøk at bøta um likviditetin hjá fyritøkum og garantiskipan fyri rakstrarfígging til fyritøkur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="najyucj77c">Eftirspurningur eftir vørum og tænastum er sum heild lækkaður munandi, og í summum vinnugeirum er eftirspurningurin minkaður burtur í einki, og er inntøkugrundarlagið hjá fyritøkunum meira ella minni burtur, samstundis sum útreiðslurnar, sum ikki skifta við inntøkunum, skulu rindast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bw36hx5nbo">Vandi er tí fyri, at nógvar fyritøkur fara á húsagang.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e2chgfvxnf">Mett verður, at hetta serliga er galdandi fyri smáar fyritøkur, sum hava veikari kapitalgrundarlag og ikki hava góða atgongd til fígging.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a3su6iydgs">Fyri at sleppa undan hóphúsagangi, fyri at tryggja álitið á búskapin og at halda samfelagsskipanini koyrandi, metir landsstýrið tí, at neyðugt er við serligum tiltøkum fyri at stuðla smærri fyritøkum við eini stuðulsskipan til at rinda fastar útreiðslur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mb5nvtbtk7">Tað krevst fíggjarlig og materiel lógarheimild at veita vinnuni stuðul í førum sum hesum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmwzlynae7">Við hesum uppskoti verður veitt materiel lógarheimild fyri at veita stuðul til fyritøkur fyri fíggjarligt tap í sambandi við COVID-19.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gikoorhxpk">Endamálið við lógaruppskotinum er at útvega lógarheimild at veita fyritøkum stuðul til rindan av føstum útreiðslum í sambandi við COVID-19.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="twzuta43fp">Við uppskotinum verður ein fyribils stuðulsskipan stovnað fyri fyritøkur, ið verður galdandi fyri tíðarskeiðið 1. apríl 2020 til og við 30. juni 2020.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c6cwi4m2m7">Stuðulsskipanin fevnir um allar fyritøkur, sum frammanundan umsóknini um stuðul hava ein umsetning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r7hmv765rk">Skipanin er ikki avmarkað til ávísar vinnugreinar ella avmarkað í mun til hvør rættarligi karmurin um fyritøkurnar er.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="szijrzv5mh">Í kunngerðini, sum landsstýrismaðurin setur í gildi, verður nærri ásett, hvør verður fevndur av skipanini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ukl5fk2rru">Ætlanin er, at skipanin skal fevna breitt, og eisini skal fevna um t.d. sjálvstøðugt vinnurekandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ligc6fzj7o">Skipanin fevnir ikki um landsstovnar og vinnuligar eindir hjá landinum ella hjá kommunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kvfaxo5esn">Stuðulsskipanin fevnir ikki um tilfeingisvinnur og fiskavirking.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r4kspb5wwx">Skipanin er í fyrstu syftu ætlað sum ein hjálp til fyritøkur sum einamest virka á føroyska marknaðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k2766cjoo3">Hesar fyritøkur eru serliga hart raktar av at fylgja heilsutilmælunum frá almennu myndugleikunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bxrcr7r6oi">Nógvar fyritøkur innan tænastuvinnuna eru hart raktar og hava hesar í nógvum førum púrt einki virksemi sum úrslit av COVID-19.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttx7ulwhig">Somuleiðis eru nógvar smærri handilsfyritøkur hart raktar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="btpb4anyo2">Hóast fyritøkur innan fiski- og alivinnuna eisini kenna svian av COVID-19, so verður ikki mett at hendan skipanin er rætta loysnin til hesar fyritøkur í løtuni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sb6ge5k3fv">Tilfeingisvinnurnar, sum eru útflutningsvinnur burturav, kunnu við fyrimuni gagnnýta tey átøk, sum vórðu sett í verk við hjálparpakka 1.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mokypz4wwl">Versnar støðan úti í heimi, og gerst tað alt meira trupult at sleppa av við fisk og fiskaúrdráttir, má støða sjálvandi takast til, hvussu tilfeingisvinnurnar skulu handfarast frá politiskari síðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ui6yyyqes5">Stuðul verður latin til at rinda fyri føstu útreiðslurnar hjá fyritøkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ahjjgvxd7m">Í kunngerð frá landsstýrismanninum verður ásett, at fyritøkur, sum í tíðarskeiðinum 1. apríl 2020 til 30. juni 2020 hava havt munandi afturgongd í umsetinginum og upp á í minsta lagi 50% í mun til sama tíðarskeið í 2019 (tilvísingartíðarskeiðið).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i3zjx27leu">Fyri nýggjar og nýstovnaðar fyritøkur kann verða ásett eitt meira umboðandi tíðarskeið, t.d. 1. desember 2019 – 28. februar 2020, ávikavist februar mánaður 2020.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p5u5mk4drc">Stuðul verður veittur til 75% av føstum útreiðslum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ips62ejkxm">Stuðulin kann tó ikki fara upp um nominellu afturgongdina í umsetninginum, sum fyritøkan hevur havt frá tilvísingartíðarskeiðinum og til tíðarskeiðið frá og við 1. apríl 2020 og til og við 30. juni 2020, tó í mesta lagi 80.000 kr. fyri hvørja fyritøku um mánaðin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gpdjo6mqi7">Veittur verður stuðul fyri skjalprógvaðar fastar útreiðslur, undir hesum útreiðslur til húsaleigu, rentur, trygging, óuppsigiligar avtalubundnar útreiðslur í tíðarskeiðinum (t.d. leasing), el, hita o.a. Føstu útreiðslurnar verða nærri allýstar í kunngerð, m.a. eisini fyri at mótvirka at gjørdar verða avtalur millum partar einans við tí endamáli at økja um útgoldna stuðulin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fh2rzthshd">Fyri at fyritøka skal koma undir stuðulsskipanina, skal tað ikki verða rindað út vinningsbýti fyri inntøkuárini 2020, 2021 og 2022, og samsýning o.a. til stjóra í fyritøkuni og sjálvstøðug vinnurekandi skal ikki vera meira enn 600.000 kr. í 2020, íroknað inntøka frá ALS og dagpeningaskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tc2utvqyji">Fyritøka, ið hevur móttikið stuðul, rindar stuðulin aftur í tann mun at fyritøkan hevur havt skattligt yvirskot í roknskaparárinum 2020.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crry6v6uoi">Stuðulin, sum fyritøkan hevur rætt til, skal skjalprógvast við uppgerð av føstu útreiðslunum hjá fyritøkuni seinastu 3 mánaðirnar umframt væntaðu føstu útreiðslurnar fyri tíðarskeiðið 1. apríl 2020 til 30. juni 2020.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nnacg6roav">Stuðulsumsitingin kann seta krav um grannskoðaraátekning á uppgerð um fastar útreiðslur í sambandi við innlatan av umsókn um stuðul.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kuospjdmlw">Aftan á at tíðarskeiðið er endað, skal fyritøkan boða frá veruligu føstu útreiðslunum í tíðarskeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arxci5e4ox">Hava hesar verið lægri ella hægri enn tær føstu útreiðslurnar, sum vórðu nevndar í umsóknini, verður stuðulin reguleraður eftirfylgjandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4cwqqawda">Somuleiðis skal fyritøkan skjalprógva umsetning í tilvísingartíðarskeiðinum og staðfestan umsetning fyri tíðarskeiðið 1. apríl 2020 til 30. juni 2020.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u4fd33hb5t">TAKS kann seta krav um grannskoðaraátekning á endalig uppgerð um fastar útreiðslur og umsetning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eztan3cppl">Skotið verður upp, at landsstýrismaðurin eftir avtalu við viðkomandi landsstýrismann kann leggja umsitingina av skipanini til ein stovn undir avvarðandi landsstýrismanni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kkg27dluqn">Ætlanin er, at landsstýrismaðurin eftir avtalu við landstýrismannin í fíggjarmálum leggur umsitingina av skipanini til TAKS.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="whgxrba3n7">Eftir uppskotinum skal landsstýrismaðurin í áseta nærri reglur um skipanina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p3vsx6hmce">Í kunngerð verður m.a. ásett, at fyritøkan skal gera uppgerð av føstu útreiðslunum hjá fyritøkuni seinastu 3 mánaðirnar umframt væntaðu føstu útreiðslurnar fyri tíðarskeiðið 1. apríl 2020 til 30. juni 2020.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uwagou65si">Stuðul, ið verður goldin eftir góðkenning av umsókn, verður grundaður á upplýsingar frá fyritøkuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktncwnpyjl">Aftan á at tíðarskeiðið er endað, skal fyritøkan boða frá veruligu føstu útreiðslunum í tíðarskeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="edn2csig5l">Hava hesar verið lægri ella hægri enn tær føstu útreiðslurnar, sum vórðu givnar upp í umsóknini, verður endurgjaldið regulerað eftirfylgjandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hicumagi3q">Somuleiðis skal fyritøkan skjalprógva, at umsetningurin veruliga fall 50% ella meir í tíðarskeiðinum í mun til tilvísingartíðarskeiðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="looizuvxdl">Fall umsetningurin minni enn 50%, skal allur stuðulin gjaldast aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zbfrjzqohg">Skotið verður upp, at hevur fyritøkan latið villleiðandi upplýsingar ella dylur upplýsingar, sum hava týdning fyri avgerðina í málinum, kann TAKS taka avgerð um, at endurgjaldið skal rindast aftur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eixepiyypp">Somuleiðis verður skotið upp, at tann, sum í sambandi við umsókn um endurgjald, letur villleiðandi upplýsingar ella dylur upplýsingar, sum hava týdning fyri avgerðina í málinum, verður revsaður við sekt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bmzec7wnzz">Eftir uppskotinum fær løgtingslógin gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og hevur virknað frá 1. apríl 2020, og at landsstýrismaðurin kann seta kunngerðina úr gildi við kunngerð.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ctjo7uxyg5">Hetta uppskotið hevur ikki verið til formliga hoyring av tí at stundir hava ikki verið til tess vegna serligu umstøðurnar við COVID-19.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t4wh7x3ky5">Uppskotið er tó viðgjørt á videofundi millum landsstýrið og Fakfelagsráðið umframt á videofundi við Føroya Arbeiðsgevarafelag.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gpjsh2itrl">Uppskotið hevur fíggjarligar avleiðingar fyri landið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="webj34622f">Trupult er at meta neyvt um kostnaðin av hesi stuðulsskipan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abcsvbclyw">Fíggjarmálaráðið hevur saman við TAKS og Hagstovuni roynt at mett um talið av fyritøkum, ið kunnu hugsast at nýta skipanina, og eisini mett um miðal endurgjaldið til hvørja fyritøku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pfxia4emyl">Metingin er, at eini 800 smáparta- og partafeløg eru í bólkinum, sum kann søkja um stuðul.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dhlhx4fnh2">Somuleiðis verður mett, at umleið 800 einstaklingavirki og íognarfeløg kunnu hugsast at søkja um stuðul.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x34q77lbv6">Smáparta- og partafeløg eru bólkað eftir støddini av útreiðslum til fyrisiting og fígging, sum feløgini hava.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h7gmzj53ek">Ein meting er gjørd fyri einstaklingavirki og íognarfeløg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yopau24ngh">Út frá hesum verður mett, at samlaði stuðulskostnaðurin fyri tríggjar mánaðir er umleið 80 mió. kr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zak2dx4esd">Fyrivarni skal tó takast fyri munandi óvissum í hesi meting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="juepqnxlgc">Somuleiðis vil stuðulskipanin eisini hava við sær fíggjarliga útreiðslur til umsiting av skipanini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zmnostwei5">Mett verður, at umsitingin av skipanini kostar umleið 1,5 mió.kr.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p6k77ehe3v">Uppskotið hevur umsitingarligar avleiðingar fyri landið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nosi74dpyv">Sum nevnt er ætlanin at leggja umsitingina av skipanini til TAKS, sum skal móttaka, viðgera og taka avgerð í málum um umsókn um endurgjald eftir lógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xt56l6nv57">Harumframt skal TAKS eftirfylgjandi í sambandi við endauppgerð av staðfesta umsetninginum og staðfestu føstu útreiðslunum í tíðarskeiðinum taka støðu til, um stuðulin, sum er latin, skal regulerast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wprpf5dbge">Tað fer sannlíkt at krevja, at nøkur starvsfólk í eitt avmarkað tíðarskeið burturav røkja hesar uppgávur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="douhqcvljo">Uppskotið hevur fíggjarligar og umsitingarligar avleiðingar fyri vinnuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jwtsyxrzxg">Raksturin hjá fyritøkunum verður styrktur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vrtwczcmxl">Fyritøkurnar fáa umsitingarligar uppgávur í sambandi við umsóknir um stuðul.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qiuliriwrl">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bcayawklu5">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zrs5z6yy7e">Lógaruppskotið hevur ikki avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ocu5x5g5vi">Tað eru ikki millumtjóðasáttmálar á økinum, ið lógaruppskotið fevnir um, og sum Føroyar hava skyldu at fylgja.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wuwk5py47r">Tað eru ikki tvørgangandi millumtjóðasáttmálar, sum eru viðkomandi fyri lógaruppskotið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gbbp55q5z2">Lógaruppskotið elvir ikki til markaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fej55flmr3">Lógaruppskotið inniheldur ásetingar um revsing.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="saby3keujh">Lógaruppskotið inniheldur ikki skatta- ella avgjaldsáleggingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="djexajnfdn">Lógaruppskotið inniheldur ikki áleggingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k4s6ld6q6t">Lógaruppskotið áleggur ikki likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur at lata rættar upplýsingar í sambandi við umsóknir um endurgjald.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="byibv6l4al">Lógaruppskotið leggur heimildir til landsstýrismannin og heimilar landstýrismanninum eftir avtalu við viðkomandi landsstýrismann at leggja umsitingina av skipanini til stovn hjá avvarðandi landsstýrismanni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q23ulolg6c">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gbbslbzg6w">Lógaruppskotið hevur ikki aðrar avleiðingar enn tær, sum eru nevndar omanfyri.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ypvqyhyuiw">Eftir uppskotinum kann fyritøkum verða veittur stuðul fyri fíggjarligt tap orsakað av COVID-19.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r4gcgrhtjo">Stuðulin kann verða veittur til at rinda fyri fastar útreiðslur hjá fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bbozlzfasq">Stuðulsskipanin fevnir ikki um tilfeingisvinnur og fiskavirking.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="okokaln7fr">Skotið verður upp, at tað verður veittur stuðul til fyritøkur, sum í tíðarskeiðinum 1. apríl 2020 til 30. juni 2020 hava havt munandi afturgongd í umsetninginum og í minsta lagi upp á 50% í mun eitt tílvísingartíðarskeið, sum er sama sama tíðarskeið í 2019.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6osah3mpo">Fyri nýggjar og nýstovnaðar fyritøkur kann landsstýrimaðurin áseta eitt meira umboðandi tilvísingartíðarskeið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="saarasknbl">Skotið verður upp, at stuðul verður veittur til 75% av føstum útreiðslum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nxakllyez4">Stuðulin kann tó ikki fara upp um nominellu afturgongdina í umsetninginum, sum fyritøkan hevur havt frá tilvísingartíðarskeiðinum og til tíðarskeiðið frá og við 1. apríl 2020 og til og við 30. juni 2020, tó í mesta lagi 80.000 kr. fyri hvørja fyritøku um mánaðin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h4u64jmsmj">Hetta merkir, at um t.d. umsetningurin í tilvísingartíðarskeiðinum er 30.000 kr., og umsetningurin í tíðarskeiðinum 1. apríl 2020 til og við 30. juni er 10.000 kr., so kann samlaði stuðulin til fastar útreiðslur einans vera nominelli munurin, t.e. 20.000 kr. í alt.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ibggxzeqyk">Fyri at fyritøka skal koma undir stuðulsskipanina, skal eftir uppskotinum ikki verða rindað út vinningsbýti fyri inntøkuárini 2020, 2021 og 2022, og samsýning o.a. til stjóra í fyritøkuni og sjálvstøðug vinnurekandi skal ikki vera meira enn 600.000 kr. í 2020, íroknað inntøka frá ALS og dagpeningaskipanini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="su7xa4sz6u">Verða hesar treytir ikki loknar, skal allur stuðulin gjaldast aftur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m2mv2ij6xh">Fyritøka, ið hevur móttikið stuðul, rindar stuðulin aftur í tann mun fyritøkan hevur havt skattligt yvirskot í roknskaparárinum 2020.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="updwwqufm6">Hevur fyritøka t.d. móttikið 20.000 kr. í stuðuli og hevur skattligt yvirskot í roknskaparárinum 2020 á 10.000 kr., rindar fyritøkan 10.000 kr. aftur í stuðuli.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jungtysv2y">Hevur sama fyritøka hinvegin 50.000 kr. í yvirskoti, verður allur stuðulin á 20.000 kr. rindaður aftur.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jjujfi5dvb">Skotið verður upp at heimila landsstýrismaðurin at áseta nærri reglur um stuðulsskipanina eftir §§ 1-3, undir hesum ásetingar um hvørjar fyritøkur koma undir skipanina, hvørjar útreiðslur eru fastar útreiðslur, afturgongd í umsetningi, endurrindan av stuðuli, fylgitreytir fyri at fáa stuðul, rindan av stuðuli, krøv til umsóknir, undir hesum at umsóknir skulu fara gjøgnum Vinnugluggan, skjalprógvan, roknskap, grannskoðan og frágreiðingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adhepbcbvp">Landsstýrismaðurin í kann eftir uppskotinum eftir avtalu við viðkomandi landsstýrismann leggja stuðulsumsitingina til ein myndugleika undir avvarðandi landsstýrismanni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oplucbkv77">Ætlanin er at leggja umsitingina av skipanini til TAKS eftir avtalu við landsstýrismannin í fíggjarmálum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mhiv5f5bk5">Skotið verður upp, at eru treytirnar í §§ 2 og 3 og í kunngerðum sambært hesi lóg ikki loknar, skal stuðulin heilt ella partvíst rindast aftur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mgo3gnxlpf">Eisini verður skotið upp, at hevur ein fyritøka í sambandi við umsókn um stuðul latið villleiðandi upplýsingar ella dult upplýsingar, sum hava týdning fyri avgerðina um stuðul, kann stuðulsumsitingin taka avgerð um, at stuðul, sum er latin, skal rindast aftur.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dzhyeupzek">Í § 6 í uppskotinum verður skotið upp, at stuðulin kann ikki vera fyri rættarsókn, fyrr enn hann er útgoldin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zrijmzbuzf">Avtala um transport er útgjaldaranum óviðkomandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bncgmxxuma">Tað hevur stóran týdning, at umsóknir um stuðul kunnu verða skjótt avgreiddar, og at stuðul kann verða rindaður fyritøkunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zlvo7puwuq">Skotið verður upp, at landsstýrismaðurin í kann áseta, at avgerðir, sum viðkomandi mynduleiki hevur tikið eftir lógini ella reglum, sum eru settar sambært lógini, ikki kunnu kærast til landsstýrismannin.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qq43u3ilm6">Skotið verður upp, at TAKS krevur ov nógv útgoldnan stuðul eftir hesi lóg inn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tcevg3iccw">Eisini verður skotið upp, at rindar fyritøkan, sum hevur móttikið stuðul ikki rættstundis, verður rentutilskriving framd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pdwi5s5hse">Rentutilskrivingin er 0,7% fyri hvønn byrjaðan mánað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h3gggciugj">Sama er galdandi fyri skuldskrivaða rentu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xkvsqm2isa">Ov nógv útgoldin stuðul, ið er kravdur inn, ið er fallin til gjaldingar, kann verða innheintaður við panting.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="euwmt36cyr">TAKS fremur pantingina eftir reglunum fyri innkrevjing av skattum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qwuiat4bhi">Eftur uppskotinum verður TAKS heimilað til at innkrevja skuld og innkrevjingarkostnað við at afturhalda í A-inntøku hjá teimum gjaldsskyldugu sambært reglunum um hetta í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 9</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hnul54fprb">Í § 9 í uppskotinum eru revisásetingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jgeaj6kwjd">Skotið verður upp, at uttan so at størri revsing er uppiborin eftir aðrari lóggávu, verður revsaður við sekt tann, sum í sambandi við umsókn um stuðul letur villleiðandi upplýsingar ella dylur upplýsingar, sum hava týdning fyri avgerðina í málinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ieevo5amt6">Tað kann verða álagt løgfrøðiligum persónum revsiábyrgd eftir kapitli 5 í revsilógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 10.</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a4fnvpbwwd">Skotið verður upp, at løgtingslógin kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og hevur virknað frá 1. apríl 2020.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dz7yr443oi">Eftir uppskotinum kann landsstýrismaðurin seta løgtingslógina úr gildi við kunngerð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bm6b2y2xwg">Sambært § 3, stk. 1 nr. 1) kunnu fyritøkur, ið móttaka stuðul sambært lógini, ikki rinda út vinningsbýti til og við roknskaparárið 2022.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w52okqw7r3">Tískil skal TAKS hava eftirlit við hesum fyritøkum í hvussu er til seinnu hálvu 2023 og møguliga longur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qa46yglub3">Av hesi orsøk er torført at gera eina neyva áseting um nær lógin kann fara úr gildi, og tí er vald ein loysn, sum loyvir landsstýrismanninum at seta lógina úr gildi, tá ið TAKS boðar frá, at tey nú gevast við at hava eftirlit við fyritøkum, sum hava fingið stuðul sambært lógini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Umhvørvis- og vinnumálráðið</orgName>, <date when="2020-04-03">3. apríl 2020</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Helgi Abrahamsen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Herálvur Joensen</persName></signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>