<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-018/2008: Heildarveitingin komandi árini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20415" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-03" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/18">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um heildarveitingina komandi árini, settur Jóannes Eidesgaard, <lb />landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvør verður broytingin í heildarveitingini 2010 og 2011, grundað á frymilin í samgonguskjalinum?</s>
            </item>
            <item>
              <s>Hvat fer landsstýrismaðurin at leggja til grundar fyri samráðingum við danir um heildarveiting fyri 2010 og 2011 – lækkan, hækkan ella fastfrystan av blokkinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Í samgonguskjalinum er ásett: "Ásannandi, at tað er umráðandi fyri samfelag okkara at vaksa seg til ein sjálvberandi búskap, er semja millum flokkarnar um, at ríkisveitingin verður lækkað við 15 prosentum av reella inntøkuvøkstrinum av skattum og avgjøldum hjá landskassanum við støði í meðal vøkstrinum seinastu 5 árini.</s>
            <s>Skipanin kemur í gildi í sambandi við fíggjarlógina fyri 2010."</s>
          </p>
          <p>
            <s>Men í tingmáli nr. 80/2008 hevur fíggjarnevndarformaður samgongunnar, Anfinn Kallsberg, hesar viðmerkingar (styttar): "Í samgonguskjalinum hjá sitandi samgongu er avrátt, at heildarveitingin skal lækka...</s>
            <s>Útrokningar hjá Landsbankanum... [vísa], so verður heildarveitingin komin niður á 1% av bruttotjóðarúrtøkuni í 2032...</s>
            <s>Vit í Fólkaflokkinum halda tað vera eitt politiskt frambrot at kunna fáa Sambandsflokkin við til eina slíka politiska semju.</s>
            <s><hi rend="underline">Hinvegin kundi Fólkaflokkurin hugsað sær, at størri partur av reella inntøkuvøkstrinum verður nýttur til at lækka heildarveitingina.</hi></s>
            <s>Um vit í staðin fyri 15% árliga, sum semjan er nú, brúka 50%, <hi rend="underline">so verður heildarveitingin burturi í 2019...</hi>" (mín undirstriking).</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samstundis sigur fólkatingsmaður samgongunnar, at "Endaorðaskiftið í Fólkatinginum mikudagin var áhugavert.</s>
            <s>Tað vísti, at møguligt er at viðgera spurningin um at strika verandi fastfrysting av ríkisveitingini...</s>
            <s>Í svari sínum staðfesti forsætisráðharrin, at fastlæsingin er gjørd eftir ynski úr Føroyum.</s>
            <seg> - </seg>
            <s><hi rend="underline">Kemur ein nýggj støða, ella eitt nýtt ynski kemur úr Føroyum, eru vit sjálvandi sinnað at taka málið upp til nýggja viðgerð</hi>, segði Lars Løkke Rasmussen." (mín undirstriking).</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eisini er ivi um, hvør avleiðingin er av inntøku<hi rend="underline">minking</hi> av skattum og avgjøldum.</s>
            <s>Hetta man vera trupult hjá landsstýrismanninum, serliga tá ið Løgtingið ofta setur uppskot hansara heilt ella partvíst til viks (sí tingmál 19/2008 og tingmál 178/2008).</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí verður spurt, hvussu landsstýrismaðurin fer at samráðast - ella longu hevur samráðst - um veitingina komandi árini og um tær undirliggjandi útrokningarnar av inntøkubroytingum landskassans.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2009-06-03">tann 3. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>