<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-026/2008: Eftirskúlar í Føroyum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20440"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/26">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um eftirskúlar í Føroyum, settur Helenu Dam á Neystabø, <lb/>landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <seg>Hvussu gongur at skipa eftirskúlar í Føroyum, serliga:</seg>
            <lb/>
            <!--
            TODO: Explain this formatting and how the response uses another formatting...

            • hvussu gongur við verkætlanini í Hvalba;
                  • eru ætlanir at flyta eftirskúlan í ein av verandi skúlum í Suðri;
                  • hvussu nógvum eftirskúlum er væntandi pláss fyri og tørvur á í Føroyum;
                  • hvussu nógv føroysk børn fara av landinum á eftirskúla árliga;
                  • hvussu nógv føroysk børn uttanlands kunnu væntast heim á eftirskúla? 
            -->
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="kjqwyowpvz">Hvussu gongur við verkætlanini í Hvalba?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="rqiv4ueh5p">Eru ætlanir at flyta eftirskúlan í ein av verandi skúlum í Suðri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="wkr4oldkm6">Hvussu nógvum eftirskúlum er væntandi pláss fyri og tørvur á í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="vttosuykcl">Hvussu nógv føroysk børn fara av landinum á eftirskúla árliga?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="u6awvexqvr">Hvussu nógv føroysk børn uttanlands kunnu væntast heim á eftirskúla?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="iskbmmh55p">Eftirskúli í Hvalba hevur leingi verið millum fremstu raðfestinga hjá teimum, ið vilja framburð gjøgnum skúlaskap og mentan í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="amdfu7w7rq">Leingi hevur verið klárt at byggja skúla í Hvalba, sum ætlandi skuldi verða knýttur at Roynhøllini og øðrum undirstøðukervi í bygdini.</s>
            <s xml:id="jwthtljpcp">Tíverri er henda verkætlan tó alsamt útsett.</s>
            <s xml:id="xye5twp6gp">Tí verður serliga spurt um tann eftirskúlan.</s>
            <s xml:id="n3xzvtbmx7">Frætt er fleiri ferðir um aðra staðseting av skúlanum, bæði aðrastaðni í Hvalba og við at leggja saman bygdaskúlar, so ein av verandi skúlabygningum fæst til eftirskúla.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gsnqu5k66w">Helst má fólkaræðið í økinum taka dagar ímillum hesar loysnir, hvørt byggjast skal og hvar, ella hvørt verandi bygningar skulu nýtast.</s>
            <s xml:id="er7jwjabnv">Men fyri landspolitikkin er avgerandi at fáa gongd á eftirskúlavirksemið.</s>
            <s xml:id="qvkhnifz2z">Fleiri hava mett, at millum 3 og 5 eftirskúlar skulu vera í Føroyum av teirri stødd, ið ætlað var í Hvalba.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jsvqfce2sn">Hetta merkti, at annar skúlin kundi hugsast í Norðoyggjum, har háskúlarørsla okkara í síni tíð rann upp, og næsti eftir hann á Sandoynni, har til ber at samskipa hann við áleiðis komna verkætlan í Skálavík ella við ta kunngjørdu ítróttarhøllina Heima á Sandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tbkgb5eqyz">Umframt talið av børnum, ið vanliga fara av landinum á eftirskúla, mugu vit eisini rokna við, at millum helvt og triðing av føroyingum búgva uttanlands, har eru tí mong tíggju- ella hundraðtals føroysktmælt børn, ið á hvørjum ári kundu hugsast at vilja koma heim til fosturlandið at ment bæði seg og mentan sína.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wh5kc4ebjo">Dentur má leggjast á, at í okkara tíð er bókligur og skipaður kunnleiki so avgerandi, eisini fyri tey, ið skulu starvast innan handverk og handlig størv, skapandi list og sjálvboði starvsemi – ella velja at arbeiða heima við uppaling og sjálvstøðugum virksemi.</s>
            <s xml:id="pobmetnwr3">Eftirskúlar eru einastandandi møguleiki at geva øllum hug at læra og beina ungdómi á, hvat viðkomandi er fyri tey í vitanar- og útbúgvingarkervinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2009-06-15">15. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>