<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-010/2008: Býtið av føroysku svarkjaftakvotuni</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20396" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-04-30" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/10">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um býtið av føroysku svartkjaftakvotuni, settur Jacob <lb />Vestergaard, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Tórbjørn Jacobsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Vóru søgulig rættindi ein av meginlutunum í samráðingargrundarlagnum, tá ið kvotabýtið viðvíkjandi svartkjaftaveiðuni varð gjørt millum strandalondini í 2006, og um so er, kann landsstýrismaðurin tá upplýsa ítøkiliga, hvat áramálið var, sum bleiv brúkt í hesi grundgeving?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Samsvarandi svarinum hjá landsstýrismanninum til omanfyrinevnda spurning, kann hesin tá upplýsa, hvussu stór rættindi í prosentum av føroysku svartkjaftakvotuni (sum er 26,125% av heildarkvotuni), hesi skip hvørt sær hava viðvirkað/fiskað til, skipini eru samsvarandi heimasíðuni hjá Fiskimálaráðnum: Chr.</s>
              <s>í Grótinum, Finnur Fríði, Høgaberg, Jupiter; Fagraberg, Norðborg, Tróndur í Gøtu, Næraberg, Atlantsfarið, Betina, June D, Saksaberg og Carlton?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Í mun til svarini bæði, hvussu er landsstýrismaðurin tá komin til eitt javnt býtið á 25% til øll tey omanfyrinevndu skipini, og síðani til endaliga býtið av eftirverandi 75%?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvussu ber tað til, at skip hava fiskað sær søgulig rættindi í fleiri ár, eftir at strandalandaavtalan var gjørd um svartkjaftin í 2006 (sambært samrøðuni við J.N. 20. apríl)?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s>Menn eru ymiskir á máli um svartkjaftin.</s>
            <s>Onkur heldur, at felagskvota var skilabesti karmurin, annar, at hámarkskvotur í felagskvotuni kundu verið brúktar, ímeðan fleiri halda, at rættast er at býta svartkjaftakvotuna í eginkvotur.</s>
            <s>Sitandi samgonga hevur býtt svartkjaftakvotuna í eginkvotur eftir einum frymli, sum tekur støðið í árunum 1998-2008.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samrøða var gjørd við formaður Fólkafloksins, Jørgen Niclasen, í sjónvarpinum 20. apríl 2009.</s>
            <s>Um ósemjuna, sum hevur tikið seg upp í politisku skipanini um býtið, sum landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum hevur gjørt og fráboðað skipum og reiðaríum.</s>
            <s>Avrit av samrøðuni er viðlagt sum skjal.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta er fyrsta ferðin, at landsstýrið, hesaferð ígjøgnum varaløgmann, alment hevur boðað frá, hvørji tey søguligu rættindini eru, sum vóru grundarlagið undir tí kvotaparti (26,125%), sum tað eydnaðist føroysku samráðingarnevndini og Bjørn Kalsø, táverandi landsstýrismanni, at vinna føroyingum í 2006, samsvarandi fatanini hjá Fólkaflokkinum/og/ella samgonguni, í hvussu er.</s>
            <s>Spurningarnir verða settir, fyri at landsstýrismaðurin kann staðfesta søguliga rættleikan í tí, sum Jørgen Niclasen svarar Johnsigurði Johannessen á skíggjanum 20. apríl, ella um veruleikin er ein heilt annar,
              um ítøkiliga tíðarskeIðið, sum var nýtt sum samráðingargrundarlag hjá Føroyum, Noregi, ES og Íslandi, tá ið strandalandaavtalan var gjørd í 2006.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2009-04-30">30. apríl 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Tórbjørn Jacobsen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>