<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-032/2008: UNIKLAX</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</persName>
            <roleName>Fyrispurningur um UNIKLAX, settur H kvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20454" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-22" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/32">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um UNIKLAX, settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinnu, <lb />(at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Tekur landsstýriskvinnan undir við hugskotinum um UNIKLAX – útbúgvingardepil og universitet í Klaksvík?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv lestrar- og arbeiðspláss kundi bygningur verðið karmur um, um talan var um heldur at brúka samtyktu upphæddina at gera tunlar norð um Fjall til vitanardepil Norðoya?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvat verður gjørt at tryggja, at føroyskir stovnar kunnu bjóða allar maritimar eftirútbúgvingar, ið krevjast hjá føroyskum sjófólki og fólki í frálandavinnu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Kann hugsast, at Klaksvík gerst universitetsbýur, kanska enntá við høvuðscampus Føroya?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Fara sjóvinnu- og trygdarútbúgvingar at savnast í Klaksvík?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="underline">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Herfyri varð skrivað grein undir heitinum UNIKLAX - Vitanardepil Norðoya.</s>
            <seg>Hugskotið fekk sera góða umrøðu, ið sæst millum annað í Norðlýsinum: http://nordlysid.fo/main.cfm/s/2/article/13850</seg>
            <lb />
            <seg>Brot úr greinini:</seg>
            <lb />
            <quote>
              <div>
                <p>
                  <s>Størsta einstaka arbeiðspláss á Norðlandinum í Íslandi er UNAK – Háskóli Akureryrar.</s>
                  <s>Í hesum tíðum hevði verið kærkomið at havt UNIKLAX – depil við vitan og arbeiðsplássum.</s>
                </p>
                <seg>...</seg>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Vitanardepil</head>
                <p>
                  <s>Undir orðaskiftinum um sonevndu tunnlarnar Norð um Fjall fanst eg at teimum, ið hava verið valdir við atkvøðum úr Norðoyggjum, tí Norðoyggjar sakka bert longur og longur afturút við teirra politikki.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Í fjør samtyktu vit á løgtingi at gera skúladepil í Tórshavn, nú at gera tunnlar Norð um Fjall; tað næsta verður universitet í Tórshavn og tunnil til Viðareiðis.</s>
                  <s>Mynstrið er greitt: miðøkið raðfestir íløgur í vitan, sum geva nógv arbeiðspláss, bæði í gerð og eftir, festa ungdómin og skapa grundarlag fyri nýggjum vinnum – afturímóti raðfestur norðurøkið flutningskervið, ið tíverri ikki gevur stórvegis arbeiðspláss, men bert lættir um ferðina suður í meginøkið.</s>
                  <s>At klaksvíkingur nr. 5.000 var tilnevndur fyri fjórðingsøld síðani, men fólkatalið síðani er fallið, sigur eisini alt um úrslitið av raðfestingunum hjá løgtings- og kommunalpolitikarum, “sum eru uppstillaðir í Norðuroyggjum.”</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Hevði Sjálvstýri rátt fyri borgum, so broyttu vit tunnilslógina til “lóg um vitanardepil í Norðoyggjum.”</s>
                  <s>Vit bygdu depil at húsa sjóvinnuútbúgvingum (skulu navigatørar ferðast um alla verðina, kunnu teir eisini taka bussin til Klaksvíkar undir lesnaði), vit stovnaðu útbúgvingar innan útgerðarvinnu, matvørufrøði og alskyns eftirútbúgvingar fyri sjófólk.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Hetta síðsta átti at verið av allar størstu vinnum í Føroyum.</s>
                  <s>Mangir av okkara allar frægastu monnum ferðast fleiri ferðir árliga í onnur lond í oljuvinnu, at fiska rækjur í Grønlandi, seta línu í Noregi ella føra donsk farmaskip um stórhøvini.</s>
                  <s>Hesir mugu brúka alsamt størri part av frítúrunum at ganga á skeið – oftast uttanlands.</s>
                  <s>Gjørdu vit eftir mínum ráðum, so kundu vit veitt øll neyðug skeið í Føroyum; mong arbeiðspláss og stór inntøka stóðst av hesum; menn høvdu verið meira heima, og fóru teir á skeið, kundu teir ferðast til hús um kvøldið ella kanska tikið familjuna við til Klaksvíkar og ferðast í frálíka umhvørvinum har í nakrar dagar.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>...</seg>
                </p>
                <p>
                  <s>Nú má stundin vera komin at flyta skúlaskap norð aftur í føðistað føroyskra framburðar.</s>
                  <s>Stovni vit tí UNIKLAX.</s>
                </p>
              </div>
            </quote>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2009-06-22">tann 22. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>