<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-011/2008: Útlutaðu eginkvoturnar í svarkjaftaveiðuni</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20394" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-05-11" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/11">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um um útlutaðu eginkvoturnar í svartkjaftaveiðuni, settur Jacob <lb />Vestergaard, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a) </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Tórbjørn Jacobsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Í samband við, at landsstýrismaðurin hevur útlutað rættin at fiska svartkjaft sum eginkvota, verður hervið spurt, um rættindahavarin nú kann avhenda/selja hesa eginkvotu?</s>
              <s>Biðið verður um eitt greitt játtandi ella noktandi svar, tá tað er umráðandi, at eingin ivi er um hesi viðurskifti bæði hjá tí almenna og teimum, sum hava fingið tilsøgn um nevndu rættindi.</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Eisini verður biðið um eina nærri grundgeving fyri niðurstøðuni.</s>
              <s>Um svarið er játtandi verður spurt um, hvussu leingi rættindini til at handla eginkvotuna eru galdandi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað hevur verið rættiliga nógv orðaskifti um svartkjftabýti seinastu tíðina, nú tað er staðfest, at landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum hevur býtt svartkjaftin út sum eginkvotu til einstøku skipini, ístaðin fyri at skipini fiskaðu av felagskvotu, sum galdandi hevur verið frammanundan.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Torført hevur verið at fingið greiðu á, hvat hetta ber í sær reint løgfrøðiliga fyri rættindini at ráða yvir fiskiloyvinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at beina hesi ivamál av vegnum verður tískil spurt, um eginkvotan veruliga kann handlast t.v.s. keypast/seljast, bæði millum verandi luttakarar í svartkjaftavinnuni og/ella møguligar aðrar vinnurekandi, sum lúka treytirnar í lógini um vinnuligan fiskiskap um at fáa tillutað eitt veiðiloyvi til svartkjaftafiskiskap burtur av samlaðu føroysku kvotuni, ella rættari tí sum er eftir, tá ið stórur partur av svartkjaftakvotuni er nýttur sum handilskvota í tvílandaavtalum við eitt nú Russland.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2009-05-11">11. mai 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>