<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-031/2008: Sanering og uppsøgn av festum vegna ov stóra skuld og misrøkt av lánsskyldum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20456"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-22"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/31">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um sanering og uppsøgn av festum vegna ov stóra skuld og <lb/>misrøkt av lánsskyldum, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni, (at svara <lb/>skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="yxg35tgkyn">Hvussu nógv festi eru uppsøgd eftir heimildunum í lóg um landsjørð § 5, samanhildið við lóg um búnaðargrunn § 9?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="o5kkhsh6mr">Hvussu nógv saneringsumfør eru gjørd eftir lóg um búnaðargrunn § 9, stk. 2 – og er nakað ávegis?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="p4bxwwpstw">Er skuld eftirgivin á nakran hátt uttan um saneringsumfør?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="sru6gi5wwe">Hevur Búnaðargrunnurin sent Búnaðarstovuni boð um festarar, ið ikki gjalda skuld, hava ov stóra skuld, ella hvørs viðurskifti annars eiga at verða tikin til viðgerðar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <seg>Í lóg um landsjørð stendur, at Búnaðarstova hevur eftirlit við festum, og at festi skulu uppsigast í ávísum førum, serliga:</seg>
          </p>
          <ul>
            <li>um festarin ikki heldur sínar lánsskyldur;</li>
            <li>um kríatúr og jørð verða misrøkt;</li>
            <li>um festitreytir ikki verða hildnar.</li>
          </ul>
          <p>
            <seg>Í lóg um búnaðargrunn stendur:</seg>
          </p>
          <ul>
            <li>at jarðarumsitingin skal taka støðu festarans til viðgerðar, tí skuldin er ov stór;</li>
            <li>at avskriving av skuld vanliga bert kann henda í sambandi við saneringsumfør, ið verða framd sum løgtingslóg.</li>
          </ul>
          <p>
            <s xml:id="zuv3osr6ws">Tí verður spurt, hvussu gongur hjá fyrisitingini at fyrireika sanering av teimum, ið uppfylla teir treytirnar, og hvussu gongst at siga teimum upp, ið ikki røkja djór, jørð og lán síni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bk3mlym6iq">Greitt er, at sera stórar eftirstøður hava verið, festarar hava skyldað upp til milliónaupphæddir í falnum lánsgjøldum uttan útlit til bata í rakstrinum, og at Búnaðargrunnurin fleiri ferðir hevur mælt til, at manglandi vilji og evni at halda skyldurnar føra til uppsøgn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2009-06-22">tann 22. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>