<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-030/2008: Samgonguskipan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20458" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-22" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/30">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um samgonguskipan, settur Kaj Leo Johannesen, løgmanni (at <lb />svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <label>1.</label>
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvussu er samgongan skipað?</s>
              <list type="ordered">
                <label>a.</label>
                <item xml:id="q1a" type="question-item">
                  <s>Er nøkur formlig ‘samgonguskipan’ eins og tingskipan?</s>
                </item>
                <item xml:id="q1b" type="question-item">
                  <s>Hvussu kunnu mannagongdir samgongunnar lýsast?</s>
                </item>
                <item xml:id="q1c" type="question-item">
                  <s>Hvørjar stovnar hevur samgongan?</s>
                </item>
                <item xml:id="q1d" type="question-item">
                  <s>Hvørjir fundir eru hildnir í ávíkavist stóru samgongu, lítlu samgongu og formanskollegiinum síðani stovnan; verður gerðabók førd, og verður henda almannakunnug?</s>
                </item>
                <item xml:id="q1e" type="question-item">
                  <s>Hvussu varð ítróttarhøll á Sandoynni/Sandi samtykt, hvussu fór málsviðgerðin í samgonguni fram, og ber til at fáa innlit í tilgongd og samtykt?</s>
                </item>
              </list>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <seg>Í Tingmáli 178/2008 stendur at lesa:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <seg><hi rend="bold">7.24.6.13. Ítróttarhøll á Sandoynni (Løgujáttan)</hi></seg>
                <lb/>
                <s>Samgongan hevur samtykt, at landið skal byggja eina ítróttarhøll á Sandi, og hevur heitt á landsstýriskvinnuna í mentamálum um at fara undir at fyrireika hesa bygging.</s>
                <s>Áðrenn farast kann undir arbeiðið, skulu fyrreikingar gerast, og ein verklagslóg skal verða samtykt.</s>
                <s>Tí er ilt nú at meta um samlaða byggikostnaðin, og um hvussu stór upphædd skal verða umbiðin við eykajáttan.</s>
                <s>Biðið verður um, at 7 mió. kr. verða játtaðar til endamálið í 2009.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s>Við hesi orðingini - <hi rend="underline">Samgongan hevur samtykt</hi> – er helst fyri fyrstu ferð staðfest, at vit eru ávegis til stjórnarliga siðvenju, har nýggj eind gerst partur av valdsbýtinum.</s>
            <s>Hetta er í sjálvum sær ikki nakað nýtt.</s>
            <s>Í bæði Noregi og Danmark gjørdust tingræði og tingflokkar við fordømum og venju veruleiki beint ímóti grundlógarásetingum, fyri bert at nevna eittans dømi av mongum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samtykta “bygging av ítróttarhøll á Sandi” er staðfest við játtan í Løgtinginum, men uttan verklagslóg, uttan kostnaðarmeting og uttan at broyta løgtingslógir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Greitt er tí, at heimildir samgongunnar eru víðar; biðið verður um 7.000.000 krónur av ókendari upphædd at nýta til ókent endmál.</s>
            <s>Í øllum førum eru hesi ókend fyri Løgtinginum; samgongan má fyri sín part vera vís í, hvat talan er um, og serliga at limir hennara bera hesa ætlan ígjøgnum sum løgtingslóg, fíggjarlóg, fyrisitingaravgerð og hvat sum krevst at fremja hana.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Spurt verður tí til skipan samgongunnar, er talan um ávísar mannagongdir, áðrenn sagt verður, at “Samgongan hevur samtykt” – fleiri viðgerðir, nevndarviðgerð, lítlu samgongu, landsstýrisfund, ella hvussu fer hetta fram?</s>
            <s>Nevndu stovnar innan samgongunnar eru eisini áhugaverdir at frætta um – hvussu eru teir skipaðir, ber til at fáa innlit í teir, verður kunnað um teir; er talan um fulla semju hvørja ferð, ella kanska meirilutaavgerðir; hvør ræður, um ósemja er – løgmaður, floksformenn, lítlasamgonga, ella landsstýri?</s>
            <s>Og hvussu – í semju, við meiriluta, serligum meiriluta, meiriluta undir vetorætti?</s>
          </p>
          <p>
            <s>Talan er um sera áhugavert evni at frætta um.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2009-06-22">22. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>