<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-020/2008: Um ætlanir at kalla Løgtingið saman á sumri 2009</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20423" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-10" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/23">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um nýggjar útbúgvingar á hægri stigi innan sjó- og fiskivinnu, <lb />settur Helenu Dam á Neystabø, landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § <lb />52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvussu gongur at skipa hægri útbúgvinar innan sjó- og fiskivinnu?</s>
              <seg>Serliga verður spurt, hvussu gongur við:</seg>
              <lb />
              <list rend="bullet">
                <item>
                  <seg>Seafood Management útbúgvingini;</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg>at skipa bachelor útbúgving á Vinnuháskúlanum;</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg>at seta nevnd at leggja saman maritimar útbúgvingar;</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg>um yvirlit kann fáast yvir skrásett skjøl í hesum málum?</seg>
                </item>
              </list>
            </item>
          </list>
          <lb />
          <s>Hvørjir aðrir munir eru á stuttíðar og langtíðar avleiðingum av at raðfesta hesi ymsu tiltøk?</s>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <div>
            <p>
              <s>Fyrr er reistur fyrispurningur um fiskivinnu- og sjóvinnuútbúgving (29/2008).</s>
              <s>Tá varð staðfest, at ongar ætlanir eru at gera nakað meira við Fiskivinnuskúlan, ið sambært landsstýriskvinnuni í mentamálum bert nýtir hálva orku í løtuni.</s>
              <s>Hinir spurningarnir vóru svaraðir meira víkjandi, enn var ikki komið so langt, men arbeitt verður við sakini.</s>
              <s>Tí verður tikið afturíaftur hesar spurningar.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="underline">Í samgonguskjalinum stendur:</head>
            <p>
              <quote>
                <p>
                  <s>Nýggjar útbúgvingar verða skipaðar á hægri stigi so sum útbúgving innan seafoodmanagement.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Vinnuháskúlin verður mentur til eisini at kunna skipa útbúgvingar á bachelor-stigi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s>Nevnd verður sett at kanna møguleikarnar fyri at leggja allar maritimar útbúgvingar saman á einum staði.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>
              <s>Spurt var um hesi viðurskifti í fyrispurningi 29/2008.</s> <seg>Svarað varð tá:</seg>
            </head>
            <p>
              <quote>
                <div>
                  <head rend="bold">Ad. 3:</head>
                  <p>
                    <s>Enn eru ikki ítøkilig stig tikin til at skipa hesa útbúgving, men ætlanin er ikki slept.</s>
                    <s>Farið verður í næstum undir at greina innihaldið í tílíkari útbúgving.</s>
                  </p>
                </div>
                <div>
                  <head rend="bold">Ad. 4:</head>
                  <p>
                    <s>Ein fortreyt fyri, at Vinnuháskúlin kann bjóða útbúgvingar á bachelor stigi, er, at skúlin verður knýttur at Fróðskaparsetrinum, og at lærararnir verða uppstigaðir til at kunna undirvísa á hesum stigi.</s>
                    <s>Men ongin ítøkilig ætlan er fyri, nær útbúgvingarnar verða settar í verk.</s>
                    <lb/>
                    <seg>...</seg>
                  </p>
                </div>
                <div>
                  <head rend="bold">Ad. 5:</head>
                  <p>
                    <s>Arbeitt verður í Mentamálaráðnum við málinum at seta eina nevnd at kanna møguleikarnar fyri at leggja saman maritimar útbúgvingar.</s>
                    <s>Nevndin er ikki sett enn, og arbeiðssetningur er ikki orðaður, og tí er heldur einki tilmæli latið.</s>
                  </p>
                </div>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <s>Av fyrra svarinum framgongur, at 24. apríl var væntandi at nakað hendi “í næstum” – hugtakið má í øllum førum merkja, at tveir mánaðar eftir er okkurt at frætta um Seafood Management.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Svarið um bachelor-útbúgving á Vinnuháskúlanum hevði ta løgnu fortreyt, at samanlegging skal henda við Fróðskaparsetrið.</s>
              <s>Hetta má vera misskilt, til ber væl at hava fleiri universitet í sama landi, og onki týðir uppá, at nakar fyrimunur var at leggja tveir skúlar afturat Fróðskaparsetrinum.</s>
              <s>Men spennandi hevði verið at frætt nærri um uppstigingar og um granskingarætlanir, ið eru fortreyt fyri universitetsútbúgving.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Svarið um ætlaðu nevndina má eisini skiljast soleiðis, at okkurt nú er at frætta um samanleggingarætlanirnar á maritima økinum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2009-06-10">10. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>