<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-034/2008: Fiskiskapur eftir gággu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20450"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-22"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/34">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fiskiskap eftir gággu, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni, <lb/>(at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="u3eudevjyb">Hvussu gongur at fáa til vega stovnsmetingar av gággu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="nknheihggv">Eru ætlanir um at skipa fiskiskapin eftir gággu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="saldabhz25">Hvat kann sigast um royndarfiskiskapin eftir gággu við rúsum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="w2w2muloov">Er nøkur ætlan um at brúka skipan av nevndu veiðu sum part av stovnsrøkt av øðrum sløgum, serliga toski?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="c7blrr23gz">Spurt varð fyrr í tingárinum.</s>
            <seg>“<s xml:id="lvwfm6pw6o">Hvørjar stovnsmetingar eru gjørdar av gággu og samsvarandi ætlanir at verja hana sum stovnsrøkt ella sum veiðiavmarking av toski?</s>”</seg>
            <seg>Áhugaverda svarið var tá:</seg>
            <quote>
              <p>
                <hi rend="underline">Til g.</hi>
                <lb/>
                <s xml:id="y4ojr62rsy">Tað hevur verið vanligt, at útróðrarbátar seta gággulínu ella rúsur til agn til egnan bát.</s>
                <s xml:id="brv32zoubx">Fiskiskapurin við útróðrarbátum er ikki skipaður, og eingin avmarking er í gággufiskiskapinum hjá vanligum útróðrarbátum.</s>
                <s xml:id="egdsfze73a">Seinnu árini hava bátar tikið seg saman í størri eindir, fyri í felag at útvega fleiri bátum gággu til agn.</s>
                <s xml:id="h2avklsan6">Henda veiðan verður ikki avreidd, og eingi hagtøl eru til taks fyri hendan gággufiskiskap, so ilt er at meta um árinini frá hesi veiðu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uyxcyuixtr">Eitt størri skip, 274 BT, hevur síðan 2005 havt royndarloyvi at veiða við rúsum eftir gággu.</s>
                <s xml:id="fhf4ybft4i">Teir kunnu royna á ávísum leiðum innan fyri og uttan fyri 12 fjórðingar.</s>
                <s xml:id="yuhbfxxhfe">Fyri hesa veiðu eru dagbøkur skrásettar, og kanningar eru gjørdar fyri at fylgja við, um broytingar eru í fiskiskapinum, og um gággan broytir vakstrarlag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="du5yetye2x">Stovnsmetingar av gággu eru ikki enn tøkar.</s>
                <s xml:id="jqoq66j3qf">Greitt er, at trýstið á gággustovnin er økt seinnu árini.</s>
                <s xml:id="qzzdizaaje">Fiskimálaráðið hevur viðgjørt málið, men hevur ikki enn gjørt nakra endaliga niðurstøðu um, hvussu fiskiskapurin eftir gággu til agn hjá útróðrarbátum skal skipast.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mi222jjmwf">Svarið gav vón um fleiri áhugaverdar upplýsingar seinni, ið nú verður spurt eftir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, tann <date when="2009-06-22">22. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>