<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-020/2008: Um ætlanir at kalla Løgtingið saman á sumri 2009</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20431" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-10" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/20">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ætlanir at kalla Løgtingið saman á sumri 2009, settur Kaj <lb />Leo Johannesen, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvørja ætlan hevur Føroya løgmaður at kalla saman Løgtingið á sumri 2009?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um so er, at løgmaður ella samgongufelagar hansara hava slíkar ætlanir, hvør verður so dagfesting og dagsskrá, og kann váttast, at samgongan ætlar at strika sáttmálaásettar lønarhækkanir, hækka meirvirðisgjald, broyta inntøkutrygd, lækka rentustuðul og fremja aðrar sparingar og inntøkuøkingar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Hóast stýrisskipanarlógin ásetir, at tingseta er frá ólavsøku til ólavsøku, hevur leingi verið kunngjørt, at "tingið fer til hús" ávísan dag í mai.</s>
            <s>Henda at síggja til óheimilaða fráboðan varð tó seinni broytt við teirri sera óhepnu fylgju, at óproduktivar íløgur fyri hundraðtals milliónir vórðu samtyktar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Leingi hevur so ljóðað, at tingið skal kallast saman at bøta um fíggjarstøðuna og spara ella skatta tað neyðuga til tess at fíggja tað væntaða undirskotið á fíggjarlógini næstu trý árini, ið næstan upp á oyra samsvarar við kostnaðin av sandoyartunli, tunlum norð um Fjall og øðrum fráboðaðum almennum íløgum, ið ikki geva positiva kost/nyttuútrokning.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fráboðan um hesa innkalling er í Kringvarpinum 15 mai 2009: "Ein pakki við kreppuloysnum verður kanska lagdur fyri tingið í juni. Landsstýrismaðurin í fíggjarmálum vónar, at kreppupakkin kann samtykkjast fyri jóansøku."</s>
          </p>
          <p>
            <s>At øll bíða eftir hesi innkalling sæst av grein frá tingbólkaformanni Tjóðveldis 26. mai 2009: "Tingið skal kallast saman í juni at viðgera djúptøkin átøk í sambandi við búskaparkreppuna."</s>
          </p>
          <p>
            <s>Sjálvstýrisflokkurin er ikki kunnaður um annað enn, at tann sosialt lagghalla skerjingin av rentustuðlinum, sum Fíggjarnevndin hevur talað fyri í tingmáli nr. 142/2008, skal skipast sum "semja" - uttan tó at nakar fundur sigst vera hildin.</s>
            <s>Harumframt sleppa tey fólkavaldu at vera við, tá ið kunnað verður um ta pensjónsbót, ið embætisfólk, áhugafelagsskapir og peningastovnar tykjast samd um.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Men einki er at frætta um mál, ið skulu avgreiðast fyri ólavsøku, enn minni fyri jóansøku.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí verður kravt, at Føroya løgmaður upplýsir um ætlanir sínar, so tingfólk kunnu skipa seg hareftir, bæði hvat viðvíkur tíðarfesting og evnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2009-06-10">tann 10. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>