<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-027/2008: Happing í fólkaskúlanum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20437" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-15" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/27">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um happing í fólkaskúlanum, settur Helenu Dam á Neystabø, <lb />landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hevur føroyski fólkaskúlin nakra samlaða ætlan at byrgja fyri happing?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hava einstøku skúlarnir slíkar ætlanir, og hvør hevur vanliga ábyrgdin av at fylgja upp og ansa eftir slíkum ætlanum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Verður mett, at skúlar ella landið kunnu ábyrgdast rættarliga av skaðum, ið standast av happing í skúlunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvat ber til at siga um altjóða tilráðingar og sambærlig tiltøk í grannalondunum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Lítið er at ivast í, at landsstýrismaðurin og fyrisitingin kenna henda trupulleika og taka hann í størsta álvara, men spurt verður kortini til tess at fáa fram, hvat ætlanin er at gera, og hvat ábyrgdarbýtið er.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Áhugavert er at frætta, um allur fólkaskúlin hevur nakra ætlan at byrgja fyri og steðga happing, ella hvat føroyski fólkskúlin ger til tess at fyribyrgja og steðga happing.</s>
            <s>Verða fólkaskúlalærararnir útbúnir at fyribyrgja, handfara og steðga happing, og hvussu nógv orka verður løgd í hetta arbeiðið?</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fleiri foreldur greiða frá, at børn teirra hava verið fyri ógvusligari happing í longri tíð, uttan at skúlin hevur varnast, tíðansheldur fyribyrgt ella steðga hesum.</s>
            <s>Heldur ikki fáa skúlarnir tað skoðsmál, at teir altíð duga væl at handfara støðuna eftirfylgjandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Úr øðrum londum hoyra vit um, at børn beina fyri sær sum fylgja av ógvusligari happing.</s>
            <s>Ilt er at siga, um støðan er betri í Føroyum, tí vit sjáldan hoyra um slíkt, ella hvørt føroyingar kanska bert eru tolnari, ella hvørt føroyingar vísa onnur tekin um ótrivna, ið eru verri at avlesa ella greiða frá.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Talan er um evni, ið ofta er dult, og mangan trupult at tosa um.</s>
            <s>Børn vaksa upp í eini tøgnmentan - ikki slatra, ikki gráta; vaksin á sama hátt, ikki leggja seg út í skúlans myndugleika, ikki gera vart við seg mótvegis øðrum foreldrum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Happing viðførur aloftast sálarligar og atferðarligar trupulleikar, sum aftur viðføra versnandi hug og evni at læra og samskifta.</s>
            <s>Á henda hátt verður beint fyri førleikum og avrikum hjá ótaldum borgarum okkara, umframt at nógv fólk fáa munandi verri lív.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2009-06-15">15. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>