<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-024/2008: Burðardygg fiskivinna</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20442" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-15" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/25">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um burðardygga fiskivinnu, settur Jacob Vestergaard, <lb />landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <p>
                <s>Er landsstýrismaðurin samdur í, at fiskiveiða í Føroyum skal byggja á burðardyggar venjur, og at stóran týdning hevur at vera før fyri at spora fiskin aftur til burðardyggar framleiðsluhættir?</s>
                <seg>Merkir hetta, at arbeitt verður við altjóða viðurkendum allýsingum og markvirðum, og at hesi í løtuni eru:</seg>
                <list rend="bullet">
                  <item>Fyri tosk: BLim (21.000 t) BPa (40.000 t) FLim (0,68) FPa (0,35);</item>
                  <item>Fyri hýsu: BLim (22.000 t) BPa (35.000 t) FLim (0,40) FPa (0,25);</item>
                  <item>Fyri upsa: BLim (60.000 t) BPa (85.000 t) FLim (0,40) FPa (0,28)?</item>
                </list>
                <lb />
                <s>Eru eftir hesum bæði tosakstovnur og toskadeyði skeivu megin tey mørk – BLim og FLim – ið eftir okkara og altjóða meting førir við sær tilráðingina at steðga við allari veiðu?</s>
                <s>Eru eftir hesum bæði hýsustovnur og hýsudeyði um at nærkast teimum mørkum, ið føra við sær tilráðingina at minka veiðuna?</s>
                <s>Er eftir hesum upsadeyði skeivu megin tað mark, ið krevur at vit minka veiðuna?</s>
              </p>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Fyrispurningurin byggir á, at landsstýrismaðurin setti ráðstevnu, hvørs evni fyrireikarin – uttanríkisráðið www.samvit.fo – lýsti soleiðis: “sustainable practices and the importance of being able to trace the fish back to sustainable production methods” – ‘burðardyggar venjur og týdningurin av at vera før fyri at spora fiskin aftur til burðardyggar framleiðsluhættir.’</s>
            <s>Í setanarrøðu síni tyktist landsstýrismaðurin nú samdur við bæði uttanríkisráðnum og Havstovuni í, at vit skulu byggja á “sustainability” – burðardyggleika.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí verða settir hesir einføldu tøkniligu spurningar.</s>
            <s>Í fyrstu atløgu, um landsstýrismaðurin er samdur í endamálinum við ráðstevnuni, at søla av føroyskum fiski er treytað av burðadyggum venjum og veiðum.</s>
            <seg>Síðani verður spurt, hvørt landsstýrismaðurin er samdur við teimum tølum, ið serfrøðin brúkar, og byggja á hesar altjóða allýsingar og á eygleiðingartøl frá viðkomandi føroyskum myndugleikum, sambært Farose Seafood Conference:</seg>
            <list>
              <item>
                <seg>Fpa: Fishing mortality at a level where there is a probability for the stock to be overfished.- Advice reduce fishing.</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>Flim. Fishing mortality at a level where there is a strong probability for the stock to be depleted.- Advice stop fishing.</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>Bpa. Spawning stock at a dangerously low level. Advice reduce fishing.</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>Blim. Spawning stock at a low level not assessed before.</seg>
                <seg>Advice stop fishing.</seg>
                <lb />
                <seg>Reference values set by ICES and indicative values set by Faroese government.</seg>
              </item>
            </list>
          </p>
          <p>
            <s>Loksins verður spurt, hvørt hesar almennu føroysku allýsingar og eygleiðingar merkja, at veiðan eftir toski ikki er burðardygg, hvørki mett eftir stovni ella deyðiligheit; hvørt hesar allýsingar og eygleiðingar merkja, at veiðan eftir hýsu ikki er burðardygg, hvørki mett eftir stovni ella deyðiligheit; hvørt hesar allýsingar og eygleiðingar merkja, at veiðan eftir upsa ikki er burðardygg, mett eftir deyðiligheit.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2009-06-15">15. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>