<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-021/2008: Lyklatøl í sambandi við heildarveitingina komandi árini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20428" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-10" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/21">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um lyklatøl í sambandi við heildarveitingina komandi árini, <lb />settur Jóannes Eidesgaard, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <!-- TODO: explain issue in question formatting... -->
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvør er “reelli inntøkuvøksturin av skattum og avgjøldum hjá landskassanum við støði í meðal vøkstrinum seinastu 5 árini?”</s>
            </item>
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvat av hesum hugtøkum er ógreitt og hvørjar eru mest sannlíku týdningarnir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Merkir ‘reelli inntøkuvøsturin’ ikki ‘inntøkuvøkstur oman fyri inflasjón’?</s>
            </item>
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Merkir ‘inntøkuvøkstur av skattum og avgjøldum við støði í meðal vøkstrinum’ ikki ‘vøksturin í ávísum saldi á fíggjarlógini’?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Spurt var fyri tíð síðani um “Hvør verður broytingin í heildarveitingini 2010 og 2011 grundað á frymilin í samgonguskjalinum.”</s>
          </p>
          <p>
            <s>Svarað var 10. juni, at “ávís ógreiða er um orðingina í samgonguskjalinum.”</s>
            <s>Tí fingust óvæntað eingi tøl frá landsstýrismanninum í fíggjarmálum.</s>
            <s>Tessvegna verður spurt uppaftur at fáa nærri greiðu á, hvør ógreiðan er.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Dentur verður lagdur á, at fult forstáilsi er fyri, at hugtøk kunnu vera óneyv, men tá áliggur fyrisitingini at greiða frá, hvørji atlit dentur verður lagdur á, hvør tulking er møgulig og serliga, hvør loysn verður hildin vera tann frægasta.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Er ivi um inflasjónina, mugu vit vita, at hon er óvissukelda av ávísari kvantifiseraðari stødd.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Er ivi um, hvørjar konti eru inntøkukonti, má sigast, hvørjar við vissu eru slíkar, hvørjar við vissu ikki eru, og hvørjar ivi stendur um.</s>
            <s>Er ivi um annað, má tað lýsast.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Síðani má tingið fáa upplýst, hvat er gott boð – +/-óvissurnar – upp á avleiðingina av tí, sum er ásett í samgonguskjalinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fult forstáilsi er eisini fyri, at politisk viðgerð kann føra til annan formil, til at suspendera ásetingina ella okkurt heilt triðja; men fyri at kunna vera við í politiskum samráðingum mugu vit faktuelt fáa upplýst, hvat útgangsstøðið er, hvat ein rímilig og loyal útrokning eftir nevnda formli gevur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2009-06-10">tann 10. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>