<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-002/2008: Stormskaðar, serliga í Hvalba og Skálavík</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20372" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2008-11-19" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/2">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur settur Anniku Olsen landsstýrismanni um ábøtur á havnir og lendingar eftir <lb />stormskaðar, serliga í Hvalba og Skálavík, og ætlanir at skipa trygging móti slíkum skaðum <lb />(at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hvønn stuðul landið fer at lata kommununum serliga í Hvalba og Skálavík eftir herviligu ódnir og uppgang í januar 2008?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hvussu gongur við ætlanum um at skipa trygging ella grunn til tess at leggja upp fyri tílíkum skaðum í framtíðini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <body>
            <p>
              <s>Sera stórur skaði stóðst av brimi og báru á hávetri 2008.</s>
              <s>Landnyrðingsfroðan er tiltikin í Skálavík, og hesa ferð stóðst stórur skaði.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Sama var í øðrum bygdum, serliga í Hvalba.</s>
              <s>Tíbetur gjørdi feigdin ikki um seg, og lív lótust ikki, men í peningavirði gjørdist skaðin ómetaligur fyri hesi smáu bygdaløg.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Fevnd skaða gerst so alstór, tá ið kemur í ljós, at grótkastini skakaðust.</s>
              <s>Brimgarðar, lagdir eftir tátíðar kunnleika og fatan, skalaðust illa og fóru av grundini.</s>
              <s>Umvælingin er ikki bert at leggja grót afturíaftur, uttan heldur at laða av nýggjum og binda grótið øðrvísi.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Hesar fylgjur koma so óvart á, at órímiligt og óbarligt er fyri so smá samfeløg, ið strevast á ytstu útnesum í samfelagskervi okkara, at bera slíkar byrðar einsamallar.</s>
              <s>Landið hevur sett øðrum kommunum bann móti at hjálpa, men hóast slíkt økisligt samhaldsfesti varð loyvt, er neyðugt við størri miðlum og betri samskipan.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Tessvegna hava fleiri tingfólk róð uppundir, at í fyrru atløgu mugu skaðarnir frá farnu ódn bøtast, uttan at hesar bygdir gerast óbótaførar, og í seinnu atløgu má trygging ella grunnur skipast at leggja upp fyri tílíkum forløgum.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Leggjast skal afturat, at tá ið talan er um fyrispurning at svara skrivliga inna 10 dagar, verður eyðvitað neyðugt at meta um tøl, um neyv tøl ikki fyriliggja.</s>
            </p>
          </body>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2008-11-19">tann 19. november 2008</date></hi>
            </dateline>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>