<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-018/2008: Heildarveitingin komandi árini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20417"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-08"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/19">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um havnargjald fyri Smyril, settur Jóannes Eidesgaard, landsstýrismanni í <lb/>fíggjarmálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Annita á Fríðriksmørk, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="a4b2lumowo">Hevur ella fer landsstýrismaðurin í fíggjarmálum at strika dagbøturnar, sum býráðslimir á Tvøroyri hava fingið fyri at hava inntøkuført havnargjald fyri Smyril í roknskapin hjá kommununi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="fpispor7dh">Hvussu stór er skuldin fyri hvønn býráðspolitikara blivin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="h3kb2quvps">Hevur landsstýrismaðurin á fundi við býráðspolitikarar á Tvøroyri umrøtt møguleikan at strika skuldina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="s4sov4phxl">Hevur landsstýrismaðurin fingið juridiskt tilmæli um møguleika at strika dagbøturnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="mn3zj35pxy">Kunnu dagbøtur til kommunustýrislimir sammetast við aðrar bøtur, sum fólk fáa?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="iiyoszii7h">Er tað generelt galdandi fyri dagbøtur, at hesar telja so leingi, feilurin ikki er rættaður, og at hesar bøtur verða strikaðar, um feilurin verður rættaður?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s xml:id="f7vvxky3pq">Fyri nøkrum mánaðum síðani kom fram, at Fíggjarmálaráðið kravdi, at Tvøroyrar Kommuna ikki inntøkuførdi havnargjald fyri Smyril í roknskapin so leingi, semja ikki var um hesa inntøku..</s>
            <s xml:id="mlzrziy54e">Fíggjarmálaráðið kundi ikki góðkenna roknskapin hjá Tvøroyrar kommunu so leingi, henda inntøka var førd inn í roknskapin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xpkzwebhua">Men hetta helt ikki meirilutanum í Tvøroyrar Býráð aftur í at standa fast við avgerðina um at inntøkuføra havnargjaldið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="onnpvwhguy">Tað endaði við, at Fíggjarmálaráðið í desember í fjør valdi at áleggja býráðslimunum á Tvøroyri dagbøtur á 300 kr í part, til roknskapurin varð rættaður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pwqig7rmu4">Nú hevur undirritaða hoyrt, at hesar dagbøtur eru strikaðar afturfyri, at býráðspolitikararnir á Tvøroyri hava góðtikið, at kommunan har ikki skal inntøkuføra havnargjald frá Smyrli í sín roknskap.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zyoj5p3lzu">Er hetta so, stendur eftir, hvat virði og hvønn status hesar bøtur hava.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gqcpxnzly5">Um landsstýrismaðurin í fíggjarmálum hevur valt at strika dagbøturnar, sum kommunustýrislimir á Tvøroyri hava fingið, kunnu fólk lætt fáa ta fatan, at dagbøtur er nakað, sum tú fært álagt frá omanfyristandandi myndugleika, og at hesar verða strikaðar, tá tú rættar feilin.</s>
            <s xml:id="k67jslcfzl">Hetta kann fáa óhepnar avleiðingar fyri virðið í tí revsing, dagbøtur eru ætlaðar at hava.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oz6s4uvxyy">Undirritaða heldur, at um tað er soleiðis, dagbøtur skulu fatast, er hetta tað sama sum at taka fíggjarligu revsingina burtur úr dagbótunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gjmikgzuok">Fyri at fáa greiðu á, um hald er í tí, sum verður hildið uppá omanfyri, verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2009-06-08">8. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>