<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-035/2008: Fiskiskapur eftir hvítingsbróðri</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20448"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-22"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/35">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fiskiskap eftir hvítingsbróðri, settur Jacob Vestergaard, <lb/>landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="pgdjxlzd2j">Eru nú nakrar ítøkiligar ætlanir um royndarfiskiskap eftir hvítingsbróðri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="yzuog2wq3n">Verður hildið, at eins og ICES vísir á í Norðsjónum, at til ber at fiska hvítingsbróður reint á ávísum leiðum undir Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="kaoh456apq">Hvørjar metingar eru um týdningin av hvítingsbróðri sum føði hjá øðrum sløgum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="grdzunjyci">Um til ber at fiska reint, loysir seg so betur at fiska hvítingsbróður og brúka hann sum alifóður?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="qckqcw5ghb">Hvat er at frætta um útgreiningarnar í samskiftinum við Havstovuna?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="r5zuvwyewo">Spurt varð fyrr í tingárinum.</s>
            <s xml:id="cr2y3pmv5h">“Hvørjar ætlanir eru at loyva skipaðum fiskiskapi eftir hvítingsbróðri?”</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Áhugaverda svarið var tá:</seg>
            <lb/>
            <hi rend="underline">Til f.</hi>
            <lb/>
            <qoute>
              <p>
                <s xml:id="gj7wdusou3">Ongin ítøkilig ætlan er um at loyva fiskiskapi eftir hvítingsbróðri.</s>
                <s xml:id="ee4a7x5vjm">Veiða hevur verið eftir hvítingsbróðri áður, men hendan varð steðgað miðskeiðis í nítiárunum.</s>
                <s xml:id="tylgelfwm7">Orsøkin var hjáveiðan av hýsuyngli, og Fiskirannsóknarstovan hevur staðfest, at okkurt árið var hjáveiðan av hýsuyngli yvir 50% av veiðuni í fiskiskapi eftir hvítingsbróðri.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xnxgl6chkx">Hesi tøl siga okkum, at størsta varsemi má vísast í hesum máli, serstakliga tá vit í hesum døgum kunnu staðfesta, at hýsufiskiskapur og -stovnur eru á sera lágum støði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gcadx3o3mv">Tað er eisini ein sannroynd, at marknaðarvirðið fyri hýsu – roknað fyri kilo – er eitt tað hægsta, ið kann fáast fyri føroysk fiskasløg.</s>
                <s xml:id="yq4fd5lvcm">Hýsan er tískil sera týðandi í fíggjarog búskaparligum høpi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j76nb6thkl">Seinastu vikurnar hevur samskifti verið millum Fiskimálaráðið og Fiskirannsóknarstovuna um fiskiskap eftir hvítingsbróðri.</s>
                <s xml:id="krvz4bfrrs">Ongin greið niðurstøða er gjørd, og málið krevur eina meira útgreinaða viðgerð, áðrenn farast kann víðari.</s>
              </p>
            </qoute>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mu44nxc32l">Svarið gav vón um fleiri áhugaverdar upplýsingar seinni, ið nú verður spurt eftir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2009-06-22">22. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>