<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-002/2008: Stormskaðar, serliga í Hvalba og Skálavík</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20374"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2008-11-19"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/2">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur settur Helenu Dam á Neystabø um stiftsstjórnarval at svara skrivliga eftir TS <lb/>§ 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="xrlnli45dz">Metir landsstýrismaðurin, at mistak er farið fram á valinum av stiftsstjórn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="jspyzdk52z">Tekur landsstýrismaðurin undir við, at arbeitt verður fram ímóti egnari stjórnarskipan fyri føroysku kirkjuna?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s xml:id="bwsx2lk7x5">Nú hevur val verið av stiftsstjórn.</s>
            <s xml:id="ebs5n2cpxo">Valreglurnar vórðu fráboðaðar í brævi frá Mentamálaráðnum tann 15. januar 2008, sent kirkjuráðunum um val til stiftsstjórn í 2008, har stendur: “Valreglurnar, ið stiftsstjórn og kirkjuráð skulu halda seg til, eru tær, sum ásettar eru í hesum skrivi... ...<hi rend="bold">Valevnið, ið hevur fingið flestar atkvøður, verður limur í Føroya Stiftsstjórn frá 1. mars 2008 til 31. mars 2010.</hi>”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vw43vrjgwn">Vert er at leggja til merkis, at í valstýrinum sita embætisfólk í stiftsstjórnini og umboð úr Mentamálaráðnum.</s>
            <s xml:id="isjeockg6c">Hetta hevur borið í sær ta óhepnu støðu, at fólk skulu ansa eftir valinum til tann stovn, ið tey sjálvi sita í.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iz64o7mopl">Á valinum vóru tveir valevnislistar, 1 og 2.</s>
            <seg>Atkvøðurnar millum teirra uppstillaðu býttust soleiðis:</seg>
            <list rend="bullet">
              <item>Halgir Winther Poulsen, Hoyvík, 182 atkvøður (á lista 2),</item>
              <item>Tummas Lauritsen, Miðvágur, 77 atkvøður (á lista 1),</item>
              <item>Niclas Foldbo, Toftir, 68 atkvøður (á lista 1),</item>
              <item>Eyðbjørg Gaard Midjord, Trongisvágur, 31 atkvøður (á lista 2), og</item>
              <item>Mamy Dahl Sørensen, Viðareiði, 22 atkvøður (á lista 2).</item>
            </list>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rsulrspwxz">Eftir ásetingini í nevnda brævi skuldi Halgir Winther Poulsen verið valdur sum “<hi rend="bold">Valevnið, ið hevur fingið flestar atkvøður,</hi>” men kunngjørt varð, at valdur varð Tummas Lauritsen, ið við 77 atkvøðum fekk flestar atkvøður á valevnislista 1 (tilsamans 198).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gkkmoeoopd">Mentamálaráðið tykist hava broytt støðu sína um tað mundið, tá ið atkvøðuseðlarnir vórðu sendir út; og valið er týðiliga gjørt upp øðrvísi enn áður fráboðað.</s>
            <s xml:id="sa5f4winge">Hetta merkir, at listarnir vórðu gjørdir eftir fortreytini í brævinum (helst fyrimunur við færri á listanum); men tá ið Mentamálaráðið at síggja til broytti støðu, varð ikki givið høvi at stilla upp av nýggjum (helst við fleiri á listanum).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="elneueqvuh">Nú var kanska rættari eftir Áps. 1, 23 og 26 at kasta lut, eftir at tveir vóru skilaðir til, men í øllum førum má landsstýrismaðurin fáa greiðu á hesum og sleppa kirkjuni undan í framtíðini at vera fyri tílíkari óvissu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="avk7mpkjg2">Hetta førir eisini til tann meira grundleggjandi spurningin, hvørt landsstýrismaðurin tekur undir við, at føroyska kirkjan skal fáa aldargamla lyftið innfríað um at fáa egna stjórnarskipan, sum Grundtvig og aðrir fingu ásetta í ríkisgrundlógina § 66?</s>
            <s xml:id="c2hnddwtp6">Kirkjan eigur at fáa løgskipandi og løgroynandi myndugleika og skipa tílík viðurskifti sjálv.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2008-11-19">19. november 2008</date></hi>
            </dateline>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>