<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-005/2008: Um íløgur hjá Framtaki í P/F Smyril Line</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20390" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2008-11-21" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/5">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur til Johan Dahl, landsstýrismann í vinnumálum, um íløgur hjá <lb />Framtaki í P/F Smyril Line (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv hevur Framtaksgrunnurin mist við niðurskrivingini av partapeninginum í P/F Smyril Line?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv hevur Framtak gjøgnum árini tilsamans sett í felagið, og hvussu nógv av hesum hevur grunnurin tilsamans mist?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Um landsstýrið og Framtak høvdu valt ikki at seta pengar í Smyril Line, og felagið var farið í gjaldsteðg, hvussu hevði hetta ávirkað fíggjarstøðuna hjá grunninum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvør er vinnupolitiska grundgevingin fyri, at landsstýrið gjøgnum partaeigaravtalu skal virka vegna Framtak?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvussu kann Framtak sum vinnurekandi grunnur hereftir virka politiskt óheft og taka fulla ábyrgd av gjørdum íløgum, tá landsstýrið nú skal disponera vegna grunnin?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <body>
            <div>
              <p>
                <s>Framtak hevur ein serstakan leiklut í føroyska samfelagnum sum ein grunnur, ið er við til at stuðla undir og kveikja møguleikar fyri nýggjum vinnum og menning av verandi vinnu.</s>
                <s>Framtak er tí ein týdningarmikil almennur vinnurekandi grunnur, og skal hann virka eftir markanaðartreytum eins og vinnan sjálv.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Framtak hevði ein sentralan leiklut í sambandi við átakið at bjarga P/F Smyril Line.</s>
                <s>Lítil ivi er um, at Framtak sum íleggjari í P/F Smyril Line hevði mist stór virði, fór felagið á húsagang.</s>
                <s>Tað er relevant at fáa fram, hvørt Framtak varð komið í fíggjarligar trupulleikar, varð Smyril Line ikki loftað av landsstýrinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Avgerðin hjá landsstýrinum at fara inn og lofta privatari fyritøku, ið fíggjarliga var illa fyri, er sera prinsipiell.</s>
                <s>Tí hevur tað fyri Løgtingið stóran týdning at fáa fram so nógvar upplýsingar um viðurskifti kring málið, sum til ber.</s>
                <s>Við atliti til tann heilt sentrala leiklut, Framtak hevur í føroyskum vinnulívi, eigur leikluturin hjá Framtaki í bjargingini av privata partafelagnum Smyril Line at verða væl lýstur.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Partaeigaraavtala</head>
              <p>
                <s>Tað er undrunarvert, at landsstýrið hevur kravt, at Framtak, ið eigur at hava serkunnleika í at seta professionellar nevndir at reka vinnufyritøkur, letur frá sær rættin sum høvuðspartaeigari at seta meirilutan í nýggju nevndini fyri P/F Smyril Line.</s>
                <s>Framtak eigur sjálvandi at seta egin áhugamál í fremstu røð og tryggja síni áhugamál m.a. gjøgnum at seta eina professionella nevnd at reka felagið.</s>
                <s>Sum vinnurekandi grunnur eigur Framtak at virka fullkomiliga politiskt óheft.</s>
                <s>Men gjøgnum partaeigaraavtaluna millum Føroya Landsstýri og Framtaksgrunn Føroya, tekur landsstýrið sær rættin til at disponera vegna grunnin.</s>
                <s>Hetta undrar, tí Føroya Landsstýri hevur ikki sum uppgávu at reka vinnufyritøkur.</s>
                <s>Hinvegin hevur Framtak sambært viðtøkunum sum uppgávu - eftir marknaðarbúskaparligum fortreytum - at gera íløgur í nýggjar ella verandi fyritøkur.</s>
                <s>Hóast vit sostatt tosa um eina kjarnuuppgávu hjá Framtaki, so velur landsstýrið gjøgnum partaeigarsáttmálan at taka disponeringsrættin frá Framtaki.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Vinnupolitisku grundgevingarnar fyri hesum komu ikki greitt fram í løgtingsviðgerðini av málinum um at bjarga P/F Smyril Line, og verður landsstýrismaðurin tí við hesum biðin at svara skrivliga smbrt. §52a í Tingskipanini.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2008-11-21">tann 21. november 2008</date></hi>
            </dateline>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>