<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-038/2008: Grønir skúlar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári á Rógvi</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20463"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-06-24"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/38">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um grønar skúlar, settur Helenu Dam á Neystabø, <lb/>landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári á Rógvi, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ev55lvce4d">Hvørjar ætlanir eru, og hvussu nógv kostar at gera Fiskivinnuskúlan í Vestmanna “grønan” – at orkutørvurin verður nøktaður við sjóhita ella aðrari varandi orku?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="lpi6dldwem">Hvørjar ætlanir eru, og hvussu nógv kostar at gera Skúladepilin í Tórshavn (Marknagili/Úti á Fløtum) “grønan” – tvs. at jarðhiti, vindmyllur og orkusparing gerast partur av ætlanini frá byrjan?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="tqq6dstb46">Ber til at hava varandi orku sum treyt ella parametur í útboðnum av Skúladeplinum í Tórshavn innan verandi karmar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="yai7po43dt">Heldur landsstýriskvinnan, at grøn orka kann gerast partur av undirvísing á nevndu skúlum og undangongutiltak í royndunum at gera ungdómin tilvitaðan um varandi orku og orkusparing?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="k5lndaz4qq">Ætlanin var, at Fiskivinnuskúlan í Vestmanna skuldi vera grønur, og rør (strong) eru løgd á sjógv í samband við ætlanir um akvariir og sjóhita.</s>
            <s xml:id="mepxffbkl7">Vegna 15% sparing á øllum konti duttu bæði akvariir og sjóhiti niðurfyri, men partvíst er útgerðin tøk og sett upp.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="acsvlbnr4u">Landsstýriskvinnan eigur stórt rós uppiborðið fyri áræði í málinum um skúladepilin og eigur tí at fáa høvi at melda út við, hvat ætlanin er við varandi orku og orkusparing á hesum øki.</s>
            <s xml:id="jcjhju2dbj">Skúladepilin kemur at liggja á sera stórum øki, ið fer at liggja frítt og er sera væl egnað til at bora eftir jarðhita, seta upp vindmyllur og onnur tiltøk.</s>
            <s xml:id="dm74j7uu26">Serliga spennadi er, at tey ungu frá byrjan kunnu vera við og vera upplærd í hesum spurningum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ynfzoybs3b">Føroyska umboðið í Norðurlandaráðnum, Kári P. Højgaard, tók í síni tíð stig til tilmæli um, at grøn orka skal vera partur av almennari bygging.</s>
            <s xml:id="azytlioczg">Løgtingið hevur tikið undir við hesum tilmæli, og hesir báðir skúlarnir eiga at vera undangongutiltøk í so máta.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, tann <date when="2009-06-24">24. juni 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári á Rógvi</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>