<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-012/2008: Inntøkutrygd hjá fiskimonnum (Lógarbundin játtan), konta nr. 5.34.4.01.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-02" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20401" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-05-12" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/12">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um útreiðslurnar á løgtingsfíggjarlógini fyri 2009 viðvíkjandi <lb />inntøkutrygdini hjá fiskimonnum (Lógarbundin játtan), konta nr. 5.34.4.01, <lb />settur Jóannesi Eidesgaard, landsstýrismanni í fíggjarmálum (at svara skrivliga <lb />eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Tórbjørn Jacobsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Nær og hvar varð landsstýrismaðurin í fíggjarmálum á fyrsta sinni kunnaður um, at játtanin til inntøkutrygdina hjá fiskimonnum (5.34.4.01) á 24 milliónir krónur ikki fór at halda í 2009, og hvør var upphæddin, ið nevnd var, sum væntað meirnýtsla í verandi fíggjarári?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um landsstýrismaðurin var kunnaður um hetta fyri 21. apríl 2009, hví hava tygum ikki tikið eina metta meirútreiðslu hesum viðvíkjandi við á eykajáttanarløgtingslógaruppskotið fyri apríl 2009, ella er tað so, at tygum tilvitað hava fjalt vitan tygara hesum viðvíkjandi fyri Løgtinginum til tess at leggja fyri Løgtingið eitt uppskot til eykajáttan, sum at síggja til er útreiðsluneutralt?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tá uppskotið til eykajáttanarlóg, dagfest 21. apríl 2009 - løgtingsmál nr. 180/2009 varð lagt fyri tingið hin 24. apríl 2009, undraði tað mangan, soleiðis sum støðan í fiskiskipaflotanum er í løtuni, at inntøkutrygdin ikki varð nevnd við einum orði í uppskotinum.</s>
            <s>28. apríl fingu vit (Tjóðveldi) at vita frá Lønjavningarstovuni, at 10,6 milliónir krónur vóru útgoldnar fram til tann dagin, og var tað tí ósannlíkt, at játtanin fór at halda.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Á tingfundinum miðvikudagin, 6. mai, svaraði Jacob Vestergaard, landsstýrismaður í fiskivinnumálum einum munnligum fyrispurningi frá Høgna Hoydal um inntøkutrygdina ógvuliga greitt, at hann longu í februar mánaði í ár hevði boðað landsstýrinum frá, at inntøkutrygdin fór at kosta landsskassanum umleið 16 milliónir krónur meira enn tað, sum var játtað á løgtingsfíggjarlógini, t.e. at hon fer at liggja nærri 40 millónum krónum heldur enn teimum 24, sum játtaðar eru.</s>
            <s>Hetta bendir greitt á, at játtanin á 24 milliónir krónur als ikki kemur at halda árið út.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2009-05-12">12. mai 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Tórbjørn Jacobsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>