<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-012/2008: Inntøkutrygd hjá fiskimonnum (Lógarbundin játtan), konta nr. 5.34.4.01.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/20405"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2009-05-20"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2008/14">
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um leiguútreiðslur landsins, settur Jóannes Eidesgaard, <lb/>landsstýrismanni í fíggjarmálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen</persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <label>1)</label>
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="vjgurneszg">Tá øll aðalráð, allir stovnar undir landinum og øll leigumál undir landinum yvirhøvur eru íroknað, hvussu nógv rindar landskassin tá í leiguútreiðslum um árið alt íroknað.</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="vbmfuxitua">Tað eru mong leigumál, sum landið varðar av kring landið alt og kanska einamest í høvuðsstaðarøkinum.</s>
            <s xml:id="tg67mbcbge">Tað verður millum manna hildið at vera í so ríkiligt goldið fyri nøkur av hesum leigumálum, og somuleiðis er tað ein vaksandi hugburður millum politikarar, at betri var, um landið átti bygningar til egna nýtslu heldur enn at leiga.</s>
            <s xml:id="ya66zeetcx">Tó er trupult at fáa yvirlit yvir hesi leigumál við at nýta fíggjarlógina sum grundarlag.</s>
            <s xml:id="gt4onjmsb4">Ein fyrispurningur kundi sjálvsagt verið sendur til hvørt aðalráð, men hildið verður, at landsstýrismaðurin í fíggjarmálum so ella so varðar av yvirskipaða politikkinum á hesum øki.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2009-05-20">20. mai 2009</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>