<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-6/2023: Rúsevnamisnýtsla</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/nsrwpc4l">Kristianna Winther Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/57261"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-08-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/6">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/nsrwpc4l">Kristianna Winther Poulsen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>landsstýrismaður í barna- og undirvísingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Rúsevnamisnýtsla</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="ymtzvw37ww">Hvørja støðu hevur landsstýrismaðurin til heildarætlanina frá 2022 um at fyribyrgja og tálma rúsevnamisnýtslu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="eu2iigzbrr">Eru nøkur av tilmælunum í heildarætlanini sett í verk, og hvørjar ætlanir hevur landsstýrismaðurin annars um at seta tilmælini í verk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="ihb2yuybzz">Hvat fyribyrgjandi arbeiði verður gjørt fyri at basa rúsevnamisnýtslu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="rlrcwr6evu">Javnan berast tíðindi um, at rúsevnamisnýtsla millum serliga ungfólk í Føroyum er nógv økt seinastu árini, og at nógv rúsevni eru í føroyska samfelagnum.</s>
            <s xml:id="t6v6ejtkl4">Vit frætta um, at hald verður lagt á stórar upphæddir av reiðum peningi, sum stava frá sølu av rúsevnum í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ecnxtm3mel">Sterkir bólkar berjast um marknaðin og gera alt fyri at fáa marknaðin at vaksa.</s>
            <s xml:id="fhxohvoclf">Hetta gera tey við at fáa ungfólk at selja til ungfólk, og tað hendir seg meira enn so, at restir av narkonýtslu liggja og flóta við skúlar og aðrastaðni á gøtuni.</s>
            <s xml:id="tfl3sn3cgo">Stríðið stendur móti sterkum og eirindaleysum fíggindum, og tað krevur beinharða politiska raðfesting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hdilooqzpj">Neyðugt er við fyribyrging, upplýsing og upplæring og ikki minst samstarvi, tí nógv fólk hava ein leiklut í stríðnum móti rúsevnamisnýtslu.</s>
            <s xml:id="rjcjp2tnj5">Eitt miðvíst fyribyrgjandi arbeiði skal gerast, umframt at vaksin skulu megna at síggja, nær vandi er á ferð, og síðani duga og tora at leggja uppí, tá tað er neyðugt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mgmjsut3n3">Tað krevur eisini góð viðgerðartilboð og nøktandi arbeiðsumstøður hjá løgreglu, TAKS og øðrum viðkomandi myndugleikum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ovawcs4b26">Okkara ungdómur hevur brúk fyri, at vit saman gera alt fyri at steðga tí rúsevnaforbannilsi, sum tíverri eisini er veruleiki í okkara landi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ytdd72m47f">Landsstýrið, sum sat frá 2019 til 2022, stóð fyri eini heildarætlan við tilmælum um átøk at fyribyrgja og tálma rúsevnamisnýtslu í Føroyum.</s>
            <s xml:id="ynnhfcd4oz">Heildarætlanin varð almannakunngjørd í mars 2022, men síðani hevur ætlanin ikki fingið stórvegis umrøðu.</s>
            <s xml:id="kvzpiyxvbc">Eg meti ikki, at hetta er nóg gott.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e5n4tvvjni">Tí verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-08-15">14. august 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/nsrwpc4l">Kristianna Winther Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>