<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-22/2023: Útgjaldslágmark í formi av sosialari skipan til barsilstíðina</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/57688"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/22">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg, <roleName>landsstýriskvinna í almanna- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Útgjaldslágmark í formi av sosialari skipan til barsilstíðina</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="fcb6fy4xr4">Hvat heldur landsstýriskvinnan um eina sosiala skipan, sum liggur uttanfyri galdandi barsilsskipan, sum tryggjar øllum foreldrum eina lágmarksupphædd í barsilstíðini úr landskassanum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="uf2nzlyeua">Hvat hevði tað kostað landskassanum árliga at tryggja eina lágmarksupphædd á ávikavist 5.000, 10.000 ella 15.000 krónur um mánaðin, sum varir líka leingi, sum barsilstíðin er í dag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="f2o4xqeffb">Sær landsstýriskvinnan aðrar møguleikar, enn uppskotið omanfyri, fyri at útrudda fíggjarligar orsakir til fosturtøku og at fáa burðartalið upp?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ju3ixuhw5x">Ein av høvuðsorsøkunum til fosturtøku er fíggjarligu umstøðurnar hjá mammuni og pápanum.</s>
            <s xml:id="lvsfuzglht">Tað kundi tí verið skilagott at tryggjað øllum foreldrum eina lágmarksupphædd í barsilsskipanini ella aðrari skipan.</s>
            <s xml:id="ixvo5kpgdb">Hetta fyri at minka um, at tað fíggjarliga frameftir er orsøk til at velja fosturtøku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xbc7u7vswd">Áður hevur verið kjakast um, at skipanin er órættvís á tann hátt, at tú bert fært nakað burtur úr barsilsskipanini, um tú leggur arbeiðslív og barnsburð til rættis á ávísan hátt.</s>
            <s xml:id="ewddjssfx2">Summir borgarar kunnu eiga fleiri børn, men ongantíð fáa nakað úr barsilsskipanini, men hinvegin bert gjalda inn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ogyh5aoobn">Afturat hesum stendur so at siga allur vesturheimurin í tí støðu, at ov fá børn verða fødd.</s>
            <s xml:id="hy62kll6i7">Eitt nú hevur stjórnin í Ungarn ætlanir um at strika inntøkuskattin hjá øllum kvinnum, sum hava føtt í minsta lagi fýra børn.</s>
            <s xml:id="odrlt5x5wn">Ein lágmarksupphædd í barsilsskipanini ella aðrari sosialari skipan kundi verið eitt líknandi átak at bøtt um hendan trupulleikan, sum eisini ger seg galdandi í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ljn6s7vsny">Til munnligar fyrispurningar mikudagin 6. september 2023, vísti landsstýriskvinnan í umhvørvismálum til landsstýriskvinnuna í almannamálum í samband við fyrispurning um at tryggja eitt lágmarksútgjald til foreldur í barsilstíðini uttan fyri barsilsskipanina.</s>
            <s xml:id="jejj77xvlf">Við øðrum orðum at gera eina sosiala skipan sum tryggjar slíkt lágmarksútgjald.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <br/><date when="2023-09-07">7. september 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/gd75kr3x">Steffan Klein Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>