<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-62/2023: Skattalætti og lønarlyft hjá lágløntum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/59371" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/62">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qzw6vg2p">Ruth Vang, <roleName>landsstýriskvinna í fíggjarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Skattalætti og lønarlyft hjá lágløntum</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvør var inntøkan hjá hesum bólkum í fulltíðarstarvi og á hægsta lønarstigi 1. august 2023 og hvussu nógv høvdu tey eftir aftaná skatt og føst gjøld: - Ófaklært krambafólk, lønt eftir sáttmála ml. Samverk (S&amp;K) og Føroya Arbeiðsgevarafelag í lønarbólki 2 - Arbeiðari, sum fær fasta mánaðarløn eftir sáttmála ml. Føroya Arbeiðarafelag og Føroya Arbeiðsgevarafelag - Heilsuhjálpari løntur eftir sáttmála ml. Heilsuhjálparafelagið og KAF - Heilsurøktari løntur eftir sáttmála ml. Heilsurøktarafelagið og FMR</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hvør verður inntøkan hjá omanfyri nevndu bólkum í fulltíðarstarvi og á hægsta lønarstigi 1. januar 2024, og hvussu nógv hava tey eftir aftaná skatt?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Hvør verður inntøkan hjá omanfyri nevndu bólkum í fulltíðarstarvi og á hægsta lønarstigi 1. januar 2025, og hvussu nógv hava tey eftir aftaná skatt?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Samgongan hevur sett sær fyri at betra um fíggjarliga rásarúmið hjá føroysku húskjunum.</s>
            <s>Hetta verður gjørt við lønarlyfti til løntakarar á umsorganarøkinum, søguliga høgum lønarhækkingum, methøgari javning av almennum veitingum og við einum skattalætta til lág- og miðalønt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað, sum er áhugavert at vita hjá løntakarunum, er, hvussu nógv meira teir hava at liva fyri um mánaðin eftir 1. januar 2024 og eisini eftir 1. januar 2025, tá skattalættin hevur fingið fullan virknað í mun til 1. januar 2023.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at kunna samanbera tølini, verður biðið um tøl fyri fulltíðarsettan løntakara á hægsta lønarstigi í fýra feløgum, sum vanliga verða mett at hava lága inntøku.</s>
            <s>Tey eru búsitandi í Havn og hava eingi børn.</s>
            <s>Tey gjalda vanlig arbeiðsmarknaðargjøld, kringvarpsgjald og heilsutrygd.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa nærri kunnleika um, hvussu hesi átøk raka løntakarar, verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2023-12-15">15. desember 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>