<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-1/2023: Útoyggjamál</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/57183"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/1">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni K. Petersen, <roleName>landsstýrismaður í lógarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Útoyggjamál</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="d3p6zxumiw">Hvørjar ábøtur eru sambært landsstýrismanninum tær mest átrokandi fyri kor og trivnað á útoyggj í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="ixykmyxbco">Hvussu ætlar landsstýrismaðurin at raðfesta útoyggjamál í arbeiðinum hjá landsstýrinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="j463xnxwq3">Nær verður nýtt álit um menningarætlan fyri útoyggjar gjørt?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ablhhj2mto">Samgongan hevur í samgonguskjalinum sett sær nøkur mál fyri útoyggjar, og í fíggjarlógini fyri 2023 eru m.a. tveir tættir innan samferðslu og ferðavinnu raðfestir: at fyrireika eina endurnýggjan av strandferðsluskipunum og at byggja eina farstøð á Syðradali í Kalsoynni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p3sacp22po">Orðingarnar í samgonguskjalinum snúgva seg um menningarmøguleikar, um búseting, samferðslu, trivnað og nýtt útoyggjaálit.</s>
            <s xml:id="he6ggyam6y">Útoyggjafelagið hevur á seinastu aðalfundunum eftirlýst fleiri ítøkilig og alneyðug átøk, sum gagna útoyggjunum, og í seinasta tíðindaskrivi teirra vórðu tey sett upp í 5 punkt:</s>
          </p>
          <ul>
            <li><s xml:id="ajmspgurb3">At skapa møguleika fyri búseting, við at útstykkja, við at byggja leiguíbúðir og veita sethúsafígging.</s></li>
            <li><s xml:id="pn2a2ffiza">At skipa eina samferðslu, har trygdin, tænastan og títtleikin livir upp til nútíðar standardar.</s></li>
            <li><s xml:id="xwvgjbijaa">Tryggja betri karmar fyri jarðarbrúki og væl skipaðari ferðavinnu.</s></li>
            <li><s xml:id="s3d7anzqhj">At tryggja lokalt fólkaræði, grundað á lokala luttøku og fíggjarorku.</s></li>
            <li><s xml:id="uwzg6npqhb">At skapa sosiala trygd og veita tænastur, ið ger, at borgararnir fáa virkað og kunnu trívast í lokalsamfelagnum alt árið.</s></li>
          </ul>
          <p>
            <s xml:id="isfrljy3qt">Útoyggjarnar eru sera týdningarmikil partur av ferðavinnuni í Føroyum og eiga m.a. tí at fáa hægri raðfesting sum slíkar.</s>
            <s xml:id="hrwqgvrrtu">Tær eru eins týdningarmiklar fyri Føroyar og føroyingar sum heild sum bústaður, sum landbúnaðar- og vinnuøki, sum landafrøði, náttúruppliving, mentanararvur, skúlaferðamál og meira.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jlq47rvwum">Tí verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2023-08-01">1. august 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>