<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-97/2023: Løn undir útbúgving</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/60474"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2024-02-28"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/97">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>landsstýrismaður í barna- og útbúgvingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Løn undir útbúgving</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="jagwy34fko">Hvussu gongur við arbeiðinum at veita heilsustarvfólkum løn undir útbúgving?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="mffxm4dgo4">Nær kunnu vit vænta, at skipanin verður sett í verk?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="xqnisvsmsf">Sambært Búskaparráðnum fara tað at vanta 700 starvfólk innan heilsu- og dagstovnaøkið um 10 ár.</s>
            <s xml:id="nmkf3wj3pg">Nógv er átøk eru gjørd fyri at loysa hesa samfelagsligu avbjóðing: eyka flokkar til námsfrøðingar og sjúkrarøktarfrøðingar á Fróðskaparsetrinum eru settir á stovn, lønarlyft er givið, skattalætti er veittur, og arbeitt verður við at stytta arbeiðsvikuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wurbeyjtwc">Enn vanta nógv starvfólk í at røkja størvini á heilsu- og dagstovnaøkinum.</s>
            <s xml:id="mv5ars7njg">Hetta hevur m.a. viðført, at kommunurnar av sínum eintingum eru farnar at skipa fyri útbúgvingartilboðum í samstarvi við útbúgvingarstovnar uttanlands.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nizljz3mhx">Innan heilsuøkið er neyðugt at fáa fleiri at útbúgva seg bæði til heilsuhjálparar, heilsurøktarar og sjúkrarøktarfrøðingar.</s>
            <s xml:id="vwbobjja6b">Tórshavnar kommuna tók í 2020 stig til, eftir áheitan frá Heilsuhjálparafelag Føroya, at fáa skipað eitt samstarv við landsmyndugleikarnar um at fáa eina skipan við løn undir útbúgving til heilsuhjálparar.</s>
            <s xml:id="v6hjkyatgf">Endamálið var í fyrsta umfari at fáa fleiri útbúnar heilsuhjálparar, tí sambært hagtølunum hava bara helvtin av heilsuhjálparunum eina heilsuhjálparaútbúgving.</s>
            <s xml:id="zmxwms3w34">Av teimum á leið 800 limunum í Heilsuhjálparafelagnum, hava 400 útbúgving.</s>
            <s xml:id="uxl5sslmxp">Taka vit Tórshavnar kommunu, so hava á leið 72 heilsuhjálparaútbúgving og 103 starvast sum hjálparfólk.</s>
            <s xml:id="r3cutfoix5">Hetta arbeiðið bleiv tá lagt fyri landsstýrismannin, sum umsat útbúgvingarmál, at arbeiða víðari við, har ynski eisini var at taka hædd fyri, at man undir heilsurøktaraútbúgvingini fekk løn undir útbúgving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ftwmzxxmll">Í samgonguskjalinum millum Javnaðarflokkin, Tjóðveldi og Framsókn frá 2022 stendur, »at arbeiðast skal fram ímóti at tryggja heilsuhjálparum løn undir útbúgving«.</s>
            <s xml:id="skone2ynho">Tí verða hesir fyrispurningar settir landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2024-02-28">28. februar 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/bh7xsinb">Annika Olsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>