<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-14/2023: Tesla MR-skannari til Klaksvíkar Sjúkrahús</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/57421"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-08-30"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/14">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá, <roleName>landsstýriskvinna í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Tesla MR-skannari til Klaksvíkar Sjúkrahús</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="c6w55jgdf5">Margit Stórá, landsstýriskvinna, hevur játtað, at hon vil taka ímóti stórfingnu føðingardagsgávuni, Tesla MR-skannaranum, til Klaksvíkar Sjúkrahús á 125 ára føðingardegnum hjá sjúkrahúsinum. Hvar liggur málið í løtuni ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="tcp33sbtel">Hvat er gjørt, síðani landsstýriskvinnan játtaði at taka ímóti gávuni ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="eeltkj2it6">Nær kunnu vit rokna við, at fyrsti sjúklingurin verður skannaður í nýggja komandi Tesla skannaranum í Klaksvík?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="g4m4oiptw5">Verður Tesla MR-skannarin bestiltur í ár 2023?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ghnippro3b">Sum øllum kunnugt fekk Klaksvíkar Sjúkrahús eina stórfingna føðingardagsgávu á 125 ára føðingardegnum.</s>
            <s xml:id="mmkfoqqil2">Gávan var ein framkomin Tesla MR-skannari.</s>
            <s xml:id="w6w22lef2m">Tað vóru umboð fyri gávugevarar, sum í apríl í ár (2023) vendu sær til stjóran á KS, við ynski um at lata sjúkrahúsinum eina peningagávu á 13 mió. kr.</s>
            <s xml:id="nmtmlsd45s">Hesin peningur skuldi nýtast til keyp av framkomna skannaranum.</s>
            <s xml:id="o3ileqf66h">26. maj boðaði landsstýriskvinnan frá, at hon ynskti at taka ímóti gávuni og takkaði gávugevarunum.</s>
            <s xml:id="oezu7gqg73">Hon segði m.a., at gávan í stóran mun kundi verða við til at hækka góðskuna á kanningum.</s>
            <s xml:id="eqledmpsnt">Skannarin fór eisini at gera tað møguligt at fremja nógvar kanningar í Føroyum, sum annars høvdu verið gjørdar uttanlands.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fbxvqvrzlj">Síðani hevur tíverri ikki verið nógv at hoyrt um, hvussu tað gongur við at fáa Tesla MR-skannaran til Klaksvíkar Sjúkrahús.</s>
            <s xml:id="zvzf5dawmh">Hetta seinføri er ikki nøktandi, tá vit vita, at tað tekur 14 vikur frá tí, at skannarin verður bílagdur, til hann er á Klaksvíkar Sjúkrahúsi.</s>
            <s xml:id="twim64hfao">Síðan tekur tað 7 vikur at seta skannaran upp.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hjnibxdrht">Frá gevarunum er alt klárt, peningur og annað er alt komið uppá pláss.</s>
            <s xml:id="vokilx2rrm">Men enn hoyrist onki um, at skannarin er ávegis.</s>
            <s xml:id="mtbzss6sas">Tí hevði verið gott at fingið at vita frá landsstýriskvinnuni, hvussu tað gongur við at fáa stórfingnu gávuna til veruleika, so gávan kann koma teim sjúku til nyttu.</s>
            <s xml:id="fym6hks74c">Ikki hugaligt hjá Klaksvíkar Sjúkrahúsi, gevarum og teimum, sum hava brúk fyri skannaranum at bíða og bíða í mánaðir.</s>
            <s xml:id="qzsl5mvvvt">Okkara sjúku hava tørv á skjótari hjálp og gávugevarar og Klaksvíkar Sjúkrahús hava uppiborið ta virðing, at okkurt ítøkiligt hendir nú.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-08-30">30. august 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttir</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>