<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-15/2023: Heimild til viðgerð á Center for kønsidentifikation</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/57503"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2023-09-05"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/15">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá, <roleName>landsstýriskvinna í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Heimild til viðgerð á Center for kønsidentifikation</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="wy727w33xa">Hvussu nógvir av teimum 18 føroyingum, sum seinastu 5 árini eru sendir av landinum til danska Center for kønsidentifikation, eru, sum úrslit av hesum kanningum, vorðnir viðgjørdir við: a: hormonum ella líknandi heilivági? b: skurðviðgerðum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="zj5de4jaoh">Hví sendir føroyska sjúkrahúsverkið frískar borgarar av landinum til sálarfrøðiligar, medisinskar og sosialar kanningar og metingar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="xjafgvalaw">Í hvørjari lóg, og hvar í slíkari, finst heimild hjá læknum í sjúkrahúsverkinum at senda frísk fólk av landinum og áleggja føroyska skattaborgaranum at gjalda fyri kanningar og møguliga viðgerð av hesum borgarum, sum, sambært sama sjúkrahúsverki, ikki hava staðfesta sjúku?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="lnlpfrjch5">Hvussu nógv hava hesar kanningar, metingar, viðgerðir, ferðingar og uppihald higartil kostað føroyska samfelagnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="nxj5x5a2ac">Hvussu er aldurs- og kynsbýtið fyri hesi av landinum sendu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="o2x3mjdsoy">Í svari frá føroyska Landssjúkrahúsinum til foreldur, dagfest 21. juli 2023, lesa vit m.a.:</s>
            <lb/>
            <s xml:id="ya7ro7pvg2">a: at endamálið við útgreiningini í Danmark er at finna útav, um viðgerð fyri kynsskifti er rætti vegurin at fara.</s>
            <lb/>
            <s xml:id="vt27s6wmgm">b: at vanliga fevnir útgreiningin um sálarfrøðiligar, medisinskar og sosialar kanningar og metingar.</s>
            <s xml:id="qewvzfvzlb">Útgreiningin tekur í miðal 6-8 mánaðir, og um persónurin uppfyllir treytirnar fyri viðgerð, so ber til at fáa hormonviðgerð ella skurðviðgerð.</s>
            <lb/>
            <s xml:id="fjurn3rkv3">c: at heilsumyndugleikarnir ynska at undirstrika, at talan er ikki um fysiska ella psykiatriska sjúku.</s>
            <lb/>
            <s xml:id="arcizbpjrl">e: at tað er Center fyri Kønsidentitet, sum hevur ábyrgd av viðgerðini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jcv2npnkaq">Leggjast skal afturat, at í løgtingslóg um sjúkrahúsverkið, sum føroyska sjúkrahúsverkið verður stýrt eftir, herundir eisini parturin um møguliga víðarisendan av borgarum til útlond, einans fevnir um sjúklingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-09-05">5. september 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/d2canfar">Jenis av Rana</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>