<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-46/2023: Lønarhæddaravgjald</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/58707"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/46">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qzw6vg2p">Ruth Vang, <roleName>landsstýriskvinna í fíggjarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Lønarhæddaravgjald</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="s4cqewxr3l">Hvussu er býtið í inntøkum av lønarhæddaravgjaldi millum ávikavist heilsurøkt, tryggingarvirksemi og bankavirksemi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="vcda6ypbek">Hvørjar tankar ger landsstýriskvinnan sær um, at lønarhæddaravgjald verður goldið av læknavirksemi, tannlækna- og øðrum dentalvirksemi, kiropraktikk, fysioterapi og aðrari veruligari heilsurøkt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="zwwuadvf5f">Hvørjar tankar ger landsstýriskvinnan sær um, at lønarhæddaravgjaldið fyri fíggjarvirksemi áður hevur verið hækkað, millum annað, tá útreiðslurnar av rentustuðli hjá landinum hava hækkað?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="awdoseyeig">Lønarhæddaravgjald kom í gildi í Føroyum í 1994, sum eitt átak í samband við kreppuna, sum tá var í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pkxdi4yjc6">Sambært lógini um lønarhæddaravgjald eru tríggir bólkar, sum rinda lønarhæddaravgjald av einum nærri ásettum avgjaldsgrundarlagi.</s>
            <s xml:id="lo4npxk7zc">Satsurin er 2,5% fyri læknavirksemi, tannlækna- og annað dentalvirksemi, kiropraktikk, fysioterapi og aðra veruliga heilsurøkt, meðan hann er 10% fyri tryggingarvirksemi og 12% fyri banka-, sparikassa- og fíggjarvirksemi og serligar elektroniskar tænastur, ið eru neyðugar fyri hetta virksemið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zop2atynou">Skipanin hevur verið endurmett í nøkrum umførum.</s>
            <s xml:id="ulaxx4dc2b">Millum annað hevur grundgevingin fyri at hækka hetta gjaldið fyri bankavirksemi verið, at útreiðslurnar til rentustuðul hjá landinum hava verið hækkandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ruz6wcap3d">Samstundis skilst, at fleiri smærri vinnufyritøkur, ið fáast við heilsurøkt, rinda eitt gjald, sum tey uppliva sum seinastu restirnar av kreppu-átøkunum, sum vórðu sett í verk fyrst í nítiárunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ffbbuqdc2k">Sambært uppskotinum til fíggjarlóg verður væntað, at inntøkurnar av hesum gjaldi verða 41 mió. kr. í ár, so talan er um eina upphædd, sum ger mun í landskassanum, men tað hevði verið áhugavert at vitað eitt sindur nærri um gjøldini, og hvørjar tankar landsstýriskvinnan ger sær um hetta gjald.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2023-11-16">16. november 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>