<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-11/2023: Bygdaleiðir og fallandi ferðafólkatal</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/57379"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/11">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/dhufdza4">Dennis Holm, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnu- og samferðslumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Bygdaleiðir og fallandi ferðafólkatal</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="y4gqbwxgsw">Er nøkur menningarætlan fyri Bygdaleiðir ?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="xcpldix4mr">Er nøkur ítøkilig ætlan um at skipa ferðsluna hjá leið 400 gjøgnum Eysturoyartunnilin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="a4xlwi77mb">Er ætlanin at fáa fleiri fólk at nýta Bygdaleiðir aftur, og hvat ætlar landstýrismaðurin at gera fyri at náa hesum máli?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="bseyodfoqs">Sambært hagtølunum hjá SSL er talið av ferðandi við Bygdaleiðum minkað nógv seinastu árini.</s>
            <s xml:id="mcrutx4wxo">Fyri Bygdaleiðir íalt er talið av ferðandi minkað so líðandi frá 580.688 ferðandi í 2012 og niður í 480.901 ferðandi í 2022.</s>
            <s xml:id="df4a4f6t4y">Hetta er ein minking í ferðafólkatali á knapt 100.000 fólk eftir 10 árum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wm5dyl22vx">Ynskja vit at steðga hesi gongd, og fáa fleiri at nýta kollektivu og almennu ferðamøguleikarnar - og harvið minka um samlaða útlátið frá akførum - er neyðugt við einari menningarætlan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zzpkzqdd7g">Størsta minkingin í tali av ferðandi er á leið 400 millum Tórshavn og Klaksvík.</s>
            <s xml:id="xypk2cb6ze">Í 2012 var talið av ferðandi á leiðini 157.915.</s>
            <s xml:id="cu2lrpo5s4">Hetta talið er í 2022 minkað niður 81.481 ferðandi.</s>
            <s xml:id="k23ajajwaz">Sostatt er talið av ferðandi á leið 400 nærum minkað niður í helvt yvir seinastu 10 árini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ea45psofzp">Hyggja vit at tølunum, síðan Eysturoyartunnilin lat upp í desember 2020, var talið av ferðandi á leið 400 í 2019 tilsamans 128.655.</s>
            <s xml:id="zohq24haag">Leggja vit tølini saman fyri ferðandi á leið 400 og 401 (tunnilsleiðin) so gevur tað 102.139, so framvegis er ein minking av ferðandi á gott og væl 25.000 fólk.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pi6swzo4w2">At ferðslan hjá leið 400 er skipað uttanum Eysturoyartunnilin merkir, at tey ferðandi brúka ein tíma eyka aftur og fram, hvørja ferð tey fara til Havnar ella Klaksvíkar.</s>
            <s xml:id="hy7scqy3fm">Í dagsins samfelagi ynskja fólk at ferðast stytstu leið, og harumframt er tað dýrari fyri SSL og umhvørvið at koyra longstu leið.</s>
            <s xml:id="gmqvkjdqwt">Her eru meirútreiðslur til brennievni, størri útlát og meira slit á vegirnar.</s>
            <s xml:id="cpagidve7c">Harumframt er tað ikki gott fyri umhvørvið, at stórir bussar við fáum ferðafólkum verða nýttir til henda flutning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e7h3uainzg">Fyri at fáa greiðu á, hvat landstýrismaðurin ætlar, verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
          <h1>Á Løgtingi, 28. august 2023</h1>
          <p>
            <s xml:id="jwrrdjovko">Eyðgunn Samuelsen</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-08-28">28. august 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>