<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-74/2023: Barnaverndartænastur og barnaverndarlógin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/59630"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2024-01-22"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/74">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t5cm7kxb">Djóni Nolsøe Joensen, <roleName>landsstýrismaður í barna- og útbúgvingarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Barnaverndartænastur og barnaverndarlógin</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="j7fswewd34">Hvussu vil landsstýrismaðurin tryggja, at barnaverndirnar kring landið halda Barnaverndarlógina og liva upp til ásetingarnar í lógini um eftirlitsvitjanir og barnasamrøður?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="mxnzakeqad">Hvussu vil landsstýrismaðurin tryggja, at tænastustøðið hjá barnaverndartænastunum er á sama støði um alt landið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="j7z6bjmwi6">Hvat hevur Barna- og útbúgvingarmálaráðið gjørt fyri at tryggja, at barnaverndarlógin verður fylgd, eftir at Løgtingsins Umboðsmaður hevur víst á, at ásetingar í lógini ikki verða hildnar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="kih4hrjroz">Løgtingsins Umboðsmaður hevur í mars 2023 almannakunngjørt úrslitið av eini kanning av, um barnaverndartænasturnar gera tær eftirlitsvitjanir og hava tær barnasamrøður við børn, sum eru sett heiman, sum eru ásettar í § 16, stk. 3 í Barnaverndarlógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xgqczvf3tk">Umboðsmaðurin kom fram til, at barnaverndartænasturnar alt ov ofta ikki halda ásettu freistirnar fyri eftirlitsvitjanir og barnasamrøður, sum eru ásettar í lógini.</s>
            <s xml:id="prdyv2sfkn">Lógin ásetur, at barnaverndartænasturnar skulu gera minst tvær árligar eftirlitsvitjanir hjá børnum, sum eru sett heiman.</s>
            <s xml:id="d6f7wmfimj">Tá skal barnaverndartænastan tosa við barnið - helst í einrúmi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nlb27o73zf">Kanningin vísir eisini, at í summum førum vóru ár millum hesar eftirlitsvitjanir og/ella barnasamrøður.</s>
            <s xml:id="jabbl6guep">Í onkrum førum høvdu als ongar eftirlitsvitjanir verið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sexv4vbbwc">Umboðsmaðurin vísir í kanningini á, at hetta als ikki er nøktandi.</s>
            <s xml:id="a4kszukhm5">Endamálið við eftirlitsvitjanum og barnasamrøðum er at tryggja, at barnið hevur tað gott, trívist og mennist - og at fyriskipanin, sum er sett í verk, stuðlar hesum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pgib2lobzr">Harafturat vísir kanningin, at ongar skipaðar mannagongdir eru fyri hesum eftirlitsvitjanum og barnasamrøðum - og skjalfestingin og journaliseringin er tilvildarlig.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pwomspcezl">Fyri at fáa greiðu á, hvør støðan er í hesum týdningarmikla máli, verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2024-01-22">22. januar 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>