<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-65/2023: Viðvíkjandi príseftirliti</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/59473"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/65">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4hsmd5x">Høgni Hoydal, <roleName>landsstýrismaður í uttanríkis- og vinnumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Viðvíkjandi príseftirliti</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="euajgkwrh5">Nær verður príseftirlitið skipað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="quam2g6jw6">Fer príseftirlitið at hava eftirlit við prísunum á øllum økjum um alt landið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="w3vbt2hdkc">Verður eftirlit við, at mvg-frítøkur fáa tann virknað, sum ætlað? Her verður hugsað um frítøku á fleiri økjum, bæði innan gerandisvørur, grønar orkuskipanir og elbilar.</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="p6a7av2oct">Bankar og heilsølur hava met yvirskot, meðan vanliga fólkið hevur trupulleikar at fáa endarnar at røkka saman fíggjarliga.</s>
            <s xml:id="v2qia4kzfb">Hetta kann tykjast undarligt, tá hugsað verður um fíggjarstøðuna hjá landi og húsarhaldi.</s>
            <s xml:id="rthsq7hmag">Eitt príseftirlit hevur tí skund fyri at hava eitt betri eftirlit við støðuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iffxp2gbpw">Bankarnir hava seinastu árini hækkað tænastugjøldini hjá kundunum.</s>
            <s xml:id="uu665u3i2h">Ein av grundgevingunum hjá bankunum fyri at hækka gjøldini var, at rentan varð lág og lutvíst negativ.</s>
            <s xml:id="atcp4j2sz7">Tað merkti, at bankarnir ikki vunnu nóg nógvan pening í mun til krøvini, teir skulu lúka.</s>
            <s xml:id="f2vkkg2ydv">Nú rentan er hækkað nógv og er komin upp um 5% markið, er onki at hoyra frá bankunum um at lækka gjøldini aftur.</s>
            <s xml:id="rsd45j6gly">Her kundu bankarnir hugsað sosialt rættari.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fg6be3jf4p">Samstundis eru húsarhaldini meira sperd við høgum prísum og høgum rentutrýsti.</s>
            <s xml:id="tflqb3jrl3">Vøksturin í brúkaraprístalinum er hin hægsti í 40 ár.</s>
            <s xml:id="jxogqznesb">Hugsast kann, at skulu bankarnir fáa viðrák millum fólkið í landinum, mugu teir eisini hjálpa sperdu húsarhaldunum.</s>
            <s xml:id="rmg7j7cvgb">Tað kann ikki bara snúgva seg um at vinna pening.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nhbqoca6mj">Eisini hoyrist at heilsølur og timburhandlar hava metyvirskot, hóast prísir fara upp og keypiorkan minkar.</s>
            <s xml:id="uaqpqruay7">Vónandi hava hesar vinnur ikki hækkað prísin óneyðuga nógv í mun til prísstøðið.</s>
            <s xml:id="vcaax4xlq5">Hesin spurningurin fær ikki minni týdning, tá samgongan komandi ár fer at frítaka gerandisvørur sum mjólk, breyð, frukt og grønmeti fyri mvg, so hesar vørur gerast bíligari.</s>
            <s xml:id="ixu6zrak3i">Príseftirlitið má tá halda eyga við, at føroyska familjan fær vinningin av hesum átaki - og ikki matvøruhandlarnir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2023-12-22">22. desember 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/rr73wcik">Jóhannis Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>