<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-20/2023: Viðvíkjandi vaktarskipanini hjá portørunum á Suðuroyar sjúkrahúsi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/iwlhy6tm">Erhard Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/57672" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/20">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/iwlhy6tm">Erhard Joensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/t2bkdx7d">Margit Stórá, <roleName>landsstýriskvinna í heilsumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Viðvíkjandi vaktarskipanini hjá portørunum á Suðuroyar sjúkrahúsi</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Ætlar landsstýriskvinnan at gera broytingar í vaktarskipanini hjá portørunum á Suðuroyar sjúkrahúsi, soleiðis at arbeiðstíðin hjá portørunum verður meira í samsvari við ætlanirnar hjá landsstýrinum at stytta arbeiðstíðina hjá starvsfólki sum heild?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Ætlar landsstýriskvinnan at seta pening av á komandi fíggjarlóg til uppnormering av økinum, soleiðis at portørarnir kunnu hava 12 tíma vaktarskipan?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Metir landsstýriskvinnan, at núverandi vaktarskipan er í samsvari við ætlanirnar um at stytta arbeiðsvikuna?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Metir landsstýriskvinnan, at verandi skipan er í samsvari við lógina um arbeiðsumhvørvi?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Fyri at kunna geva sjúklinginum eina fyrsta floks viðgerð, er tað av sera stórum týdningi, at starvsfólkið, ið verður sent út til kritiskar støður, er væl fyri; í hesum førinum merkir væl fyri, úthvíld.</s>
            <s>Eisini kann responstíðin verða avgerandi fyri støðuna hjá sjúklinginum.</s>
            <s>Um starvsfólk sova heima í tilkallitíðini, í mun til, um tey eru stødd á sjúkrahúsinum, er responstíðin einar 3-5 minuttir longri.</s>
            <s>Tað er eisini væl kent ímillum tey, sum arbeiða undir slíkari skipan við tilkallivakt, at svøvnurin er sera ótryggur og svøvngóðskan er vánalig.</s>
            <s>Hetta kann føra við sær, at einkulta starvsfólkið kennir seg troytt/ stressað.</s>
            <s>Samgongan arbeiðir í løtuni við at stytta arbeiðsvikuna niður í 37 tímar m.a. fyri at tryggja trivnaðin hjá familjuni.</s>
            <s>Tað er ikki óvanligt, at ein portørur á Suðuroyar sjúkrahúsi arbeiðir í 55 tímar í eini 4 daga vakt.</s>
            <s>Tað hendir, at starvsfólk arbeiða upp ímóti 20 tímum um samdøgrið.</s>
            <s>Hetta merkir sjálvsagt, at hvíldin hevur verið sera óstøðug og ikki nøktandi.</s>
            <s>Arbeiðsumhvørvið hjá heilsustarvsfólki er týdningarmikið, bæði fyri starvsfólkið sjálvt, men sanniliga eisini fyri góðskuna á tí arbeiði, vit áleggja teimun.</s>
            <s>Tí verður hesin spurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2023-09-07">7. september 2023</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/iwlhy6tm">Erhard Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>