<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-139/2023: Starvsfólka- og leiðsluviðurskifti á Skálagarði</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/62175"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2024-06-20"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/139">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg, <roleName>landsstýriskvinna í almanna- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Starvsfólka- og leiðsluviðurskifti á Skálagarði</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="rc4zohrsdm">Eru starvsfólk úr øðrum londum komin at arbeiða á Skálagarði hesar seinastu vikurnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="tqvyig7ec4">Er tað rætt, at partur av Skálagarði verður brúktur til íbúð til arbeiðsfólk, sum eru komin úr øðrum londum at arbeiða á Skálagarði?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="n36jjx3toj">Nær kann væntast, at ósemjan millum leiðaran á Skálagarði og Almannaverkið verður loyst, soleiðis at búfólk og starvsfólk á stovninum fáa ein tryggan og virðiligan gerandisdag aftur?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="x7dbrszsjn">Tað var ein stórur dagur, tá skjøtul bleiv settur á Skálagarð.</s>
            <s xml:id="u5rnox5zao">Sjálv var eg landsstýriskvinna tá, og var stjórin á almannaverkinum ein eldsál fyri at fáa Skálagarð til veruleika.</s>
            <s xml:id="b63s5hyruw">Og enn størri dagur tá núverandi landsstýriskvinna í almanna- og mentamálum opnaði heimið.</s>
            <s xml:id="su4najohuc">Tí nú kundu fólk undir 67 ár við seinheilaskaða loksins fáa tilboðið roknað júst til teirra tørv.</s>
            <s xml:id="y4g752mswk">Hetta sum tey so leingi høvdu bíðað eftir.</s>
            <s xml:id="ji6iulllvz">Tí er tað sera áhugavert at fáa at vita, hvussu gongur við Skálagarði, og um hann livir upp til endamálið.</s>
            <s xml:id="s7fufss3gt">Og nú frættist manna millum, at arbeiðsfólk seinastu vikurnar eru komin úr øðrum londum at arbeiða á Skálagarði, og at hesi arbeiðsfólkini eisini búgva á Skálagarði.</s>
            <s xml:id="jfxn4fiv3i">Tí síggi eg tað sum alneyðugt og áhugavert at fáa at vita, hvussu arbeiðs- og starvsfólkaviðurskiftini eru á Skálagarði, tí uppruna endamálið við Skálagarði var bútilboð til fólk undir 67 ár við seinheilaskaða, og ikki til tey, sum arbeiða á Skálagarði.</s>
            <s xml:id="obck7za5z2">Sum skilst eru onkrar ósemjur millum leiðaran á Skálagarði og Almannaverki í løtuni.</s>
            <s xml:id="kour6neala">Brúkarar og tey, sum búgva á Skálagarði, rópa varskó á sosialum miðlum um at fáa ein vanligan gerandisdag aftur, og at leiðarin skal koma til arbeiðis sum skjótast, tí íkomna støðan er ikki virðilig.</s>
            <s xml:id="ociomxnbnu">Tí er eisini átrokandi, at ósemjan verður loyst, soleiðis at tey, sum búgva á Skálagarði, fáa ein vanligan dag aftur.</s>
            <s xml:id="rzviz3wwaq">Havandi í huga, at hetta er teirra heim.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2024-06-20">20. juni 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>