<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-110/2023: Børn og inntøkukrav til útlendingar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/61452" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/110">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni Kárason Petersen, <roleName>landsstýrismaður í lógarmálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Børn og inntøkukrav til útlendingar</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">Hvørji rættindi hava børn hjá útlendingum við uppihaldsloyvi, sum eru fødd í Føroyum áðrenn 2. september 2023?</item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">Hvørji rættindi hava børn hjá útlendingum við uppihaldsloyvi, sum eru fødd í Føroyum 2. september 2023 ella seinni?</item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">Eru dømi um, at børn, sum eru fødd í Føroyum av útlendingum, ikki hava fingið uppihaldsloyvi, eftir at nýggju reglurnar um inntøkumark vórðu settar í gildi 2. september 2023, hóast foreldur teirra hava uppihaldsloyvi eftir gomlu reglunum?</item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">Ber til hjá útlendskum hjúnum sjálvi at gera av, hvør teirra er “høvuðspersónur/sponsor” og hvør av teimum er “samfylgjandi familja”, tá uppihaldsloyvi skulu leingjast?</item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <ol start="2">
            <li>september í 2023 vórðu nýggjar reglur settar í verk á útlendingaøkinum. Tá varð krav sett til inntøkuna hjá útlendingum við vinnuligum uppihaldsloyvi, sum ynskja at fáa familjuna við sær til Føroyar. Hetta fyri, at familjurnar skulu megna at forsyrgja sær sjálvum í Føroyum. Reglurnar eru ikki galdandi fyri útlendingar, sum hava søkt um uppihaldsloyvi áðrenn 2. september 2023 ella fyri útlendingar, sum leingja verandi uppihaldsloyvi, sum er givið eftir gomlu reglunum.</li>
          </ol>
          <p>
            <s>Undirritaða er gjørd varug við, at trupulleikar stinga seg upp, um útlendsk hjún fáa børn, meðan tey eru í Føroyum.</s>
            <s>Útlendingar, sum svara hvørjum sítt, og sum hava fingið uppihaldsloyvi áðrenn reglurnar um inntøkumark vórðu settar í gildi, koma undir nýggju reglurnar við inntøkumarki, fyri at nýføddu børn teirra skulu fáa uppihaldsloyvi í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað kunnu vera nógvar orsakir til, at útlendsk hjún ikki liva upp til nýggju reglurnar um inntøkumark.</s>
            <s>Fíggjarstøðan kann vera broytt soleiðis, at makin, sum upprunaliga var "høvuðspersónur/sponsor" fyri samfylgjandi familjuna, ikki longur hevur berandi inntøkuna í familjuni og tí ikki livir upp til inntøkumarkið eftir nýggju reglunum, men at hjúnafelagin/makin hevur nóg stóra inntøku - og at tey samanlagt hava eina ríkiliga stóra inntøku til at forsyrgja sær sjálvum og børnum sínum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2024-04-05">5. apríl 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/wiylw2zl">Liljan Weihe</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>