<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-141/2023: Gongubreytir við Gøtugjógv</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/62186" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/141">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/dhufdza4">Dennis Holm, <roleName>landsstýrismaður í fiskivinnu- og samferðslumálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Gongubreytir við Gøtugjógv</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s>Hvussu gongur við at fyrireika arbeiðið at gera nýggjar gongubreytir og kantsteinar við Gøtugjógv?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s>Nær verða gongubreytirnar gjørdar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s>Verða ferðslutálmandi átøk fyrireikað at fremja í næstum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tá landsvegurin ígjøgnum Gøtugjógv seinast varð asfalteraður, vórðu gongubreytirnar og kantsteinar ikki gjørd samstundis, hetta hóast stórur tørvur er á at bøta verandi gongubreytir, sum nú eru ájavnar við vegin nógvastaðni á farleiðini.</s>
            <s>Trygdin hjá ábærari ferðslu á leiðini er ikki góð niðanfyri landsvegin frá útkoyringini úr Syðrugøtu og meginpartin av vegnum inntil fólk á súkklu, fólk til gongu ella við barnavogni kunnu fara omanum og taka kommunalu gøtuna oman til Norðragøtu.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Omanfyri landsvegin er eisini stórur tørvur á at dagføra gongubreytina og gera liðugt og greitt markið til landsvegin frá útkoyringini úr Norðragøtu og yvir ímóti skúlanum.</s>
            <s>Trygdin er tað mest umráðandi, men hesin parturin hevur ómetaligan tørv á at verða snøggaður, sum ein landsvegur ígjøgnum bygt øki eigur at verða.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Harumframt er neyðugt at arbeiða við trygdini, tá ábær ferðsla skal yvir um landsvegin við Gøtugjógv.</s>
            <s>Við Gøtugjógv er stórur dagstovnur, har børnini javnan fara um landsvegin við starvsfólkum í sambandi við túrar.</s>
            <s>Við Gøtugjógv hevur eisini skúli verið í meira enn mannaminni - elsti skúli, sum stendur uppi har, er bygdur í 1890, og tað eyðkennir ferðslumynstrið í bygdini, har næmingar ferðast til og frá dagliga.</s>
            <s>Og so er eisini vert at nevna, at Gøtu kirkja liggur omanfyri landsvegin miðskeiðis í bygdini, og nógv ferðsla er til og frá bæði til gongu og við bili, eins og øll jarðarferðarfylgi úr kirkjuni fara yvir um landsvegin.</s>
            <s>Losjan Glotti hevur nógv virksemi og onnur við, men øll hesi viðurskifti ákalla nøkur heilt serlig ferðslutálmandi átøk eins og átøk fyri ferðslutrygd, sum landið eigur at samstarva við kommunala myndugleikan á staðnum um at fáa framt sum skjótast.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Á fíggjarlógini fyri 2024 vórðu játtaðar 2 mió. kr. til at gera gongubreytir, kantsteinar og ferðslutálmandi átøk við Gøtugjógv.</s>
            <s>Fyri at vita, hvussu gongur við hesum arbeiði, verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2024-06-21">21. juni</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/uiu4pwqq">Hanna Jensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>