<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-138/2023: Skálagarður</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/62174"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2023/138">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur, <roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/qeyobdp7">Sirið Stenberg, <roleName>landsstýriskvinna í almanna- og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Skálagarður</div>
        <space/>
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
                <s xml:id="iudkid57ao">Hvørjar ætlanir hevur landstýriskvinnan við heiminum fyri seinheilaskadd, Skálagarði, í Klaksvík?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
                <s xml:id="zchkgpskqb">Hvussu nógv búfólk eru á heiminum dags dato?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
                <s xml:id="xv7ozg63ih">Hvussu nógv av hesum hava fingið fastan bústað á heiminum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
                <s xml:id="wxmjwbuxgj">Hvussu nógv búgva har í eitt longri tíðarskeið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="n4an5qnbgm">Hvussu nógv koma á heimið til umlætting í eitt styttri tíðarskeið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
                <s xml:id="fc2j7btxyh">Er nakar bíðilisti at sleppa á heimið og í so fall, hvussu langur er bíðilistin?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="axcmol3dfp">Tað var ein stórur dagur, tá skjøtul bleiv settur á Skálagarð.</s>
            <s xml:id="gafhagkb2m">Sjálv var eg landsstýriskvinna tá, og var stjórin á almannaverkinum, Edvard Heen, ein eldsál fyri at fáa Skálagarð til veruleika.</s>
            <s xml:id="lyxphlntib">Og enn størri dagur tá núverandi landsstýriskvinna, Sirið Stenberg, opnaði heimið.</s>
            <s xml:id="frfgkjdujp">Tí nú kundu fólk undir 67 ár við seinheilaskaða loksins fáa tilboðið roknað júst til teirra tørv.</s>
            <s xml:id="hbbd2znmkd">Hetta sum tey so leingi høvdu bíðað eftir.</s>
            <s xml:id="ew4jfsxz6q">Vit minnast, áðrenn Skálagarður kom, hvussu mann dag og dagliga hoyrdi í fjølmiðlunum, at tilboð til fólk við seinheilaskaða manglaði.</s>
            <s xml:id="xqu7zihzkx">Liðugt viðgjørdir sjúklingar upptóku pláss á sjúkrahúsunum, tí tey høvdu ongastaðni at fara, tí onki tilboð var til hesi.</s>
            <s xml:id="g644nf7kee">Ja, tørvurin var ovurhondsstórur.</s>
            <s xml:id="uocdezmrnv">Við Skálagarði lótu slóðbrótandi møguleikar seg upp, og lunnar vóru lagdir undir depilin til fólk við seinheilaskaða.</s>
            <s xml:id="pmpmi3xogj">Men øll avbjóðingin kundi ikki loysast við Skálagarði sæð í ljósinum av, at tað var brúk fyri enn fleiri bústøðum.</s>
            <s xml:id="tzyqwb5wxj">Bíðilistin var so ómetaliga langur, samstundis sum vit vita, at tað leggjast fleiri fólk afturat á hvørjum ári, sum verða rakt av seinheilaskaða.</s>
            <s xml:id="cgcmr5ijrf">Tí er tað sera áhugavert at fáa at vita, hvussu gongur við Skálagarði, og um hann livir upp til endamálið.</s>
            <s xml:id="p3aevx7iqj">Sum skilst standa enn fleiri íbúðir tómar.</s>
            <s xml:id="p7bn72ivvi">Tí síggi eg tað sum alneyðugt og áhugavert at fáa at vita, hvussu støðan er við Skálagarði í dag, og um ongin bíðilisti er meira.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2024-06-20">20. juni 2024</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/x5wdboyk">Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>