<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-4/2025: Sparing, sum rakar tey veikastu – avlamisbilar til fólk við skerdum førleika</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/axgzg3wm">Johan Dahl</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/67038" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" />
      <div type="boiler-plate-title">
        <head type="main" rend="center">Skrivligur fyrispurningur</head>
        <head type="sub" rend="center">eftir § 52a í Tingskipanini</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2025/4">
        <div type="questioner">
          <head>Spyrjari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/axgzg3wm">Johan Dahl, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
        </div>
        <div type="respondent">
          <head>Svarari: </head>
          <persName ref="https://tingdata.fo/person/oyiv6xcy">Eirikur í Jákupsstovu, <roleName>landsstýrismaður í almanna – og mentamálum</roleName></persName>
        </div>
        <div type="subject">
          <head>Evni: </head>Sparing, sum rakar tey veikastu – avlamisbilar til fólk við skerdum førleika</div>
        <space />
        <div type="question-list">
          <head>Spurningar: </head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hví hevur landsstýrið valt at spara áleið 1 mió. krónur til fólk við skerdum førleika, sum hava tørv á avlamisbili, men sum ikki hava fíggjarligan møguleika at figgja hann sjálvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvussu kann hendan avgerð rættvísgerast, samstundis sum samgongan ætlar at brúka milliardir uppá stórar samferðsluútbyggingar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu samsvarar lógarbroytingin við almennu orðini um inkludering, javnstøðu og sjálvbjargni fyri allar borgarar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrið at broyta lógina aftur, soleiðis at hesin serliga viðbrekni bólkur aftur fær reellan møguleika til at hava eitt sjálvstøðugt og virðiligt lív?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Frá 1. januar 2024 varð stuðulin til keyp av avlamisbili avtikin og í staðin avmarkaður til serligan útbúnað til bil.</s>
            <s>Hetta merkir, at nógv fólk við skerdum førleika, sum kunnu koyra bil, nú standa uttan møguleika at fáa figgjarligan stuðul til sjálvan bilin.</s>
            <s>Tey hava ístaðin møguleika at fáa eitt rentufritt lán upp til ávísa maximum upphædd.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Talan er um fólk, sum ikki hava biðið um sína lagnu, og sum oftast bert hava fyritiðarpensjón at liva av og tískil ikki figgjarligt rásarúm at afturgjalda lán til akfarið.</s>
            <s>"Teppið skrikt undan teimum" við hesi skerjing, sum fór fram, og eftirfylgjandi hevur tað havt negativa ávirkan á teirra dagliga og lívsgóðsku og teirra sosialu møguleikar verða skerdir og sjálvbjargni minkar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Sparingin, sum er mett til uml. 1 mió. krónur, rakar ein lutfalsliga litlan, men serliga viðbreknan bólk í samfelagnum.</s>
            <s>Samstundis verður tosað um at brúka milliardir uppá stórar samferðsluútbyggingar.</s>
            <s>Tað kann ikki kallast annað enn eitt beinleiðis álop á tey, sum longu eru millum tey veikastu í samfelagnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2025-08-14">14. august 2025</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName ref="https://tingdata.fo/person/axgzg3wm">Johan Dahl, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>