<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-065/2015: Rentustuðul</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37211" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/65">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>
              Annita á Fríðriksmørk<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName>
            </persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um rentustuðul, settur Kristinu Háfoss, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landsstýriskvinnan vísa á nøkur vanlig dømi, hvussu nógvan rentustuðul sethúsaánarar fáa, frá tí tey keypa, til húsini eru útgoldin? Talan kann t.d vera um dømi, har núverandi rentustuðul og núverandi sethúsarenta eru brúkt sum grundarlag.</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvat heldur landsstýriskvinnan um hendan miss, sum nøkur av sethúsaánarum okkara eru í?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Er tað í lagi, at tænastumenn, sum eru áløgd at búgva í tænastumannaíbúðum, ikki hava rætt til rentustuðul av teimum húsum, tey eiga?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Løgtingslóg um stuðul til rentuútreiðslur av lánum ásetir m.a kravið um, at viðkomandi, sum fær rentustuðulin, hevur sethúsalán og er búsitandi í sethúsunum.</s>
            <s>Í lógini stendur, at rentustuðul verður veittur fyri matrikulnummarið ávíkavist bústaðaeindina, har viðkomandi verður hildin at búgva.</s>
            <s>Tað vil sambært grein 2, stk 3 í lógini, siga, at tað er r “…tann bústaður, sum viðkomandi persónliga og fíggjarliga er mest knýttur at (miðdepilin í lívsáhugamálunum).“</s>
            <s>Hetta er skilagott, tá hugsað verður um lógina generelt.</s>
            <s>Hinvegin eru nøkur í føroyska samfelagnum, sum ikki sleppa at hava fastan bústað í egnum húsum.</s>
            <s>Hóast tey óbeinleiðis eru noydd at eiga egin hús.</s>
            <s>Talan er t.d. um nakrar av prestum okkara, læknum o.ø. tænastumonnum.</s>
            <s>Hesi skulu sambært lóg búgva í tænastumannaíbúðum, sum hoyrir til embætið, men hetta eru íbúðir, sum hesir somu tænastumenn onki eiga í.</s>
            <s>Hesir skulu tó rinda leigu fyri almennu leiguíbúðina; men hava ikki rætt til rentustuðul fyri síni egnu hús - tí tey búgva ikki í teimum..</s>
            <s>Ein kann so spyrja um tey, sum við lóg eru kravd at búgva til leigu hjá tí almenna, nýtast at eiga egin hús.</s>
            <s>Til hetta er at siga, at eigur ein tænastumaður ikki egin hús, stendur hann á berum, tá ið hann fer úr starvi sum tænastumaður.</s>
            <s>Prestar o.o, sum eru áløgd at búgva í øðrum húsum enn sínum egnu, hava tí nógv tyngri lánsbyrðu av sethúsum sínum, enn onnur fólk hava.</s>
            <s>Húsaprísurin er stýrdur av marknaðinum; og rentustuðul, sum tey flestu hava rætt til, sum keypa sethús, er við í prísásetingini.</s>
            <s>Her eru umtalaðu tænastumenn við skerdan lut.</s>
            <s>Tey mugu kappast um húsakeyp, uttan at hava rætt til rentustuðul, við fólk, sum hava rætt til stuðulin.</s>
            <s>Fyri at fáa eina fatan av, hvussu nógv dýrari hús hjá hesum tænastufólkum eru, ynskir spyrjarin, at fáa at vita, hvussu nógvan rentustuðul vanligir sethúsaánarar fáa:</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-06-17">17. juni 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annita á Fríðriksmørk</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>