<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-067/2015: Umsiting av nummarspjøldrum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37215"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/67">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um umsiting av nummarspjøldrum, settur landsstýrismanninum í samferðslumálum, Henrik Old (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="jvefpaczua">Eru ætlanir um at lata bilasølurnar sjálvar umsita ávísa nøgd av nummarspjøldrum í sambandi við sølu av nýggjum bilum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ddud4wjbth">Bilar ganga sum heitt breyð í hesum døgum.</s>
            <s xml:id="vfapun6y3m">Hvørt tað er gott ella ringt, fer at liggja á hesum sinni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cjrq4bd5lw">Tað skerst tó ikki burtur, at umstøðurnar at selja og ogna sær nýggjan bil á bygd eru nógv verri enn í høvuðsstaðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="flthwfmrdn">Hetta kemst av, at Akstovan, sum umsitur nummarspjøldrini liggur í Havn.</s>
            <s xml:id="lmt5kxkzcc">Hvørja ferð ein nýggjur bilur verður seldur, skal hann framvið á Akstovuni, áðrenn nummarspjaldrið verður latið nýggja eigaranum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aw4ux33bos">Skipanin ger tað tvørligt at selja bilar á bygd.</s>
            <s xml:id="ikskij44op">Hon ger tað eisini tvørligt hjá bygdafólki at ogna sær nýggjan bil, tí tað tekur mangan langa tíð at fáa bilin skrásettan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iiy5zu3qxg">Fert tú eitt nú úr Suðuroynni norður til Havnar at keypa bil, fært tú ikki bilin suður fyrr enn nakrar dagar seinni.</s>
            <s xml:id="ydjhcmbtfl">Akstovan letur aftur um 3 - tíðina yrkadagar og er ikki opin í vikuskiftinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bcxmpcirnf">Harumframt er skipanin tung at umsita, bæði hjá Akstovuni sjálvari og bilasølunum.</s>
            <s xml:id="e2svf6vlbq">Í øðrum londum umsita bilasølur sjálvar skipanina við nummarspjøldrum.</s>
            <s xml:id="uzncgodn2z">Tí verður spurt, um hetta hevði verið møguligt hjá okkum eisini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gdayntqmgf">Sjálvsagt skal skipanin kortini verða trygg og einans umfata nýggjar bilar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-06-22">22. juni 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>