<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-051/2015: Ferðasambandið í Kalsoynna</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37181" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/51">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ferðasambandið í Kalsoynna, settur landsstýrismanninum í samferðslumálum, Henrik Old (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvussu nógvar túrar í alt hevur strandfaraskipið Sam ikki røkt siglingina í Kalsoynna higartil í ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvussu stórur prosentpartur av samlaða túratalinum samsvarar ikki við siglda túratalið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvørjar eru høvuðsorsøkirnar til, at Sam seinastu tíðina nærmast í tíð og ótíð ikki røkir siglingina í Kalsoynna, sum annars sambært ferðaætlanini hjá Strandfara- skipum Landsins er høvuðsfarleiðin hjá Sam?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvørji skip og bátar hava higartil røkt siglingina hjá Sam, tá hann ikki hevur verið í sigling?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv ferðafólk og bilar taka hesi før hvørt sær?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvussu nógvar túrar av samlaða túratalinum hava bátar, ið ikki taka bilar, røkt farleiðina higartil í ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Hvussu stóran prosentpart at samlaða túratalinum samsvarar tað við av samlaða túratalinum í ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv ferðandi hava ferðast í Kalsoynna higartil í ár í mun til sama tíðar- skeið í fjør?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s>Hvussu nógvir bilar eru fluttir til og frá oynni higartil í ár í mun til sama tíðarskeið í fjør?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s>Hvørjar orsøkir heldur landsstýrismaðurin kunnu hava elvt til eina møguliga minking í ferðafólka- og bilflutningi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q11" type="question-item">
              <s>Heldur landsstýrismaðurin, at sjóvegis ferðasambandið í Kalsoynna hevur verið nøktandi higartil í ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q12" type="question-item">
              <s>Hevur landsstýrismaðurin nakrar ætlanir um at bøta um viðurskiftini, og eitt nú tryggja, at Sam ella hóskandi bilferja burturav røkir farleiðina í Kalsoynna?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað var eitt stórt framstig í 2005, tá ferjulega varð gjørd á Syðradali, og Sam fór at sigla regluliga í Kalsoynna.</s>
            <s>Men seinastu tíðina hevur kapasiteturin á farleiðini verið sera óregluligur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Óvissan hevur verið so stór, at ein nærmast ongantíð kann vera heilt vísur í, um bilferja siglir um fjørðin ella ikki.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta er sera óheppið fyri tey, ið ferðast til og frá, ferðavinnu og alt annað virksemi í oynni - ikki minst nú summarið er í hondum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í einum avmarkaðum tíðarskeIði í vár var strandfaraskipið Sam á beding til umvælingar.</s>
            <s>Tá var væl skiljandi, at onnur før røktu ferðafólka- og farmaflutning.</s>
            <s>Men nú Sam er liðugt umvældur, og øll roknaðu við, at hann aftur fór at røkja siglingina í oynna burturav, er mest sum sama støða.</s>
            <s>Tí Sam verður framvegis mest sum dagliga tikin úr kalsoyarsigingini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-05-20">20. mai 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>