<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dialysuviðgerð</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37153"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-03-30"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/37">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um dialyuviðgerð, settur landsstýrismanninum í heilsumálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="e6ri72hzyf">Heldur landsstýrismaðurin, at tað hevði bøtt um likamligu- og sálarligu heilsu- støðuna hjá nýrasjúklingum, um lívsneyðuga afturvendandi hemodialysuviðgerðin fekst so nær heiminum hjá sjúklingunum, sum gjørligt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="wq2byq7axe">Hvat heldur landsstýrismaðurin um sonevndar satelitskipanir, sum verða nýttar í sambandi við hemodialysuviðgerð í okkara grannalondum, til tess at stytta um tíðarkrevjandi ferðing hjá nýrasjúklingum millum heim og viðgerðarstað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="yqlkbkekuh">Heldur landsstýrismaðurin, at tað hevði verið skilagott at skipa líknandi hemo- dialysuviðgerð eitt nú á Klaksvíkar Sjúkrahúsi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="l3wbcjgvqd">Verður arbeitt við at skipa hemodialysuviðgerð á Klaksvíkar Sjúkrahúsi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="nf3lf54pad">Um svarað verður játtandi í spurningi 4, nær kann so roknast við, at fyrstu sjúklingarnir kunnu fáa viðgerðina á Klaksvíkar Sjúkrahúsi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="c55nv4uoga">Verður arbeitt við at skipa hemodialysu aðrastaðni í landinum eitt nú í Suðuroy?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="hjzscodcnw">Í fleiri av okkara grannalondum eru serfrøðingar á einum máli um, at nýrasjúklingar, ið eru heftir at hemodialysuviðgerð, eiga at sleppa undan at ferðast langan veg, til viðgerðarstaðið.</s>
</p>
<p><s xml:id="mviy4wjp4l">Tí hava eitt nú íslendingar og danir skipað sonevndar satelitskipanir við hemodialysuviðgerð.</s>
<s xml:id="p5blcqz6un">Talan er um skipanir, har endamálið er at veita lívsneyðugu tænastuna so nær brúkaranum sum gjørligt.</s>
</p>
<p><s xml:id="qtcjnxqwks">Oftast er talan um eina tænastu á smærri sjúkrahúsum í útjaðaranum, har sjúkrarøktarfrøðingar, ið eru kønir í nýrasjúkum, veita viðgerðina undir eftirliti av serlækna, sum starvast á størri sjúkrahúsi, har sergrein í nýrasjúkum er.</s>
</p>
<p><s xml:id="gpb4zyo6xj">Sum er, verður hemodialysuviðgerð bert veitt á Landssjúkrahúsinum her heima.</s>
<s xml:id="oh4w4ejwh7">Viðgerðin sjálv er í lagi og starvsfólkini eru dugnalig.</s>
<s xml:id="wgysuzdg5s">Men við tað, at viðgerðin einans er í Havn, hevur tað við sær, at sjúklingar, sum búgva aðrastaðni í landinum, og sum eru heftir at viðgerðini, noyðast at ferðast til Landssjúkrahúsið minst tríggjar ferðir um vikuna.</s>
<s xml:id="s4itcnyqvy">Hetta er bæði orku- og tíðarkrevjandi fyri sjúklingarnar.</s>
<s xml:id="cezsoqgdtc">Oftast fer ein heilur dagur til ferðing og viðgerð, hvørja ferð.</s>
<s xml:id="bmo7mvs4kt">Sjúklingarnir eru ofta sera illa fyri eftir viðgerðina, orka rætt og slætt ikki at ferðast frá heimi til viðgerðarstað og aftur.</s>
<s xml:id="yqxrnznoxt">Tað tekur eisini langa tíð at koma fyri seg eftir viðgerð og longu ferðina.</s>
<s xml:id="ehxm33e5yy">Í Norðoyggjum eru í løtuni 7 nýrasjúklingar, sum fáa hemodialysu á Landssjúkrahúsinum.</s>
<s xml:id="iosdxef75y">Hesir høvdu fingið ein munandi betri gerandisdag, um viðgerðin fekst á Klaksvíkar Sjúkrahúsi.</s>
</p>
<p><s xml:id="nozjjp2nop">Um sjúkrahúsini samstarva um viðgerðina, lættir tað eisini um arbeiðið á hart sperda Landssjúkrahúsinum, tá um arbeiðsuppgávur ræður.</s>
</p>
<p><s xml:id="qoocgd6ruy">Útgerð er tøk á Klaksvíkar Sjúkrahúsi, og tað ber væl til at útbúgva starvsfólk og uppstiga tey til at taka sær av viðgerðini í samráð við lækna í nýrasjúkum.</s>
</p>
<p><s xml:id="tgviwiqevp">Upplagt er, at serlækni á Landssjúkrahúsinum hevur eftirlit og ábyrgd av slíkari viðgerð á eitt nú Klaksvíkar Sjúkrahúsi.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-03-30">30. mars 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>