<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Føroyskir krígsveteranar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annika Olsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37132"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/24">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Annika Olsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um føroyskar krígsveteranar, settur Aksel V. Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="fclx6dbrdr">Hvørji stig ætlar løgmaður at taka til tess at hjálpa føroyskum krígsveteranum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="zhsehwe2sp">Hvat metir løgmaður um støðuna, at føroyskir krígsveteranar ikki verða javnsettir við danskar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="vnhu3et7ib">Hvat heldur løgmaður um, at føroyskir krígsveteranar ikki kenna seg virðismettar í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="kocsdrvu4f">Fer løgmaður at taka stig til eina almenna virðurkenning av tí arbeiði, sum føroyskir krígsveteranar gera í altjóða krígstænastu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="h2i57lmkk3">Í miðlunum herfyri bórust tíðindi um, at føroyskir krígsveteranar, ið hava verið í altjóða krígstænastu, detta niðurímillum skipanirnar í Danmark og Føroyum og fáa ikki ta neyðugu hjálpina, tá teir venda heim aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fy5mzlp2va">Í eini kanning, sum byggir á samrøður við 10 føroyskar krígsveteranar, kom fram, at føroyskir krígsveteranar als ikki fáa ta neyðugu hjálpina og sálarbótina, ið er neyðug, tá man hevur verið í kríggi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lvst5v7pgo">Hóast samrøður eru gjørdar við 10 føroyingar er talan uttan iva um nógv fleiri føroyingar, ið ikki hava fingið neyðugu hjálpina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g3mjpqgfvf">At fara í kríggj og at vera í krígsraktum økjum leggur eitt ómetaliga stórt trýst á eitt menniskja, og nógvir av krígsveteranunum fáa tað sokallaða PTSD, Posttraumatic Stress Disorder.</s>
            <s xml:id="tq5mo3attv">Tað er sera umráðandi at fáa viðgerð fyri PTSD skjótast gjørligt, og at hetta verður viðurkent sum eitt fyribrigdi, sum nógvir krígsveteranar kunnu fáa.</s>
            <s xml:id="wuqbuluo3b">PTSD ávirkar ikki bara tann einstaka persónin, ið hevur verið í kríggi, men alla familjuna, og tí er hetta eitt mál, ið eigur at verða tikið í størsta álvara.</s>
            <s xml:id="hclyedmuke">Fleiri av føroysku krígsveteranunum vísa somuleiðis á, at teirra arbeiði er ov lítið virðismett í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="av2fpigcw7">Verjumál er felagsøki, men í Føroyum hava vit ikki siðvenju, at almennu Føroyar viðurkenna tað arbeiði, sum føroyskir krígsveteranar gera í altjóða krígstænastu.</s>
            <s xml:id="wwckxrhw4d">Tí verða hesir spurningar settir løgmanni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, hin <date when="2016-02-03">3. februar 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annika Olsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>