<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Útboð av innbúgvi til skrivstovurnar hjá Heilsu- og innlendismálaráðnum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37159"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/39">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jørgen Niclasen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um útboð av innbúgvi til skrivstovurnar hjá Heilsu- og inn- lendismálaráðnum, settur landsstýrismanninum í heilsu- og innlendismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="evl2ve2gas">Var innkeypsportalurin brúktur, tá landsstýriskvinnan valdi at bjóða innbúgvið til Heilsu- og Innlendismálaráðið út av nýggjum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="sw42j47sx7">Hvussu vóru tilboðini í mun til hvørt annað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="s4u457gayq">Hvørjum tilboði valdi landsstýrismaðurin at taka av, og var tað tað bíligasta tilboðið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="yb5tedasp7">Keypsportalurin hevur nú virkað í 2½ ár.</s>
            <s xml:id="obt36zn6qp">31. august í 2015 kom ársfrágreiðing fyri 2014.</s>
            <s xml:id="jzuuzfb6oh">Har er røð av tilmælum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ttiqjxrpti">Staðfest er, at landið hevur spart nógvan pening við hesum útbjóðingum.</s>
            <s xml:id="rmgv3zmuil">Setti fyrispurning í november um eitt útboð, sum Heilsu- og innlendismálaráðið hevði, nevniliga til keyp av innbúgvi til sínar skrivstovur.</s>
            <s xml:id="kiepsyoaec">Ráðið valdi ikki at brúka alment útboð, men vóru nakrir veitarar valdir út.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xypxxxzf5r">Í útboðstilfarinum stóð, at prísur bert vektaði 20% av tilboðnum.</s>
            <s xml:id="skkfipexny">Tað er mestsum tað sama, sum at siga, at prísurin telur einki.</s>
            <s xml:id="parqyeww6q">Veitararnir fingu bert eina viku at koma við boði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="axpbclnj72">Eftir at spurningurin var reistur í Løgtinginum, valdið landsstýrismaðurin at taka boðið aftur og bjóða út av nýggjum.</s>
            <s xml:id="txdqayslyd">Nú skuldi prísur vekta meira.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yytpnx6uxs">Hetta landsstýrið sigur seg vilja loyva øllum at bjóða, men her má spyrjast um landsstýrismaðurin valdi at nýta innkeypsportalin, t.v.s. alment bjóða út ella um landsstýrismaðurin valdi endurtaka fyrra boð, har hon hevði valt nøkur útvald at bjóða upp á innbúgvið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="x2ujqjtjcm">Tað skilst, at landsstýrismaðurin ikki tók av bíligasta boði.</s>
            <s xml:id="azy4xhfcqd">Tí verður eisini spurt, hvussu príslegan var á ymisku tilboðunum í mun til hvørt annað og um landsstýriskvinnan valdi at taka av bíligasta tilboðnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2007-07-29">8. apríl 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>