<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-058/2015: Nýsetta skattanevndin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37201" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/58">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um nýsettu skattanevndina, settur landsstýrismanninum í fíggjarmálum, Kristinu Háfoss (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hví eru eingir serfrøðingar í nýsettu skattanevndini, sum búgva og arbeiða uttan fyri høvuðsstaðarøkið, valdir í skattanevndina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Eru eingir serfrøðingar, egnaðir at sita í skattanevndini, sum búgva og arbeiða uttan fyri høvuðsstaðarøkið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Tá allir nevndarlimirnir búgva og arbeiða í høvuðsstaðarøkinum, er tá ikki vandi fyri, at viðkomandi skattasjónarmið, sum mennast og virðast uttan fyri høvuðs- staðarøkið, vanta í arbeiðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hví eru í tveimum førum fólk við somu akademisku útbúgvingum sett í nevndina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Heldur landsstýriskvinnan, at bert fólk við hægri útbúgvingum eru egnað at sita í nevndini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hví eru eingi umboð fyri kommunurnar í nevndini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Hví er eingin ungdómsumboðan í nevndini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Hví er einki umboð fyri vinnulívið í nevndini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s>Hví er einki umboð fyri verkafólkið í nevndini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s> Hví eru landafrøðislig atlit ikki tikin í valinum av nevndarlimum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q11" type="question-item">
              <s> Hvat meinast ítøkiliga við, tá sagt verður, at nevndin hevur servitan innan fyri føroyska samfelagið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Landsstýrismaðurin í fíggjarmálum hevur nú sett skattanevnd at koma við tilmælum um broytingar í skattaskipanini.</s>
            <s>Tað er hugvekjandi at staðfesta, at allir limirnir í nevndini búgva og arbeiða í høvuðsstaðarøkinum.</s>
            <s>Eingin úr Norðoyggjum, Eysturoynni, Vágum, Sandoynni ella Suðuroynni er mettur egnaður at siga landsstýrismanninum, hvussu framtíðar skattapolitikkurin skal síggja út.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Sjónarmiðini um, hvussu skattur skal áleggjast, eru sera ymisk í landi okkara.</s>
            <s>Í økjum, har vinnulívið stendur sterkt, eru nøkur sjónarmið ráðandi, sum sjáldan vinna vegin fram til heitu stólarnar á almennu skrivstovunum í høvuðsstaðnum.</s>
            <s>Í økjum, har talið av tímaløntum verkafólki lutfalsliga er høgt, eru somuleiðis nøkur sjónarmið ráðandi, sum sjáldan vinna vegin fram til flógvastu stólarnar í almennu umsitingini.</s>
            <s>Millum tey ungu, sum antin arbeiða ella ganga á miðnámi, eru somuleiðis sjónarmið at finna, sum ikki eru serliga væl hoyrd í ovastu leiðslu landsins.</s>
            <s>Sum heild bendir samansetingin av nevndarlimum á, at fleiri týðandi og viðkomandi sjónarmið á skattaøkinum fara at verða lítið viðgjørd í arbeiði nevndarinnar, meðan onnur sjónarmið fara at verða sera væl og enntá í ov stóran mun umboðað.</s>
            <s>Skal arbeiðið í eini skattanevnd hava tyngd, vekt og undirtøku, bæði á Løgtingi og mest av øllum millum fólkið, er neyðugt, at øll viðkomandi sjónarmið verða vigað og viðgjørd á so sakligum og óheftum grundarlagi, sum gjørligt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-06-03">3. juni 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>