<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vanlukkutryggingarlógin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37097"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/8">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um vanlukkutryggingarlógina, settur Henriki Old, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="so2bpcqaxb">Er landsstýrismaðurin samdur við formanninum í Landsfelagnum fyri bjargingarfeløg, sum sigur, at lógarbroytingar skulu til, fyri at sjálvboðin bjargingarfólk kunnu fáa nøktandi tryggingarviðurskifti?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="im22i2gto2">Ætlar landsstýrismaðurin at taka stig til at gera tillagingar í vanlukkutryggingarlógini til tess, at sjálvboðin bjargingarfólk fáa nøktandi tryggingarviðurskifti?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="sg5mxfkljh">Um ja, hvørjar broytingar verða so gjørdar í lógini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="iferal4wk2">Nær kann roknast við, at uppskotini verða løgd fyri Løgtingið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="ycvtqwlipc">Um nei, Hvørjar eru so grundgevingarnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="jmpcldx6nd">Hvørjar avleiðingar hevur íkomna støðan fyri tilbúgvingina og bjarging í Føroyum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="udvawtucu3">Um dagarnar frættist, at Landsfelagið fyri Bjargingarfeløg mælir limum sínum frá at taka lut í bjargingararbeiði.</s>
            <s xml:id="cajl46uwne">Hetta hevur m.a. við sær, at fleiri bjargingarbátar liggja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pybnlpkjlf">Formaður felagsins hevur greitt frá, at lógarbroytingar skulu til, fyri at fáa tryggingarviðurskiftini hjá bjargingarfólki í felagnum í rættlag.</s>
            <s xml:id="rc5uxdl4ib">Somuleiðis er komið fram, at fundur hevur verið millum Landsfelagið og landsstýrismannin í samferðslumálum, Hendrik Old, sum umsitur vanlukkutryggingarlógina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xtdoq562zu">Bjargingarfeløgini hava síðan seinast í fimtiárunum verið partur av tilbúgvingini og bjarging bæði á sjógvi og landi; men nú sær út til, at partar av hesum týdningarmikla arbeiði kann fara at liggja stilt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d65ua7qapb">Tað er fyri at fáa greiðu á hesum viðurskiftum, at spurningarnir verða settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-11-13">13. november 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>