<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-046/2015: OL-limaskapur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annika Olsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37173"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/46">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Annika Olsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi OL limaskapi, settur Aksel V. Johannesen løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="psxxrd6f2s">Fer løgmaður at taka neyðug stig til at fáa føroyskan OL limaskap</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <body>
            <p>
              <s xml:id="om6hlcbwrq">Um vikuskiftið gjørdist tað greitt, at Føroyar verða umboðaðar til OL í Rio í 1500 m frí svimjing.</s>
              <s xml:id="hc4a4uxkzn">Somuleiðis gjørdist tað greitt, at um vit høvdu havt sjálvstøðugan limaskap í IOC, altjóða olympisku nevndini, so hevði ein annar føroyingur somuleiðis fingið møguleika at luttaka í 400 m frí.</s>
              <s xml:id="uc42icmoc4">Hetta tí, at kravtíðirnar hjá altjóða svimjisambandinum, FINA, eru øðrvísi enn tær donsku kravtíðirnar.</s>
              <s xml:id="ps4urghjzx">Men so leingi vit ikki hava sjálvstøðugan limaskap í IOC, altjóða OL nevndini, so ber ikki til hjá føroyingum at brúka FINA kravtíðirnar.</s>
              <s xml:id="h3x2o2e5my">Sum støðan er, mugu føroyingar laga seg uppat teimum donsku kravtíðunum og luttaka undir donskum flaggi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lpjlbrymae">Okkara ítróttarfólk eru okkara fremstu ambassadørar.</s>
              <s xml:id="kmlaucitkz">Tey luttaka í altjóða kappingum og umboða Føroyar fyrimyndarliga væl.</s>
              <s xml:id="hhzzqrlb26">Meðan føroyska Merkið kann veittra til nærum allar altjóða kappingar, so ber ikki til at bera føroyska Merkið til OL.</s>
              <s xml:id="xhd3jlzhrj">Hetta er alt annað enn nøktandi.</s>
              <s xml:id="c7uy76og2x">Nógvar royndir hava verið til tess at vinna Føroyum limaskap í IOC .</s>
              <s xml:id="di7heoosll">Í fjør var fyrrverandi løgmaður á fundi við Thomas Bac, forseta í Altjóða Olymisku nevndini, og glið kom á samráðingarnar til at fáa Føroyar umboðaðar í IOC.</s>
              <s xml:id="wvc47fig4v">Nú hevur nýtt landsstýrið tikið við, og enn hava vit onki frætt um, hvussu tað gongur við hesum máli.</s>
              <s xml:id="ntuavoe3qx">Tíðin er stutt til OL í Rio, men vónandi tekur løgmaður øll neyðug stig til tess at fáa føroyskan limaskap í IOC.</s>
              <s xml:id="s576ipchzb">Tí verða hesir spurningar settir løgmanni.</s>
            </p>
          </body>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-04-18">18. apríl 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annika Olsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>