<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viðgerðin av kunngerð um veiðu eftir botnfiski, við fiskiførum undir føroyskum flaggi í NAFO skipanarøkinum (Flemish Cap) í 2016</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jacob Vestergaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37126"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-01-14"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/20">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jacob Vestergaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um viðgerðina av kunngerð um veiðu eftir botnfiski, við fiskiførum undir føroyskum flaggi í NAFO skipanarøkinum (Flemish Cap) í 2016, settur Høgna Hoydal, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="q6h6dkqjrr">Hvørjar sakligar grundgevingar vóru fyri ætlanini um at nokta trolarum, bólki 2, atgongd til at fiska á Flemish Cap?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="t2jmwfestw">Hvørjar sakligar grundgevingar vóru fyri at broyta partin hjá trolarum, bólki 2, frá 1/3 til 1/4 av kvotuni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="s2e3oi36uw">Hevur kunngerðin verið fyri á landsstýrisfundi, og var løgmaður til staðar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="agcbpkeenv">Nú, meginparturin av fiskiskapinum fyri 2016 er skipaður í kunngerðum, eftir sama leisti sum í 2015, sæst, at kunngerðin um fiskiskap á Flemish Cap er broytt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aje5fy3j4t">Tá kunngerðin var gjørd í Fiskimálaráðnum, var komið fram til, at trolarar, bólkur 2, ikki skuldi hava atgongd at fiska á Flemish Cap í 2016.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xbge5evunk">Tað undrar, at landsstýrismaðurin, sum dagliga tosar um opinleika, gjøgnumskygni, klokkuklárar mannagongdir, treytaleyst nærlagni, o.m.a., ikki hevur kunnað um, hvørjar sakligar grundgevingar liggja til grund fyri avgerðini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xhmksgkb2w">Tað er tí umráðandi, at landsstýrismaðurin greiður frá, hvussu hann kom til ta niðurstøðu, at trolarar ikki skuldu sleppa á Flemish Cap í 2016.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sxrw3md7uc">Tá kunngerðin var lýst sást, at landsstýrismaðurin hevði broytt støðu.</s>
            <s xml:id="osnw7rmk7l">Nú sluppu trolarar upp í part, men í staðin fyri at venda aftur til býtið, sum var í 2015, har trolarar fingu 1/3 av kvotuni, fáa teir bert 1/4 av kvotuni í 2016.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zsfpxlgk6f">Tí verður spurt, hvørjar sakligar grundgevingar liggja til grund fyri at broyta fyrru avgerðina: at nokta trolarum atgongd til at fiska á Flemish Cap, og í øðrum lagi, hvørjar sakligar grundgevingar eru fyri at broyta partin hjá trolarum frá 1/3 til 1/4 av kvotuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xowqkitrmk">Kunngerðir, sum skipa fiskiskap eftir ávísum fiskasløgum og viðgerðin av teimum, hava ofta elvt til orðaskifti í politisku skipanini, har persónlig áhugamál hava verið nevnd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="stotkforua">Tí er umráðandi at fáa at vita, um kunngerðin hevur verið fyri á landsstýrisfundi, og um løgmaður var til staðar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-01-14">14. januar 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jacob Vestergaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>