<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tilbúgving</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37091"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/9">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um tilbúgving, settur Høgna Hoydal, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="hvgcz5i7us">Er tilbúgvingin við Føroyar nøktandi, nú bert Tjaldrið og Ziska eru tøk til bjarging á sjónum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ywzuqaiqob">Nær kann roknast við, at fleiri før aftur verða tøk til bjarging?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="xegnhrf6v5">Ætlar landsstýrismaðurin at taka nøkur stig til tess at tryggja, at tilbúgvingin altíð er á einum nøktandi støði?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="jxmml6von7">Sum støðan er, hevur Landsfelagið fyri Bjargingarfeløg mælt sínum limum frá at taka lut í bjargingararbeiði.</s>
<s xml:id="ftym3elzfn">Hetta hevur m.a. við sær, at fleiri av bjargingarbátunum liggja.</s>
<s xml:id="gngbtipb3o">Orsøkin er ógreið tryggingarviðurskifti.</s>
</p>
<p><s xml:id="c3aib6cfgm">Um somu tíð er komið fram, at Brimil ikki er í sigling, og at tað sostatt einans eru Tjaldrið og Ziska, sum eru tøk, tí onnur sjóverjuskip ikki eru í økinum við Føroyar í løtuni.</s>
</p>
<p><s xml:id="u4vdfvjtjb">Um okkara leiðir er tað tíbetur soleiðis, at øll segl verða sett í neyðstøðu.</s>
<s xml:id="qa6lu73c7y">Eitt nú fara vanliga øll skip og allir bátar, sum eru í einum umráði, har neyðstøða stendst, sjálvboðin til hjálpar.</s>
<s xml:id="l2gfhdwgqk">Men harfyri hava vit fyri neyðini at hava eina landsumfatandi almenna tilbúgving á høgum støði, har allir partar, ið varða av ymisku trygdarøkjunum, røkja sína uppgávu so væl, sum tað nú einaferð ber til.</s>
<s xml:id="v62v6hhpjy">Í hesum sambandi er umráðandi, at rætta útgerðin - m.a. skip, bjargingarbátar og tyrlur er tøk, tá óhapp ella vanlukkur koma fyri.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-11-13">13. november 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>