<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hækkaði vektgjøld</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37205" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/62">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um hækkaði vegtgjøld, settur landsstýrismanninum í fíggjarmálum, Kristinu Háfoss (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="zcb6bmrbsh">Hvussu nógv verður mett, at vektgjøldini fara at geva landskassanum í inntøkum í 2016 í mun til 2015?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ouzj52k6vi">Hvussu stórur partur av møguligum meirinntøkum standast av hækkingini í vektgjøldum, sum samgongan setti í verk undan ársskiftinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="t632jinmnu">Verður arbeitt við at hækka vektgjøldini uppaftur meir?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="oamo3qahcp">Tá nýggj samgonga varð skipað, varð gjørt av at hækka almennu útreiðslurnar munandi.</s>
            <s xml:id="h5tp7qzr4i">Fyri at fíggja ein part av ógvusliga útreiðsluvøkstrinum var ein røð av avgjøldum á borgarar og vinnulív hækkað.</s>
            <s xml:id="b44sefe67x">Eitt av átøkunum var at hækka vektgjøldini á akfør.</s>
            <s xml:id="ci3m4o62c5">Nú Akstovan hevur sent uppkrav fyri vektgjøldini fyri seinna hálvár, hevði verið áhugavert at fingið at vita, hvussu stór samlaða hækkingin hevur verið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nukpmlqmn6">Ein roynd verður eisini gjørd at spyrja um, hvørjar framtíðarætlanirnar eru á økinum, hóast lítlar vónir eru um at fáa nakað svar hesum viðvíkjandi.</s>
            <s xml:id="lxrnoncqhn">Landsstýrisfólkini, ið nú sita, hava sett nevndir á nærum øllum økjum.</s>
            <s xml:id="c7plg5symb">Tí verður í so at siga hvørjum svarið víst til hesar nevndir, sum arbeiða, tá spurt verður um framtíðarætlanir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ornlmq2ldb">Eitt nú var ein skattanevnd sett fyri kortum.</s>
          </p>
          <p />
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-06-10">10. juni 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>