<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-042/2015: Um ætlanir at seta vindmátarar/veðurstøðir upp á leiðum, har sum skip og bátar vanliga sigla til og frá fiskiskapi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37162"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-04-11"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/42">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur, um landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum hevur ætlanir at seta vindmátarar/veðurstøðir upp á leiðum, har sum skip og bátar vanliga sigla til og frá fiskiskapi, settur landsstýrismanninum í fiskivinnumálum, Høgna Hoydal (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="zlynje475c">Hevur landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum ætlanir um at seta vindmátarar/veðurstøðir upp á leiðum, har sum skip og bátar vanliga sigla til og frá fiskiskapi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="bomqirodbh">Á ymiskum støðum á landsvegakervinum eru 27 veðurstøðir, sum geva dagførdar upplýsingar um veðrið á staðnum; upplýst verður um ætt, vindstyrki, hita og avfall, og um veturin verður eisini boðað frá um hálku.</s>
            <s xml:id="qbjyuu7lu3">Hesar upplýsingar kunnu lesast á heimasíðuni hjá Landsverki (lv.fo) soleiðis, at tey, sum koyra bil í Føroyum, til eina og hvørja tíð kunnu síggja, hvussu veðrið er, har tey ætla sær at koyra, eitt nú til og frá arbeiði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kwur53zx2w">Tey, sum hava sjógvin til sítt dagliga arbeiðspláss, fiski- og útróðrarmenn, hava ikki henda møguleika at fara inn á nakra heimasíðu at síggja, hvussu veðrið er á teimum leiðum, har teir skulu sigla út á fiskimiðini at troyta havsins ríkidømi og at fáa sær sína inntøku og vinna landinum útflutningsvirði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lm34pgowgi">Rætt er, at Tórshavn radio hevur í mong Harrans ár fjórða hvønn tíma sent út veðurtíðindi úr Akrabergi, Mykinesi, Tórshavn og av Borðuni, og síðan Útvarp Føroya byrjaði sínar sendingar í 1957, komu eisini veðurtíðindi av Kirkju í Fugloy.</s>
            <s xml:id="nbow256n4y">Fiski- og útróðrarmenn eru fegnir um hesar upplýsingar, men halda tó, at tað áttu at verið fleiri veðurstøðir, serliga á teimum leiðum, har vanliga verður siglt.</s>
            <s xml:id="xshcbwia7q">Útróðrarmenn kundu hugsað sær, umframt verandi veðurstøðir, at veðurstøðir verða settar á Kallinum á Kallsoynni, á Mýlingi á Streymoynni, á Trøllhøvda í Sandoy, á Ørnanýpuni í Suðuroy.</s>
            <s xml:id="zkemzzd2j5">Vindmátarin í Fugloy átti at verið fluttur soleiðis, at hann segði frá tí vindi, sum er; nú vísir hann altíð minni vind, helst tí at hann stendur í lívd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ioerfjlraf">Viðheft sum skjal er kort, sum vísir, hvar útróðrarmenn halda nýggju verðurstøðirnar gagna best.</s>
            <s xml:id="vjwgq4wgui">Hesar veðurstøðir, eins og tær verandi, mugu verða tøkar við dagførdum veðurupplýsingum á internetinum á sama hátt, sum veðurstøðirnar á landi.</s>
            <s xml:id="np7yk2d7uu">Spurt verður tí, um landsstýrismaðurin hevur ætlanir at bøta um hesi viðurskifti, soleiðis at fiski- og útróðarmenn hava eins góðar møguleikar at fáa upplýsingar um veðrið, tá ið teir røkja sítt arbeiði á sjónum, sum tey, ið ferðast á landsvegakervinum til og frá arbeiði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="asdbxvkxvv">Fyrispurningurin um vindmátarar/veðurstøðir á leiðum, har ið skip og bátar vanliga sigla til og frá fiskiskapi, er áður, saman við fyrispurningi um aldumátingar, settur Henriki Old, landsstýrismanni, sum skrivligur fyrispurningur nr. S-9/2015.</s>
            <s xml:id="clukcrcfsj">Í svarinum sigur landsstýrismaðurin, at veðurtænastan í Føroyum varð yvirtikin frá donskum myndugleikum í 2008.</s>
            <s xml:id="ofuws5hfuo">Í dag er tað eitt málsøki hjá Fiskimálaráðnum, ið verður umsitið av Vørn.</s>
            <s xml:id="froap6ecem">Um veðurstøðir skulu setast upp til tess at máta og boða frá veðurlíkindum á leiðum, har skip og bátar vanliga sigla, má Fiskimálaráðið taka støðu til tess.</s>
            <s xml:id="lb6bxksl53">Tí verður hesin fyrispurningur nú settur landsstýrismanninum í fiskivinnumálum at svara skrivliga eftir tingskipanini § 52a. + skjal</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-04-11">11. apríl 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>