<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bíðitíð til skurðviðgerð fyri ryggtrupulleikar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37156"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/36">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um bíðitíð til skurðviðgerð fyri ryggtrupulleikar, settur landsstýrismanninum í heilsumálum, Sirið Stenberg, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="d3m3fj2hyh">Hvussu long er miðal bíðitíðin at fáa skurðviðgerð fyri diskusprolaps ella líknandi ryggtrupuleika?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ydcb6ns4jm">Hvussu nógvir føroyingar verða árliga skurðviðgjørdir fyri nevndu ryggtrupul- leikar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="gzcdatxe2i">Hvussu nógvir av hesum verða árliga sendir til Danmarkar at skurðviðgerast?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="b5qgaulwtj">Verða hesir sendir til Ríkissjúkrahúsið til viðgerðar ella onnur sjúkrahús?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="zflxxja4zn">Hvussu nógvir føroyingar árliga verða skurðviðgjørdir á privatsjúkrahúsum, og er talan um samstarv við eitt ella fleiri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="pzf423lywy">Um bíðitíðin til skurðviðgerð gerst so long, at sjúklingar velja sjálvir at søkja sær hjálp á donskum privatsjúkrahúsi, kunnu hesir so fáa útreiðslurnar endurgoldnar samsvarandi kostnaðinum fyri almenna viðgerð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="gjzuscwm7c">Um ikki, hví?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="sccsd67xjg">Pína í rygginum ger ofta fólk óarbeiðsfør, samstundis sum lívsgóðskan versnar og gerandisdagurin verður ein avbjóðing.</s>
</p>
<p><s xml:id="feieyvxdpq">Tá fólk í besta blóma og í arbeiðsførum aldri verða rakt av slíkum heilsutrupulleikum er altavgerandi, at hesi fáa hjálp skjótast gjørligt.</s>
<s xml:id="gmneelgz4y">Gongur ov long tíð áðrenn viðgerð, kann heilsuskaði og fíggjarligt óføri standast av hesum.</s>
</p>
<p><s xml:id="mnipelilah">Tað er tí alneyðugt, at nærum eingin bíðitíð er til skurðviðgerð, ella at hendan er so stutt sum gjørligt.</s>
<s xml:id="xnfc7ccmd2">Skjótari sjúklingurin fær heilsubót, tess fyrr kemur hann aftur til arbeiðis og samfelagið fær sín part av vinninginum.</s>
</p>
<p><s xml:id="rkddmd6km3">Um tað verður staðfest, at persónur við nógvari pínu má skurðviðgerast, er tað sera óheppið, at hesin skal bíða í vikur og mánaðir eftir at sleppa framat.</s>
</p>
<p><s xml:id="kfuervuxq6">Somuleiðis er mær komið fyri oyra, at um ein sjúklingur, sum bíðar eftir skurðviðgerð, leitar sær heilsubót á privatsjúkrahúsi við sjálvur at gjalda kostnaðin, ikki fær eitt oyra endurgoldið.</s>
</p>
<p/>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-03-30">30. mars 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>