<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fiskatilfeingi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37138"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-02-09"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/27">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fiskatilfeingi, settur Høgna Hoydal, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="zs6udzztcs">Ætlar landstýrismaðurin í fiskivinnumálum at taka stig til at fáa fisk til lands blóðgaðan, ókruvdan, í ísvatni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="g66diednw7">Um ja, verður tað so við lógarkravi, ella verður eisini talan um eitt krav sum eggjar til møguleikan fyri eitt nú stuðli til fiskiroyndir ella økt fiskidagatal?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="slxdtjfw6d">Er tað neyðugt hjá landstýrismanninum at bíða eftir "serfrøðingatilmæli", tá samlaða politiska skipanin tykist at vera samd um at fremja neyðug stig móti burðardygd og gagnnýtslu av øllum fiskatilfeinginum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="k4ay6mkcql">Leingi hava ætlanir verið frammi, um at fáa alla rávøruna úr fiski til lands.</s>
<s xml:id="ghysitjkzw">Grannar okkara, íslendingar, hava langt tíðarskeIð avreitt ókruvdan vælblóðgaðan fisk í ísvatni við sera góðum úrsliti.</s>
<s xml:id="nsafinje4x">Ávísar avbjóðingar eru fráboðaðar, tá talan er um fjarfiskiflotan.</s>
<s xml:id="savjdjbpog">Grundgevingin er, at prísurin fyri livur, høvd og innvøl ikki er lønandi, tá tað er so langt at sigla.</s>
<s xml:id="m4o742ye2w">Av hesi orsøk fer ein týðandi partur av fiskinum aftur í havið</s>
</p>
<p><s xml:id="z3ldzqjn2a">Verður skipanin framd sum eitt krav í eini lógaráseting, umframt sum eitt slag av eggjan, kann politiski myndugleikin skunda undir, at hetta mál verdur framt.</s>
</p>
<p><s xml:id="fu5s2h5yov">Royndir hava víst, at góðskan verður munandi betri, um daggamal vælblóðgaður fiskur í ísvatni, verður førdur til lands ókruvdur.</s>
</p>
<p><s xml:id="qlyyhfobmf">Fyri einum ári síðani bleiv upplýst í Vinnunevndini, at maskinur eru klárar at seta upp, og høli eru tøk, um ein ávís trygd var fyri rávørutilgongd av livur v.m.</s>
</p>
<p><s xml:id="hk523y2jo7">Landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum kann hava ein týðandi leiklut, um hann tekur stig móti loysnini, ið flestu røddirnar í politisku skipanini ynskja, at øll rávøran verður gagnnýtt.</s>
</p>
<p><s xml:id="w6utwja4iw">Tað má verða eitt aðalmál í eini burðardyggari fiskivinnu.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-02-09">9. februar 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>