<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Siglingin hjá Strandfaraskipum Landsins út í Kalsoynna tíðarskeiðið, Sam fer á beding á vári 2016</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jónleif Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37144"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/32">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jónleif Johannesen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um siglingina hjá Strandfaraskipum landsins út í Kalsoynna tíðarskeiðið, Sam fer á beding á vári 2016, settur Henrik Old, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="t6sjwboopj">Sær landsstýrismaðurin sær nakran møguleika at stytta um tíðina, Sam er á beding á vári 2016, og er hann áhugaður at kanna hendan møguleika nærri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="qnofwnq7sl">Hevur landsstýrismaðurin møguleika fyri at seta fleiri túrar við Ternuni í sigling á kalsoyarleiðini tíðarskeiðið, Sam er á beding?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="j3pih3fhyy">Hvørjar raðfestingar liggja til grund fyri, at Jósup, ið ikki tekur bilar umborð, skal røkja kalsoyarleiðina, meðan Ternan, ið tekur fleiri enn 20 bilar, røkir nólsoyarleiðina, har tørvurin á bilaferju er væl minni enn út í Kalsoynna?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="dr7mpcdexs">Nú Sam skal á beding í sjey vikur frá 7. mars 2016 undrar tað, at landsstýrismaðurin ikki setir Ternuna at røkja kalsoyarleiðina í væl størri mun, enn fráboðað er.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c5fjcpsaxh">Á Kalsoynni eru 18 km av vegi og fýra bygdir, og er tørvurin á eini bilferju stórur.</s>
            <s xml:id="mhpwxlp3dn">Jósup, ið er settur at røkja kalsoyarleiðina, tekur ongar bilar og megnar als ikki at nøkta ferða- og farmatørvin tær sjey vikurnar, mett verður, at Sam skal á beding.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="v3jb5glu46">Í 2015 vóru fluttir meiri enn 400 bilar í apríl mánaði millum Kalsoynna og Klaksvík.</s>
            <s xml:id="ddouokl266">Tað kann tykjast løgið, at Ternan , ið tekur fleiri enn 20 bilar, flestu dagar røkir leiðina til Nólsoyar, har bert ein bygd er, meðan Kalsoyggin nærum kemur at liggja í undantaksstøðu hetta tíðarskeiðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="m377kivvra">Kalsoyggin hevur síðstu árini skapt sær eina vinnu, bæði innan ferðavinnu og aðra vinnur við, ið ger, at tørvur er á eini bilferju allar dagar í vikuni.</s>
            <s xml:id="jwfrypqrfv">Tá Sam eitt tíðarskeið á sjey vikur skal á beding, er skilligt, at túratalið við bilferju lækkar, tí landið eigur einki skip at seta inn í slíkum førum.</s>
            <s xml:id="oxnqmds3om">Kortini kann tað undra, at Ternan ikki verður sett at røkja fleiri túrar til Kalsoynna, tá ið hugsað verður um tann tørv, Kalsoyggin hevur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-02-17">17. februar 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jónleif Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>