<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nýliga gjørda kanningin hjá Kappingareftirlitinum av føroyska oljumarknaðinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37219"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/70">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristianna Winther Poulsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um nýliga gjørdu kanningina hjá Kappingareftirlitinum av føroyska oljumarknaðinum, settur landsstýrismanninum í uttanríkis- og vinnumálum, Poul Michelsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="zsktfltwzg">Metir landsstýrismaðurin, at kanningin hjá Kappingareftirlitinum er eftir- farandi, hóast oljufeløgini hava sátt iva um tað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="jw54f4kv65">Hvat metir landsstýrismaðurin ítøkiliga kann gerast fyri at fáa kapping millum oljufeløgini til frama fyri brúkaran?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="zadh445wzd">Hvat heldur landsstýrismaðurin um hugskotið at skapa karmar fyri, at nýggj feløg koma á marknaðin?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="vynwvcaast">Nú um dagarnar kom nýggj kanning frá Kappingareftirlitinum av føroyska oljumarknaðinum.</s>
<s xml:id="la77lpg2ql">Stutta niðurstøðan hjá Kappingareftirlitinum er, at Magn og Effo hava fingið størri vinning, eftir at tey vórðu seld úr ávikavist Shell og Statoil.</s>
</p>
<p><s xml:id="mfeqwamvgy">Sambært kanningini broyttist prísgongdin, tá Shell og Statoil valdu at selja síni dótturfeløg í Føroyum úr samtakinum í 2007 og 2008, og bruttovinningurin gjørdist størri.</s>
<s xml:id="jlqtsvleax">Eftirlitið ger greitt, at avkastið er hægri enn hjá líknandi norðurlendskum feløgum.</s>
</p>
<p><s xml:id="h3r4eum7dl">Oljufeløgini hava hinvegin víst á, at kanningin als ikki er eftirfarandi, og tí stendur brúkarin spyrjandi, og tí verður hesin spurningur settur.</s>
</p>
<p><s xml:id="shixtaghwf">Brúkarin hevur staðfest, at tað als ikki ger nakran mun, um diesel ella bensin verða keypt frá Magn ella Effo.</s>
<s xml:id="mpiepesmle">Brúkarin sær eisini dagliga, at prísskeltini við bensin- og dieselsølurnar altíð eru eins, meðan sami brúkari hevur sæð, at í øðrum londum, eitt nú í Danmark, kann prísurin væl vera nógv oyru á muni fyri liturin frá einum felag til tað næsta.</s>
</p>
<p><s xml:id="gzbjxqfhu5">Tí hevur tað fyri brúkaran stóran áhuga, um landsstýrismaðurin hevur nakað boð uppá, hvat kann gerast fyri fáa kapping á økinum.</s>
</p>
<p/>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-06-24">24. juni 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>