<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-040/2015: Eftirlønaruppsparing hjá útisiglarum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37165"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/40">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jørgen Niclasen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um eftirlønaruppsparing hjá útisiglarum, settur landsstýrismanninum í fíggjarmálum, Kristinu Háfoss (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýriskvinnan at broyta kunngerðina um eftirløn fyri fólk, sum arbeiða í útlandinum, so norska Folketrygd og aðrar eftirlønarskipanir eisini verða góðkendar av TAKS?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Eftirlønarlógin varð samtykt og nú skuldu øll gera fakfeløgum kynstrið eftir, nevniliga at spara upp til sína egnu eftirløn.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri fólk, sum arbeiða uttan fyri landoddarnar, varð serskipan gjørd.</s>
            <s>Allarflestu teirra eru í eftirlønarskipan, serliga siglandi fólkið.</s>
            <s>Tí var óneyðugt at krevja dupulta uppsparing, men at teirra eftirlønaruppsparing í útlandinum kundi góðkennast.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í heyst var fyrstu fer, at TAKS gjørdi upp hesar eftirlønaruppsparingar.</s>
            <s>Tað løgna er, at TAKS hevur bara góðkent ávísa danska eftirlønaruppsparing.</s>
            <s>Sjófólk, ið ikki hava uppsparing hjá hesum danska veitara, standa spyrjandi og eru kravd eftir dupultari eftirlønaruppsparing.</s>
            <s>Hetta er ikki rímiligt og má landsstýriskvinnan broyta kunngerðina, so henda sera tronga tulking hjá TAKS ikki sleppur at halda fram.</s>
            <s>Tað skal loysa seg at búgva í Føroyum, eisini um ein arbeiðir uttan fyri landoddarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Serliga løgið er, at TAKS ikki vil góðkenna norsku Folketrygd.</s>
            <s>Her rinda allir sjómenn við norskum skipum uml. 8% av lønini til Folketrygd.</s>
            <s>Stórsti parturin er til eftirløn, sum verður útgoldin sum lívrenta.</s>
            <s>Men har eru eisini aðrar tryggingar við, t.d. fyri sjúku, barnsburð o.s.fr.</s>
            <s>Tað ber ikki til, at TAKS ikki góðtekur hesa uppsparing, tí hetta er fult í samsvari við lógina, sum júst ynskir lívrentu.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Beint undan valinum var hesin spurningur reistur og viðgjørdur, og mett varð, at besta loysnin var at broyta kunngerðina um eftirlønaruppsparing, so norska Folketrygd verður nevnd sum góðkend, og eisini áseta, hvussu stórur partur av inngjaldinum verður góðkendur.</s>
            <s>Undanfarna samgonga fekk ruddað upp í ótolandi skattajungluni hjá útisiglarum og fráflytingin steðgaði.</s>
            <s>Nú má tronga tulkingin hjá TAKS ikki byrja aftur hesa fráflyting.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-04-11">11. apríl 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>