<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flóttafólk</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Heðinsdóttir Clementsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37117"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2015-12-28"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/17">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Heðinsdóttir Clementsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um flóttafólk, settur Poul Michelsen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="rlj5vutuma">Í samgonguskjalinum stendur: “Sum partur í einum sínamillum tengdum heimi hava Føroyar eisini ábyrgd í mun til tær ovurhonds stóru avbjóðingarnar við flóttafólki og neyðstøddum kring heimin – og á henda hátt av at royna at skapa eitt tryggari heimssamfelag.” Hvat merkir hetta ítøkiliga?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="lfmnmnbctn">Arbeiðir landsstýrismaðurin í útlendingamálum við nøkrum ítøkiligum viðvíkjandi flóttafólkaspurninginum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="masspkpgsa">Metir landsstýrismaðurin, at Føroyar gera nóg mikið við stóru avbjóðingarnar við flóttafólki og neyðstøddum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="xezo6z5sau">Tað gongur ikki tann dagur, har vit ikki hoyra um flóttafólk í miðlunum.</s>
<s xml:id="sswmd3cwdx">Flóttafólk eru persónar, sum hava grundaðan ótta fyri at vera forfylgd orsakað av rasu, átrúnaði, uppruna, tilknýti til serligan sosialan bólk, ella politiska áskoðan, og sum ikki eru í heimlandi sínum.</s>
<s xml:id="qzkscazc6g">Sambært Sameindu Tjóðum vóru í 201419 mió. flóttafólk, 38,2 mió. fólk, sum eru burtur frá egnum heimi, men enn í egnum landi, og minst 1,66 mió. fólk spurdu um friðskjól í 2014.</s>
<s xml:id="v46jw3oa7a">Hetta gevur yvir 59,5 mió. fólk, sum ikki eru í sínum heimstaði.</s>
</p>
<p><s xml:id="etqyscx6ht">Føroyar eru partur av einum altjóða heimi, og spurningurin er, um ikki eisini vit eiga at hjálpa flóttafólkum og neyðstøddum.</s>
<s xml:id="syvgjchkaj">Undirritaða ynskir tí at fáa at vita, hvat orðing í samgonguskjalinum merkir, hvørt landsstýrismaðurin arbeiðir við nøkrum ítøkiligum viðvíkjandi flóttafólkaspurninginum, og um landsstýrismaðurin metir, at Føroyar ger nóg mikið í løtuni.</s>
</p>
<p/>
<p><s xml:id="dplc4q26ow">Kristina Heðinsdóttir Clementsen</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-12-28">23. desember 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Heðinsdóttir Clementsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>