<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-053/2015: Bjargingarfeløg</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37187"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/53">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um bjargingarfeløg, settur Høgna Hoydal, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="kzbe3axb7b">Nær kann roknast við, at bjargingarfeløgini undir Landsfelagnum fyri Bjargingarfeløgini aftur verða virkin, í øllum bjargingararbeiði, tey vanliga hava luttikið í?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="mwfntmbcyc">Hvat ger landsstýrið fyri at loysa íkomnu støðuna?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ylsf3uvcqg">Stutt eftir, at <orgName>FEC-samgongan</orgName> tók við, hildu øll bjargingarfeløgini undir <orgName>Landsfelag Bjargingarmanna</orgName> uppat við at luttaka í bjargingararbeiðnum, soleiðis sum annars hevur verið vanligt.</s>
            <s xml:id="lnbb4tf2in">M.a. hava bjargingarbátarnir hjá nevndu feløgum ikki verið í vinnu í longri tíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="t5iwb2ni3y">Orsøkin til sera óhepnu støðuna er, at tryggingarviðurskiftini hjá bjargingarfeløgunum ikki eru í lagi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xulhd6owqf">Av tí, at arbeiðsskaðatryggingarlógin liggur undir <orgName>Samferðslumálaráðnum</orgName> og tilbúgvingin undir <orgName>Fiskimálaráðnum</orgName>, hava bæði <persName>Hendrik Old</persName> og <persName>Høgni Hoydal</persName>, landsstýrismenn í ávikavist samferðslu- og fiskivinnumálum sambært teimum sjálvum, arbeitt við at loysa íkomnu knútarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yacz5qwtny">Tá teir hava verið spurdir á Tingi hesum viðvíkjandi, hevur ein fingið ta fatan, at talan hevur verið um viðurskifti, sum fóru at verða loyst eftir stuttari tíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g6q2krvfut">Men enn er almenninginum vitandi eingin endalig loysn funnin.</s>
            <s xml:id="puem3v4qic">Og arbeiðið hjá bjargingarfeløgunum liggur framvegis mest sum stilt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ehxad5tb5b">Bjargingarfeløgini og teirra sjálvbodna arbeiði hevur í mong ár havt sera stóran týdning fyri tilbúgvingina og harvið trygdina í landinum.</s>
            <s xml:id="tiio2yhfd5">Ikki minst seinnu árini, tá nýggju og skjóttgangandi bjargingarbátarnir hava bøtt munandi um trygdina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qqbdjblfm5">Tí er støðan, nú bátar annaðhvørt standa uppi á turrum ella liggja svínabundnir, ikki haldbar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ddlrzx3qhj">Umráðandi er tí at fáa tryggingarviðurskiftini í rættlag og Bjargingarfeløgini aftur at virka sum vanligt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-05-23">23. mai 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>