<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-023/2015: Broytingar í hjúnabandslógini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jógvan á Lakjuni</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37130"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-01-29"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/23">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jógvan á Lakjuni<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um broytingar í hjúnabandslógini, settur Aksel V. Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <p>
            <seg>Um lógaruppskotini um broytingar í hjúnabandslógini, sum í løtuni eru til viðgerðar í Løgtinginum, verða samtykt:</seg>
          </p>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="s5o3k5sjnk">Heldur løgmaður so, at tað er góður lóggávusiður, at Løgtingið samtykkir eina løgtingslóg, sum er í ósamsvari við aðra galdandi lóggávu í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="m2enhkpggz">Kann løgmaður veita trygd fyri – hóast kirkjulógin verður broytt – at eitt borgarliga vígt par av sama kyni ikki við tilvísing til hjúnabandslógina hevur rættarkrav upp á kirkjuligt vælsignilsi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="tn7u6mmpr2">Í løtuni verða lógaruppskot um broytingar í hjúnabandslógini viðgjørd í tinginum.</s>
              <s xml:id="dydk6phzqk">Í galdandi hjúnabandslóg §14, stk. 2 er ásett, at “ægtefæller kan få et ægteskab, som er indgået ved borgerlig vielse, kirkeligt velsignet af en præst i folkekirken”.</s>
              <s xml:id="plsddfzndg">T.v.s., at tey, sum eru borgarliga vígd, hava krav upp á vælsignilsi í kirkjuni.</s> - <s xml:id="jqdslpd7fz">Um hjúnabandslógin verður broytt til eisini at umfata tveir persónar av sama kyni, so fara sambært hjúnabandslógini eisini borgarliga gift pør av sama kyni at hava rættarkrav upp á vælsignilsi frá kirkjuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zckx54b42q">Fyri at hetta ikki skal bera til, hava uppskotssetararnir skotið upp at broyta løgtingslóg nr. 42 frá 26. mai 2008 um at brúka kirkju og um limaskap í fólkakirkjuni soleiðis, at í § 14, stk. 1 verður sett aftrat: “Kirkjulig tænasta, ið snýr seg um vígslu ella signing kirkjunnar av hjúnabandi, fevnir um par av ymiskum kyni.“</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ylwfuy6k3a">Her sær út til, um hetta verður samtykt, at tvær lógir, sum báðar eru galdandi í Føroyum, verða í ósamsvari við hvørja aðra, og at Løgtingið tilvitað samtykkir eina lógarkonflikt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-01-29">29. januar 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jógvan á Lakjuni</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>