<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nýggj tænastulóg</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annika Olsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37179" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/49">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Annika Olsen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um nýggja tænastulóg, settur landsstýrismanninum í almannamálum, Eyðgunn Samuelsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a) Viðmerkingar</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="jqc7jvuk2g">Nær verður arbeiðið at orða nýggjan tænastupolitikk liðugt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="jbe2aoowzu">Nær kann væntast, at nýggja tænastulógin verður løgd fyri tingið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="rhwcrlfkwv">Fyri einum ári síðani setti undanfarni landsstýrismaðurin ein breitt umboðandi arbeiðsbólk til tess at orða ein tænastupolitikk, sum skuldi vera grundarlagið undir nýggjari tænastulóg til fólk við serligum avbjóðingum.</s>
            <s xml:id="utbqs5b3xr">Endamálið við arbeiðinum var at tryggja rættindi hjá borgarum við serligum avbjóðingum á best møguligan hátt.</s>
            <s xml:id="ehrxvaco6k">Arbeiðsbólkurin skuldi m.a. koma við tilmæli um námsfrøðiliga tilboðið, bæði á bústovnum og á verkstøðum, tilmæli um stuðulsskipanir, sum skuldu stimbra undir sjálvsavgerðarrætt borgarans, og tilmæli um, hvussu eitt dygdargott eftirlit sum heild kundi skipast á økinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="imew2yrwvy">Tænastulógin til fólk við serligum avbjóðginum er ein partur av forsorgarlógini.</s>
            <s xml:id="kvej4earll">Forsorgarlógin, sum er grundarsteinurin undir okkara vælferðarskipan, er bæði gomul og ótíðarhóskandi.</s>
            <s xml:id="rmuremmc6v">Arbeiðið við at dagføra og nútímansgera hesa aldargomlu lóggávu var tó komið væl ávegis.</s>
            <s xml:id="otco4atwlk">Nevnast kann, at nýggjar reglur eru gjørdar um hjálparráð, lógin um arbeiðsfremjandi tiltøk er samtykt og sett í verk, og seinast lógin um heimatænastu, eldrarøkt v.m., sum varð gjørd í sambandi við, at kommunurnar hava yvirtikið hesar tænastur.</s>
            <s xml:id="mnwu6myzgb">Eftir vantar okkum m.a. at fáa greiðar og tíðarhóskandi lóggávu til borgarar við serligum avbjóðingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ivju4avzyo">Arbeiðið við at orða ein nýggjan tænastupolitikk skuldi vera liðugt á ólavsøku 2015, og síðani skuldi nýggj óggáva leggjast fyri Løgtingið.</s>
            <s xml:id="y3rtcl33jc">Síðani er nýtt landsstýri sett, og nústiandi landsstyrismaðurin í almannamálum hevur boðað frá, at arbeiðið skuldi vera liðugt í februar 2016.</s>
            <s xml:id="jvh6eyp55c">Hetta orsakað av, at arbeiðsbólkurin varð biðin um eisini at taka atlit at endurvenjingarpartinum til borgarar við serligum avbjóðginum.</s>
            <s xml:id="osirrdx7sk">Nú er komið út í april mánað, og enn er einki at frætta, hvussu gongst við hesum arbeiði.</s>
            <s xml:id="mog56ipgjo">Tí verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-05-04">4. mai 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annika Olsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>