<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trygdarskeið (spurningurin er tikin aftur av spyrjaranum)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37103" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/12">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um trygdarskeið, settur Rigmor Dam, landsstýriskvinnu, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvør er orsøkin til, at tíðin at taka kravda trygdarskeiðið fyri manningar á fiskiskipum, sambært nýggjari kunngerð, er longd úr 3 døgum í 3 vikur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvør var kostnaðurin á trygdarskeiði eftir gomlu skipanini og hvør verður kostnaðurin eftir nýggju skipanini á 3 vikur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvør fer at bera kostnaðin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvørjar útbúgvingar og førleikar skuldu undirvísarar á stovni, sum veitir trygdarskeið, hava nú í mun til gomlu skipanina? - Nú farið verður til European Credit Transfer System, ECTS-stig?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Fara trygdarskeiðini framhaldandi at verða hildin á Sjónámi, Vinnuháskúlanum og Navit, ella verða tey flutt á Fróðskaparsetrið, nú tíðin á skúlabeinki verður longd munandi, og farið verður til ECTS-stig?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s>Í sambandi við ófráboðaðar fyrispurningar á Løgtingi mikudagin 25. nov. kom fram, at landsstýriskvinnan í mentamálum hevur lýst nýggja kunngerð um trygdarskeið fyri manning á fiskiskipum.</s>
</p>
<p><s>Kunngerðin hevur við sær víðfevndar broytingar fyri sjófólk og fiskivinnuna sum heild, m.a. tí at tað nú fer at taka heilar 3 vikur at útvega sær trygdarskeið.</s>
<s>Frammanundan hevur tíðin verið 3 dagar.</s>
</p>
<p><s>Sambært nýggju kunngerðini verður eisini farið frá próvnum, sum hevur verið galdandi til 4,5 ECTS-stig.</s>
<s>ECTS-stigini verða vanliga nýtt í sambandi við hægri útbúgvingar, eitt nú á bachelor- ella masterútbúgvingum.</s>
</p>
<p><s>Maritimu útbúgvingarnar hava higartil ikki verið roknaðar sum hægri útbúgvingar av omanfyri nevnda slag, hóast tær eru á høgum altjóða støði í mun til STCWsáttmálarnar hjá IMO.</s>
<s>Men nú sær út til, at trygdarskeiðini til manningar á fiskiskipum úr rúgvuni verða uppstigað.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2007-07-29">26 november 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>