<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ættleiðing úr Etiopia</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annika Olsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37160"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-03-30"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/38">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Annika Olsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ættleiðing úr Etiopia, settur landsstýrismanninum í heilsu- og innlendismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="qgmvktjnsi">Hvat ætlar landsstýrismaðurin at gera, nú Danmark hevur steðgað ættleiðing úr Etiopia?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="pyonljggiq">Hvat kann gerast fyri at hjálpa teimum føroysku familjunum, ið eru komnar í trupulleikar orsakað av hesum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="adtxnuytqi">Ættleiðing er felagsmál við Danmark, og herfyri avgjørdi danski ráðharrin í ættleiðingarmálum, Karen Ellemann, at Danmark ikki longur ynskir at ættleiða børn úr Etiopia.</s>
            <s xml:id="wmvido6rzh">Grundgevingin er, at Etiopia ikki livir upp til mannarættindasáttmálan.</s>
            <s xml:id="jhbpn35p77">Hetta hevur viðført, at einar 7 familjur í Føroyum, sum í góðari trúgv og við góðari vón hava skrivað seg til at ættleiða eitt barn úr Etiopia, eru komnar í trupulleikar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fbk5m4d7d2">Í 2015 løgdu tey bæði privatu ættleiðingarfeløgini, Danadopt og AC Børnehjælp saman.</s>
            <s xml:id="f24bpzllst">Endamálið segðist tá at vera, at hetta fór at geva familjunum eina betri tænastu í ættleiðingartilgongdini.</s>
            <s xml:id="zdih2fnfkf">Samanleggingin skuldi tryggja góðsku og trygd í allari sakarmálsviðgerð, ið hevur við sjálva ættleiðingina at gera.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ikodxyrsxm">Hetta er tíverri ikki tað, sum øll føroysk ættleiðingarforeldur hava upplivað síðani samanleggingina.</s>
            <s xml:id="olutgfkwug">Nógv av hesum ættleiðingarforeldrum hava goldið nógvan pening í umsiting og sakarmálsviðgerð, tó uttan at fáa neyðuga kunning og hava fingið eina verri tænastu.</s>
            <s xml:id="nzfakfjeup">At danski ráðharrin nú uttan himpr steðgar allari ættleiðing úr Etiopia hevur viðført, at føroysk ættleiðingarforeldur nú standa eftir við stórari peningaligari rokning og ongum barni.</s>
            <s xml:id="ptkefasijc">Hetta eisini tí, at fleiri av hesum ættleiðinarforeldrum renna seg inn í lógarásetta aldursmarkið fyri, nær man kann ættleiða.</s>
            <s xml:id="q6zk2pter2">At seta seg á ein annan lista og ættleiða úr einum øðrum landi kann taka ár.</s>
            <s xml:id="hqqrux2epp">Tí verða hesir spuningar settir landsstýrismanninum.</s>
          </p>
          <p/>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-03-30">30. mars 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annika Olsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>