<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-021/2015: Broytingar í hjúnabandslógini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37123"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/21">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um broytingar í hjúnabandslógini, settur Rigmor Dam, landsstýriskvinnu (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <p>
            <seg>Um lógaruppskotini um broytingar í hjúnabandslógini, sum í løtuni eru til viðgerðar í Løgtinginum, verða samtykt:</seg>
          </p>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="iko5pkzjf6">Hvørjar avleiðingar fáa broytingarnar fyri galdandi fólkaskúlalóg?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="olgfcfy6iw">Fer tað í fólkaskúlanum framvegis at verða loyvt at endurgeva tekstir úr Bíbliuni sum part av undirvísingini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="qwcepbjorv">Fara lærarar við siðbundnari hugsan um hjúnabandið framhaldandi at kunna halda fast við sína hugsan í undirvísingarhøpi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="psivni2tee">Fer siðbundna læran um hjúnabandið at verða javnsett við tað tilfar, sum LGBT vil hava afturat?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="ceoau3budn">Í Fólkaskúlalógini § 2, stk. 3 stendur, at fólkaskúlin skal í sátt og samvinnu við foreldrini hjálpa til at geva næmingunum eina kristna og siðalagsliga uppaling.</s>
              <s xml:id="l3bvdzepex">Er ætlanin at broyta hetta?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="inb3klnra5">Hvar skal fólkaskúlin standa hugsjónarliga?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="wqq25y7ifq">Undir viðgerðini av uppskotunum um broytingar í hjúnabandslógini hevur verið ført fram, at fólkaskúlin í síni undirvísing verður noyddur at broyta undirvísingartilfarið, so tað samsvarar við broyttu hjúnabandslógini.</s>
            <s xml:id="pxoplcgqng">Hetta setir mong foreldur í eina stóra tvístøðu.</s>
            <s xml:id="fxcyyhwn3z">Serliga foreldur, sum vilja halda fast við ta siðbundnu hugsanina.</s>
            <s xml:id="lux3gaq5kj">Tað er gomul siðvenja í Føroyum, at foreldrini ala børnini upp eftir síni sannføring og leggja tað besta niður í børnini.</s>
            <s xml:id="d4d5v3trvu">Hjá stórum parti av Føroya fólki verða børnini ald upp í kristnari trúgv.</s>
            <s xml:id="tosk2t7i7o">Bæði heima við hús, í sunnudagsskúlanum og á barnalegum, sum kristnir felagsskapir skipa fyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="v2f5d3xopj">Tí órógvar tað mong foreldur, um gongdin verður hin sama sum í grannalondunum, har hjúnabandslógin er broytt til eisini at umfata hjúnalag millum tvey av sama kyni.</s>
            <s xml:id="ija2pv7fb7">Rætturin hjá foreldrum at læra børn síni rætt og skeivt tykist at víkja fyri rættinum hjá almenninginum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rlnvmclvih">Áðrenn Løgtingið tekur støðu í hesum týðandi máli, eru nógvir spurningar eftir at svara.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-01-14">14. januar 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>