<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-068/2015: Verja av viðbreknum náttúruøkjum í sambandi við taðing</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37221"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-06-23"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/68">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um verju av viðbreknum náttúruøkjum í sambandi við taðing, settur landsstýrismanninum í heilsu- og innlendismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="uy3ytru62u">Metir landsstýrismaðurin, at kunngerðin um taðing røkkur endamálinum at tryggja, “at taðing ikki elvir til dálking av umhvørvinum”?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="nbs45kmirs">Hvussu verður tryggjað, at taðað verður soleiðis, at tað ikki ger skaða á viðbrekin náttúruøki, fuglalív ella sjáldsamar plantur ella lekur í drekkivatn, áir og vøtn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="blkllhpefd">Á hvønn hátt verður tryggjað, at taðað ikki verður, tá lendið er fryst ella kavi liggur, so jørðin ikki fær tikið ímóti taðingini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="gobnn46oej">Er landsstýrismaðurin samd við fakfólki, sum meta, at taðing við eitt nú fiskasúrløgu kann fara illa við viðbreknum lendi og gera seg inn á lívfrøðiliga margfeldni í økinum, har sprænt verður?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="pyx5dgmyce">Verður § 9, stk 5, sum gevur umhvørvismyndugleikanum heimild at verja serliga viðkvom náttúruøkir, eitt nú fuglabøli, lyngheiðar o.tíl., fylgd? Í hvørjum føri er hon nýtt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="xbpfow7sga">Hava allar kommunurnar neyðuga fakliga kunnleikan til at meta um viðbrekin náttúruøki, so undantaksloyvi verða givin á nóg dyggum grundarlagi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="olvqckj35s">Metir landsstýrismaðurin tað vera nøktandi, at eingin skipað meting ella eftirlit er við, at kunngerðin verður hildin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="n4mmsr3f7n">Ætlar landstýrismaðurin at tryggja, at viðbrekin øki fyri plantur og fugl verða eyðmerkt og vard, so slíkt lendi ikki fær varandi mein av óhepnari taðing?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="bdwb33bi6m">Í 2012 varð kunngerð um taðing sett í gildi, hvørs endamál m.a. er “at tryggja, at taðing ikki elvir til dálking av umhvørvinum, heilsuvanda ella ampa í nærumhvørvinum”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="txwmnz6xe2">Endamálið er, at taðað verður á slíkan hátt, at náttúran ikki verður dálkað, og skaði ikki gjørdur á viðbreking náttúruøki - lendi, vøtn og áir.</s>
            <s xml:id="jtt64ps426">Men, at tøðini verða nýtt sum tilfeingi at bøta um lendið.</s>
            <s xml:id="zmwbkagwq6">Sambært kunngerðini er loyvt at taða innan- og uttangarðs frá 15.mars til 15.oktober niðan fyri 250 metra hædd.</s>
            <s xml:id="h6rqdswdw6">Kommunurnar geva loyvi og hava eftirlit við taðingini.</s>
            <s xml:id="kc6tbg53uv">Tær kunnu geva undantøk, og verður tað javnan gjørt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="u2xzf4vwp4">Herfyri úttalaði Umhvørvisstovan seg á in.fo og segði, at tey ikki vistu, í hvønn mun taðingarkunngerðin verður fylgd, men mettu, at tað gongur spakuliga rætta vegin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ggnycck3os">Javnan síggjast spor eftir óhepnari taðing í náttúruni - eitt nú restir av fiskasúrløgu á kavafonnum, mykja á frystari jørð ella alt ov nær vøtnum og áum.</s>
            <s xml:id="icjiutincb">Kringvarpið vísti í vár myndir av óhepnari taðing, ið tyktist vera greið brot á taðingarkunngerðina og endamálið við henni.</s>
            <s xml:id="upi7suilgw">Onnur hava víst á, at hetta í fleiri førum snýr seg um bíliga burturbeining av lívrunnum burturkasti, heldur enn góðsking av lendinum.</s>
            <s xml:id="fe6iz6mroq">Og at fyrilitarleys taðingin kann gera óbótaligan skaða á viðbrekin náttúruøki.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-06-23">23. juni 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>