<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-041/2015: Hvat akfør rinda og hvat veganetið kostar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/37163"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2015/41">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jørgen Niclasen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um, hvat akfør rinda og hvat veganetið kostar, settur landsstýrismanninum í fíggjarmálum, Kristinu Háfoss (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="jtzh3asftm">Hvussu nógv rinda akfør í skrásetingargjaldi, vegskatti, bensin- og dieselgjaldi og MVG av brennievni? Best um svarið varð útgreinað.</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="gocpkj2vhm">Hvussu nógv brúkar landsstýrið til viðlíkahald og íløgur í veganetið í ár.</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ftl3fwhhnj">Ætlar landsstýrismaðurin í fíggjarmálum at fáa javnvág millum hesar inntøkur og útreiðslur.</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold underline">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="qh7ciiwyea">Mangan verður sagt, at akfør skulu rinda fyri vegir, tunnlar og brýr.</s>
            <s xml:id="j5induzxqy">Tí er hesin spurningur ætlaður at lýsa, hvat akfør rinda og hvat veganetið kostar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ywamskbnm5">Akfør rinda skrásetingargjald, sum gevur landskassanum stórar upphæddir hvørt ár.</s>
            <s xml:id="kjebf2gzmk">Eisini rinda akfør vegskatt, sum kann kallast atgongumerkið til at brúka vegakervið.</s>
            <s xml:id="pu5lusym4y">Í 3. lagi rinda akfør bensin og dieselavgjald, hvørja fer tangin verður fyltur.</s>
            <s xml:id="rprnsxyqxt">Eisini verður rinda MVG inn í landskassan fyri brennievni.</s>
            <s xml:id="dizvf75vzk">Hesin spurningur er at vita, hvussu nógv akfør rinda inn í landskassan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gdwmfhqw4z">Landskassin hevur eisini útreiðslur til veganetið.</s>
            <s xml:id="i77np23im2">Tí verður spurt, hvussu nógv landskassin brúkar til viðlíkahald og nýíløgur í vegir, tunnlar og brýr.</s>
            <s xml:id="vpzj4mylvz">Undirsjóvartunnlar liggja enn uttan fyri hetta roknstykkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mo4l367huz">Akfør rinda munandi meira inn í landskassan í mun til, hvat veganetið kostar í viðlíkahaldi og íløgum.</s>
            <s xml:id="tbxanlet33">Her eigur at verða samsvar, og tí verður landsstýrismaðurin í fíggjarmálum spurdur, um hann ætlar broytingar, so samsvar verður millum gjald og kostnað.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-04-11">11. apríl 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>