<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um tinglýsing, lov om Gældsbreve, løgtingslóg um tinglýsingargjøld v.m. og løgtingslóg um tinglýsingaravgjald (Talgild tinglýsing, talgild innlating, nýtsla av talgildari undirskrift og talgildum skjølum, góðkendir fráboðarar og talgild fulltrú o.a.)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-04-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni K. Petersen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.lms.fo/fo/arbeidsoeki/logartaenasta-og-logarsmid/rundskriv-um-logarsmid"/>
          <ref target="https://landsstyri.cdn.fo/savn/uuulqv4j/rundskriv-um-logarsmid-2025.pdf?s=hXsBuKP7_RRkxImAp-vDJcl9vgA"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-10-20">20. oktober 2025</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="3"/>
      <div>
        <ab rend="bold center">Lógartænastan</ab>
        <space type="vertical"/>
        <head rend="bold center">Rundskriv um lógarsmíð</head>
        <head rend="italic center">(Til stjórnarráðini og stovnar undir landinum)</head>
        <p>
          <s xml:id="isgbai6n7t">Í hesum rundskrivi er ásett, hvussu løgtingslógaruppskot og broytingaruppskot skulu orðast og setast upp.</s>
          <s xml:id="eday3vl53j">Krøv til innihaldið í viðmerkingum til hesi uppskot verða eisini ásett.</s>
          <s xml:id="xpd2cw6yle">Rundskrivið fevnir eisini um orðingar í og uppseting av kunngerðum og broytingarkunngerðum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="uagaogxevb">Umframt hetta er ein serstakur partur um uppseting av ríkislógartilmælum og ein serstakur partur um uppseting av uppskotum til samtyktar frá landsfyrisitingini.</s>
          <s xml:id="pbw2zkrrxq">Ein partur er um serstakan lóggávuhátt til ávísar ES-rættarreglur og ávísar kunngerðir, og at enda er eisini ein serstakur partur um uppseting og nýtslu av rundskrivum og ein serstakur partur um uppseting og nýtslu av leiðbeiningum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="dj74omufrp">Við hesum rundskrivi eru mestsum allir tættir innan lógarsmíð nú samlaðir á einum staði.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ybrrsiduqy">Endamálið við rundskrivinum er at lætta um lóggávuarbeiðið.</s>
          <s xml:id="jayxi6h3st">Rundskrivið er tí uppsett, so tað kann nýtast sum eitt uppslagsverk.</s>
          <s xml:id="p3isojmr5q">Greitt verður í stuttum frá, hvørji løgfrøðilig atlit skulu havast í huga, og hvussu tey ymisku uppskotini skulu setast upp tøkniliga.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="gk45ubdv2t">Fleiri av dømunum í hesum rundskrivinum eru funnin í galdandi rættarreglum, men tey eru lagað til, so at tey í størstan mun samsvara við tøkniligu ásetingarnar, ið verða settar í hesum rundskrivinum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="cxmdrp7xhb">Rundskrivið er ikki galdandi fyri uppskot til løgtingsfíggjarlógir, eykajáttanir, uppskot til samtyktar til játtanarkarmar á løgtingsfíggjarlógini, átekningar o.tíl.</s>
        </p>
      </div>
      <div>
        <!-- TODO: fix this later -->
        <ab rend="bold">Rundskrivið er býtt í 8 partar:</ab>
        <list>
          <item><label rend="bold">Partur I:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur II:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur III:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur IV:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur V:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur VI:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur VII:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur VIII:</label></item>
        </list>
        <!-- Insert table of contents later... -->
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="part" n="I">
        <head rend="bold center">Uppseting av løgtingslógum og kunngerðum</head>
        <pb n="21"/>
        <div n="1.1">
          <head rend="bold">Løgtingslógaruppskotið</head>
          <div n="1.1.0.">
            <p>
              <s xml:id="xbjuo2mieo">Alt byrjar við einum hugskoti hjá landsstýrisfólkinum ella stjórnarráðnum.</s>
              <s xml:id="itzykrovhz">Fyrst má metast um, hvørt hugskotið kann verða framt í verki uttan at gera nýggja løgtingslóg, broyta galdandi løgtingslóg ella seta løgtingslóg úr gildi.</s>
              <s xml:id="kfxxaneut7">Kann hugskotið t.d. verða framt í verki við upplýsing, áheitan ella øðrum tiltøkum, eigur tað at verða gjørt.</s>
              <s xml:id="rr5fb5cs3b">Nýggjar løgtingslógir eiga bara at verða gjørdar ella galdandi løgtingslógir broyttar ella settar úr gildi, um hetta er neyðugt.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.1.">
            <head rend="bold">Orðing av løgtingslógaruppskotinum</head>
            <p>
              <s xml:id="o5o4zwdz7t">Eitt løgtingslógaruppskot skal orðast greitt, vera væl skipað og skrivast, so tað er lætt at skilja.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pptlquuni3">Løgtingslógin vendir sær í fyrstu syftu til borgaran, sum skal kunna lesa og skilja løgtingslógina.</s>
              <s xml:id="nmrmu6x6jp">Tað hevur eisini stóran týdning fyri viðgerðina í Løgtinginum, at tað ikki er ov torført at seta seg inn í løgtingslógaruppskotið og avleiðingar tess.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="kwvned7s4p">Tá ið løgtingslógin er samtykt, skulu m.a. advokatar, ákæruvald, dómarar og fyrisiting kunna nýta hana.</s>
              <s xml:id="jorntkr5fd">Løgtingslógaruppskot skulu vera so greið og væl orðað, at eingin ivi skal vera um, hvat er ásett í teimum, tá ið tey skulu nýtast í verki.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tpsaqy4j3x">Hetta hevur stóran týdning fyri rættartrygdina.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.2.">
            <head rend="bold">Skipan av innihaldinum</head>
            <p>
              <s xml:id="j2lkegt67o">Uppskotið skal skipast soleiðis, at innihaldið er greitt og einfalt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="e4nppcyo4b">Hvussu uppskotið verður skipað, hongur neyvt saman við innihaldinum í tí.</s>
              <s xml:id="iuclsxjckc">Tað ber ikki til at gera ein leist, sum kann nýtast til øll høvi.</s>
              <s xml:id="cpovqohpgq">Leisturin niðanfyri kann verða nýttur sum ein leiðbeining, men má lagast til hvørt uppskot sær.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Eitt løgtingslógaruppskot kann ofta skipast á henda hátt:</seg>
              <list>
                <item><label>1)</label> <seg>Ásetingar um virkisøki.</seg></item>
                <item><label>2)</label> <seg>Greining av hugtøkum.</seg></item>
                <item><label>3)</label> <seg>Ásetingar um rættindi og skyldur hjá borgaranum.</seg></item>
                <item><label>4)</label> <seg>Ásetingar um heimild, málsviðgerð, kærumøguleikar o.a.</seg></item>
                <item><label>5)</label> <seg>Revsiásetingar.</seg></item>
                <item><label>6)</label> <seg>Ásetingar um gildiskomu.</seg></item>
                <item><label>7)</label> <seg>Úrgildissetingarreglur og skiftisreglur.</seg></item>
                <item><label>8)</label> <seg>Ásetingar um fylgisbroytingar í aðrari lóggávu.</seg></item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xho2qg3pnl">Endamálsásetingar, ið ikki staðfesta ávís rættindi ella skyldur, men einans greiða frá yvirskipaða endamálinum við løgtingslógini, eiga ikki at verða skrivaðar inn í sjálva <pb n="22"/> løgtingslógina.</s>
              <s xml:id="jzygulqa5u">Endamálsorðingar eiga heldur at verða skrivaðar og lýstar í teimum vanligu viðmerkingunum í kapitli 1 í uppskotinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.3.">
            <head rend="bold">Uppseting av uppskotinum</head>
            <p>
              <s xml:id="iruguiw4yq">Eitt løgtingslógaruppskot verður býtt sundur í fleiri styttri greinir og stykki.</s>
              <s xml:id="guh2pgvpbh">Hetta ger, at uppskotið gerst greiðari og lættari at skilja, enn um uppskotið hevur fáar og langar greinir og stykki.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ejolu6eozh">Ein grein eigur vanliga ikki at hava fleiri enn trý til fýra stykki.</s>
              <s xml:id="y5mceh6bsi">Um hon hevur fleiri enn trý til fýra stykkir, eigur hon at verða býtt sundur í fleiri greinir.</s>
              <s xml:id="hqvtrug43u">Høvuðsreglan skal standa fremst, og undantøk og treytir koma aftaná.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="e72xj3l6po">Styttri løgtingslógir, tað eru løgtingslógir við færri enn 20-25 greinum, eiga ikki at verða býttar sundur í kapitlar.</s>
              <s xml:id="mym2gg6oru">Heldur eiga yvirskriftir yvir greinum at verða nýttar at skipa og gera bygnaðin í løgtingslógini greiðan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qmf7hhcwml">Løgtingslógir við 20-25 greinum ella fleiri eiga at verða býttar sundur í kapitlar eftir evni, og hvør kapittul skal hava eitt heiti.</s>
              <s xml:id="nmiwsb2ie7">Heitini á kapitlunum skulu vera stutt, greið og væl umhugsað.</s>
              <s xml:id="kidwueznlu">Heitið eigur ikki at vera innihaldsleyst ella einkisigandi so sum innleiðandi kapittul, endaásetingar ella líknandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="s6k7ghre4p">Inni í kapitli kann vera hóskandi at seta yvirskriftir yvir einstakar greinir ella bólkar av greinum fyri at gera bygnaðin í løgtingslógini enn greiðari.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="amxnn4fj55">Um løgtingslógin er long, kann vera neyðugt at býta hana sundur í partar og bøkur.</s>
              <s xml:id="pfxfs5s46m">Dømi um tílíkar lógir eru rættargangslógin, revsilógin og løgtingslóg um tryggingarvirksemi.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.4.">
            <head rend="bold">Málið</head>
            <p>
              <s xml:id="rxut63ovuf">Lógartekstir skulu vera greiðir og løgfrøðiliga neyvir.</s>
              <s xml:id="rhj7d3gvtp">Bæði setningar, orðaval og málsnið skulu vera stutt, greið og neyv.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ounhovcbus">Innskotnir setningar eiga ikki at verða nýttir, og høvuðsútsøgnin eigur at verða sett frammarlaga í setninginum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="f5w3pzxeoz">Hugtøk og orðingar eiga at verða nýtt á sama hátt gjøgnum allan lógartekstin.</s>
              <s xml:id="khpqw3otbg">Í kunngerðum eiga hugtøk og orðingar eisini at samsvara við tey hugtøk og tær orðingar, ið verða nýtt í heimildarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="svcfvaji2d">Hugtøk eiga at verða nýtt í sínum vanliga týdningi.</s>
              <s xml:id="lptfj4z5sh">Tað merkir, at hugtøk, sum ofta koma fyri í ymiskari lóggávu, skulu nýtast á sama hátt og ikki broyta týdning.</s>
              <s xml:id="qejl2gvngu">Hetta er fyri at sleppa undan misskiljingum.</s>
            </p>
            <pb n="23"/>
            <p>
              <s xml:id="ywyeu5rolw">Fremmandaorð eiga ikki at verða nýtt, um góð og alment viðurkend føroysk orð ella heiti eru, sum hava somu merking.</s>
              <s xml:id="wocivixand">Orðingar og tekniskar máliskur eiga ikki at vera nýttar uttan so, at tað er neyðugt fyri at tryggja neyðugan neyvleika ella greidleika í ásetingini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="p3ogo34eu7">Orð, sum eru margtýdd ella óneyðug, eiga ikki at verða nýtt.</s>
              <s xml:id="brlz4sxwuq">Sera long orð eiga heldur at verða umskrivað til fleiri styttri orð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mg6kpeo5sw">Tá ið lógartekstir verða týddir úr øðrum málum, eigur ikki at verða týtt orð fyri orð, tí tá verður málið ofta tungt, fløkjasligt og torskilt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lrwewh2hqq">Gerðsøgn eigur at verða nýtt heldur enn tolsøgn.</s>
              <s xml:id="izfjh5yata">Í gerðsøgn fremur grundliðurin umsøgnina sum í setninginum “landsstýrisfólkið ásetur nærri reglur”.</s>
              <s xml:id="uteqsilvkz">Í tolsøgn ávirkar umsøgnin grundliðin sum í setninginum “nærri reglur verða ásettar av landsstýrisfólkinum”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wyoxyvf6ms">Føroyskt er sagnorðamál.</s>
              <s xml:id="ui3jozd33k">Í einum blaði kundi man lesa um at hava flogræðslu.</s>
              <s xml:id="tvzqwvz3v2">Vit hoyra beinanvegin, at tað ljóðar betur at siga at ræðast at flúgva.</s>
              <s xml:id="c6yquus2tt">Á sama hátt t.d. at ræðast vatn.</s>
              <s xml:id="gtsavum6up">At siga hava + navnorð í slíkum føri er ivaleyst komið úr týskum umvegis danskt, sbr. týskt ich habe Angst.</s>
              <s xml:id="vasgdkv5zt">Hetta skal havast í huga, tá ið lógartekstir verða skrivaðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xgak2mxdlm">Tá ið nýggj løgfrøðiorð o.tíl. verða flutt úr øðrum máli, eigur hetta at gerast í samráð við Málráðið.</s>
              <s xml:id="clxkjiz3aj">Eisini eigur “Danskt-føroyskur orðalisti í lógfrøðimáli”, vanliga nevndur Løgfrøðiorðalistin hjá Sigurði Joensen o.ø., at verða nýttur, tá ið løgfrøðiliga orðið er at finna í honum.</s>
              <s xml:id="lfhquqqyo6">Løgfrøðiorðalistin er at finna á heimasíðuni hjá lógartænastuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zzicf3hygt">Orðingar eiga at vera kynsóheftar, tá ið tað ber til.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.5.">
            <head rend="bold">Stavseting og teknseting</head>
            <p>
              <s xml:id="loaveg4mv6">Rættarreglur verða skrivaðar á góðum føroyskum máli.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="emwzrv2kyd">Viðmælt verður at brúka stavsetingarreglurnar í “Føroysk orðabók / ritstjórn: Jóhan Hendrik W. Poulsen o.o.– 1. útgáva.</s>
              <s xml:id="gyrvvs6o7g">– Tórshavn : Føroya Fróðskaparfelag, 1998.”</s>
              <s xml:id="y5xgs77xa7">eisini nevnd Móðurmálsorðabókin, s. 1443–1453.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ybawxduy3j">Stavsetingarreglurnar eru at finna á heimasíðuni hjá Málráðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="z6nwu4ipvd">Grammatiskt komma verður vanliga brúkt.</s>
            </p>
          </div>
          <pb n="24"/>
          <div n="1.1.6.">
            <head rend="bold">Tankastrika, skákstrika, gásareygu, klombur, semikolon og bindistrika</head>
            <div n="1.1.6.0.">
              <p>
                <s xml:id="dy4nlb33rs">Tankastrika, skákstrika, gásareygu, klombur, semikolon og bindistrika eiga sum meginregla ikki at verða nýtt í rættarreglum.</s>
                <s xml:id="xkv4nd5xog">Er ein setningur so torgreiddur, at eitt nú tankastrika er neyðug fyri at skilja tekstin, skal setningurin heldur verða býttur sundur í fleiri setningar.</s>
                <s xml:id="puu2nnnyvg">Viðvíkjandi skákstriku, so eigur ein eitt nú ikki at skriva og/ella, men velja annan møguleikan ella at umorða orðingina.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="1.1.6.1.">
              <head rend="bold">Gásareygu undantøk</head>
              <seg>Sum undantak kunnu gásareygu verða brúkt, t.d. til merking av vøru ella líknandi:</seg>
              <ab> <!-- TODO: fix infobox formatting -->
                <p>
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="jmpeh5vpnx">Kelduvatn ella natúrligt mineralvatn, ið er viðgjørt við osonríkaðari luft, skal merkjast soleiðis “Vatnið hevur fingið góðkenda viðgerð við osonríkaðari luft”.</s>
                </p>
              </ab>
            </div>
            <div n="1.1.6.2.">
              <head rend="bold">Klombur undantøk</head>
              <p>
                <s xml:id="eson6x6cvw">Sum undantak kunnu klombur brúkast fyrstu ferð ein faklig stytting ella heiti, t.d. eitt latínskt orð ella serligt fakorð verður nýtt í einari rættarreglu.</s>
                <s xml:id="y2dwlacp2h">Tá kann man t.d. skriva: BIP (Border Inspection Post) ella hundaøði (rabies).</s>
                <s xml:id="vr3d3nfcdj">Eftir hettar nýtir man bert annaðhvørt styttingina ella føroyska heitið í rættarregluni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="v3i224ukd3">Nøvn á stovnum o.tíl. kunnu verða brúkt í styttum sniði, tá ið tað stytta navnið er alment kent.</s>
                <s xml:id="ozrsrv6afs">Styttingin verður víst á hendan hátt: Búskapar- og Løgfrøðingafelag Føroya (BLF) ella Norðurlandahúsið (NLH).</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j3vg5cq2pz">Stytt og frágreiðandi heitir verða eisini sett í klombur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ilg4vx7cor">Tilvísingar til heimasíður og teldupost verða eisini sett í klombur.</s>
                <s xml:id="ld552a7g2f">Sí eisini nr. 1.1.10 um at vísa til heimasíður, slóðir, teldupost o.tíl.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oxobarehpy">Frágreiðandi setningar verða ikki settir í klombur í rættarreglum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="1.1.6.3.">
              <head rend="bold">Bindistrika undantøk</head>
              <p>
                <s xml:id="bq7niwx4od">Bindistrika kann brúkast til faklig heiti sum t.d. AKT-lærari ella SSP-lærari.</s>
                <s xml:id="etehsq4fcq">Bindistrika eigur ikki at verða nýtt, tá ið fleiri samansett orð eru um sama orðlut, t.d. “út- og innflutningur”.</s>
                <s xml:id="txkctlhw3m">Skriva heldur “útflutningur og innflutningur”.</s>
                <s xml:id="j5whdettxl">Eitt undantak frá hesum eru almenn heiti sum eitt nú “Búskapar- og Løgfrøðingafelag Føroya”.</s>
                <s xml:id="a52wqmglbd">Verður t.d. skrivað “út- og innflutningur” við bindistriku í eina rættarreglu, finnur leitiskipanin ikki rættarregluna, um ein leitar eftir orðinum “útflutningur” á Kunngerðaportalinum og í øðrum lógadátugrunnum.</s>
                <s xml:id="jbli727hsj">Sum dømi kann nevnast: “Kunngerð nr. 29 frá 28. mars <pb n="25"/> 2012 um hvat ferðandi kunnu flyta inn toll- og avgjaldsfrítt til Føroya”.</s>
                <s xml:id="qoirin5rw6">Bleiv leitað upp á orðið “tollfrítt” í t.d. logir.fo, so fann skipanin einki.</s>
                <s xml:id="y2ocznuaxu">Kunngerðin hevur síðani broytt heiti og orðið “toll-” verður nú skrivað fult út.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div n="1.1.7.">
            <head rend="bold">Styttingar</head>
            <p>
              <s xml:id="e57if6oi7t">Styttingar eiga ikki at verða brúktar í rættarreglum.</s>
              <seg>Undantiknar eru niðanfyri nevndu styttingar, sum eru at finna á styttingarlistanum á heimasíðuni hjá Málráðnum:</seg>
              <lb/>
              <list>
                <item><label>m.a.</label> <seg>millum annað</seg></item>
                <item><label>o.a.</label> <seg>og annað</seg></item>
                <item><label>o.a.m. </label> <seg>og annað meir</seg></item>
                <item><label>o.o.</label> <seg>og onnur</seg></item>
                <item><label>o.fl.</label> <seg>og fleiri</seg></item>
                <item><label>o.tíl.</label> <seg>og tílíkt</seg></item>
                <item><label>o.s.fr.</label> <seg>og so framvegis</seg></item>
                <item><label>o.ø.</label> <seg>og øðrum</seg></item>
                <item><label>t.d.</label> <seg>til dømis</seg></item>
                <item><label>t.e.</label> <seg>tað er</seg></item>
                <item><label>uml.</label> <seg>umleið</seg></item>
                <item><label>sbr.</label> <seg>samanber</seg></item>
                <item><label>sbrt.</label> <seg>sambært</seg></item>
                <item><label>viðv.</label> <seg>viðvíkjandi</seg></item>
                <item><label>viðm.</label> <seg>viðmerkingar</seg></item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cn3lt5wmlh">Styttingin “v.m.” eigur ikki at verða nýtt.</s>
              <s xml:id="bgrbjshngr">Mælt verður til at brúka “og annað”, stytt o.a., ella aðra orðing ella stytting.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qoazumbvcd">Verður valt at brúka stytting, eigur henda stytting at verða brúkt gjøgnum alla rættarregluna.</s>
              <s xml:id="vvdyqa7hiv">Tað merkir, at man ikki eigur at skifta millum stytta orðið, og fulla orðið, í somu rættarreglu.</s>
              <s xml:id="tn2erq7efs">Er talan um eina broytingarlóg, so eigur man eisini at hyggja eftir, um styttingar eru brúktar í upprunalógini, so at samsvar verður millum upprunalógina og broytingarlógina hesum viðvíkjandi.</s>
              <s xml:id="m6kpcn7eog">Sama er galdandi fyri broytingarkunngerðir.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="underline">Um styttingarnar sbr. og sbrt.</label>
              <lb/>
              <s xml:id="ksnidy4kec">Í rættarreglum er viðhvørt neyðugt at vísa til aðrar ásetingar í løgtingslógini ella kunngerðini.</s>
              <s xml:id="quopzmfajm">Tað kann onkuntíð vera trupult at gera av, um tað skal skrivast “sbr. = samanber” ella “sbrt. = sambært”.</s>
              <s xml:id="bd2pqlwzew">Her verður greitt eitt sindur nærri frá hesum hugtøkum:</s>
            </p>
            <p>
              <seg><hi rend="underline">Sbr. = samanber:</hi> Verður brúkt, um tað hevur týdning fyri at skilja og brúka eina áseting rætt, at hon verður samanborin við eitthvørt, sum stendur í eini aðrari áseting í løgtingslógini ella kunngerðini.</seg>
            </p>
            <pb n="26"/>
            <p>
              <seg><hi rend="underline">Sbrt. = sambært:</hi> Verður brúkt um tað, sum stendur í ásetingini, skal vera í sambæri við nakað, sum stendur í eini aðrari áseting.</seg>
              <s xml:id="mmabvtp5dc">Ella um nakað í ásetingini skal vera svarandi til eitthvørt, sum stendur aðra staðni t.d. treytir, freistir o.tíl.</s>
            </p>
            <ab>
              <!-- TODO: fix info box formatting -->
              <ab rend="bold center">Barnaverndarlógin</ab>
              <p>
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:id="r5jwaarulz">Barnaverndarnevndin tekur avgerð í málum, har samtykki er fingið frá tí ella teimum, ið hava foreldramyndugleikan, og einum barni, ið hevur fylt 15 ár, tó undantikið í málum viðvíkjandi umsorganaryvirtøku og samverurætti, sbr. §§ 19 og 22-24 og viðvíkjandi § 15 a.</s>                
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qc53nxlt5g">Harumframt tekur Barnaverndarnevndin avgerð í málum sbrt. § 15, stk. 2, § 17, stk. 1, § 18, stk. 1, § 20, stk. 1 og § 21, stk. 2 uttan samtykki frá tí ella teimum, ið hava foreldramyndugleikan.</s>
              </p>
            </ab>
            <p>
              <s xml:id="sazerzread">Í § 9, stk. 1, sum er um mál har samtykki er fingið, verður styttingin sbr. = samanber nýtt at vísa til greinir um mál uttan samtykki.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="m4ludvdu5q">Í § 9, stk. 2 verður styttingin sbrt. = sambært nýtt fyri at vísa á, at Barnaverndarnevndin tekur avgerð, sum tað er ásett í ávísum greinum.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="italic">Tøkniligar styttingar:</head>
              <p>
                <s xml:id="n6x2dedcet">Tøkniligar og fakligar styttingar, ið eru almannakendar ella betri kendar enn fulla heitið, verða góðtiknar, serliga um orðið ella hugtakið kemur ofta fyri í einum rættarregluteksti.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Dømi: | kW | MHz | kr. | m2 | sek. | ADHD | p-tal | % | ‰ |</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div n="1.1.8.">
            <head rend="bold">At vísa til greinir, stykki o.tíl.</head>
            <!-- TODO: implement later... -->
          </div>
          <pb n="28"/>
          <div n="1.1.9.">
            <head rend="bold">At vísa til rættarreglur</head>
            <div n="1.1.9.0.">
              <p>
                <s xml:id="gt2aznn7sn">Tá ið víst verður til aðrar rættarreglur, t.e. løgtingslógir, kunngerðir, o.tíl., verður bara víst til heitið á rættarregluni, og ikki til nummar og dagfesting.</s>
                <s xml:id="daa7w2w2zc">Sí dømi í bláa kassanum niðanfyri.</s>
                <s xml:id="d5vof52wu2">Tað verður skrivað løgtingslóg, tá víst verður til eina løgtingslóg.</s>
                <s xml:id="he3lcbe6pf">Tá ið tað verður víst til eina ríkislóg verður skrivað lóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="v6lzcsuxyx">Hevur rættarreglan eitt kunngjørt stytt heiti, kann vísast til hetta í staðin.</s>
                <s xml:id="o7wrnr2b4d">T.d. skattalógin, eftirlønarlógin ella revsilógin.</s>
              </p>
              <ab>
                <!-- TODO: format infobox -->
                <p>
                  <label rend="bold">§ 7.</label>
                  <seg>Kringvarpsstøð við sendiloyvi sambært løgtingslóg um kringvarp kann senda ...</seg>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">§ 9.</label>
                  <seg>Málið verður lagt fyri dómsvaldið eftir reglunum í § 78, stk. 3 í revsilógini ...</seg>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">§ 11.</label>
                  <seg>Arbeiðsleys hava sambært kunngerð um starvsvenjing fyri arbeiðsleys rætt til ...</seg>
                </p>
                <p>
                  <label rend="bold">§ 17.</label>
                  <seg>Treytir um nýtslu av Heldini, sum ásettar í rundskrivi um heldina, eru eisini ...</seg>
                </p>
              </ab>
              <p>
                <s xml:id="ggxb6x5hak">Tó eigur fulla heitið á rættarregluni við nummar og dagfesting at verða skrivað í tær serligu viðmerkingarnar í kapitli 3 í løgtingslógaruppskotinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vmdkfoq4pb">Um ein kunngerð hevur fleiri heimildarlógir, ber tað ikki til einans at vísa til heimildarlógina.</s>
                <s xml:id="svxr6ksf32">Tá skal tað í staðin vísast til fulla heitið á heimildarlógunum.</s>
                <s xml:id="tisdbpis2i">Hava heimildarlógirnar stytt heiti, kunnu tey eisini brúkast.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cqxv7tdyas">Sí eisini nr. 1.4.7 um at vísa til heimildarlóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="1.1.9.1.">
              <head rend="bold">Undantøk har nummar og dagfesting verður skrivað</head>
              <p>
                <s xml:id="gpjxcinnle">Tá víst verður til broytingarlóg verður frágreiðandi heitið ikki skrivað.</s>
                <s xml:id="xmauy43ucb">Í staðin verður skrivað heiti, nummar og dagfesting á broytingarlógini, so tað ongin ivi er um, hvørja broytingarlóg víst verður til.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="urv5k6fk57">Í innganginum til broytingarløgtingslógir, høvuðskunngerðir og broytingarkunngerðir verður eisini skrivað heiti, nummar og dagfesting.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zecbawkcx3">Tá ið rættarreglur verða settar úr gildi verður eisini skrivað heiti, nummar og dagfesting.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cgz5twsrjt">Tað kann eisini vera neyðugt at skriva nummar og dagfesting, um rættarreglur hava samanfallandi heitir ella sera lík heitir, t.d. fyrra og seinna sjófeingislógin, hvørs heitir eru ávikavist løgtingslóg um fyrisiting av sjófeingi og løgtingslóg um sjófeingi.</s>
                <s xml:id="iqjqro6gwm">Fyri at onki ivamál skal vera, um hvørja løgtingslóg víst verður til, verður í hesum førum skrivað nummar og dagfesting umframt fulla heitið: Løgtingslóg nr. 161 frá 18. desember 2017 um fyrisiting av sjófeingi ella løgtingslóg nr. 152 frá 23. desember 2019 um sjófeingi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <pb n="29"/>
          <div n="1.1.10.">
            <head rend="bold">At vísa til heimasíður, slóðir, teldupost o.tíl.</head>
            <div n="1.1.10.0.">
              <p>
                <s xml:id="tz5c2o4cxf">Tá ið víst verður til heimasíður, skjøl og oyðubløð og annað tilfar á internetinum verður tað gjørt á hendan hátt:</s>
              </p>
            </div>
            <div n="1.1.10.1.">
              <head rend="underline">Heimasíður o.tíl.</head>
              <ab>
                <p>
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="bd34sczsb4">Heilsutrygd kann eftir umsókn góðkenna ein viðgerðarstovn.</s>
                  <s xml:id="bgwicx6rom">Umsóknin skal latast á serstøkum oyðublaði, ið er at finna á heimasíðuni hjá Heilsutrygd.</s>
                </p>
              </ab>
              <p>
                <seg>Um neyðugt kann sjálvt økisnavnið eisini verða nevnt:</seg>
                <ab>
                  <p>
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:id="xf3ekjkcu5">Heilsutrygd kann eftir umsókn góðkenna ein viðgerðarstovn.</s>
                    <s xml:id="es222izqcc">Umsóknin skal latast á serstøkum oyðublaði, ið er at finna á heimasíðuni hjá Heilsutrygd (www.heislutrygd.fo).</s>
                  </p>
                </ab>
              </p>              
              <p>
                <seg>Um økisnavnið verður nevnt eigur man einans at vísa til høvuðssíðuna og ikki til undirsíður, sum eitt nú, www.heilsutrygd.fo/viðgerðarstovnar/oyðubløð/</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rbneqgywa4">Slóðir til heimasíður skulu hvørki vera virknar ella undirstrikaðar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="1.1.10.2.">
              <head rend="underline">Teldupostur:</head>
              <p>
                <seg>Sjálv teldupost adressan verður vanliga ikki nevnd:</seg>
                <ab>
                  <p>
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <s xml:id="zwqfxho6xf">Fráboðanin og tann skjalfestingin, ið skal sendast saman við fráboðanini, kunnu latast inn í vanligum posti ella við telduposti.</s>
                  </p>
                </ab>
              </p>
              <p>
                <seg>Í undantaksføri kann teldupost adressan tó verða nevnd:</seg>
                <ab>
                  <p>
                    <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                    <seg>Fráboðanin og tann skjalfestingin, ið skal sendast saman við fráboðanini, kunnu latast inn í vanligum posti ella við telduposti (fráboðan@fráboðan.fo).</seg>
                  </p>
                </ab>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ccr4mpnayc">Teldupostadressur skulu hvørki verða virknar ella undirstrikaðar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div n="1.1.11.">
            <head rend="bold">Skjal, ið er partur av løgtingslóg ella kunngerð</head>
            <p>
              <s xml:id="hezhf6wsoa">Skilt verður ímillum skjal, ið er partur av sjálvari løgtingslógini ella kunngerðini, og so fylgiskjal, ið ikki er partur av løgtingslógini ella kunngerðini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="myoeegsvb6">Skjal verður brúkt til tilfar, ið er trupult ella ikki hóskar seg at seta upp í eina grein.</s>
              <s xml:id="ovtsuyz3qj">Tað kann vera tekningar, kort, myndir, tøkniligar nágreiningar ella langur uppreksandi tekstur av onkrum slag.</s>
              <s xml:id="lr7lshatlx">Víst verður til skjalið í sjálvum lógartekstinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lm2mejrtuq">Í serligum førum t.d. tá ið ES-reglur verða settar í gildi fyri Føroyar antin við løgtingslóg ella við ríkislóg er neyðugt at leggja ES-rættarregluna við sum skjal til lógina.</s>
              <s xml:id="ctmqlmhbhe">Sí part V um serstakan lóggávuhátt at seta í gildi ávísar ES-rættarreglur og ávísar kunngerðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="y2chkodle5">Skjalið er tá partur av lógartekstinum og kann einans verða broytt við nýggjari løgtingslóg, ríkislóg ella kunngerð.</s>
              <s xml:id="ly43zu7qbc">Skjalið verður kunngjørt í Kunngerðablaðnum saman við løgtingslógini, ríkislógini ella kunngerðini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="o2l7e6bthl">Skjalið skal hava ein greiðan bygnað, og um til ber, verða skipað í nummar við arabaratølum, so tað ber til at gera greiðar tilvísingar til innihaldið.</s>
              <s xml:id="j7kvgsl5rg">Strikur, bollar, pinnar og onnur punkttekn eiga ikki at verða brúkt, tí tað er trupult at gera tilvísingar til slík tekn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zytjrswyy6">Broytingar eiga ikki at verða gjørdar í einum skjali uttan so, at broytingarnar kunnu gerast á ein neyvan og ivaleysan hátt.</s>
              <s xml:id="rifmko3nd7">Um skjalið inniheldur myndir, tekningar ella stórar broytingar, verður mælt til at gera eitt nýtt skjal heldur enn at gera broytingar í skjalinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="x3me6bsr3v">Skjal skal eins og annar lógartekstur verða sett upp í Word og skal standa í sama skjali sum lógarteksturin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yrcmwtemc6">Um myndir verða brúktar, skulu tær gerast í hágóðsku.</s>
              <s xml:id="tvsruu6uar">Hesi myndaformat verða góðtikin: .gif, .jpg, .jpeg ella .png í RGB, men ikki í CMYK.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Ovast á síðuni verður høgrasett: <hi rend="bold">Skjal og nr</hi>.</seg>
            </p>
            <p>
              <seg>Dømi: Løgtingslóg nr. 68 frá 29. mai 2017 fjórða útbjóðingarumfar til leiting eftir og framleiðslu av kolvetnum, sí løgtingsmál nr. 72/2016. Her er sum skjal til løgtingslógina lagt við: Skjal 1. Kort yvir økið fyri fjórða útbjóðingarumfar, og sum skjal 2. Standardloyvi til leiting eftir og framleiðslu av kolvetnum. Fjórða útbjóðingarumfar.</seg>
            </p>
            <p>
              <seg>Skjalið verður sett inn beint aftan á lógartekstin í uppskotinum og frammanfyri viðmerkingarnar til uppskotið, soleiðis at raðfylgjan er hendan:</seg>
              <lb/>
              <!-- TODO: format infobox -->
              <list>
                <item><label>1)</label> <seg>Løgtingslógaruppskot,</seg></item>
                <item><label>2)</label> <seg>skjal,</seg></item>
                <item><label>3)</label> <seg>viðmerkingar til løgtingslógaruppskotið,</seg></item>
                <item><label>4)</label> <seg>undirskrift hjá landsstýrisfólki, og</seg></item>
                <item><label>5)</label> <seg>fylgiskjøl.</seg></item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <seg>Uppskot til kunngerð hava ikki viðmerkingar, og tí verður skjal til kunngerð sett inn aftan á undirskriftina hjá landstýrisfólkinum, soleiðis at raðfylgjan er hendan:</seg>
              <lb/>
              <!-- TODO: format infobox -->
              <list>
                <item>1)<label/> <seg>Kunngerðaruppskot,</seg></item>
                <item>2)<label/> <seg>undirskrift hjá landsstýrisfólki, og</seg></item>
                <item>3)<label/> <seg>skjal.</seg></item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ihboinu6mf">Uppskot til kunngerðir hava ikki fylgiskjøl.</s>
            </p>
            <p>
            <seg>Sí eisini nr. 1.2.4. Fylgiskjøl til uppskot og nr. 2.7. Skjøl.</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.12.">
            <head rend="bold">Verklagslógir</head>
            <p>
              <s xml:id="eu5unnd2ce">Sambært § 4, stk. 1 í kunngerð nr. 83 frá 7. juni 2011 um løgujáttan, sum seinast broytt við kunngerð nr. 15 frá 19. mars 2024, skulu størri løguverkætlanir uppá brutto 20 mió. kr. ella meira verða gjørdar við grundarlagi í einari verklagslóg.</s>
              <s xml:id="umwp6eamsx">Verður roknað við, at projekteringin av einari verkætlan fer at kosta meira enn 20 mió. kr., skal verklagslóg verða gjørd um tann partin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="re7r4cvvut">Samsvarandi reglur galda í § 4, stk. 3 í somu kunngerð, tá ið landið letur stuðul til løguverkætlanir hjá kommunum.</s>
              <s xml:id="latyljtrxt">Í staðin fyri at gera avtalur um verkætlanina, fær landsstýrisfólkið heimild at lata stuðul til verkætlanina í samsvari við byggigongdina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="eeha3y3c2o">Ein løgujáttan verður nýtt í sambandi við bygging, ognan ella avhending av bygningum, løgum og skipum o.ø. og í sambandi við stór viðlíkahaldsarbeiði sambært § 22, stk. 1 í játtanarskipanini.</s>
              <s xml:id="b5mlgd7354">Við broyting í kunngerð nr. 16 frá 19. mars 2024 verða KT-verkætlanir ikki framdar við rakstrarjáttan.</s>
              <s xml:id="k7jix4dmrh">KT-verkætlanir verða eftir tað framdar við løgujáttan.</s>
              <s xml:id="uffeeaknnk">Ein løgujáttan hevur vanliga átekning um, at óbrúkt játtan kann flytast fram.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="kkuiaqocof">Letur landið stuðul til aðrar verkætlanir, undir hesum til sjálvsognarstovnar og sum innskot í almenn partafeløg at gera løgur í infrakervi o.tíl., verður tað gjørt við stuðulsjáttan.</s>
              <s xml:id="tabnj6soaz">Ein tílík játtan verður roknað sum ein løgukend játtan og skal so vítt gjørligt fylgja meginreglunum um løguverkætlanir.</s>
              <s xml:id="bk2wmbzbpq">Lógin um tílíka verkætlan verður nevnd ein heimildarlóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="b3ruizykc5">Áðrenn uppskot til verklags- ella heimildarlóg verður lagt fyri Løgtingið, skal verkætlanin meginregluliga verða liðugt fyrireikað og projekterað, boðin út, og treytað avtala gjørd.</s>
            </p>
            <pb n="32"/>
            <p>
              <s xml:id="bvlxdcrcnp">Serstøk játtan skal meginregluliga vera til verkætlanina.</s>
              <s xml:id="t27un7ovzb">Verður verkætlanin broytt so nógv, at talan í veruleikanum er um nýggja verkætlan í mun til viðmerkingarnar til játtanina, skal landsstýrisfólkið ráðføra seg við fíggjarnevndina um broyttu verkætlanina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="upgtt27lbd">Endamálið við einari verklags- ella heimildarlóg er at greiða væl frá ætlaðu verkætlanini, soleiðis at Løgtingið kann viðgera og taka støðu til hana.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jt2e4coo5h">Lógin gevur heimild til eina samlaða upphædd, sum landsstýrisfólkið kann gera avtalur um.</s>
              <s xml:id="f4dy7hj3dh">Upphæddin fevnir um tíðarskeiðið, eftir at lógin kemur í gildi, og skal vanliga fevna um alt fyri, at løgan kann verða tikin í nýtslu, undir hesum innbúgv, størri útgerð og uttanumøkið..</s>
              <s xml:id="ss3nks3zn3">Verður partur av verkætlanini goldin av øðrum enn játtanini í fíggjarlógini, skal lógin eisini hava áseting um, hvussu stóra upphædd landskassin skal rinda fyri (netto).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xyalt4b7y6">Lógin skal vanliga hava eina sólseturáseting, ið ásetur, nær lógin fer úr gildi.</s>
              <s xml:id="ayusxum4ou">Tað er tí, at tá ið verkætlanin er framd, er orsøkin til lógina vanliga burtur, og hon eigur sostatt at verða sett úr gildi.</s>
              <s xml:id="etbguokyvc">Tað ber eisini til at ímynda sær, at heimildin í lógini ongantíð verður brúkt orsakað av t.d. politiskari ósemju.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="s7gp4bhvg4">Sólseturásetingin skal verða grundað á eina veruliga meting av, hvussu leingi verkætlanin væntandi fer at vara, umframt at lagt eigur at verða upp fyri møguligum seinkingum.</s>
              <s xml:id="aqxwvjjqur">Í viðmerkingunum til lógina skal verða grundgivið fyri, hvussu komið er fram til setta áramálið.</s>
              <s xml:id="drttlvfbgy">Sí eisini nr. 3.1.10 um sólseturáseting.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="t2oecbfqbl">Sambært § 22, stk. 3 í játtanarskipanini skulu í viðmerkingunum til løgujáttanina til verkætlanina vera ein frágreiðing um tað ávísa løguarbeiðið og upplýsingar um útreiðslurnar av verkætlanini, liðaðar á fíggjarár.</s>
              <s xml:id="m4ui2woyhe">Játtanin skal verða stemmað av við lógina um verkætlanina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ltwaizochp">Í viðmerkingunum til verklags- ella heimildarlógina skal verða greitt frá tí arbeiði, kanningum og øðrum, sum er gjørt, og útreiðslunum fram til lógaruppskotið.</s>
              <s xml:id="ka7r2p6ae2">Uppskotið skal umframt kostnaðin av verkætlanini so væl sum gjørligt lýsa fíggjarligu avleiðingarnar av, at verkætlanin verður tikin í nýtslu, undir hesum rakstur, viðlíkahald o.a. Sí eisini nr. 1.2.2.1 um fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ytkgbt5zvh">Løguverkætlanir, sum eru minni enn 20 mió. kr., <hi rend="italic">kunnu</hi> verða gjørdar við grundarlagi í einari verklagslóg.</s>
              <s xml:id="ewivb7m4yx">Er ella verður ongin verklags- ella heimildarlóg gjørd, skal átekning vera til játtanina um eina mesta upphædd, sum landsstýrisfólkið kann binda landskassan fyri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jc4ne2mver">Ein verklags- ella heimildarlóg skal meginregluliga bert fevna um eina verkætlan.</s>
              <s xml:id="e3lwj2qyzw">Lógin kann verða broytt, um verkætlanin verður broytt, ella at hon verður dýrari enn ætlað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ksdg4jrw2x">Ein verklags- ella heimildarlóg skal verða gjørd í samsvari við galdandi reglur um byggiverkætlanir ella aðrar verkætlanir.</s>
              <s xml:id="sqtoxeg42w">Verkætlanin skal vera stemmað av við langtíðarløguætlanina.</s>
              <s xml:id="l73ajtiuoh">Er ein verkætlan uppá 100 mió. kr. ella meira, verður mælt til, at ein kostnað-nyttu meting verður gjørd av verkætlanini.</s>
              <s xml:id="kxtng4mozc">Fíggjarmálaráðið ger neyvari vegleiðing um tílíkar <pb n="33"/> metingar.</s>
              <s xml:id="zd25kupwao">Verkætlanir skulu altíð so væl sum gjørligt verða lýstar við teimum avleiðingum, tær hava við sær, undir hesum um fyrimunir og vansar.</s>
              <s xml:id="vduzoimbvv">Sí nr. 1.2.2 um avleiðingarnar av uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="uf3yn4o62r">Upprit til landsstýrisfund um og uppskot til verklags- ella heimildarlóg skulu verða gjørd í samráði við Fíggjarmálaráðið.</s>
              <s xml:id="uqifr6ttvo">Uppskot til lógaruppskot skal verða góðkent av Fíggjarmálaráðnum, áðrenn uppskotið verður latið Løgtinginum.</s>
              <s xml:id="x45e2wnyjp">Harumframt eiga allir viðkomandi partar í mun til lógina at fáa uppskotið til ummælis, ikki einans Landsverk, bygginevnd o.tíl. Sí eisini nr. 1.1.13 um at senda til ummælis.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nwcmxg7ake">Frávik frá reglunum um verklags- og heimildarlógir skulu verða viðgjørd og góðkend av Fíggjarmálaráðnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.13.">
            <head rend="bold">At senda til ummælis</head>
            <p>
              <s xml:id="i2hycin5xb">Tað er ógvuliga týdningarmikið, at øll uppskot verða send til ummælis.</s>
              <s xml:id="j2ykj3sh57">Hetta so at borgarar, vinnulív, almennir myndugleikar, stovnar o.o. fáa høvi at gera viðmerkingar og siga sína hugsan um uppskotið.</s>
              <s xml:id="yltnotuvlb">Eisini er tað vanliga so, at tey, sum kenna økið best, sum lóggivið verður um, eru teir borgarar, vinnulív o.o., sum lóggávan hevur til endamáls at ávirka.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zdp6olpndi">Uppskot verða send beinleiðis til øll tey, sum stjórnarráðið veit verða ávirkað av uppskotinum.</s>
              <s xml:id="smsbniuprw">Eisini skulu øll uppskot leggjast alment út á ummælisportalin hjá Føroya landsstýri, har øll hava møguleika at koma við sínum ummæli.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zchunyndo6">Ummælisfreistin eigur ikki at vera styttri enn 4 vikur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rrxy5x5jsn">Verður uppskotið sent til ummælis samstundis sum frítíð er, eitt nú summarfrí, jólafrí og páskafrí, eigur ummælisfreistin at leingjast samsvarandi.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.14.">
            <head rend="bold">Mannagongd, tá ið uppskot verða latin lógartænastuni til eftirkanningar</head>
            <p>
              <s xml:id="btthw3vebj">Øll uppskot frá landsfyrisitingini skulu latast lógartænastuni til eftirkanningar.</s>
              <s xml:id="ujwicmueu2">Lógartænastan skal hava minst 5 yrkadagar til at eftirkanna uppskotið.</s>
              <s xml:id="bxeghahxu5">Uppskotið skal sendast til eftirkanning, <hi rend="italic">aftan á</hi> at tað hevur verið til ummælis, men <hi rend="italic">áðrenn</hi> tað verður sent á politiskan landsstýrisfund.</s>
              <seg>Uppskotini skulu saman við viðkomandi tilfari sendast til: eftirkanning@lmr.fo.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="i7zr2ytlmd">Sí treytir og innihald í eftirkanningini í rundskrivi um eftirkanning.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.15.">
            <head rend="bold">Mannagongd, tá ið uppskot verða latin ritara- og stjórnartænastuni til landsstýrisfund</head>            
            <p>
              <s xml:id="ccsczk3sfr">Ritara- og stjórnartænastan á Løgmansskrivstovuni hevur ábyrgd av at samskipa landsstýrisfundirnar.</s>
              <s xml:id="stflvrnh5d">Vanliga er landsstýrisfundur hvønn týsmorgun kl. 9:00.</s>
              <s xml:id="ijikwakhxd">Freistin fyri at fáa uppskot á skrá til landsstýrisfund er mikudagin kl. 13:00.</s>
              <seg>Uppskot skulu sendast til: fundur@tinganes.fo.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="x62efxwdb3">Tá ið uppskot verða latin ritara- og stjórnartænastuni, skulu tey fyrst hava verið eftirkannað av lógartænastuni.</s>
              <s xml:id="p6oo5mugzd">Uppskotini, sum verða latin ritara- og stjórnartænastuni, skulu vera tey endaligu, og eftirkanningin frá lógartænastuni skal vera viðgjørd í tí uppskotinum, sum verður latið ritara- og stjórnartænastuni.</s>
              <s xml:id="zyh22toaag">Uppskot skulu ikki sendast til ritara- og stjórnartænastuna og lógartænastuna samstundis.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ubrzfcuijx">Eftir at løgtingslógaruppskot o.tíl. hevur fingið undirtøku á politiskum landsstýrisfundi, verður uppskotið sent til hoyringar hjá samgonguflokkunum, vanliga í 8 dagar.</s>
              <s xml:id="qchhzc2mkt">Tá ið hoyringsfreistin er farin, og um samgonguflokkarnir taka undir við uppskotinum, verður uppskotið sent løgtingsumsitingini til eftirkanning.</s>
              <s xml:id="i37tapc7zl">Eftir at møguligar viðmerkingar frá løgtingsumsitingini eru viðgjørdar, verður uppskotið lagt fyri á formligum landsstýrisfundi.</s>
              <seg>Uppskot skulu sendast til: formfundur@tinganes.fo.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="r7zbj7vrbq">Sí treytir og mannagongd í samband við landsstýrisfundir á heimasíðuni hjá Løgmansskrivstovuni.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.16.">
            <head rend="bold">Mannagongd, tá ið uppskot verða latin Løgtinginum</head>
            <p>
              <s xml:id="m7lwgfqfic">Eftir at løgtingslógaruppskot o.tíl. hevur fingið undirtøku á formligum landsstýrisfundi, verða tey endaliga latin Løgtinginum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rgz2uct6pf">Uppskot, sum hevur fingið undirtøku á formligum landsstýrisfundi, kann ikki verða broytt og skal vera identiskt við tað uppskotið, sum verður lagt fram í Løgtinginum.</s>
              <s xml:id="i2nmgjvgtd">Er tað neyðugt at gera broytingar, so má uppskotið enn einaferð leggjast fyri formligan landsstýrisfund.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cbsjjmp52n">Í tíðarskeiðnum eftir at uppskot eru latin Løgtinginum til eftirkanningar, kunnu einans gerast broytingar í uppskotinum, sum eru grundaðar á eftirkanningina hjá Løgtingsumsitingini.</s>
              <s xml:id="mu53hdakis">Er tørvur á at gera aðrar broytingar, eigur hetta at verða viðgjørt saman við Løgtingsumsitingini.</s>
              <s xml:id="yuzpuvy2qd">Metir Løgtingsinsumsitingin, at uppskotið eftir broytingarnar er at meta sum eitt nýtt uppskot, skal uppskotið sendast Løgtingsinsumsitingini til nýggja eftirkanning eftir galdandi mannagongd og freistum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pf4p3gbcdp">Tað er Løgtingið, sum ásetur, hvussu uppskot o.tíl. skulu latast Løgtinginum.</s>
              <s xml:id="ijv5i2w4bx">Uppskot sum skulu verða viðgjørd, áðrenn tingsetan endar, skulu verða framløgd innan 8. mars.</s>
              <s xml:id="xf7iw57jqj">Uppskot, sum skulu koma í gildi 1. januar, skulu verða framløgd innan 5. november.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="fmsnzbfiyg">Mannagongdin í sambandi við, at uppskot verða latin Løgtinginum, kann síggjast á heimasíðuni hjá Løgtinginum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="natjwad3jn">Tingárið byrjar á ólavsøku og endar á ólavsøku árið eftir.</s>
              <s xml:id="kbfcy2cwb7">T.d. tingárið 2023 var frá 29. juli 2023 til 28. juli 2024.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div n="1.2">
          <head rend="bold">Viðmerkingar til løgtingslógaruppskot</head>
          <div n="1.2.0">
            <p>
              <s xml:id="gt5c53htv3">Í Tingskipanini § 37 eru ásett minstukrøvini til løgtingslógaruppskot, sum skal leggjast fyri Løgtingið.</s>
              <s xml:id="secymtd5ag">Hetta rundskrivið ásetur fleiri krøv enn minstukrøvini í tingskipanini § 37 til tey uppskot, sum landsstýrið leggur fyri Løgtingið.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Viðmerkingar til løgtingslógaruppskot eiga at verða skipaðar soleiðis:</seg>
              <lb/>
              <list rend="simple">
                <item>Kapittul 1: Almennar viðmerkingar.</item>
                <item>Kapittul 2: Avleiðingarnar av uppskotinum.</item>
                <item>Kapittul 3: Serligar viðmerkingar.</item>
                <item>Fylgiskjøl.</item>
              </list>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div n="1.2.1">
          <head rend="bold">Kapittul 1. Almennar viðmerkingar</head>
          <div n="1.2.1.1.">
            <head>Málið í viðmerkingunum</head>
            <p>
              <s xml:id="v7owsc6i4j">Almennu viðmerkingarnar verða skrivaðar á greiðum máli og eiga at verða orðaðar á ein slíkan hátt, at fólk uttan serstakt fakligt innlit eru før fyri at skilja uppskotið og avleiðingar tess.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cwji2vima6">Verða yrkisorð brúkt, skal týdningurin verða greinaður.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ddp7qd5y4b">Í viðmerkingunum eigur galdandi lóggáva at verða lýst og skrivað í nútíð, og sjálvt uppskotið eigur at verða lýst og skrivað í framtíð.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Dømi: “Í galdandi løgtingslóg eru treytirnar, at ...”, og “Í hesum uppskoti verður skotið upp, at treytirnar framyvir skulu verða ...”</seg>
            </p>
            <p>
              <seg>Sí eisini 1.1.4. Málið.</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="1.2.1.2.">
            <head>Orsakir til uppskotið</head>
            <p>
              <s xml:id="h2znbasot6">Í almennu viðmerkingunum verður fyrst greitt frá, hví uppskotið er gjørt.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.2.1.3.">
            <head>Galdandi lóggáva</head>
            <p>
              <s xml:id="ptat7kqp2w">Greitt verður frá galdandi lóggávu.</s>
              <s xml:id="ag37dnaobv">Upplýst verður, um atfinningar hava verið ella kunnu verða gjørdar ímóti galdandi lóggávu.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.2.1.4.">
            <head>Endamálið við uppskotinum</head>
            <p>
              <s xml:id="ix6yyagtfa">Greitt verður nágreiniliga frá endamálinum við uppskotinum.</s>
            </p>
          </div>
          <pb n="36"/>
          <div n="1.2.1.5.">
            <head>Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
            <p>
              <s xml:id="lvgrrhz2gy">Ein stuttur samandráttur verður gjørdur av nýskipanini, sum uppskotið hevur við sær.</s>
              <s xml:id="kl57tmfgpc">Hvat verður broytt við uppskotinum?</s>
              <s xml:id="djuf6tekk4">Hvørjir fyrimunir og vansar, metir landsstýrisfólkið, eru við uppskotinum?</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.2.1.6.">
            <head>Ummæli og ummælisskjal</head>
            <p>
              <s xml:id="nkogzrr3f4">Upplýst verður, hvørjir myndugleikar, almennir stovnar, privatir felagsskapir, áhugafeløg og onnur hava havt uppskotið til ummælis.</s>
              <s xml:id="zqomssdh77">Greitt verður í stuttum frá, hvørjar viðmerkingar ummælispartarnir hava gjørt.</s>
              <s xml:id="xbquym3iop">Greitt verður eisini frá, hvørja støðu landsstýrisfólkið og stjórnarráðið hava til hesar viðmerkingar.</s>
              <s xml:id="omwvomq42n">Hetta ger, at møguligar avleiðingar av uppskotinum verða umhugsaðar og lýstar betur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hv4s6zkid3">Um eitt uppskot ikki er sent til ummælis, eigur at verða greitt frá, hvør orsøkin er til tað.</s>
              <s xml:id="ok47iidwio">Eisini eigur at vera upplýst, um fundir, annað samskifti o.tíl. hevur verið við viðkomandi partar fyri at bøta um manglandi ummæli.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nzqfcmlkmx">Eitt ummælisskjal eigur eisini at verða gjørt.</s>
              <s xml:id="jd753didd3">Ummælisskjalið er ein stuttur samandráttur av innkomnu ummælunum saman við viðmerkingum hjá landsstýrisfólkinum til hesi.</s>
              <s xml:id="dog454tdtt">Serliga til uppskot, har nógv ummæli eru komin inn, er ummælisskjal eitt hent amboð, sum gevur greitt yvirlit yvir tey ummælini, sum eru komin inn.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Dømi: Løgtingsmál 51/2019, løgtingslóg nr. 80 frá 7. juni 2020 um vernd av persónupplýsingum.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jwgksf557j">Ummælini verða løgd við sum fylgiskjal til uppskotið.</s>
              <s xml:id="hszc2wef7a">Hvørt ummæli skal í skjal fyri seg, og skjalið skal vera í PDF-sniði.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Sí eisini nr. 1.1.13. At senda til ummælis.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div n="1.2.2">
          <head rend="bold">Kapittul 2. Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
          <div n="1.2.2.0">
            <p>
              <s xml:id="fmlktegdth">Tá ið greitt verður frá avleiðingunum av uppskotinum, skal minnast til, at avleiðingarnar kunnu eisini vera positivar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.2.2.1.">
            <head rend="bold">Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
            <p>
              <seg>Hvørjar útreiðslur eru av uppskotinum, og hvussu er ætlanin at fíggja útreiðslurnar:</seg>
              <lb/>
              <list>
                <item><label>1)</label> <seg>Í fíggjarlóg ella við eykajáttanarlóg.</seg></item>
                <item><label>2)</label> <seg>Í fíggjarætlan hjá kommunum.</seg></item>
                <item><label>3)</label> <seg>Við brúkaragjøldum ella á annan hátt.</seg></item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="b52gomqgof">Uppskotið kann verða fíggjað av øðrum eindum, t.d. samstørvum, grunnum ella partafeløgum hjá landinum ella kommunum.</s>
              <s xml:id="hocw2rdqes">Fíggingin kann eisini verða samansett, t.d. eftir einum lykli.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Fíggjarligu avleiðingarnar kunnu vera tvíbýttar:</seg>
              <lb/>
              <list>
                <item><label>1)</label> <seg>Fíggjarligar avleiðingar av endamálinum við uppskotinum.</seg></item>
                <item><label>2)</label> <seg>Fíggjarligar avleiðingar vegna umsitingarligu avleiðingarnar.</seg></item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xw4hs3egxn">Fíggjarligar avleiðingar fevna ikki bara um útreiðslur, men onkuntíð eisini um inntøkur, ið standast av einum uppskoti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jutzhpjfxv">Fíggjarligar avleiðingar skulu verða framroknaðar og mettar um, soleiðis at tað fæst ein veruleikakend mynd.</s>
              <s xml:id="k3crzb3q75">Eisini eiga umsitingarligu avleiðingarnar at standa mát við endamálið við sjálvum uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hnxpb6ejlq">Um uppskot verður sett í gildi í árinum, skulu bæði partvísu og heilárs fíggjarligu avleiðingarnar verða lýstar.</s>
              <s xml:id="znuadsigrk">Eisini skulu eingangs fíggjarligar avleiðingar verða lýstar.</s>
              <s xml:id="wbjxmnvqje">Hevur uppskotið við sær vaksandi útreiðslur við árunum, tí at fyritreytirnar broytast so hvørt, t.d. persónsskarin, skulu avleiðingarnar verða lýstar fleiri ár fram, soleiðis at tað ber til at meta um vavið á uppskotinum.</s>
              <s xml:id="anjlg4vpa7">Vegleiðandi kann vera árligu útreiðslurnar, tá ið uppskotið verður sett í gildi, um 10 ár, um 20 ár og um 30 ár alt eftir, hvat er viðkomandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="z26jgn32mp">Eru týðandi óvissur í fíggjarligu avleiðingunum, skal verða greitt frá tí.</s>
              <s xml:id="f6izqidkak">Upphæddir til óvissur og váðaískoyti skulu verða upplýstar serstakt.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Samanumtikið skal verða greitt soleiðis frá fíggjarligu avleiðingunum:</seg>
              <lb/>
              <list>
                <item><label>1)</label> <s xml:id="s6f6ao7zjz">Útreiðslur og inntøkur skulu allar vera brutto og sundurgreinaðar í slag, t.d. lønir, keyp av veitingum, vørum og búnaði, umframt til óvissur og váðaískoyti.</s></item>
                <item><label>2)</label> <s xml:id="nsgwx44ftu">Útreiðslur og inntøkur skulu verða lýstar yvir hóskandi áramál, soleiðis at metast kann um samlaða vavið av uppskotinum.</s></item>
                <item><label>3)</label> <seg>Býti av útreiðslum og inntøkum uppá hvønn part, sum fíggjar</seg></item>
                <item><label>4)</label> <seg>Játtanarslag.</seg></item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="q7xfdgwnuk">Fíggjarligu avleiðingarnar eiga at verða lýstar í einari talvu.</s>
            </p>
            <!-- TODO: create the table here later... -->
            <p>
              <s xml:id="ym4nofy7fk">Er uppskotið partur av broytingum í einum samlaðum lógarverki, skal eisini verða upplýst, hvørjar tær samlaðu fíggjarligu avleiðingarnar av hesum verða.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="q4hxoljnoz">Viðvíkjandi <hi rend="italic">verklagslógum</hi> er neyðugt, at fíggjarligu avleiðingarnar eru liðaðar veruleikakent út á øll árini í mun til væntaða byggigongd og samlaðu løguupphæddina.</s>
              <s xml:id="csazxlgp6k">Eisini skal verklagið vera stemmað av við langtíðarløguætlanina.</s>
            </p>
            <pb n="37"/>
            <p>
              <s xml:id="ncl5gpduaw">Tað er altíð neyðugt, at fíggjarligu avleiðingarnar eru stemmaðar av við galdandi ella komandi fíggjarlóg ella eykajáttanarlóg.</s>
              <s xml:id="qpd7mvmehu">Havast skal í huga, at talan kann vera um tvær játtanir, eina vegna endamálsavleiðingarnar og eina vegna umsitingarligu avleiðingarnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rbxbc3uoia">Fíggjarmálaráðið ger neyvari vegleiðing um, hvussu mett skal verða um fíggjarligar avleiðingar.</s>
              <s xml:id="wuhzst7xvh">Uppskot, sum hava við sær týðandi fíggjarligar avleiðingar, skulu verða gjørd í samráði við Fíggjarmálaráðið.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.2.2.2.">
            <head rend="bold">Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
            <p>
              <s xml:id="mbqa6y3zrx">Hvørjar umsitingarligar avleiðingar eru fyri land, kommunur og eindir, sum tey varða av, t.d. partafeløg og grunnar?</s>
              <s xml:id="vcxvva62d3">Upplýst skal verða, um t.d. neyðugt verður at seta á stovn ella at víðka umsitingarligar eindir.</s>
              <s xml:id="skr533z7q7">Upplýst skal eisini verða, um uppskotið leggur størri byrður á verandi umsiting, ella um uppskotið hevur við sær sparingar ella minkingar av umsitingarligum eindum o.tíl.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="sgxyetb5wj">Umsitingarligar avleiðingar skulu annars skiljast sum setan av starvsfólkum, menning av skipanum, útvegan av hølum o.tíl.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pe4p2bxsrr">Hevur uppskotið ongar umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur, skal tað verða tilskilað.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.2.2.3.">
            <head rend="bold">Avleiðingar fyri vinnuna</head>
            <p>
              <s xml:id="kviwejswwe">Hevur uppskotið positivar ella negativar fíggjarligar ella umsitingarligar avleiðingar fyri vinnuna, skal tað verða tilskilað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="swhmy5krlf">Hevur uppskotið ongar fíggjarligar ella umsitingarligar avleiðingar fyri vinnuna, skal tað verða tilskilað.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Tað kunnu vera trý sløg av vinnuligum avleiðingum:</seg>
              <lb/>
              <list>
                <item><label>1)</label> <seg>Beinleiðis vinnubúskaparligar avleiðingar.</seg></item>
                <item><label>2)</label> <seg>Broyttir karmar, sum ávirkar atburðin hjá fyritøkunum.</seg></item>
                <item><label>3)</label> <seg>Ávirkan á búskapin sum heild.</seg></item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="frgwyxdljt">Nýggj lóggáva kann verða í meira enn einum av hesum bólkum.</s>
            </p>
            <pb n="39"/>
            <!-- TODO: continue -->
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>