<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um tinglýsing, lov om Gældsbreve, løgtingslóg um tinglýsingargjøld v.m. og løgtingslóg um tinglýsingaravgjald (Talgild tinglýsing, talgild innlating, nýtsla av talgildari undirskrift og talgildum skjølum, góðkendir fráboðarar og talgild fulltrú o.a.)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-04-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni K. Petersen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.lms.fo/fo/arbeidsoeki/logartaenasta-og-logarsmid/rundskriv-um-logarsmid" />
          <ref target="https://landsstyri.cdn.fo/savn/uuulqv4j/rundskriv-um-logarsmid-2025.pdf?s=hXsBuKP7_RRkxImAp-vDJcl9vgA" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-10-20">20. oktober 2025</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <ab rend="bold center">Lógartænastan</ab>
        <space type="vertical" />
        <head rend="bold center">Rundskriv um lógarsmíð</head>
        <head rend="italic center">(Til stjórnarráðini og stovnar undir landinum)</head>
        <p>
          <s>Í hesum rundskrivi er ásett, hvussu løgtingslógaruppskot og broytingaruppskot skulu orðast og setast upp.</s>
          <s>Krøv til innihaldið í viðmerkingum til hesi uppskot verða eisini ásett.</s>
          <s>Rundskrivið fevnir eisini um orðingar í og uppseting av kunngerðum og broytingarkunngerðum.</s>
        </p>
        <p>
          <s>Umframt hetta er ein serstakur partur um uppseting av ríkislógartilmælum og ein serstakur partur um uppseting av uppskotum til samtyktar frá landsfyrisitingini.</s>
          <s>Ein partur er um serstakan lóggávuhátt til ávísar ES-rættarreglur og ávísar kunngerðir, og at enda er eisini ein serstakur partur um uppseting og nýtslu av rundskrivum og ein serstakur partur um uppseting og nýtslu av leiðbeiningum.</s>
        </p>
        <p>
          <s>Við hesum rundskrivi eru mestsum allir tættir innan lógarsmíð nú samlaðir á einum staði.</s>
        </p>
        <p>
          <s>Endamálið við rundskrivinum er at lætta um lóggávuarbeiðið.</s>
          <s>Rundskrivið er tí uppsett, so tað kann nýtast sum eitt uppslagsverk.</s>
          <s>Greitt verður í stuttum frá, hvørji løgfrøðilig atlit skulu havast í huga, og hvussu tey ymisku uppskotini skulu setast upp tøkniliga.</s>
        </p>
        <p>
          <s>Fleiri av dømunum í hesum rundskrivinum eru funnin í galdandi rættarreglum, men tey eru lagað til, so at tey í størstan mun samsvara við tøkniligu ásetingarnar, ið verða settar í hesum rundskrivinum.</s>
        </p>
        <p>
          <s>Rundskrivið er ikki galdandi fyri uppskot til løgtingsfíggjarlógir, eykajáttanir, uppskot til samtyktar til játtanarkarmar á løgtingsfíggjarlógini, átekningar o.tíl.</s>
        </p>
      </div>
      <div>
        <ab rend="bold">Rundskrivið er býtt í 8 partar:</ab>
        <list>
          <item><label rend="bold">Partur I:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur II:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur III:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur IV:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur V:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur VI:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur VII:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur VIII:</label></item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>