<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um tinglýsing, lov om Gældsbreve, løgtingslóg um tinglýsingargjøld v.m. og løgtingslóg um tinglýsingaravgjald (Talgild tinglýsing, talgild innlating, nýtsla av talgildari undirskrift og talgildum skjølum, góðkendir fráboðarar og talgild fulltrú o.a.)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-04-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/fk5fbpme">Bjarni K. Petersen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.lms.fo/fo/arbeidsoeki/logartaenasta-og-logarsmid/rundskriv-um-logarsmid"/>
          <ref target="https://landsstyri.cdn.fo/savn/uuulqv4j/rundskriv-um-logarsmid-2025.pdf?s=hXsBuKP7_RRkxImAp-vDJcl9vgA"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-10-20">20. oktober 2025</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="3"/>
      <div>
        <ab rend="bold center">Lógartænastan</ab>
        <space type="vertical"/>
        <head rend="bold center">Rundskriv um lógarsmíð</head>
        <head rend="italic center">(Til stjórnarráðini og stovnar undir landinum)</head>
        <p>
          <s xml:id="isgbai6n7t">Í hesum rundskrivi er ásett, hvussu løgtingslógaruppskot og broytingaruppskot skulu orðast og setast upp.</s>
          <s xml:id="eday3vl53j">Krøv til innihaldið í viðmerkingum til hesi uppskot verða eisini ásett.</s>
          <s xml:id="xpd2cw6yle">Rundskrivið fevnir eisini um orðingar í og uppseting av kunngerðum og broytingarkunngerðum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="uagaogxevb">Umframt hetta er ein serstakur partur um uppseting av ríkislógartilmælum og ein serstakur partur um uppseting av uppskotum til samtyktar frá landsfyrisitingini.</s>
          <s xml:id="pbw2zkrrxq">Ein partur er um serstakan lóggávuhátt til ávísar ES-rættarreglur og ávísar kunngerðir, og at enda er eisini ein serstakur partur um uppseting og nýtslu av rundskrivum og ein serstakur partur um uppseting og nýtslu av leiðbeiningum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="dj74omufrp">Við hesum rundskrivi eru mestsum allir tættir innan lógarsmíð nú samlaðir á einum staði.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="ybrrsiduqy">Endamálið við rundskrivinum er at lætta um lóggávuarbeiðið.</s>
          <s xml:id="jayxi6h3st">Rundskrivið er tí uppsett, so tað kann nýtast sum eitt uppslagsverk.</s>
          <s xml:id="p3isojmr5q">Greitt verður í stuttum frá, hvørji løgfrøðilig atlit skulu havast í huga, og hvussu tey ymisku uppskotini skulu setast upp tøkniliga.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="gk45ubdv2t">Fleiri av dømunum í hesum rundskrivinum eru funnin í galdandi rættarreglum, men tey eru lagað til, so at tey í størstan mun samsvara við tøkniligu ásetingarnar, ið verða settar í hesum rundskrivinum.</s>
        </p>
        <p>
          <s xml:id="cxmdrp7xhb">Rundskrivið er ikki galdandi fyri uppskot til løgtingsfíggjarlógir, eykajáttanir, uppskot til samtyktar til játtanarkarmar á løgtingsfíggjarlógini, átekningar o.tíl.</s>
        </p>
      </div>
      <div>
        <!-- TODO: fix this later -->
        <ab rend="bold">Rundskrivið er býtt í 8 partar:</ab>
        <list>
          <item><label rend="bold">Partur I:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur II:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur III:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur IV:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur V:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur VI:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur VII:</label></item>
          <item><label rend="bold">Partur VIII:</label></item>
        </list>
        <!-- Insert table of contents later... -->
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="part" n="I">
        <head rend="bold center">Uppseting av løgtingslógum og kunngerðum</head>
        <pb n="21"/>
        <div n="1.1">
          <head rend="bold">Løgtingslógaruppskotið</head>
          <div n="1.1.0.">
            <p>
              <s xml:id="xbjuo2mieo">Alt byrjar við einum hugskoti hjá landsstýrisfólkinum ella stjórnarráðnum.</s>
              <s xml:id="itzykrovhz">Fyrst má metast um, hvørt hugskotið kann verða framt í verki uttan at gera nýggja løgtingslóg, broyta galdandi løgtingslóg ella seta løgtingslóg úr gildi.</s>
              <s xml:id="kfxxaneut7">Kann hugskotið t.d. verða framt í verki við upplýsing, áheitan ella øðrum tiltøkum, eigur tað at verða gjørt.</s>
              <s xml:id="rr5fb5cs3b">Nýggjar løgtingslógir eiga bara at verða gjørdar ella galdandi løgtingslógir broyttar ella settar úr gildi, um hetta er neyðugt.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.1.">
            <head rend="bold">Orðing av løgtingslógaruppskotinum</head>
            <p>
              <s xml:id="o5o4zwdz7t">Eitt løgtingslógaruppskot skal orðast greitt, vera væl skipað og skrivast, so tað er lætt at skilja.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pptlquuni3">Løgtingslógin vendir sær í fyrstu syftu til borgaran, sum skal kunna lesa og skilja løgtingslógina.</s>
              <s xml:id="nmrmu6x6jp">Tað hevur eisini stóran týdning fyri viðgerðina í Løgtinginum, at tað ikki er ov torført at seta seg inn í løgtingslógaruppskotið og avleiðingar tess.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="kwvned7s4p">Tá ið løgtingslógin er samtykt, skulu m.a. advokatar, ákæruvald, dómarar og fyrisiting kunna nýta hana.</s>
              <s xml:id="jorntkr5fd">Løgtingslógaruppskot skulu vera so greið og væl orðað, at eingin ivi skal vera um, hvat er ásett í teimum, tá ið tey skulu nýtast í verki.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tpsaqy4j3x">Hetta hevur stóran týdning fyri rættartrygdina.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.2.">
            <head rend="bold">Skipan av innihaldinum</head>
            <p>
              <s xml:id="j2lkegt67o">Uppskotið skal skipast soleiðis, at innihaldið er greitt og einfalt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="e4nppcyo4b">Hvussu uppskotið verður skipað, hongur neyvt saman við innihaldinum í tí.</s>
              <s xml:id="iuclsxjckc">Tað ber ikki til at gera ein leist, sum kann nýtast til øll høvi.</s>
              <s xml:id="cpovqohpgq">Leisturin niðanfyri kann verða nýttur sum ein leiðbeining, men má lagast til hvørt uppskot sær.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Eitt løgtingslógaruppskot kann ofta skipast á henda hátt:</seg>
              <list>
                <item><label>1)</label> <seg>Ásetingar um virkisøki.</seg></item>
                <item><label>2)</label> <seg>Greining av hugtøkum.</seg></item>
                <item><label>3)</label> <seg>Ásetingar um rættindi og skyldur hjá borgaranum.</seg></item>
                <item><label>4)</label> <seg>Ásetingar um heimild, málsviðgerð, kærumøguleikar o.a.</seg></item>
                <item><label>5)</label> <seg>Revsiásetingar.</seg></item>
                <item><label>6)</label> <seg>Ásetingar um gildiskomu.</seg></item>
                <item><label>7)</label> <seg>Úrgildissetingarreglur og skiftisreglur.</seg></item>
                <item><label>8)</label> <seg>Ásetingar um fylgisbroytingar í aðrari lóggávu.</seg></item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xho2qg3pnl">Endamálsásetingar, ið ikki staðfesta ávís rættindi ella skyldur, men einans greiða frá yvirskipaða endamálinum við løgtingslógini, eiga ikki at verða skrivaðar inn í sjálva <pb n="22"/> løgtingslógina.</s>
              <s xml:id="jzygulqa5u">Endamálsorðingar eiga heldur at verða skrivaðar og lýstar í teimum vanligu viðmerkingunum í kapitli 1 í uppskotinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.3.">
            <head rend="bold">Uppseting av uppskotinum</head>
            <p>
              <s xml:id="iruguiw4yq">Eitt løgtingslógaruppskot verður býtt sundur í fleiri styttri greinir og stykki.</s>
              <s xml:id="guh2pgvpbh">Hetta ger, at uppskotið gerst greiðari og lættari at skilja, enn um uppskotið hevur fáar og langar greinir og stykki.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ejolu6eozh">Ein grein eigur vanliga ikki at hava fleiri enn trý til fýra stykki.</s>
              <s xml:id="y5mceh6bsi">Um hon hevur fleiri enn trý til fýra stykkir, eigur hon at verða býtt sundur í fleiri greinir.</s>
              <s xml:id="hqvtrug43u">Høvuðsreglan skal standa fremst, og undantøk og treytir koma aftaná.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="e72xj3l6po">Styttri løgtingslógir, tað eru løgtingslógir við færri enn 20-25 greinum, eiga ikki at verða býttar sundur í kapitlar.</s>
              <s xml:id="mym2gg6oru">Heldur eiga yvirskriftir yvir greinum at verða nýttar at skipa og gera bygnaðin í løgtingslógini greiðan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qmf7hhcwml">Løgtingslógir við 20-25 greinum ella fleiri eiga at verða býttar sundur í kapitlar eftir evni, og hvør kapittul skal hava eitt heiti.</s>
              <s xml:id="nmiwsb2ie7">Heitini á kapitlunum skulu vera stutt, greið og væl umhugsað.</s>
              <s xml:id="kidwueznlu">Heitið eigur ikki at vera innihaldsleyst ella einkisigandi so sum innleiðandi kapittul, endaásetingar ella líknandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="s6k7ghre4p">Inni í kapitli kann vera hóskandi at seta yvirskriftir yvir einstakar greinir ella bólkar av greinum fyri at gera bygnaðin í løgtingslógini enn greiðari.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="amxnn4fj55">Um løgtingslógin er long, kann vera neyðugt at býta hana sundur í partar og bøkur.</s>
              <s xml:id="pfxfs5s46m">Dømi um tílíkar lógir eru rættargangslógin, revsilógin og løgtingslóg um tryggingarvirksemi.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.4.">
            <head rend="bold">Málið</head>
            <p>
              <s xml:id="rxut63ovuf">Lógartekstir skulu vera greiðir og løgfrøðiliga neyvir.</s>
              <s xml:id="rhj7d3gvtp">Bæði setningar, orðaval og málsnið skulu vera stutt, greið og neyv.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ounhovcbus">Innskotnir setningar eiga ikki at verða nýttir, og høvuðsútsøgnin eigur at verða sett frammarlaga í setninginum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="f5w3pzxeoz">Hugtøk og orðingar eiga at verða nýtt á sama hátt gjøgnum allan lógartekstin.</s>
              <s xml:id="khpqw3otbg">Í kunngerðum eiga hugtøk og orðingar eisini at samsvara við tey hugtøk og tær orðingar, ið verða nýtt í heimildarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="svcfvaji2d">Hugtøk eiga at verða nýtt í sínum vanliga týdningi.</s>
              <s xml:id="lptfj4z5sh">Tað merkir, at hugtøk, sum ofta koma fyri í ymiskari lóggávu, skulu nýtast á sama hátt og ikki broyta týdning.</s>
              <s xml:id="qejl2gvngu">Hetta er fyri at sleppa undan misskiljingum.</s>
            </p>
            <pb n="23"/>
            <p>
              <s xml:id="ywyeu5rolw">Fremmandaorð eiga ikki at verða nýtt, um góð og alment viðurkend føroysk orð ella heiti eru, sum hava somu merking.</s>
              <s xml:id="wocivixand">Orðingar og tekniskar máliskur eiga ikki at vera nýttar uttan so, at tað er neyðugt fyri at tryggja neyðugan neyvleika ella greidleika í ásetingini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="p3ogo34eu7">Orð, sum eru margtýdd ella óneyðug, eiga ikki at verða nýtt.</s>
              <s xml:id="brlz4sxwuq">Sera long orð eiga heldur at verða umskrivað til fleiri styttri orð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mg6kpeo5sw">Tá ið lógartekstir verða týddir úr øðrum málum, eigur ikki at verða týtt orð fyri orð, tí tá verður málið ofta tungt, fløkjasligt og torskilt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lrwewh2hqq">Gerðsøgn eigur at verða nýtt heldur enn tolsøgn.</s>
              <s xml:id="izfjh5yata">Í gerðsøgn fremur grundliðurin umsøgnina sum í setninginum “landsstýrisfólkið ásetur nærri reglur”.</s>
              <s xml:id="uteqsilvkz">Í tolsøgn ávirkar umsøgnin grundliðin sum í setninginum “nærri reglur verða ásettar av landsstýrisfólkinum”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wyoxyvf6ms">Føroyskt er sagnorðamál.</s>
              <s xml:id="ui3jozd33k">Í einum blaði kundi man lesa um at hava flogræðslu.</s>
              <s xml:id="tvzqwvz3v2">Vit hoyra beinanvegin, at tað ljóðar betur at siga at ræðast at flúgva.</s>
              <s xml:id="c6yquus2tt">Á sama hátt t.d. at ræðast vatn.</s>
              <s xml:id="gtsavum6up">At siga hava + navnorð í slíkum føri er ivaleyst komið úr týskum umvegis danskt, sbr. týskt ich habe Angst.</s>
              <s xml:id="vasgdkv5zt">Hetta skal havast í huga, tá ið lógartekstir verða skrivaðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xgak2mxdlm">Tá ið nýggj løgfrøðiorð o.tíl. verða flutt úr øðrum máli, eigur hetta at gerast í samráð við Málráðið.</s>
              <s xml:id="clxkjiz3aj">Eisini eigur “Danskt-føroyskur orðalisti í lógfrøðimáli”, vanliga nevndur Løgfrøðiorðalistin hjá Sigurði Joensen o.ø., at verða nýttur, tá ið løgfrøðiliga orðið er at finna í honum.</s>
              <s xml:id="lfhquqqyo6">Løgfrøðiorðalistin er at finna á heimasíðuni hjá lógartænastuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zzicf3hygt">Orðingar eiga at vera kynsóheftar, tá ið tað ber til.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1.5.">
            <head rend="bold">Stavseting og teknseting</head>
            <p>
              <s xml:id="loaveg4mv6">Rættarreglur verða skrivaðar á góðum føroyskum máli.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="emwzrv2kyd">Viðmælt verður at brúka stavsetingarreglurnar í “Føroysk orðabók / ritstjórn: Jóhan Hendrik W. Poulsen o.o.– 1. útgáva.</s>
              <s xml:id="gyrvvs6o7g">– Tórshavn : Føroya Fróðskaparfelag, 1998.”</s>
              <s xml:id="y5xgs77xa7">eisini nevnd Móðurmálsorðabókin, s. 1443–1453.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ybawxduy3j">Stavsetingarreglurnar eru at finna á heimasíðuni hjá Málráðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="z6nwu4ipvd">Grammatiskt komma verður vanliga brúkt.</s>
            </p>
          </div>
          <pb n="24"/>
          <div n="1.1.6.">
            <head rend="bold">Tankastrika, skákstrika, gásareygu, klombur, semikolon og bindistrika</head>
            <div n="1.1.6.0.">
              <p>
                <s xml:id="dy4nlb33rs">Tankastrika, skákstrika, gásareygu, klombur, semikolon og bindistrika eiga sum meginregla ikki at verða nýtt í rættarreglum.</s>
                <s xml:id="xkv4nd5xog">Er ein setningur so torgreiddur, at eitt nú tankastrika er neyðug fyri at skilja tekstin, skal setningurin heldur verða býttur sundur í fleiri setningar.</s>
                <s xml:id="puu2nnnyvg">Viðvíkjandi skákstriku, so eigur ein eitt nú ikki at skriva og/ella, men velja annan møguleikan ella at umorða orðingina.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="1.1.6.1.">
              <head rend="bold">Gásareygu undantøk</head>
              <seg>Sum undantak kunnu gásareygu verða brúkt, t.d. til merking av vøru ella líknandi:</seg>
              <ab> <!-- TODO: fix infobox formatting -->
                <p>
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="jmpeh5vpnx">Kelduvatn ella natúrligt mineralvatn, ið er viðgjørt við osonríkaðari luft, skal merkjast soleiðis “Vatnið hevur fingið góðkenda viðgerð við osonríkaðari luft”.</s>
                </p>
              </ab>
            </div>
            <div n="1.1.6.2.">
              <head rend="bold">Klombur undantøk</head>
              <p>
                <s xml:id="eson6x6cvw">Sum undantak kunnu klombur brúkast fyrstu ferð ein faklig stytting ella heiti, t.d. eitt latínskt orð ella serligt fakorð verður nýtt í einari rættarreglu.</s>
                <s xml:id="y2dwlacp2h">Tá kann man t.d. skriva: BIP (Border Inspection Post) ella hundaøði (rabies).</s>
                <s xml:id="vr3d3nfcdj">Eftir hettar nýtir man bert annaðhvørt styttingina ella føroyska heitið í rættarregluni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="v3i224ukd3">Nøvn á stovnum o.tíl. kunnu verða brúkt í styttum sniði, tá ið tað stytta navnið er alment kent.</s>
                <s xml:id="ozrsrv6afs">Styttingin verður víst á hendan hátt: Búskapar- og Løgfrøðingafelag Føroya (BLF) ella Norðurlandahúsið (NLH).</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j3vg5cq2pz">Stytt og frágreiðandi heitir verða eisini sett í klombur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ilg4vx7cor">Tilvísingar til heimasíður og teldupost verða eisini sett í klombur.</s>
                <s xml:id="ld552a7g2f">Sí eisini nr. 1.1.10 um at vísa til heimasíður, slóðir, teldupost o.tíl.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oxobarehpy">Frágreiðandi setningar verða ikki settir í klombur í rættarreglum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="1.1.6.3.">
              <head rend="bold">Bindistrika undantøk</head>
              <p>
                <s xml:id="bq7niwx4od">Bindistrika kann brúkast til faklig heiti sum t.d. AKT-lærari ella SSP-lærari.</s>
                <s xml:id="etehsq4fcq">Bindistrika eigur ikki at verða nýtt, tá ið fleiri samansett orð eru um sama orðlut, t.d. “út- og innflutningur”.</s>
                <s xml:id="txkctlhw3m">Skriva heldur “útflutningur og innflutningur”.</s>
                <s xml:id="j5whdettxl">Eitt undantak frá hesum eru almenn heiti sum eitt nú “Búskapar- og Løgfrøðingafelag Føroya”.</s>
                <s xml:id="a52wqmglbd">Verður t.d. skrivað “út- og innflutningur” við bindistriku í eina rættarreglu, finnur leitiskipanin ikki rættarregluna, um ein leitar eftir orðinum “útflutningur” á Kunngerðaportalinum og í øðrum lógadátugrunnum.</s>
                <s xml:id="jbli727hsj">Sum dømi kann nevnast: “Kunngerð nr. 29 frá 28. mars <pb n="25"/> 2012 um hvat ferðandi kunnu flyta inn toll- og avgjaldsfrítt til Føroya”.</s>
                <s xml:id="qoirin5rw6">Bleiv leitað upp á orðið “tollfrítt” í t.d. logir.fo, so fann skipanin einki.</s>
                <s xml:id="y2ocznuaxu">Kunngerðin hevur síðani broytt heiti og orðið “toll-” verður nú skrivað fult út.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div n="1.1.7.">
            <head rend="bold">Styttingar</head>
            <p>
              <s>Styttingar eiga ikki at verða brúktar í rættarreglum.</s>
              <seg>Undantiknar eru niðanfyri nevndu styttingar, sum eru at finna á styttingarlistanum á heimasíðuni hjá Málráðnum:</seg>
              <lb/>
              <list>
                <item><label>m.a.</label> <seg>millum annað</seg></item>
                <item><label>o.a.</label> <seg>og annað</seg></item>
                <item><label>o.a.m. </label> <seg>og annað meir</seg></item>
                <item><label>o.o.</label> <seg>og onnur</seg></item>
                <item><label>o.fl.</label> <seg>og fleiri</seg></item>
                <item><label>o.tíl.</label> <seg>og tílíkt</seg></item>
                <item><label>o.s.fr.</label> <seg>og so framvegis</seg></item>
                <item><label>o.ø.</label> <seg>og øðrum</seg></item>
                <item><label>t.d.</label> <seg>til dømis</seg></item>
                <item><label>t.e.</label> <seg>tað er</seg></item>
                <item><label>uml.</label> <seg>umleið</seg></item>
                <item><label>sbr.</label> <seg>samanber</seg></item>
                <item><label>sbrt.</label> <seg>sambært</seg></item>
                <item><label>viðv.</label> <seg>viðvíkjandi</seg></item>
                <item><label>viðm.</label> <seg>viðmerkingar</seg></item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s>Styttingin “v.m.” eigur ikki at verða nýtt.</s>
              <s>Mælt verður til at brúka “og annað”, stytt o.a., ella aðra orðing ella stytting.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Verður valt at brúka stytting, eigur henda stytting at verða brúkt gjøgnum alla rættarregluna.</s>
              <s>Tað merkir, at man ikki eigur at skifta millum stytta orðið, og fulla orðið, í somu rættarreglu.</s>
              <s>Er talan um eina broytingarlóg, so eigur man eisini at hyggja eftir, um styttingar eru brúktar í upprunalógini, so at samsvar verður millum upprunalógina og broytingarlógina hesum viðvíkjandi.</s>
              <s>Sama er galdandi fyri broytingarkunngerðir.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="underline">Um styttingarnar sbr. og sbrt.</label>
              <lb/>
              <s>Í rættarreglum er viðhvørt neyðugt at vísa til aðrar ásetingar í løgtingslógini ella kunngerðini.</s>
              <s>Tað kann onkuntíð vera trupult at gera av, um tað skal skrivast “sbr. = samanber” ella “sbrt. = sambært”.</s>
              <s>Her verður greitt eitt sindur nærri frá hesum hugtøkum:</s>
            </p>
            <p>
              <seg><hi rend="underline">Sbr. = samanber:</hi> Verður brúkt, um tað hevur týdning fyri at skilja og brúka eina áseting rætt, at hon verður samanborin við eitthvørt, sum stendur í eini aðrari áseting í løgtingslógini ella kunngerðini.</seg>
            </p>
            <pb n="26"/>
            <p>
              <seg><hi rend="underline">Sbrt. = sambært:</hi> Verður brúkt um tað, sum stendur í ásetingini, skal vera í sambæri við nakað, sum stendur í eini aðrari áseting.</seg>
              <s>Ella um nakað í ásetingini skal vera svarandi til eitthvørt, sum stendur aðra staðni t.d. treytir, freistir o.tíl.</s>
            </p>
            <ab>
              <!-- TODO: fix info box formatting -->
              <ab rend="bold center">Barnaverndarlógin</ab>
              <p>
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s>Barnaverndarnevndin tekur avgerð í málum, har samtykki er fingið frá tí ella teimum, ið hava foreldramyndugleikan, og einum barni, ið hevur fylt 15 ár, tó undantikið í málum viðvíkjandi umsorganaryvirtøku og samverurætti, sbr. §§ 19 og 22-24 og viðvíkjandi § 15 a.</s>                
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Harumframt tekur Barnaverndarnevndin avgerð í málum sbrt. § 15, stk. 2, § 17, stk. 1, § 18, stk. 1, § 20, stk. 1 og § 21, stk. 2 uttan samtykki frá tí ella teimum, ið hava foreldramyndugleikan.</s>
              </p>
            </ab>
            <p>
              <s>Í § 9, stk. 1, sum er um mál har samtykki er fingið, verður styttingin sbr. = samanber nýtt at vísa til greinir um mál uttan samtykki.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Í § 9, stk. 2 verður styttingin sbrt. = sambært nýtt fyri at vísa á, at Barnaverndarnevndin tekur avgerð, sum tað er ásett í ávísum greinum.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="italic">Tøkniligar styttingar:</head>
              <p>
                <s>Tøkniligar og fakligar styttingar, ið eru almannakendar ella betri kendar enn fulla heitið, verða góðtiknar, serliga um orðið ella hugtakið kemur ofta fyri í einum rættarregluteksti.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Dømi: | kW | MHz | kr. | m2 | sek. | ADHD | p-tal | % | ‰ |</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>