<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Húsreglur á Gamla Apoteki</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                    </licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Húsreglur á Gamla Apoteki</title>
                    <publisher>Føroya Løgting</publisher>
                    <date when="2009-02-10">10. februar 2009</date>
                    <idno type="url">https://www.logting.fo/files/File/Vaelkomin%20i%20Logtingid%202011.pdf</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.logting.fo/files/File/Vaelkomin%20i%20Logtingid%202011.pdf">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-10-08"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="main" rend="bold">Húsreglur á Gamla Apoteki</head>               
                <p>
                    <s>Gamla Apotek hýsir tingbólkunum á tingi.</s>
                    <s>Floksskrivstovurnar húsast har, og tingmenn og flokkar hava fundarhøli har.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Hvør flokkur sær hevur ábyrgdina av, at væl verður farið um, og at ansað verður eftir, at hølini eru læst og ljós sløkt, tá farið verður haðani.</s>
                    <s>Hvør flokkur sær tilnevnir ein lim í tingbólkinum at hava ábyrgdina av, at henda reglugerð verður hildin, og verður hetta fráboðað umsitingini.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Allir flokkar kunnu eftir avtalu nýta gamla fíggjarnevndarhølið.</s>
                    <s>Hvør flokkur sær kann í ávísan mun loyva, at annað fundarvirksemi hjá flokkinum fer fram í hølunum.</s>
                    <s>Flokkurin skal góðkenna hetta í hvørjum einstøkum føri.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Tingmenn og floksskrivarar fáa útflýggjað lyklar til úthurð og flokshøli.</s>
                    <s>Hvør flokkur sær kann í avmarkaðan mun gera av, at onnur, sum hava tilknýti til flokkin, kunnu fáa atgongd og lykil, og skal avgerð um hetta fráboðast umsitingini skrivliga, áðrenn lykil verður útflýggjaður.</s>
                    <s>Flokkurin hevur ábyrgdina av, at hesi fólk virða húsreglurnar, eins og flokkurin hevur ábyrgdina av, at lykilin verður latin umsitingini aftur, tá viðkomandi ikki skal hava atgongd longur.</s>
                    <s>Atgongdin og harvið lykilin er persónligur og kann tí ikki lænast út til bólkar ella einstaklingar.</s>
                    <s>Brot á hesa reglu førir við sær, at seinni atgongd verður noktað.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Allur køksútbúnaður skal berast út aftur í køkin eftir nýtslu.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Hølini skulu ikki nýtast at gista í.</s>
                    <s>Vaktarfelagið fráboðar umsitingini, um komið verður fram á liggjandi gestir.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Gamla Apotek er fevnt av lógini um forboð móti royking á almennum støðum.</s>
                    <s>Tá roykt verður uttanfyri, skulu stubbar koyrast í íløt, sum eru sett upp til endamálið.</s>
                </p>
            </div>
            <space type="vertical"/>
            <div type="signature">
                <dateline>
                   <placeName>Løgtingið</placeName> <date when="2023-10-05">10. februar 2009</date>
                </dateline>
                <space type="vertical"/>
                <signed>
                    <persName>Hergeir Nielsen,<roleName>løgtingsformaður</roleName></persName>
                </signed>
                <space type="vertical"/>
                <signed style="text-align: right;">
                    <persName>Súsanna Danielsen<lb/><roleName>stjóri</roleName></persName>
                </signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>