<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kunngerð nr. 82 frá 18. mai 2021 um at innflyta hundar, kettur og gitnaðarevni</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="legislation">
          <analytic>
            <title level="a" xml:lang="fo">Kunngerð um at innflyta hundar, kettur og gitnaðarevni</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Løgting</orgName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Kunngerðablaðið</title>
            <imprint>
              <publisher>
                <orgName>Føroya Landsstýri</orgName>
              </publisher>
              <date when="2018-10-25">Givið út 19. mai 2021</date>
            </imprint>
            <idno type="ISSN">0907-905X</idno>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">A</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Kunngerð um at innflyta hundar, kettur og gitnaðarevni</head>
        <space type="vertical"/>
        <ab>Við heimild í § 6, stk. 1, § 7, stk. 1, § 9, stk. 1 og stk. 2, nr. 1-3 og nr. 4, litra a og c, § 12, stk. 1, § 13, stk. 1, § 14, stk. 1, §§ 16 og 17, § 20, stk. 1 og 2, § 39, stk. 1, § 41, stk. 2, § 42, stk. 1, § 46 stk. 1, § 48, stk. 2 og 3 og § 50, stk. 1 í løgtingslóg nr. 16 frá 23. februar 2001 um djórasjúkur (Um fyribyrging og niðurberjing av sjúkum hjá djórum og um marknaeftirlit við djórum og djóraúrdráttum), § 1, stk. 1, § 3, stk. 1 og § 4 í løgtingslóg nr. 58 frá 22. apríl 2003 um innflutning og hald av vandamiklum djórum o.ø. og í § 7, stk. 2, § 8, stk. 3, § 12, stk. 3, § 21, § 25, stk. 4, § 27 og § 30, stk. 6 og 7 í løgtingslóg nr. 49 frá 30. apríl 2018 um djóravælferð (Djóravælferðarlógin) verður ásett:</ab>
        <space type="vertical"/>
        <div type="chapter" n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">Øki og allýsingar</head>
          <div type="section" n="§ 1.">
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <seg>Í hesi kunngerð merkir:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Blendingsdjór (hybrid): Avkom undan tveimum ymiskum djórasløgum uttan mun til lutfall.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Djóraeigari: Tann, sum eigur hund, kettu ella gitnaðarevni, og sum hevur ábyrgd av djórinum ella gitnaðarevninum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Embætisdjóralækni: Annaðhvørt djóralækni á Heilsufrøðiligu starvsstovuni ella djóralækni, sum er tilnevndur av og starvast hjá heimilaðum myndugleika í sendaralandinum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>Ferðaland: Landið, sum djórið ferðast til.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>Ferðaloyvi: Skjal, sum loyvir hundi ella kettu at ferðast úr Føroyum og heimaftur.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg>Flutningseind: Flutningsfar, ið fysiskt flytur djór til Føroya.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>7)</label>
                    <seg>Flutningsfelag: Løggilt felag, ið flytur djór til Føroya.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>8)</label>
                    <seg>Framleiðslunummar: Batchnummar.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>9)</label>
                    <seg>Fylgjari: Persónur, sum fylgir við hundi ella kettu, tá djórið verður flutt, og til djórið er handað djóraeigaranum. Fylgjarin hevur ábyrgd djóraeigarans eftir nr. 2, til djórið er handað djóraeigaranum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>10)</label>
                    <seg>Førarahundur: Hundur, sum er aldur og vandur til at hjálpa blindum ella sjónveikum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>11)</label>
                    <seg>Gevaradjór: Djór, hvørs sáð, egg ella embryonir verða tikin at brúka til nøring.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>12)</label>
                    <seg>Gitnaðarevni: Sáð, egg og embryonir.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>13)</label>
                    <seg>Gjøgnumferð (transit): Ferðing við djóri millum tvey lond um eitt ella fleiri triðjalond.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>14)</label>
                    <seg>Heilsuváttan: Skjal, sum váttar heilsustøðuna hjá djóri, sum verður innflutt ella kemur aftur til Føroya (ferðing), ella gevaradjóri, sum hevur latið gitnaðarevni.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>15)</label>
                    <seg>Ikki-loyvt hundaslag: Hundaslag ella blandingar av hundasløgum, sum ikki eru loyvd at innflyta til Føroya.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>16)</label>
                    <seg>Innflutningsloyvi: Skjal, sum loyvir innflutningi av hundi, kettu ella gitnaðarevni.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>17)</label>
                    <seg>Mikrosendari, mikrochip ella mikrotranspondari: Flís at eyðmerkja djór við.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>18)</label>
                    <seg>Sendaraland: Landið, hvaðani djórið kemur til Føroya.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>19)</label>
                    <seg>Skip: Øll før á sjónum, undir hesum handilsskip, ferðamannaskip, stuttleikabátar, fiskiskip o.a.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>20)</label>
                    <seg>Stuðulshundur: Hundur, sum er aldur og vandur at hjálpa ella stuðla persóni við serligum tørvi.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>21)</label>
                    <seg>Tænastuhundur: Hundur, sum er aldur og vandur til serliga nýtslu hjá t.d. politinum ella tollvaldinum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Almennar ásetingar um at innflyta og ferðast við hundum og kettum</head>
          <div type="section" n="§ 2.">
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:id="cr7vvp4erq">Loyvt er bara at innflyta hundar og kettur við galdandi innflutningsloyvi frá Heilsufrøðiligu starvsstovuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="s3janr5coo">Loyvt er bara at ferðast við hundum og kettum aftur til Føroya við galdandi ferðaloyvi frá Heilsufrøðiligu starvsstovuni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 3.">
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:id="aul3oakfuc">Loyvt er bara at innflyta gitnaðarevni frá hundum og kettum við galdandi innflutningsloyvi frá Heilsufrøðiligu starvsstovuni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 4.">
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:id="ks6mnxlvwh">Tað er bannað at innflyta hundasløg, sum kunnu vera vandamikil fyri fólk ella djór.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="khnisbpi7h">Forboðið í stk. 1 fevnir um hundasløg, sum upprunaliga eru ald til bardaga, varðhald, jakt ella verju, hava eitt ágangandi ella tvísint sinnalag og eru sterk ella harðfør.</s>
                <s xml:id="g4ojzg2d7s">Forboðið í stk. 1 fevnir eisini um hundasløg, sum kunnu hava aðrar óynsktar eginleikar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tzly3ugsdi">Tað er bannað at innflyta hundar og kettur við aling fyri eyga, um alingin ikki lýkur treytirnar í § 25 í djóravælferðarlógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="b2fgekkw2f">Uttan mun til lutfall er bannað at innflyta blandingar av hundasløgum, sum hava eginleikarnar, nevndir í stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="z4pcuyzzza">Tað er bannað at innflyta gitnaðarevni frá hundasløgum, sum hava eginleikarnar, nevndir í stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="d7flqzmeum">Landsdjóralæknin ger av, hvørji hundasløg eru fevnd av stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 5.">
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:id="wzopysmpug">Uttan mun til lutfall er bannað at innflyta blendingsdjór og gitnaðarevni frá blendingsdjórum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Innflutningstreytir</ab>
            <div type="section" n="§ 6.">
              <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 6.</label>
                  <s xml:id="k3pf4l5gzs">Bara persónar, sum hava fastan bústað í Føroyum, og persónar, sum flyta til Føroya, kunnu innflyta hundar og kettur.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 6, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="n5xuzg6d5c">Loyvt er bara at innflyta hundar og kettur, um djóraeigarin ella ein fylgjari, ið hevur ábyrgd av djórinum, er ásettur.</s>
                  <s xml:id="csvg6mamps">Viðkomandi skal fylgja við djórinum, meðan tað verður flutt.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 6, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="tndsjbzuho">Loyvt er ikki at taka hundar og kettur í land í Føroyum, sum eru fingin umborð á skip ella flogfør í útlondum.</s>
                  <s xml:id="sq37dzuvtr">Manningin skal tryggja, at slík djór ikki koma í land, meðan skipið ella flogfarið er í Føroyum.</s>
                  <s xml:id="qc55ebu2g6">Ásetingin er ikki galdandi fyri góðkendar flutningseindir hjá løggildum flutningsfelag.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 6, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="o5oy46uxpo">Loyvt er ikki at hava hund og kettu við sær á gjøgnumferð um Føroyar til annað land.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ferðing</ab>
            <div type="section" n="§ 7.">
              <div type="subsection" n="§ 7, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 7.</label>
                  <s xml:id="xqv2vsyucc">Loyvt er ikki at ferðast við hundi og kettu til Føroya, sbr. tó stk. 2 og 3.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 7, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ehn3356gen">Uttan mun til ásetingarnar í stk. 1 og § 6, stk. 1 kunnu tænastuhundar, førararhundar og stuðulshundar ferðast til Føroya í tænastuørindum o.tíl. í upp í 2 mánaðir, um teir lúka treytirnar fyri innflutningi úr sendaralandinum.</s>
                  <s xml:id="tb4slelxm4">Í serligum føri, og tá bara eftir umsókn, kann landsdjóralæknin veita undantak frá hesi freist.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 7, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="fe4slkhgzm">Ferðing við stuðulshundi, sbr. stk. 2, er treytað av, at hundurin hevur løggilt stuðulshundaprógv, og lækni váttar, at eigarin hevur tørv á stuðulshundinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Treytir fyri at innflyta hundar og kettur</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Umsókn um innflutningsloyvi</ab>
            <div type="section" n="§ 8.">
              <div type="subsection" n="§ 8, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 8.</label>
                  <s xml:id="tgssfltprz">Skrivlig umsókn um innflutningsloyvi, saman við koppsetingarváttanum, sbr. §§ 14-16 og § 18, skal verða Heilsufrøðiligu starvsstovuni í hendi í seinasta lagi 6 yrkadagar fyri, at ætlaða ferðin til Føroya byrjar, sbr. tó stk. 3.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 8, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="bmnt6kxklu">Skrivlig umsókn um innflutningsloyvi fyri hund og kettu úr landi, sum ikki er nevnt í skjali 1, skal vera Heilsufrøðiligu starvsstovuni í hendi í seinasta lagi 4 vikur fyri, at ætlaða ferðin til Føroya byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 8, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="yq7ys2mprf">Heilsuváttan um sníkaviðgerð og kliniska kanning, sbr. §§ 19 og 20, og heilsuváttan, sbr. § 39, skulu vera Heilsufrøðiligu starvsstovuni í hendi 2 yrkadagar fyri, at ferðin til Føroya byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 8, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <seg>Í umsóknini skal upplýsast:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>navn, bústaður, teldupostur og telefonnummar djóraeigarans í Føroyum,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>slag, ættarslag, føðingardagur, kyn og eyðmerkingarnummar á djórinum,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>sendaraland, fráfaringarstaður, fráfaringardagur, fráfaringartíð og væntaður komudagur,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>øll lond, sum djórið hevur verið í seinastu 6 mánaðirnar,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>ferðaleið, um djórið skal um fleiri lond,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>fyri djór, innflutt úr landi í flokki A, at djórið lýkur treytirnar í § 9, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>fyri djór, innflutt úr landi ella øki í flokki B, at djórið lýkur treytirnar í § 10.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 8, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="wrv4l226lg">Djóraeigarin skal í umsóknini, undir revsiábyrgd vátta upplýsingarnar í stk. 4, nr. 1-7.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Innflutningur úr londum í flokki A</ab>
            <div type="section" n="§ 9.">
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 9.</label>
                  <s xml:id="fzy2otg55r">Hundar og kettur, sum skulu innflytast til Føroya úr landi í flokki A, sbr. skjal 1, skulu hava verið í sendaralandinum ella øðrum landi í flokki A í minsta lagi 6 mánaðir fyri, at ferðin til Føroya byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="q4istwp4mt">Hundar og kettur, sum skulu innflytast til Føroya úr landi í flokki A, kunnu bert flytast til Føroya beinleiðis úr sendaralandinum ella um annað land í flokki A, sbr. tó stk. 3.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="ivc54xjzgu">Hundar og kettur, sum verða innflutt úr landi í flokki A, men sum á veg til Føroya eru í ella fara gjøgnum land ella øki í flokki B, skulu lúka treytirnar fyri innflutningi frá landi ella øki í flokki B.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="wfreqz2g54">Eru hundahvølpar og kettlingar yngri enn 6 mánaðir, kunnu teir innflytast til Føroya, um teir, eftir at teir vórðu lagdir, bara hava verið í sendarlandinum ella øðrum landi í flokki A.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="ymlbxpgs4z">Hundar og kettur, sum innan fyri seinastu 6 mánaðirnar fyri, at tey verða innflutt til Føroya, hava verið í landi, sum ikki er nevnt í skjali 1, skulu, uttan mun til sendaraland, lúka tær treytir, sum landsdjóralæknin setir eftir § 54, stk. 4.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Innflutningur úr londum og økjum í flokki B</ab>
            <div type="section" n="§ 10.">
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 10.</label>
                  <s xml:id="s7jzsal3eq">Hundar og kettur, sum skulu innflytast til Føroya úr landi ella øki í flokki B, sbr. skjal 1, skulu hava verið í sendaralandinum ella øðrum landi í flokki A ella landi ella øki í flokki B í minsta lagi 6 mánaðir fyri, at ferðin til Føroya byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="zhcdmfliov">Hundar og kettur, sum skulu innflytast til Føroya úr landi ella øki í flokki B, kunnu bert flytast til Føroya beinleiðis úr sendaralandinum ella um annað land, sum er nevnt í flokki A ella landi ella øki í flokki B.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="owosokbs67">Hundar og kettur, sum innan fyri seinastu 6 mánaðirnar fyri, at tey verða innflutt til Føroya, hava verið í landi, sum ikki er nevnt í skjali 1, skulu, uttan mun til sendaraland, lúka tær treytir, sum landsdjóralæknin setir eftir § 54, stk. 4.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Innflutningur úr øðrum londum</ab>
            <div type="section" n="§ 11.">
              <div type="subsection" n="§ 11, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 11.</label>
                  <s xml:id="i3ern7s7os">Hundar og kettur, sum skulu innflytast til Føroya úr landi, sum ikki er nevnt í skjali 1, skulu lúka tær treytir, sum landsdjóralæknin setir eftir § 54, stk. 4.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Innflutningur úr landi ella øki við veterinerum avmarkingum</ab>
            <div type="section" n="§ 12.">
              <div type="subsection" n="§ 12, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 12.</label>
                  <s xml:id="dgtxasqorg">Ikki er loyvt at innflyta hundar ella kettur úr landi ella øki, har tað vegna smittandi djórasjúku eru ásettar veterinerar avmarkingar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 12, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="wqna2dgfns">Ikki er loyvt at innflyta hundar ella kettur, sum seinastu 6 mánaðirnar fyri, at tey verða innflutt til Føroya, hava verið í landi ella øki, har tað vegna smittandi djórasjúku eru ásettar veterinerar avmarkingar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 12, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="dtitpl2vtw">Í heilt serligum føri kann landsdjóralæknin geva undantak frá ásetingunum í stk. 1 og 2.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Eyðmerking</ab>
            <div type="section" n="§ 13.">
              <div type="subsection" n="§ 13, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 13.</label>
                  <s xml:id="yq4ojahomk">Hundar og kettur, sum verða innflutt til Føroya, skulu vera týðiliga eyðmerkt.</s>
                  <s xml:id="bf7loyscre">Eyðmerkingin skal vera ein mikrosendari undir skinninum, sum lýkur ISO-standard 11784, sum brúkar HDX ella FDX-B tøkni, og sum kann lesast við einum tóli, sum samvirkar við ISO-standard 11785.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 13, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="jq4gtt7ehv">Eyðmerkingarnummarið skal verða skrivað á umsókn um innflutningsloyvi, á innflutningsloyvið og á heilsuváttanina.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Koppsetingar til hundar</ab>
            <div type="section" n="§ 14.">
              <div type="subsection" n="§ 14, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 14.</label>
                  <seg>Hundar, sum skulu innflytast til Føroya, skulu vera koppsettir fyri:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>canine parainfluenzavirus,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>canine parvovirus,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>hundasjúku (canine distemper),</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>hundaøði (rabies),</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>livrasótt (infectious canine hepatitis) og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>leptospirosu (leptospirosis).</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Koppsetingar til kettur</ab>
            <div type="section" n="§ 15.">
              <div type="subsection" n="§ 15, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 15.</label>
                  <seg>Kettur, sum skulu innflytast til Føroya, skulu vera koppsettar fyri:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>feline calicivirus,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>feline leukaemia virus,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>feline viral rhinotracheitis,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>kettusjúku (feline panleukopenia) og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>hundaøði (rabies).</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Koppseting</ab>
            <div type="section" n="§ 16.">
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 16.</label>
                  <s xml:id="pmvakfapns">Koppsetingar, nevndar í §§ 14 og 15, skulu vera gjørdar sambært tilráðing frá viðurkendum framleiðara.</s>
                  <s xml:id="swhvmphc5x">Koppsetingarnar skulu vera í minsta lagi 4 vikur gamlar og ikki eldri, enn framleiðarin mælir til, tá ið djórið kemur til Føroya.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="adngrvrn26">Verða endurkoppsetingar fyri sjúkur, nevndar í §§ 14 og 15, gjørdar sambært tilráðing frá viðurkendum framleiðara, kann djórið innflytast beint eftir endurkoppsetingina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="vwp7gey77o">Hundahvølpar og kettlingar skulu í minsta lagi vera 12 vikur gamlir, tá ið teir verða koppsettir sbrt. §§ 14 og 15.</s>
                  <s xml:id="aorcb76yku">Hundahvølpar og kettlingar kunnu ikki innflytast til Føroya fyrr enn í fyrsta lagi 4 vikur eftir seinastu kravdu koppseting.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="zvd4kwz4fm">Í umsókn um innflutningsloyvi skulu standa heiti og framleiðslunummar á koppingarevni, koppsetingardagur og gildi á øllum kravdum koppsetingum.</s>
                  <s xml:id="e2hxkgu6ap">Er talan um endurkoppseting, skal koppsetingardagur og gildi fyri seinastu koppseting eisini standa í umsóknini.</s>
                  <s xml:id="igiqazwd5p">Upplýsingarnar í umsóknini skulu váttast av løggildum djóralækna í sendaralandinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 17.">
              <div type="subsection" n="§ 17, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 17.</label>
                  <s xml:id="crn5rq4ls5">Í heilt serligum føri kann landsdjóralæknin eftir ítøkiliga váðameting veita undantak frá koppsetingarkrøvunum í §§ 14 og 15.</s>
                  <s xml:id="ismheaeasm">Skrivlig umsókn um undantaksloyvi skal latast Heilsufrøðiligu starvsstovuni samstundis sum umsókn um innflutningsloyvi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 17, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="n2lfjzw7gr">Treytað av, at hundur skal brúkast sum tænastuhundur, kann Heilsufrøðiliga starvsstovan í heilt serligum føri, og tá bara eftir umsókn, loyva, at hundahvølpur, ið er yngri enn 12 vikur, og sum ikki er koppsettur, kortini kann verða innfluttur.</s>
                  <seg>Loyvið er harumframt treytað av, at:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>hundahvølpurin kemur úr einum landi í flokki A,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>hundahvølpurin verður fluttur inn frá staðnum, har hann er lagdur,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>hundahvølpurin ikki hevur havt samband við villini djór, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>hundahvølpurin lýkur treytirnar í § 2, § 13 og §§ 19 og 20.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Serligar treytir viðvíkjandi hundaøði fyri innflutning úr londum og økjum í flokki B</ab>
            <div type="section" n="§ 18.">
              <div type="subsection" n="§ 18, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 18.</label>
                  <s xml:id="n5haxie5x2">Fyri hundar og kettur, sum verða innflutt úr landi ella øki í flokki B, sbr. skjal 1, skal ein neutraliserandi andevnistitrering fyri hundaøði gerast á eini ES-góðkendari kanningarstovu.</s>
                  <s xml:id="aywr7zw2u5">Kanningin skal geva eitt úrslit upp á minst 0,5 IE/ml og skal verða gjørd av eini blóðroynd, ið ein løggildur djóralækni í sendaralandinum hevur tikið í minsta lagi 4 vikur eftir koppsetingina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 18, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="udb75rnp7z">Hundar og kettur, ið verða innflutt úr landi ella øki í flokki B, kunnu ikki flytast inn fyrr enn 12 vikur eftir, at blóðroyndin eftir stk. 1 er tikin, og tá bara um úrslitið av blóðroyndini er nøktandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 18, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="bjmecf4jps">Verður endurkoppseting gjørd til tíðina, t.e. sambært tilráðing frá viðurkendum framleiðara, og er úrslitið av blóðroyndini frá undanfarnu koppseting í samsvari við kravið í stk. 1, er ikki neyðugt við nýggjari kanning sbrt. stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 18, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="hrmvd4bunk">Í umsókn um innflutningsloyvi skulu standa dagfestingin fyri blóðroyndini og úrslitið av kanningini.</s>
                  <s xml:id="grres7grbu">Upplýsingarnar skulu váttast av einum embætisdjóralækna í sendaralandinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Sníkaviðgerð</ab>
            <div type="section" n="§ 19.">
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 19.</label>
                  <seg>Hundar og kettur, sum skulu innflytast til Føroya, skulu viðgerast fyri:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>bendilorm íroknað Ecchinococcus spp.,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>loppu,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>lús,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>rundorm,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>skógarmottu,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>skrubb, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>franskan hjartaorm.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="isofvu2vhe">Viðgerðirnar, nevndar í stk. 1, skulu vera gjørdar við góðkendum viðgerðarevni sambært tilráðing frá viðurkendum framleiðara, sbr. tó stk. 3, og skulu ikki vera eldri enn framleiðarin mælir til, tá ið djórið kemur til Føroya.</s>
                  <s xml:id="abj34oq6ti">Viðgerðirnar skulu fyriskipast av løggildum djóralækna.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="quqlitczu4">Franskur hjartaormur skal viðgerast við tí evni, sum Heilsufrøðiliga starvsstovan ávísir.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="vxct3v6nhu">Navn á heilivági, virkin evni, skamtur og viðgerðardagur skulu standa í heilsuváttanini.</s>
                  <s xml:id="s42gkib3gk">Djóralæknin skal vátta upplýsingarnar í heilsuváttanini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Klinisk kanning</ab>
            <div type="section" n="§ 20.">
              <div type="subsection" n="§ 20, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 20.</label>
                  <s xml:id="uluwmfd4oi">Hundar og kettur, sum skulu innflytast til Føroya, skulu kannast av løggildum djóralækna í sendaralandinum.</s>
                  <s xml:id="b74dwapsry">Kanningin skal ikki vera eldri enn 2 dagar, tá ferðin úr sendaralandinum byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 20, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="yfrl6n36lt">Djóralæknin skal í heilsuváttanini vátta, at djórið ikki hevur klinisk tekin um smittandi sjúku, og at djórið kann flytast millum lond.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 4">
          <head rend="bold center">Treytir fyri at ferðast úr Føroyum við hundum og kettum</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Umsókn um ferðaloyvi</ab>
            <div type="section" n="§ 21.">
              <div type="subsection" n="§ 21, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 21.</label>
                  <s xml:id="bwjpfylem3">Skrivlig umsókn um ferðaloyvi, saman við koppsetingarváttanum, sbr. §§ 27 og 28, skal vera Heilsufrøðiligu starvsstovuni í hendi í seinasta lagi 6 yrkadagar fyri, at ætlaða ferðin úr Føroyum byrjar, sbr. tó stk. 3.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 21, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="wudt5h22ib">Skrivlig umsókn um ferðaloyvi fyri hundar og kettur til land, sum ikki er nevnt í skjali 1, skal vera Heilsufrøðiligu starvsstovuni í hendi í seinasta lagi 4 vikur fyri, at ætlaða ferðin úr Føroyum byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 21, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="mf3efvtmut">Heilsuváttan um sníkaviðgerð og kliniska kanning, sbr. §§ 29-30, og heilsuváttan, sbr. § 41, skulu vera Heilsufrøðiligu starvsstovuni í hendi 2 yrkadagar fyri, at ferðin aftur til Føroya byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 21, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <seg>Í umsóknini skal upplýsast:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>navn, bústaður, teldupostur og telefonnummar eigarans í Føroyum,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>slag, ættarslag, føðingardagur, kyn og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>eyðmerkingarnummar á djórinum,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>ferðaland, fráfaringarstaður, fráfaringardagur, fráfaringartíð og væntaður heimkomudagur,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>øll lond, sum djórið skal vitja á ferðini,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>ferðaleið, um djórið skal á gjøgnumferð um fleiri lond,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>fyri djór, ið skulu ferðast í londum í flokki A, at djórið lýkur treytirnar í § 22, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>8)</label>
                      <seg>fyri djór, ið skulu ferðast í londum ella økjum í flokki B, at djórið lýkur treytirnar í § 23.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 21, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="epw33opkvr">Upplýsingarnar, nevndar í stk. 4, nr. 1-8, verða latnar undir revsiábyrgd.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ferðing í londum í flokki A</ab>
            <div type="section" n="§ 22.">
              <div type="subsection" n="§ 22, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 22.</label>
                  <s xml:id="uxlvbxggdk">Hundar og kettur, sum ferðast úr Føroyum til land í flokki A, sbr. skjal 1, og sum á ferðini hava verið í øðrum landi enn teimum, ið nevnd eru í flokki A, skulu lúka treytirnar fyri ferðing í viðkomandi landi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 22, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="spd6fiumpl">Hundar og kettur á gjøgnumferð um annað land enn tey, sum nevnd eru í flokki A, skulu lúka treytirnar fyri ferðing í viðkomandi landi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ferðing í londum ella øki í flokki B</ab>
            <div type="section" n="§ 23.">
              <div type="subsection" n="§ 23, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 23.</label>
                  <s xml:id="axbwwyllcy">Hundar og kettur, sum ferðast úr Føroyum til lond ella øki í flokki B, sbr. skjal 1, og sum á ferðini hava verið í øðrum landi enn teimum, ið nevnd eru í flokki A ella B, skulu lúka treytirnar fyri ferðing, sum landsdjóralæknin setir sbrt. § 54, stk. 4.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 23, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="rep4tkbdih">Hundar og kettur á gjøgnumferð um annað land ella øki enn tey, sum eru nevnd í flokki A ella B, skulu lúka treytirnar fyri ferðing, sum landsdjóralæknin setir sbrt. § 54, stk. 4.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ferðing í øðrum londum</ab>
            <div type="section" n="§ 24.">
              <div type="subsection" n="§ 24, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 24.</label>
                  <s xml:id="or547p7ahy">Hundar og kettur, sum skulu ferðast úr Føroyum til lond, sum ikki eru nevnd í skjali 1, skulu lúka tær treytir sum landsdjóralæknin setir eftir § 54, stk. 4.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ferðing í landi ella øki við veterinerum avmarkingum</ab>
            <div type="section" n="§ 25.">
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 25.</label>
                  <s xml:id="gmk6f2je2h">Ikki er loyvt at ferðast við hundum ella kettum í landi ella øki, har tað vegna smittandi djórasjúku eru ásettar veterinerar avmarkingar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ipnxiiimug">Í heilt serligum førum kann landsdjóralæknin geva undantak frá ásetingini í stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Eyðmerking</ab>
            <div type="section" n="§ 26.">
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 26.</label>
                  <s xml:id="a5l3zqmig3">Hundar og kettur, sum ferðast úr Føroyum, skulu vera týðiliga eyðmerkt.</s>
                  <s xml:id="uf33p4mhy6">Eyðmerkingin skal vera ein mikrosendari undir skinninum, sum lýkur ISO-standard 11784, sum brúkar HDX ella FDX-B tøkni, og sum kann lesast við einum tóli, sum samvirkar við ISO-standard 1785.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="savdggwxct">Eyðmerkingarnummarið skal vera skrivað á umsóknina um ferðaloyvi, á ferðaloyvið og á heilsuváttanina.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Koppseting</ab>
            <div type="section" n="§ 27.">
              <div type="subsection" n="§ 27, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 27.</label>
                  <s xml:id="bndbqyszv3">Hundar og kettur, sum ferðast úr Føroyum, skulu vera koppsett, sbrt. §§ 14 og 15.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 27, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="siw7uvmvxo">Koppsetingarnar skulu vera gjørdar sambært tilráðing frá viðurkendum framleiðara.</s>
                  <s xml:id="zjcmqrbavi">Koppsetingarnar skulu vera í minsta lagi 4 vikur gamlar, tá ið ferðin úr Føroyum byrjar, og ikki eldri enn framleiðarin mælir til, tá ið djórið kemur aftur til Føroya.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 27, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="mph5wo4m4s">Verða endurkoppsetingar fyri sjúkur, nevndar í §§ 14 og 15, gjørdar sambært tilráðing frá viðurkendum framleiðara, kann djórið ferðast beint eftir endurkoppsetingina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 27, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="vtolcmmnpu">Hundahvølpar og kettlingar skulu í minsta lagi vera 12 vikur gamlir, tá ið teir verða koppsettir sbrt. §§ 14 og 15.</s>
                  <s xml:id="sf3asnog5k">Hundahvølpar og kettlingar kunnu ikki fara úr Føroyum at ferðast fyrr enn í fyrsta lagi 4 vikur eftir seinastu kravdu koppseting.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 27, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="qh6lsd6vwh">Í umsókn um ferðaloyvi skulu standa heiti og framleiðslunummar á koppingarevni, koppsetingardagur og gildi á øllum kravdum koppsetingum.</s>
                  <s xml:id="wq73gxphjs">Er talan um endurkoppseting, skal koppsetingardagur og gildi fyri seinastu koppseting eisini standa í umsóknini.</s>
                  <s xml:id="tdnpivs6us">Upplýsingarnar í umsóknini skulu váttast av løggildum djóralækna í Føroyum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 27, stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="i6hjiactzf">Í heilt serligum føri kann landsdjóralæknin eftir ítøkiliga váðameting veita undantak frá koppsetingarkrøvunum í §§ 14 og 15.</s>
                  <s xml:id="pt4r3toi2z">Skrivlig umsókn um undantaksloyvi skal latast Heilsufrøðiligu starvsstovuni samstundis sum umsókn um ferðaloyvi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Serligar treytir viðvíkjandi hundaøði fyri at ferðast í londum og økjum í flokki B</ab>
            <div type="section" n="§ 28.">
              <div type="subsection" n="§ 28, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 28.</label>
                  <s xml:id="cawmygje4l">Fyri hundar og kettur, sum skulu ferðast í landi ella øki í flokki B, sbr. skjal 1, skal ein neutraliserandi andevnistitrering fyri hundaøði gerast á eini ES-góðkendari kanningarstovu.</s>
                  <s xml:id="nrws7xd2yv">Kanningin skal geva eitt úrslit upp á minst 0,5 IE/ml og skal verða gjørd av eini blóðroynd, ið ein løggildur djóralækni í Føroyum hevur tikið í minsta lagi 4 vikur eftir koppsetingina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 28, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="dj3iqevhyw">Hundar og kettur, ið skulu ferðast í landi ella øki í flokki B, kunnu ikki fara úr Føroyum fyrr enn 12 vikur eftir at blóðroyndin eftir stk. 1 er tikin, og tá bara um úrslitið av blóðroyndini er nøktandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 28, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="x7uoo2dvxe">Verður endurkoppseting gjørd til tíðina, t.e. sambært tilráðing frá viðurkendum framleiðara, og er úrslitið av blóðroyndini frá undanfarnu koppseting í samsvari við kravið í stk. 1, er ikki neyðugt við nýggjari kanning sbrt. stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 28, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="luo3zexxzm">Í umsókn um ferðaloyvi skulu standa dagfestingin fyri blóðroyndini og úrslitið av kanningini.</s>
                  <s xml:id="iem6rbgvz5">Upplýsingarnar skulu váttast av løggildum djóralækna í Føroyum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Sníkaviðgerð</ab>
            <div type="section" n="§ 29.">
              <div type="subsection" n="§ 29, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 29.</label>
                  <seg>Hundar og kettur, sum ferðast úr Føroyum, skulu í ferðalandinum viðgerast fyri:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>bendilorm, íroknað Eccinococcus spp.,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>loppu,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>lús,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>rundorm,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>skógarmottu,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>skrubb og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>franskan hjartaorm.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 29, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="weolda3xte">Viðgerðirnar, nevndar í stk. 1, skulu vera gjørdar við góðkendum viðgerðarevni, sambært tilráðing frá viðurkendum framleiðara, sbr. tó stk. 3, og skulu ikki vera eldri enn framleiðarin mælir til, tá ið djórið kemur aftur til Føroya.</s>
                  <s xml:id="eun52azvoz">Viðgerðirnar skulu fyriskipast av løggildum djóralækna.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 29, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="pgbgrustx5">Franskur hjartaormur skal viðgerast við tí evni, sum Heilsufrøðiliga starvsstovan ávísir.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 29, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="vji5cmwhvz">Navn á heilivági, virkin evni, skamtur og viðgerðardagur skulu standa í heilsuváttanini.</s>
                  <s xml:id="wsxhqooprn">Upplýsingarnar skulu váttast av løggildum djóralækna í ferðalandinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Klinisk kanning</ab>
            <div type="section" n="§ 30.">
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 30.</label>
                  <s xml:id="slxw5ksu3l">Hundar og kettur, sum ferðast úr Føroyum, skulu kannast av løggildum djóralækna í ferðalandinum, áðrenn komið verður aftur til Føroya.</s>
                  <s xml:id="rbdycnxbgr">Kanningin skal ikki vera eldri enn 2 yrkadagar, tá ið heimferðin byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="azpl6k4et2">Djóralæknin skal í heilsuváttanini vátta, at djórið ikki hevur klinisk tekin um smittandi sjúku, og at djórið kann ferðast heimaftur.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 5">
          <head rend="bold center">Treytir fyri at innflyta gitnaðarevni</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Umsókn um innflutningsloyvi til gitnaðarevni</ab>
            <div type="section" n="§ 31.">
              <div type="subsection" n="§ 31, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 31.</label>
                  <s xml:id="pxighbfuwy">Skrivlig umsókn um innflutningsloyvi, saman við kravdum váttanum, skal vera Heilsufrøðiligu starvsstovuni í hendi í minsta lagi 2 yrkadagar fyri, at ætlaður flutningur úr sendaralandinum byrjar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 31, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="q4rznni5ek">Saman við umsóknini um innflutningsloyvi skulu vera váttan frá djóreigara, koppsetingarváttan frá løggildum djóralækna í sendaralandinum og, um talan er um innflutning úr einum landi ella øki í flokki B, váttan frá embætisdjóralækna í sendaralandinum um neutraliserandi andevnistitrering fyri hundaøði.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 31, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <seg>Í umsóknini skal upplýsast:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>navn, bústaður, teldupostur og telefonnummar hjá tí, ið eigur gevaradjórið,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>navn, bústaður, teldupostur og telefonnummar hjá tí, ið innflytur gitnaðarevnið,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>slag, ættarslag, føðingardagur, kyn og eyðmerkingarnummar á gevaradjórinum,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>slag av gitnaðarevni,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>sendaraland,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>øll lond, sum gevaradjórið hevur verið í seinastu 6 mánaðirnar,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>fyri gitnaðarevni úr landi í flokki A, at gevaradjórið lýkur treytirnar í § 9 stk. 1, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>8)</label>
                      <seg>fyri gitnaðarevni innflutt úr landi ella øki í flokki B, at gevaradjórið lýkur treytirnar í § 10, stk. 1.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 31, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="uujvaqnohj">Upplýsingarnar, nevndar í stk. 3, nr. 1-8, verða latnar undir revsiábyrgd.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Innflutningur úr landi ella øki við veterinerum avmarkingum o.a.</ab>
            <div type="section" n="§ 32.">
              <div type="subsection" n="§ 32, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 32.</label>
                  <s xml:id="q52grd3vyu">Ikki er loyvt at innflyta gitnaðarevni frá hundi ella kettu úr landi ella øki, har tað vegna smittandi djórasjúku eru ásettar veterinerar avmarkingar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="hbiwym7oz4">Ikki er loyvt at innflyta gitnaðarevni frá hundi ella kettu, sum seinastu 6 mánaðirnar fyri, at gitnaðarevnið verður tikið, hevur verið í landi ella øki, har tað vegna smittandi djórasjúku eru ásettar veterinerar avmarkingar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="v67snycswt">Ikki er loyvt at innflyta gitnaðarevni frá hundi og kettu úr londum, sum ikki eru nevnd í skjali 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="hwr2nxszgx">Í heilt serligum føri kann landsdjóralæknin geva undantak frá ásetingunum í stk. 1-3.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Eyðmerking</ab>
            <div type="section" n="§ 33.">
              <div type="subsection" n="§ 33, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 33.</label>
                  <s xml:id="jtzm7zq2o5">Gevaradjór skulu vera týðiliga eyðmerkt.</s>
                  <s xml:id="vxuoiffqog">Eyðmerkingin skal vera ein mikrosendari undir skinninum, sum lýkur ISO-standard 11784 og sum brúkar HDX ella FDX-B tøkni, og sum kann lesast við einum tóli, sum samvirkar við ISO-standard 11785.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 33, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="cfhiv4ujbo">Eyðmerkingarnummarið skal vera skrivað á umsóknina um innflutningsloyvi, á innflutningsloyvið og á heilsuváttanina.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Koppseting</ab>
            <div type="section" n="§ 34.">
              <div type="subsection" n="§ 34, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 34.</label>
                  <s xml:id="e2uslyggjb">Gevaradjór skulu verða koppsett sbrt. §§ 14 og 15.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 34, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="pcelmlhd26">Koppsetingarnar skulu vera gjørdar sambært tilráðing frá viðurkendum framleiðara.</s>
                  <s xml:id="pukzieiya2">Koppsetingarnar skulu vera í minsta lagi 4 vikur gamlar, tá gitnaðarevnið verður tikið.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 34, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="t6iw2a3lc6">Um endurkoppsetingar verða gjørdar sambært tilráðing frá viðurkendum framleiðara, kann gitnaðarevnið takast beint eftir endurkoppsetingina.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Serligar treytir fyri innflutningi av gitnaðarevnum frá londum og økjum í flokki B</ab>
            <div type="section" n="§ 35.">
              <div type="subsection" n="§ 35, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 35.</label>
                  <s xml:id="pupbgogjxd">Fyri gevaradjór av gitnaðarevni, sum verða innflutt úr londum ella økjum í flokki B, sbr. skjal 1, skal ein neutraliserandi andevnistitrering fyri hundaøði gerast á eini ES-góðkendari kanningarstovu.</s>
                  <s xml:id="dqq5zpyq64">Kanningin skal geva eitt úrslit upp á minst 0,5 IE/ml og skal verða gjørd av eini blóðroynd, ið ein løggildur djóralækni í sendaralandinum hevur tikið í minsta lagi 4 vikur eftir koppsetingina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 35, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="j44ti6hk3z">Gitnaðarevni, ið verða innflutt úr landi ella øki í flokki B, kunnu ikki takast fyrr enn 12 vikur eftir, at blóðroynd eftir stk. 1 er tikin, og tá bara um úrslitið av blóðroyndini er nøktandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 35, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="hbdmuzvczi">Í umsókn um innflutningsloyvi skulu standa dagfestingin fyri blóðroyndini og úrslitið av kanningini.</s>
                  <s xml:id="z5wvvpvcia">Upplýsingarnar skulu váttast av einum embætisdjóralækna í sendaralandinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Klinisk kanning</ab>
            <div type="section" n="§ 36.">
              <div type="subsection" n="§ 36, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 36.</label>
                  <s xml:id="ffy2qbr5j5">Gevaradjór, sum letur gitnaðarevni, ið skal innflytast til Føroya, skal kannast av løggildum djóralækna í sendaralandinum, tá gitnaðarevnið verður tikin.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 36, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ecklmsznvz">Djóralæknin skal í heilsuváttanini vátta, at gevaradjórið ikki hevur klinisk tekin um smittandi sjúku.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 6">
          <head rend="bold center">Krøv til djóraeigaran</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Flutningur</ab>
            <div type="section" n="§ 37.">
              <div type="subsection" n="§ 37, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 37.</label>
                  <s xml:id="stzgug6soc">Djóraeigarin skal tryggja sær, at djóraflutningurin fer fram í samsvari við ásetingarnar í løgtingslóg um djóravælferð, undir hesum eisini at flutningsbúr, flutningskassar o.tíl. lúka krøvini um luft, stødd, fóður, vatn o.tíl.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Innflutningsloyvi</ab>
            <div type="section" n="§ 38.">
              <div type="subsection" n="§ 38, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 38.</label>
                  <s xml:id="fp2tcagib7">Djóraeigarin hevur ábyrgdina av, at eitt galdandi innflutningsloyvi, sbr. § 8, sum er undirskrivað av embætisdjóralækna á Heilsufrøðiligu starvsstovuni, fylgir við djórinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Heilsuváttan í sambandi við innflutning</ab>
            <div type="section" n="§ 39.">
              <div type="subsection" n="§ 39, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 39.</label>
                  <s xml:id="h2vwfqtixn">Í heilsuváttanini, sum sbrt. § 8 skal sendast Heilsufrøðiligu starvsstovuni í sambandi við umsókn um innflutningsloyvi, skulu vera hesar upplýsingar</s>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Váttan frá løggildum djóralækna um, at djórið ikki hevur klinisk tekin um smittandi sjúku, og at tað kann flytast millum lond,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>váttan frá løggildum djóralækna um, at djórið hevur fingið allar kravdar viðgerðir fyri innansníkar og uttansníkar, og,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>um talan er um innflutning úr landi ella øki í flokki B, sbr. skjal 1, váttan frá embætisdjóralækna um, at djórið ikki stavar frá einum øki, har tað vegna smittandi djórasjúku eru ásettar veterinerar avmarkingar.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 39, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="uhzaujeohm">Váttanirnar sbrt. stk. 1, nr. 1 og 3 skulu ikki vera eldri enn 2 dagar, tá ið ferðin úr sendaralandinum byrjar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ferðaloyvi</ab>
            <div type="section" n="§ 40.">
              <div type="subsection" n="§ 40, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 40.</label>
                  <s xml:id="kasdiy5idf">Djóraeigarin hevur ábyrgdina av, at eitt galdandi ferðaloyvi, sbr. § 21, sum er undirskrivað av embætisdjóralækna á Heilsufrøðiligu starvsstovuni, fylgir við djórinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Heilsuváttan í sambandi við ferðing</ab>
            <div type="section" n="§ 41.">
              <div type="subsection" n="§ 41, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 41.</label>
                  <s xml:id="qb5gcomvfp">Í heilsuváttanini, sum sbrt. § 21 skal sendast Heilsufrøðiligu starvsstovuni í sambandi við umsókn um ferðaloyvi, skulu vera hesar upplýsingar</s>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Váttan frá løggildum djóralækna um, at djórið ikki hevur klinisk tekin um smittandi sjúku, og at tað kann ferðast heimaftur,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>váttan frá løggildum djóralækna um, at djórið hevur fingið allar kravdar viðgerðir fyri innansníkar og uttansníkar, og,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>um talan er um innflutning úr landi ella øki í flokki B, sbr. skjal 1, váttan frá embætisdjóralækna um, at djórið ikki stavar frá einum øki, har tað vegna smittandi djórasjúku eru ásettar veterinerar avmarkingar.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 41, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="y7vf2vu2o4">Váttanirnar sbrt. stk. 1, nr. 1 og 3 skulu ikki vera eldri enn 2 dagar, tá ið heimferðin úr ferðalandinum byrjar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Innflutningsloyvi til gitnaðarevni</ab>
            <div type="section" n="§ 42.">
              <div type="subsection" n="§ 42, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 42.</label>
                  <s xml:id="uial6s6cyw">Djóraeigarin hevur ábyrgdina av, at eitt galdandi innflutningsloyvi, sbr. § 31, sum er undirskrivað av einum embætisdjóralækna á Heilsufrøðiligu starvsstovuni, fylgir við innfluttum gitnaðarevnum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Heilsuváttan fyri gevaradjór og gitnaðarevni</ab>
            <div type="section" n="§ 43.">
              <div type="subsection" n="§ 43, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 43.</label>
                  <s xml:id="ijdakx4rv2">Í heilsuváttanini skal løggildur djóralækni vátta, nær gitnaðarevnið er tikið, og at gevaradjórið ikki hevur klinisk tekin um smittandi sjúku.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 43, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="fy5wdn2sgi">Heilsuváttanin skal gerast í sambandi við, at gitnaðarevnið verður tikið og skal ikki vera eldri enn 2 dagar, tá ið flutningurin úr sendaralandinum byrjar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Kravd skjøl</ab>
            <div type="section" n="§ 44.">
              <div type="subsection" n="§ 44, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 44.</label>
                  <s xml:id="xidfigftdk">Tá djórið kemur til Føroya, skal djóraeigarin vísa tollmyndugleikanum ella Heilsufrøðiligu starvsstovuni galdandi innflutningsloyvi ella galdandi ferðaloyvi, og, um tað er viðkomandi, váttan eftir § 54.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 44, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="eugjswh4ja">Djóraeigarin skal vísa tollmyndugleikanum galdandi innflutningsloyvi í sambandi við innflutning av gitnaðarevnum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 7">
          <head rend="bold center">Krøv til flutningsfeløg</head>
          <div type="section" n="§ 45.">
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 45.</label>
                <s xml:id="wn4rinbyvw">Flutningsfeløg, sum flyta hundar og kettur til og úr Føroyum, skulu annaðhvørt hava løggilding eftir § 6, sbr. fylgiskjal 1, art. 10, stk. 1, litra b og c og art. 11, stk. 1, litra b, nr. IV, í kunngerð um vernd av djórum undir flutningi, ella hava samsvarandi løggilding frá skikkaðum útlendskum myndugleika.</s>
                <s xml:id="g3nvuhb6ak">Flutningsfelagið skal harumframt lúka treytirnar í stk. 2-4 í hesi grein.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="c3mwb6rnrj">Flutningsfeløg, sum flyta hundar og kettur úr útlondum til Føroya, skulu tryggja sær, at galdandi innflutningsloyvi ella ferðaloyvi fylgir við djórinum, áðrenn ferðin úr sendaralandinum ella ferðalandinum byrjar.</s>
                <s xml:id="u4j3gehfg6">Hetta skal váttast í innflutningsloyvinum ella ferðaloyvinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tddvq5cymq">Er ivi um gildið á innflutningsloyvinum ella ferðaloyvinum, ella vantar innflutningsloyvi ella ferðaloyvi, skal flutningsfelagið nokta at flyta djórið til Føroya.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="jxqnuvamhd">Flutningsfeløg, sum flyta hundar og kettur til Føroya, skulu hava eina móttøkustøð til hundar og kettur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Flutningseindir og flutningsbúr</ab>
            <div type="section" n="§ 46.">
              <div type="subsection" n="§ 46, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 46.</label>
                  <s xml:id="fsejagl4ie">Flutningseindir og flutningsbúr, sum skulu nýtast at flyta hundar og kettur til og úr Føroyum, skulu lúka treytirnar í fylgiskjal 1, skjal I, kapitel II í kunngerð um vernd av djórum undir flutningi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="urmvmmt5zk">Smærri djór skulu vera í flutningsbúri, ið er egnað til endamálið, um tey verða flutt í ferðafólkakabinuni á flogfari.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Móttøkustøð</ab>
            <div type="section" n="§ 47.">
              <div type="subsection" n="§ 47, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 47.</label>
                  <s xml:id="ztr3572acg">Flutningsfelagið hevur ábyrgdina av at reka eina móttøkustøð, undir hesum m.a. at syrgja fyri, at fólk er tøkt til at taka sær av djórunum.</s>
                  <s xml:id="witdcok4ub">Heilsufrøðiliga starvsstovan skal góðkenna móttøkustøðina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 47, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="cwhike6f4f">Móttøkustøðin skal vera útgjørd við neyðugari og hóskandi útgerð til at kunna hýsa øllum djórum, ið koma til Føroya, í nakrar dagar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 47, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="brzdl5kzym">Kassar og búr á móttøkustøðini, sum eru ætlað hundum og kettum, skulu m.a. tryggja, at djórini fáa nóg mikið av ljósi og frískari luft, og at djórini ikki sleppa út, fáa skaða ella kunnu skaða fólk ella djór.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 47, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="dt32fgnnum">Kassar og búr skulu hava eina hóskandi stødd og skulu vera sterk og gjørd úr tilfari, ið er lætt at vaska og sóttreinsa.</s>
                  <s xml:id="lpcoyoah25">Kassar og búr, sum eru í fleiri hæddum, skulu hava tættan botn, soleiðis at land og skarn ikki lekur niður í kassarnar ella búrini niðriundir.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 8">
          <head rend="bold center">Eftirlit o.a.</head>
          <div type="section" n="§ 48.">
            <div type="subsection" n="§ 48, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 48.</label>
                <s xml:id="rjx5ji2g6w">Tollmyndugleikin skal kanna, at innflutt djór hava galdandi innflutningsloyvi og møgulig onnur kravd skjøl við sær, og at eyðmerkingarnummarið á djórinum samsvarar við hesi skjøl.</s>
                <s xml:id="kiujp3kmud">Tollmyndugleikin skal á innflutningsloyvinum vátta, at eftirlitið er framt. Eitt avrit av skjølunum skal sendast Heilsufrøðiligu starvsstovuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 48, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="xgxgcp45hm">Tollmyndugleikin skal kanna, at ferðandi djór hava galdandi ferðaloyvi, heilsuváttan og møgulig onnur kravd skjøl við sær, og at eyðmerkingarnummarið á djórinum samsvarar við hesi skjøl.</s>
                <s xml:id="adjufozm44">Tollmyndugleikin skal á ferðaloyvinum vátta, at eftirlitið er framt. Eitt avrit av skjølunum skal sendast Heilsufrøðiligu starvsstovuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 48, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="v7yg4zfyha">Er ivi um gildi á innflutningsloyvinum, ferðaloyvinum, heilsuváttanini ella heilsustøðuna hjá djórinum, ella vanta innflutningsloyvi, ferðaloyvi, heilsuváttan ella onnur skjøl, skal tollmyndugleikin afturhalda djórinum og boða Heilsufrøðiligu starvsstovuni frá.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 49.">
            <div type="subsection" n="§ 49, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 49.</label>
                <s xml:id="neawdmjtah">Tollmyndugleikin skal kanna, at galdandi innflutningsloyvi fylgir við innfluttum gitnaðarevnum.</s>
                <s xml:id="bha2mkpkbr">Tollmyndugleikin skal á innflutningsloyvinum vátta, at eftirlitið er framt. Eitt avrit av skjølunum skal sendast Heilsufrøðiligu starvsstovuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 49, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="blqocdyps6">Er ivi um gildið á innflutningsloyvinum ella heilsuváttanini, ella vantar innflutningsloyvi ella heilsuváttan, skal tollmyndugleikin afturhalda sendingini og boða Heilsufrøðiligu starvsstovuni frá.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 50.">
            <div type="subsection" n="§ 50, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 50.</label>
                <s xml:id="z7u5nb4oxq">Heilsufrøðiliga starvsstovan hevur eftirlit við innflutningi av hundum og kettum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 50, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hrewsdk6is">Heilsufrøðiliga starvsstovan kann gera skjalaeftirlit, eyðmerkingareftirlit og fysiskt eftirlit við hundum og kettum, sum verða innflutt til Føroya, sbr. § 53.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 50, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <seg>Farast skal fram eftir reglunum í stk. 4, um:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>djórið hevur tekin um sjúku,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>djórið ikki hevur galdandi innflutningsloyvi við sær, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>roynt verður at innflyta djór uttan kravt innflutningsloyvi.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 50, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <seg>Heilsufrøðiliga starvsstovan ger av, um neyðugt í samráð við embætisdjóralækna, og, í tann mun tað er heilsufrøðiliga ráðiligt, við djóraeigaran ella fylgjaran, um djórið skal:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>kannast, koppsetast og viðgerast eftir leiðbeining frá Heilsufrøðiligu starvsstovuni,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>setast í sóttarhald undir eftirliti av Heilsufrøðiligu starvsstovuni og, um neyðugt, kannast, koppsetast og viðgerast fyri sníkar, til treytirnar fyri innflutningi eru loknar,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>sendast aftur til sendaralandið, um so er, at veterineri myndugleikin í sendaralandinum gevur loyvi til tess, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>verða avlívað.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 50, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="azisldcyis">Eftir at brot á stk. 3 er staðfest, men áðrenn atgerðir eftir stk. 4 eru settar í verk, skal djórið verða sett í móttøkustøðina, sbr. § 47.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 51.">
            <div type="subsection" n="§ 51, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 51.</label>
                <s xml:id="roroowfwyo">Heilsufrøðiliga starvsstovan hevur eftirlit við hundum og kettum, sum koma heimaftur til Føroya av ferð.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 51, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="j6f4d4y24e">Heilsufrøðiliga starvsstovan kann gera skjalaeftirlit, eyðmerkingareftirlit og fysiskt eftirlit við hundum og kettum, sum koma heim aftur til Føroya av ferð.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 51, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <seg>Tá djórið kemur heim aftur til Føroya, skal farast fram eftir reglunum í stk. 4, um:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>djórið hevur tekin um sjúku,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>djórið ikki hevur galdandi ferðaloyvi við sær, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>roynt verður at flyta djór inn uttan kravt ferðaloyvi.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 51, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <seg>Heilsufrøðiliga starvsstova ger av, um neyðugt í samráð við embætisdjóralæknan, og, í tann mun tað er heilsufrøðiliga ráðiligt, við djóraeigaran ella fylgjaran, um djórið skal:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>kannast, koppsetast og viðgerast eftir leiðbeining frá Heilsufrøðiligu starvsstovuni,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>setast í sóttarhald undir eftirliti av Heilsufrøðiligu starvsstovuni og, um neyðugt, kannast, koppsetast og viðgerast fyri sníkar, til treytirnar fyri heimafturkomu eru loknar, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>verða avlívað.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 51, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="f7rnt3n5sw">Eftir at brot á stk. 3 er staðfest, men áðrenn atgerðir eftir stk. 4 eru settar í verk, skal djórið verða sett í móttøkustøðina, sbr. § 47.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 52.">
            <div type="subsection" n="§ 52, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 52.</label>
                <s xml:id="hayedyteot">Heilsufrøðiliga starvsstovan hevur eftirlit við innflutningi av gitnaðarevnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 52, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="frf4662zc3">Heilsufrøðiliga starvsstovan kann gera skjalaeftirlit, eyðmerkingareftirlit og fysiskt eftirlit av gitnaðarevnum, sum verða innflutt til Føroya.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 52, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="i4rt43ighf">Farast skal fram eftir reglunum í stk. 4, um galdandi innflutningsloyvi ikki fylgir við gitnaðarevninum, ella um roynt verður at innflyta gitnaðarevni uttan kravt innflutningsloyvi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 52, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="n2mrboprda">Í samráð við djóraeigaran ger Heilsufrøðiliga starvsstovan av, um gitnaðarevni annaðhvørt skal sendast aftur til sendaralandið, um veterineri myndugleikin í sendaralandinum gevur loyvi til tess, ella um tað skal burturbeinast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 53.">
            <div type="subsection" n="§ 53, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 53.</label>
                <s xml:id="gaaj4wdmn5">Heilsufrøðiliga starvsstovan hevur eftirlit við, at hundar, sum eru fevndir av forboðnum í § 4, blendingsdjór, sum eru fevnd av forboðnum í § 5, og gitnaðarevni, sum ikki lúka treytirnar í hesi kunngerð, ikki verða innflutt til Føroya.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 53, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="yr4boayo3m">Um hundur, sum er fevndur av forboðnum í § 4, ella blendingsdjór, sum er fevnt av forboðnum í § 5, er í Føroyum ella kemur til Føroya, ger landsdjóralæknin av, um djórið skal sendast aftur til sendaralandið, um so er, at veterineri myndugleikin í sendaralandinum gevur loyvi til tess, ella um djórið skal verða avlívað.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 53, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="bnhwnoe4f3">Eftir at brot á stk. 1, sbr. §§ 4-5, er staðfest, men áðrenn atgerðir eftir stk. 2 eru settar í verk, skal djórið verða sett í móttøkustøðina, sbr. § 47.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 53, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="daxbpcss5a">Gitnaðarevni, sum ikki lýkur treytirnar í hesi kunngerð, verður burturbeint.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 9">
          <head rend="bold center">Fyrisitingarligar ásetingar, ásetingar um kæru og revsireglur</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Heimildir landsdjóralæknans</ab>
            <div type="section" n="§ 54.">
              <div type="subsection" n="§ 54, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 54.</label>
                  <s xml:id="iy7ygzfbfq">Landsdjóralæknin kann í serligum førum, eftir eina ítøkiliga váðameting, banna innflutningi úr einum og hvørjum landi ella øki.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 54, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="fi7vhzm2wf">Landsdjóralæknin kann í heilt serligum førum, eftir eina ítøkiliga váðameting, banna ferðandi djórum heimafturkomu úr einum og hvørjum landi ella øki.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 54, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="ggtr5dbbsf">Landsdjóralæknin kann í serligum føri í eitt tíðarskeið seta aðrar treytir fyri koppseting, neutraliserandi andevnistitrering og viðgerð fyri innflutning av djórum úr londum og økjum í flokki A og B, sbr. skjal 1, enn ásett er í hesi kunngerð.</s>
                  <s xml:id="rp53t7xalc">Sama er galdandi fyri djór, sum ferðast til lond og øki í flokki A og B.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 54, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="ibe4s4n3qw">Landsdjóralæknin ásetur treytirnar fyri ferðing í og innflutningi av djórum úr londum, sum ikki eru nevnd í skjali 1.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Oyðibløð</ab>
            <div type="section" n="§ 55.">
              <div type="subsection" n="§ 55, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 55.</label>
                  <s xml:id="tzyqfeq2xt">Heilsufrøðiliga starvsstovan ger oyðibløð, ið skulu brúkast, tá søkt verður um innflutningsloyvi ella ferðaloyvi.</s>
                  <s xml:id="vqedvu4ry4">Oyðibløðini eru at finna á heimasíðuni hjá Heilsufrøðiligu starvsstovuni www.hfs.fo.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Gjøld</ab>
            <div type="section" n="§ 56.">
              <div type="subsection" n="§ 56, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 56.</label>
                  <s xml:id="q3bmueivch">Djóraeigarin rindar allar útreiðslur í sambandi við innflutning, ferðing og eftirlit við djórum og gitnaðarevnum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 56, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="rqwgzdi553">Djóraeigarin rindar allan kostnað, sum stendst av at hava djórið á móttøkustøðini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Kæra</ab>
            <div type="section" n="§ 57.">
              <div type="subsection" n="§ 57, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 57.</label>
                  <s xml:id="jsjqaqokgj">Avgerðir, tiknar við heimild í hesi kunngerð, kunnu kærast til Vinnukærunevndina, sum tekur endaliga fyrisitingarliga avgerð í málinum.</s>
                  <s xml:id="ogqxomlufo">Kærufreistin er 4 vikur frá tí degi, at avgerðin er fráboðað.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Revsing</ab>
            <div type="section" n="§ 58.">
              <div type="subsection" n="§ 58, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 58.</label>
                  <s xml:id="vdmitnujam">Um ikki hægri revsing er uppiborin eftir aðrari lóggávu, verður við sekt revsaður tann, sum brýtur ásetingarnar í §§ 2 og 3, § 4, stk. 1-5, §§ 5 og 6, § 7, stk. 1, §§ 9-11, § 12, stk. 1-2, §§ 22-24, § 25, stk. 1, §§ 26 og 27, § 28, stk. 1-2, § 30, stk. 1, § 32, stk. 1-3, § 33, stk. 1, §§ 34 og 37, § 38, § 39, stk. 1, § 40, § 41, stk. 1, § 42, § 43, stk. 1, § 44, § 45, stk. 1-3 og §§ 46 og 47.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 58, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="z43gtvyarn">Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í 5. kapitli í revsilógini.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 58, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="yzy432q5yr">Verður brot á ásetingarnar í § 26, § 33, stk. 1, § 37, § 45, stk. 1-3, og §§ 46 og 47 ikki mett at hava við sær harðari revsing enn sekt, kann Heilsufrøðiliga starvsstovan boða frá, at málið kann verða gjørt av uttan rættarsókn, um tann, sum hevur framt brotið, játtar seg sekan í brotinum og váttar innan eina nærri ásetta freist, ið eftir umsókn kann verða longd, at rinda eina í fráboðanini ásetta sekt.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Gildiskoma</ab>
            <div type="section" n="§ 59.">
              <div type="subsection" n="§ 59, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 59.</label>
                  <s xml:id="nkrlwhstbq">Henda kunngerð kemur í gildi 1. oktober 2021, og samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 15 frá 7. apríl 2004 um innflutning av hundum, kettum og øðrum kelidýrum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>