<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kunngerð nr. 35 frá 8. mars 2001 um heilsu, trygd og umhvørvi í sambandi við leitivirksemi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="legislation">
          <analytic>
            <title level="a" xml:lang="fo">Kunngerð um heilsu, trygd og umhvørvi í sambandi við leitivirksemi</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Løgting</orgName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Kunngerðablaðið</title>
            <imprint>
              <publisher>
                <orgName>Føroya Landsstýri</orgName>
              </publisher>
              <date when="2001-03-23">Útgivið tann 23. mars 2001</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="issue">8</biblScope>
            <biblScope unit="page" from="123" to="132">123-132</biblScope>
            <idno type="ISSN">0907-905X</idno>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">A</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <seg type="sentence" xml:id="cixsdueldi">Tilbúgvingin skal greinast og ásetast við støði í vanda- og vanlukkustøðum samsvarandi lýstum váða og smærri vanda- og vanlukkustøðum, ið kunnu skaða tann einstaka, umhvørvið ella tinglig virði.</seg>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Kunngerð um heilsu, trygd og umhvørvi í sambandi við leitivirksemi</head>
        <space type="vertical"/>
        <ab>Við heimild í § 25, § 26, stk. 3, § 27, stk. 2, § 28, stk. 1, § 30, § 32, stk. 2, og § 45, stk. 1, litra c og d, og stk. 3 og 4, í løgtingslóg nr. 31 frá 16. mars 1998 um kolvetnisvirksemi, verður ásett:</ab>
        <space type="vertical"/>
        <div type="chapter" n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">Virkisøki og allýsingar</head>
          <div type="section" n="§ 1.">
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:id="oyg2z6ilnb">Kunngerðin fevnir um stýring, vanda- og tilbúgvingargreiningar, tøkni, virksemi umframt upplýsingar og skjalfesting í sambandi við kolvetnisvirksemi í leitiskeiðinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 2.">
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <seg>Í hesi kunngerð skilst við:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Heilsa, trygd og umhvørvi: felagshugtak, ið knýtur seg til umstøður av týdningi fyri heilsu, trygd og umhvørvi hjá tí einstaka, havstøðini sum heild, umframt fíggjarligu virðini á havstøðini, herímillum at hon er rakstrartøk.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Góðtøkumerki: sermerki, ið verða nýtt til at avgera eitt góðtakiligt vandastig í virkseminum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>ALARP: As Low As Reasonably Practicable.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>Tilbúgving: tøkni-, rakstrar- og fyrisitingarlig tiltøk, ið forða fyri at vandastøður verða til vanlukkur ella sum forða fyri ella minka um skaðaárin av vanlukkum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>Altýðandi trygdarskipanir: skipanir, ið eru neyðugar at hava tamarhald í vandastøðum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg>Álitissemi: sannlíkindi fyri at skipanir virka eftir tørvi ella yvirhøvur eru tøkar undir vanligum umstøðum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>7)</label>
                    <seg>Vandar: samanseting av sannlíkindum fyri skaða og av hvussu vandamikil skaðin er.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>8)</label>
                    <seg>Trygg arbeiðsgreining: greining av váða í sambandi við hættisligt arbeiði, ið kann elva til øktan vanda.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>9)</label>
                    <seg>Viðbrekni: Vandi fyri at skipanin fer fyri skeyti orsakað av breki ella vanlukku.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>10)</label>
                    <seg>Óvissa: Spjaðing í vandametingum orsakað av dátugóðsku og yrkislag.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>11)</label>
                    <seg>MODU Code: Code for Construction and Equipment of Mobile Offshore Drilling Units 1989 við 1991 amendments to the 1979 and 1989 Codes frá International Maritime Organisation.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>12)</label>
                    <seg>SOLAS: International Convention for the safety of Life at Sea 1974 (with subsequent amendments).</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>13)</label>
                    <seg>ICLL: International Convention of Loadlines 1966 (with subsequent protocol 1988).</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>14)</label>
                    <seg>MARPOL: International Convention for the Prevention of Pollution from Ships, 1973, as modified by the Protocol of 1978.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>15)</label>
                    <seg>ETRS: European Terrestrial Reference System 1989.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>16)</label>
                    <seg>IMO/MSC circular 645: Guidelines for vessels with dynamic positioning systems, 6 June 1994.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Stýriskipanir</head>
          <div type="section" n="§ 3.">
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:id="rqffys7jzg">Tann, ið stendur fyri virkseminum, skal seta krøv til reglusama stýring av heilsu-, trygdar- og umhvørvisviðurskiftum, umframt til áhaldandi umbøtingar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 4.">
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:id="rk37s2llcb">Tann, ið stendur fyri virkseminum, skal seta í verk og framhaldandi menna eina trygdarmentan, ætlað til fyribyrgjan av óynsktum hendingum og umstøðum.</s>
                <s xml:id="zkuwjwfgtv">Starvsfólk úr øllum virkisløgum skulu takast við í arbeiðið at fremja hesa.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="aqnfuvcwyv">Eitt forum skal vera, har arbeiðstakarar og arbeiðsgevarar frítt og mennandi kunnu tjakast um spurningar, ið snúgva um heilsu, trygd og umhvørvi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 5.">
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:id="oeq4nn5nv7">Stýriskipanir skulu setast í verk, varðveitast og mennast í samstarvi við arbeiðstakarar og teirra valdu umboð.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 6.">
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:id="dxf6b3robd">Endamál og strategi viðvíkjandi heilsu, trygd og umhvørvi skulu staðfestast.</s>
                <s xml:id="wfzl7chyut">Hesi skulu vera í samsvari við lóggávu, egnan politikk og góða altjóða venju.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="u6x34rbnb7">Lýsingar skulu gerast av neyðugum tilgongdum og stýrilykkjum at røkka málum og ætlanum sum nevnt í stk. 1.</s>
                <s xml:id="njtkcv4ez7">Ávirka tilgongdir hvørja aðra, skulu marknamót viðvíkjandi ábyrgd, myndugleika og uppgávubýti skjalfestast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 7.">
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:id="suvuofxwza">Mál og strategiir skulu kunnast arbeiðstakarum og øðrum við ábyrgd.</s>
                <s xml:id="v5hiakdxhg">Mál skulu vera ítøkilig, so til ber at máta og fylgja teimum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="bkr3apb4pk">Leiðslan hjá tí ella teimum, ið standa fyri virkseminum, skal til hvørja tíð seta neyðuga orku av til ætlaða virksemið eins væl og óvæntað virksemi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="qtcfed2d5i">Metast skal støðugt um hvørt stýriskipanirnar lúka ásett mál.</s>
                <s xml:id="b7jdbhioow">Royndir frá og eftirmetingar av stýriskipanunum skulu skjalfestast og nýtast til umbøtingar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 8.">
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:id="b2u7gqvy3d">Tann ella tey, ið standa fyri virkseminum, skulu hava nóg stóran eginførleika og manning til at lýsa, leiða, hava eftirlit við og eftirmeta arbeiði, ið hevur týdning fyri heilsu, trygd og umhvørvi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="iwoor23nii">Serstøk førleikakrøv skulu setast einstaklingum og arbeiðsbólkum, sum hava uppgávur og gera arbeiði, ið hevur týdning fyri heilsu, trygd og umhvørvi.</s>
                <s xml:id="fcyxy7ulsg">Eftirmetingar skulu vísa, um førleikakrøvini eru nøktandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="h6ubovyfx2">Yrkislag og mannagongdir viðvíkjandi ásetan av tørvi á og krøvum til manning og førleika skulu lýsast.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="db3woni37k">Við jøvnum millumbili skulu lýsingar og metingar gerast av upplæringartørvi.</s>
                <s xml:id="tqdmrapkji">Upplæringarskráir skulu skjalfestast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Eftirlitsskipanir</head>
          <div type="section" n="§ 9.">
            <div type="subsection" n="§ 9, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:id="oqt5ryklvz">Tann, ið stendur fyri virkseminum, skal máta og ansa eftir tøkni-, arbeiðs- og fyriskipanarligum viðurskiftum, ið hava týdning fyri heilsu, trygd og umhvørvi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 9, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="k4fvbkg6sb">Skipanir, ið geva ávaringar um óhepna og ójavna gongd innan heilsu, trygd og umhvørvi skulu setast í verk, so skipast kann fyri rættleiðandi tiltøkum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 10.">
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:id="ak63h4yxbu">Regluligt eftirlit skal vera við, um fyrisitingarskipanirnar samsvara við ásett mál, ætlanir, virkisætlanir, arbeiðsskráir, tilgongdir, mannagongdir, fyriskipanir og vegleiðingar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qdkgnynfnb">Eftirlitsúrslit skulu viðgerast á leiðslustigi hjá teimum, ið standa fyri virkseminum.</s>
                <s xml:id="fsfmol4pm2">Eftirmetingarúrslit skulu kunnast fyri viðkomandi starvsfólkum á øllum virkisstigum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="dl2kibwwfa">Eftirlit skal leggjast til rættis og skjalfestast.</s>
                <s xml:id="aq4vg5ubel">Úrslit av eftirlitsvirkseminum skulu skjalfestast og tíðarætlan gerast fyri íverksetan av rættleiðandi tiltøkum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="iq34jtvvu5">Fyristøðufelagið, ella tann ið stendur fyri rakstrinum av havstøðini, skulu kunna arbeiðstakarar og undirarbeiðstakarar um álvarslig tilrend til óynsktar tilburðir og vanlukkur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="k44rsaynlo">Setast skulu í verk skipanir til kanning av vanlukkum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 11.">
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:id="tb6i7hol3p">Fyristøðufelagið skal syrgja fyri óheftum staðfestingum av virkis-, tøkni- og fyriskipanarligum viðurskiftum, ið hava týdning fyri at varðveita eitt forsvarligt heilsu-, trygdar- og umhvørvisstig.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 12.">
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:id="fgnbmm3wqo">Skipanir, ið eyðmerkja, skráseta og viðgera frávik skulu setast í verk.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="q44aecpwjz">Frávik skulu viðgerast formliga og skjalfestast í mun til egið trygdarstig og trygdarstigið annars.</s>
                <s xml:id="zx4t7g2qk5">Ábyrgd og myndugleiki í sambandi við viðgerð av frávikum skulu skilmarkast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 13.">
            <div type="subsection" n="§ 13, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:id="b37t2zkxv2">Verða frávik ikki rættað, skulu bøtandi tiltøk setast í verk.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 13, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="yt6ps4q6wq">Tiltøk skulu setast í verk fyri at forða fyri líknandi frávikum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 4">
          <head rend="bold center">Váða- og tilbúgvingargreiningar</head>
          <div type="section" n="§ 14.">
            <div type="subsection" n="§ 14, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:id="gyawmf2oc2">Tann, ið stendur fyri virkseminum, skal síggja til at greiningar verða gjørdar og nýttar í sambandi við metingar og stýring av váða í kolvetnisvirkseminum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 15.">
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <s xml:id="br36ggbp4d">Fyristøðufelagið ber ábyrgd av, at váðin ikki gerst størri enn góðtakast kann.</s>
                <s xml:id="lcrq57ukdu">Fyristøðufelagið skal gera eina ætlan fyri gerð og nýtslu av greiningum í virkseminum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 16.">
            <div type="subsection" n="§ 16, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s xml:id="bta3yrt7ei">Ein fullfíggjað og samskipað váða- og tilbúgvingargreining skal gerast fyri havstøðina og virksemið á henni.</s>
                <s xml:id="afgrowxbz4">Greiningarnar skulu lýsa allar viðkomandi vandar, eftirmeta teir í mun til lýst góðtøkumerki, lýsa tiltøk, ið kunnu minka um vandarnar og áseta tilbúgvingina.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 16, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="vplgaslboa">Ásett góðtøkumerki skulu grundast á lógásett krøv og eginkrøv fyristøðufelagsins til heilsu, trygd og umhvørvi.</s>
                <s xml:id="c32fkvaeo5">Góðtøkumerki skulu verða ásett og skjalfest áðrenn greiningin verður gjørd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 16, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <seg>Ásett góðtøkumerki skulu í minsta lagi seta krøv til:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>rýming,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>trygg tilhaldsøki,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>eyðflyting,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>varðveitan av tamarhaldi í vanlukkustøðum og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>umhvørvi.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 16, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="vtgies4s4i">ALARP kann verða nýtt, tá mett verður um vandaminkandi tiltøk, um útreiðslurnar til at fremja tiltøk ikki standa mát við ta vandaminking, sum fæst burturúr.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 17.">
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 17.</label>
                <s xml:id="c4pmpnseag">Fyristøðufelagið á havstøðini skal lýsa hættislig arbeiði, ið kunnu hava við sær vanda fyri tann einstaka, umhvørvið ella tinglig virði.</s>
                <s xml:id="a55yejsevp">Fyri slík arbeiði skal ein greining av arbeiðstrygdini gerast at lýsa neyðug tiltøk, ið skulu til at tryggja eitt góðtakiligt stig fyri heilsu, trygd og umhvørvi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 18.">
            <div type="subsection" n="§ 18, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 18.</label>
                <seg>Tilbúgvingin skal greinast og ásetast við støði í</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>vanda- og vanlukkustøðum samsvarandi lýstum váða og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>smærri vanda- og vanlukkustøðum, ið kunnu skaða tann einstaka, umhvørvið ella tinglig virði.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 19.">
            <div type="subsection" n="§ 19, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 19.</label>
                <s xml:id="ktmerltrip">Greiningarnar skulu fevna um eina ávísa havstøð og ætlaða bori- og brunnvirksemi, framleiðsluroyndir, um farið verður fyribils ella endaliga frá einum brunni, og um broytingar verða framdar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 19, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ettqfolgqw">Fyri at tryggja góðsku í greiningunum skal fyristøðufelagið kunna prógva nøktandi førleika í greiningaryrkislag og kunnleika til skipanir og boriviðurskifti.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 20.">
            <div type="subsection" n="§ 20, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 20.</label>
                <s xml:id="wkb3coumy6">Greiningarnar skulu lýsa tøka og nøktandi tilbúgving og hvørji krøvini eru til tilbúgving.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 20, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ekhf6upqsb">Óvissa í vandametingum skal skjalfestast.</s>
                <s xml:id="lknw6vsf5l">Metingar av og fortreytir fyri greiningunum skulu skjalfestast og eftirmetast í mun til broytingar í skipanum og nýtslu av havstøðini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 20, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tvcacsygsh">Greiningarnar skulu lýsa altýðandi trygdarskipanir.</s>
                <s xml:id="paitrjtmrq">Viðbreknið í skipanunum skal greinast og metast í mun til heildina í skipanunum.</s>
                <s xml:id="ym7w4hgp62">Einstakar hendingar skulu ikki kunna leggja skipanir, ið eru altýðandi fyri trygdina, lamnar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 21.">
            <div type="subsection" n="§ 21, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 21.</label>
                <s xml:id="bfqcbbaoci">Áætlað ella roknað álitissemi í trygdarumráðandi skipanum skal varðveitast, soleiðis at váðastigið er innanfyri ásett góðtøkumerki.</s>
                <s xml:id="rfp5hls2bt">Serstøk greining skal skjalfesta álitissemið í skipanunum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 5">
          <head rend="bold center">Havstøðir, útgerð v.m.</head>
          <div type="section" n="§ 22.">
            <div type="subsection" n="§ 22, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 22.</label>
                <s xml:id="aa4z4iuisb">Tann, ið stendur fyri virkseminum, skal syrgja fyri, at havstøðin er bygd og útgjørd á tøkniliga hóskandi hátt, soleiðis at støðin við útgerð er fult forsvarlig við atliti at heilsu, trygd og umhvørvi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 23.">
            <div type="subsection" n="§ 23, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 23.</label>
                <seg>Fyristøðufelagið skal áseta tey eyðkenni, ið havstøðin skal lúka, og skulu hesi í minsta lagi vera:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>vanlukkuváðin, grundaður á greiningar,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>arbeiðshátturin,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>dýpi, streymur og sjóvarhiti,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>veður- og vindur,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>knattstøða og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg>viðurskifti, ið eyðkenna borivirksemið, eitt nú mesta dýpi á brunni, trýst, hiti og eginleikar í jarðløgunum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 23, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="if3phk5ukt">Havstøðir skulu í minsta lagi lúka krøvini, sum eru ásett í MODU Code, og onnur viðkomandi IMO-krøv so sum Marpol, Solas og Loadline.</s>
                <s xml:id="icq7gninhc">Áðrenn havstøðir verða tiknar í brúk, skulu tær vera klassaðar, hava neyðug sertifikat og hava royndarkoyrt altýðandi trygdarskipanir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 24.">
            <div type="subsection" n="§ 24, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 24.</label>
                <s xml:id="h4o4uoi6ws">Høvuðstrygdarskipanirnar á havstøðini skulu lýsast á eintýddan hátt.</s>
                <seg>Niðanfyrinevnda skal virka hóast óhapp henda:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>byrgingar at forða hendingum at versna,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>styrki í berandi konstruktiónum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>støðufesti á havstøðini,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>trygg goymslupláss til sløkkiútgerð,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>trygg tilhaldsøki hjá starvsfólki at søkja skjól og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg>í minsta lagi ein eyðflytingarleið er opin.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 25.">
            <div type="subsection" n="§ 25, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 25.</label>
                <s xml:id="j322jemlhp">Útbúnaður, útgerð og skipanir skulu vera gjørdar soleiðis, at brek á stakluti ella einstakt mistak ikki hava við sær avleiðingar, ið ikki kunnu góðtakast.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 25, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="w4pfbmral2">Útbúnaður, útgerð og skipanir, íroknað flytbar útgerð, skulu vera merkt, løtt at brúka og halda við líka.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 26.">
            <div type="subsection" n="§ 26, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 26.</label>
                <s xml:id="ritvq34qeb">Havstøð skal hava trygdarskipanir sambært krøvunum í MODU Code.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 26, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="fuo6o6tnil">Havstøð skal hava boritrygdarskipanir, ið forða fyri at mistøk og óvanligar umstøður verða til vanda- og vanlukkustøður.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 26, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="efw6yeqlk2">Trygdarskipanirnar skulu, óheftar av øðrum skipanum, megna tað, tær eru ætlaðar til.</s>
                <s xml:id="mqvdmxpjqk">Støðan á trygdarskipanunum skal til hvørja tíð vera kend.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 27.">
            <div type="subsection" n="§ 27, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 27.</label>
                <s xml:id="n5qxm2vfrn">Havstøð skal hava tól, sum ansa eftir og skráseta viðurskifti og hendingar, ið hava týdning fyri at tryggja at virksemið verður útint á forsvarligan hátt við atliti at heilsu, trygd og umhvørvi.</s>
                <seg>Í minsta lagi hesi viðurskifti og hendingar skulu eftiransast og skrásetast:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>rørslur á havstøðini,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>niðurbrótan av tilfari,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>hættisligt virksemi og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>náttúruupplýsingar.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 27, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="u32psk547s">Tól, sum ansa eftir og skráseta viðurskifti í altýðandi trygdarskipanunum, skulu vera sett til neyðstreymskipan.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 27, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="jssz557jl2">Havstøð, ið ikki áður hevur verið brúkt til kolvetnisvirksemi, skulu hava mátingartól til at savna og viðgera upplýsingar, so til ber at staðfesta útrokningargrundarlagið, ið er lagt til grundar, tá havstøðin varð gjørd.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 6">
          <head rend="bold center">Tøkniligt arbeiðsumhvørvi</head>
          <div type="section" n="§ 28.">
            <div type="subsection" n="§ 28, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 28.</label>
                <s xml:id="x7ccnshwa2">Innrættingar og flutningsleiðir skulu vera gjørdar soleiðis, at tilfar kann verða handfarið ótarnað og á forsvarligan hátt og í mest møguligan mun við at brúka tøkniskipanir og tøkniliga hjálpiútgerð.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 28, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="lhemz42cjm">Fjarstýrd mekaniserað bori- og brunnútgerð skal brúkast, tá boristreingir skulu flytast, handfarast og skrúvast saman.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 28, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="dfi43w3izc">Fjarstýrdu skipanirnar skulu í minsta lagi megna at handfara lutirnar í boristreinginum hvør sær og tá teir eru settir saman.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 28, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="c5lvqvkbjn">Havstøð skal hava sjálvvirkandi ávaringarskipanir, sum boða frá, um frávik og brek koma í útgerð og skipanir, ið eru knýtt at borivirkseminum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 29.">
            <div type="subsection" n="§ 29, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 29.</label>
                <s xml:id="n66w7kh3oe">Arbeiðsøki og -útgerð skulu vera gjørd og staðsett soleiðis, at arbeiðstakari ikki verður overvaður á ein hátt, ið kann føra við sær skaðar ella sjúku, og soleiðis at tað slepst undan mistøkum í størst møguligan mun.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 29, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="byaakjo5fk">Ljósviðurskiftini skulu vera so háttað, at arbeiði og flutningur kunnu fara fram á tryggan hátt undir vanligum arbeiðsumstøðum og í tilbúgvingarstøðu.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 30.">
            <div type="subsection" n="§ 30, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 30.</label>
                <s xml:id="ckz5grtleh">Havstøð skal vera soleiðis skapað, at arbeiðstakarar ikki eru fyri heilsuskaðiligum larmi.</s>
                <s xml:id="cvwsupahmh">Óljóð og hoyriviðurskifti skulu ikki darva samskifti, ið hevur týdning fyri trygdina.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 30, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wkjrewxh2o">Larmur, ið kann skaða hoyrnina, skal fyrst og fremst minkast við at nýta ljóðveika útgerð ella við tøkniligum verndarloysnum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 31.">
            <div type="subsection" n="§ 31, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 31.</label>
                <s xml:id="cyxfbusc5c">Á arbeiðsøkjum, har teldur og líknandi útgerð verður brúkt, skal tøkniútgerðin, skapið á arbeiðsplássinum, sjónviðurskifti og umhvørvi annars vera samsvarandi viðurkendum evropeiskum reglum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 32.">
            <div type="subsection" n="§ 32, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 32.</label>
                <s xml:id="sfx6bwpb3m">Uttandura arbeiðsøki skulu í mest møguligan mun vera skapað soleiðis, at vernd er móti ampa av veðri og vindi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 33.">
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 33.</label>
                <s xml:id="fvin76lqou">Útgerð ætlað til fólkaflutning, skal hava sertifikat svarandi til brúkið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 34.">
            <div type="subsection" n="§ 34, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 34.</label>
                <s xml:id="xtjclofx4p">Útgerð til eldsløkking, bjarging og eyðflyting og leiðirnar til útgerðina skulu vera merktar og skelti sett upp.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 34, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="yfwpqi4d2u">Merkingar skulu vera sjónligar, eintýddar og skilligar.</s>
                <s xml:id="zmageyuwfx">Skelti skulu vera í samsvari við evropeiskar reglur um trygdar- og ávaringarskelti.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 35.">
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 35.</label>
                <s xml:id="mytg3hlouq">Bústaðarøkið skal vera merkt og skelti sett upp, soleiðis at altíð sæst hvar ein er staddur.</s>
                <s xml:id="u4nkbictoy">Øll rúm í bústaðarøkinum skulu vera skilliga merkt, soleiðis at tað sæst, hvat tey eru ætlað til.</s>
                <s xml:id="bcw3mjvyu6">Koyggjupláss skulu merkjast.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="zge2ley74r">Tilfar, sum er brúkt í bústaðarøkinum, skal vera av slíkum slag, at tað ikki darvar reingerðini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="nh7jpgvbgz">Bústaðarrøkið skal vera innrættað og útgjørt at hýsa kvinnum og monnum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 36.">
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 36.</label>
                <s xml:id="ghdlebsoaz">Bústaðarøkið skal hava hóskandi tal av kømrum, sjúkra-, uppihalds-, matar-, skifti-, vaski-, goymslu-, arbeiðs-, kokka-, proviant-, frysti- og kølirúmum; rúm til klædnavask og -turking, nátthúsum og skrivstovum.</s>
                <s xml:id="xjybf3wbp4">Rúmini skulu hóska og hava neyðugu útgerðina til tað brúk, tey eru ætlað til.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="pkcogqwgfk">Í mesta lagi tvey fólk skulu búgva á hvørjum kamari og er nátthús og bað ikki á kamarinum, skulu í minsta lagi vera 6 fermetrar í part.</s>
                <s xml:id="n2xdorpizj">Er hinvegin nátthús og bað á kamarinum, skal gólvvíddin í minsta lagi vera 4,75 fermetrar í part.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 37.">
            <div type="subsection" n="§ 37, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 37.</label>
                <s xml:id="t7srpplmnl">Bústaðarøkið skal vera bjálvað móti kulda, hita og larmi umframt luftdálking frá havstøðini annars.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 38.">
            <div type="subsection" n="§ 38, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 38.</label>
                <s xml:id="voujqj44jo">Sjúkrarúm skulu vera staðsett soleiðis, at ongar forðingar eru, tá sjúkrabøra skal flytast millum arbeiðsøkið og sjúkrarúm og millum sjúkrarúm og tyrlupall.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 38, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="fvvfhlz3kd">Um streymurin fer, skulu sjúkrarúmini hava nøktandi arbeiðsljós, og altýðandi útgerin skal vera sett til neyðstreymskipanina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 7">
          <head rend="bold center">Bori- og brunnútgerð</head>
          <div type="section" n="§ 39.">
            <div type="subsection" n="§ 39, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 39.</label>
                <s xml:id="mwsjzugjoq">Brunnbyrgingar skulu gerast á slíkan hátt, at tað ber til skjótt at endurskapa mistar byrgingar.</s>
                <seg>Brunnbyrgingar skulu í minsta lagi seta krøv til:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>tal,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>skap,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>virkisføri og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>royndir.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 39, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="bpydmacois">Byrgingar, sum verða brúktar samstundis, skulu ikki vera tengdar hvør at aðrari, soleiðis at brek í eftirlits- ella stýriskipanum gera tær allar óvirknar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 40.">
            <div type="subsection" n="§ 40, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 40.</label>
                <s xml:id="pge4mlvfva">Bori- og brunnvirksemi skal kunna stýrast og vera undir eftirliti av útgerð, sum er gjørd soleiðis, at til ber at tippa og tryggja brunnin, um ein brunnbyrging fer fyri skeytið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 40, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="fvok3dves7">Útblástrartryggingin skal vera gjørd soleiðis, at væta og gass kunnu leiðast upp úr brunninum undir tamarhaldi og út í eitt greinrør gjøgnum tvær ósamantengdar rørleiðingar.</s>
                <s xml:id="gg6s3vrs33">Øll úttøk á renslirørum á útblástrartryggingini skulu hava tveir stoppikranar so nær úttøkunum sum til ber.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 40, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="qkczyemkoi">Útblástrartryggingin skal kunna setast til frá í minsta lagi trimum støðum á havstøðini.</s>
                <s xml:id="yct46uk6ze">Starttalvurnar skulu, óheft av hvørjum øðrum, senda boð til eftirlitsskipanina á útblástrartryggingini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 41.">
            <div type="subsection" n="§ 41, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 41.</label>
                <s xml:id="xbxvoc3ube">Eftirlitsútgerð, ið nýtt verður í sambandi við brunninntriv, skal hava fjarstýrdar ventilar við mekaniskum læsiskipanum í læstari støðu.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 41, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hqyvcje3me">Eftirlitsútgerð, ið nýtt verður í sambandi við brunninntriv, skal kunna setast til frá í minsta lagi tveimum støðum á havstøðini.</s>
                <s xml:id="fdngepwh26">Onnur starttalvan skal standa í tryggum øki.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 42.">
            <div type="subsection" n="§ 42, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 42.</label>
                <s xml:id="gnxgclagyb">Nøktandi akkumulatororka skal vera tøk til at brúka brunneftirlitsútgerðina so ofta sum neyðugt, og til at seta í verk byrgingar sambært allýsta virkseminum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 43.">
            <div type="subsection" n="§ 43, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 43.</label>
                <s xml:id="urrzebbt2v">Havstøð skal hava beri-, spenni- og doyviskipan, soleiðis at lodrættar rørslur á havstøðini ikki ávirka reisirørið.</s>
                <s xml:id="axfsygipyb">Havstøð við dýnamiskari positionering skal hava eina virkna doyviskipan, so til ber at kopla útgerð í og úr aftur brunninum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 43, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="xfcx42kh3l">Havstøð skal hava úrkoplingarskipan, ið ger ventilarnar á útblástrartryggingini virknar og sum loysir reisirørið.</s>
                <s xml:id="tor66vxe62">Henda skipan skal vera raðstýrd.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 44.">
            <div type="subsection" n="§ 44, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 44.</label>
                <s xml:id="ig5pxwkxmc">Áðrenn farið verður at bora á djúpum vatni, skal metast um innantvørmátið á týni- og sleppirørunum á reisirørinum orsakað av trýsttapi og gníggimótstøðu, ið eru grundað á krøv til tamarhald á brunninum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 45.">
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 45.</label>
                <s xml:id="gtbmm7rgow">Havstøð skal hava útgerð so til ber undir tamarhaldi at sleppa og pumpa borimóru aftur í brunnin, um brunnur sparkar frá sær.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ksdpavueb5">Í neyðstøðu skal tað bera til at burturveita jarðlagavætu gjøgnum skipanir til avgassingarútbúnað ella fyri borð.</s>
                <s xml:id="kpdqwnfvvc">Tað skal vera gjørligt at vaka yvir altýðandi viðurskiftum í sambandi við hetta virksemið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 46.">
            <div type="subsection" n="§ 46, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 46.</label>
                <s xml:id="nme3pm3rpf">Havstøð skal hava borivætutbúnað, sum støðugt kann blanda, goyma og pumpa vætu.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 46, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ariyn7onx6">Tað skal bera til áhaldandi at vaka yvir borivætuútbúnaðinum, sum skal hava útgerð, ið lýkur krøvum til nøktandi tamarhaldi á brunninum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 46, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="wwibqcqpqk">Tangar skulu rúma so mikið, at brunnrúmdin kann verða skift út við uppvigaðari borivætu.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 46, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="y4urdojzmd">Goymslu- og blandiorka skulu vera nøktandi til varðveiting av tamarhaldinum um missur kemur fyri.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 47.">
            <div type="subsection" n="§ 47, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 47.</label>
                <s xml:id="peyp5wlssa">Hátrystpumpuútbúnaðurin til sementing skal hava útgerð, ið lýkur krøv til blandilutfall, pumpunøgdir og evnistyngd, ið eru lagað til brunnin.</s>
                <s xml:id="mxq6y7vwpc">Pumpuútbúnaðurin skal um neyðugt kunna brúkast til løg, sum etjar og elvir til rust.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 47, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="vitsoselza">Hátrýstpumpueindin við tilhoyrandi hátrýstskipanum skulu hava nøktandi orku og arbeiðstrýst at trýstroyna brunnin og brunnútgerðina, samstundis sum tamarhaldið á brunninum verður varðveitt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 48.">
            <div type="subsection" n="§ 48, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 48.</label>
                <s xml:id="oelb4oc7sv">Tá væta verður leidd úr brunni undir skipaðum viðurskiftum, skal útgerðin á havstøðini og í brunninum vera lagað til umstøðurnar í brunninum og tørvin á upplýsingum um brunnin.</s>
                <s xml:id="i4eztbhm6z">Meðan væta verður leidd, skal hátrýstskipanin vera sett til týnisíðuna á royndartrænum, so til ber at týna brunnin uttan drál.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 49.">
            <div type="subsection" n="§ 49, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 49.</label>
                <seg>Niðanfyrinevndu minstukrøv verða sett til útgerð, sum verður nýtt til brunnroyndir:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>royndarstrongur og framleiðslurør skulu megna at:</seg>
                    <list>
                      <item>
                        <label>a)</label>
                        <seg>avbyrgja eitt framleiðsluøki uttan at pakningur verður settur í opið hol,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>b)</label>
                        <seg>gera trygdarventilin í holinum virknan so stongt verður fyri vætuni,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>c)</label>
                        <seg>leiða vætu úr rúminum millum royndarstrongin og framleiðslurørið til royndarstrongin og øvugt,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>d)</label>
                        <seg>savna upplýsingar úr holinum,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>e)</label>
                        <seg>leiða vætu frá jarðløgum til útgerð á havstøðini gjøgnum gasstætta skipan,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>f)</label>
                        <seg>taka sýnisroyndir í holinum ella við veiri,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>g)</label>
                        <seg>innspræna vætu og</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>h)</label>
                        <seg>kopla úr á havbotni, um steðgur verður í arbeiðinum.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Útgerðin á havstøðini skal megna at:</seg>
                    <list>
                      <item>
                        <label>a)</label>
                        <seg>hava fult tamarhald á væturensli,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>b)</label>
                        <seg>skilja sundur og máta gass-, olju- og vatnnøgdir,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>c)</label>
                        <seg>taka sýnisroyndir og gera standardgreiningar av jarðlagavætu og</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>d)</label>
                        <seg>steðga virkseminum á tryggan hátt frá minst tveimum støðum.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Gatingarútgerð skal ikki kunna latast av ótilætlað, hvørki á havstøðini ella í brunninum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 50.">
            <div type="subsection" n="§ 50, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 50.</label>
                <s xml:id="qlfvyitu45">Lasti- og lossiútbúnaður og útgerð til flutning av kolvetnisvætu millum havstøð og hjálpar-, ser- ella útgerðarskip, skulu vera gjørd soleiðis, at tað slepst undan dálkandi útlátum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 8">
          <head rend="bold center">Havstøðir v.m.</head>
          <div type="section" n="§ 51.">
            <div type="subsection" n="§ 51, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 51.</label>
                <s xml:id="ie2qmx6wdy">Tann, ið stendur fyri virkseminum, skal syrgja fyri at bori- og brunnvirksemi í leitiskeiðinum er fult forsvarligt til heilsu, trygd og umhvørvi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 52.">
            <div type="subsection" n="§ 52, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 52.</label>
                <s xml:id="kcbuu5xqw2">Havstøðir skulu staðsetast, brúkast og avriggast á forsvarligan hátt og í samsvari við fortreytirnar, ið góðkenningin av bori- og brunnvirkseminum er grundað á.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 52, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="lepzkhghfn">Trygdarøkið kring havstøðir er 500 metrar.</s>
                <s xml:id="chviildmhp">Ikki er loyvt óviðkomandi at sigla, reka fiskiskap, flúgva ella á annan hátt virka í trygdarøkinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 52, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tvckyk2kqe">Broytast fortreytirnar fyri virkseminum, skulu tiltøk til varðveiting av heilsu, trygd og umhvørvi setast í verk.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 53.">
            <div type="subsection" n="§ 53, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 53.</label>
                <s xml:id="acpe3jpykt">Tøkniligar trygdarskipanir, ið hava týdning fyri havstøðir og brunnar, skulu altíð vera virkisførar.</s>
                <s xml:id="mtobnayszn">Tað skal bera til í eftirlitsrúminum at avlesa støðuna á altýðandi trygdarskipanunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 53, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="k7mss6d7z3">Um ein trygdarskipan ella partur av henni er koplað úr manuelt, ella kemur ólag á hana ella partar av henni, skulu tiltøk at bøta um støðuna setast í verk skjótast til ber.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 53, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="zmt3et2qex">Er trygdarskipan sett í gongd, skal skipanin setast til aftur manuelt, tá greiða og tamarhald eru fingin á støðuni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 54.">
            <div type="subsection" n="§ 54, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 54.</label>
                <s xml:id="mjlxnugswu">Havstøð og útgerðareindir, íroknað útgerð, sum triðimaður eigur, skulu vera væl hildin og haldast soleiðis við líka, at tøknistigið viðvíkjandi heilsu, trygd og umhvørvi verður varðveitt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 55.">
            <div type="subsection" n="§ 55, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 55.</label>
                <s xml:id="h55gjq6k6o">Langtíðarætlanir fyri viðlíkahald skulu í minsta lagi leggja dent á fortreytirnar fyri formgávu av havstøðini, útgerðina, virksemið og viðlíkahaldsstøðuna.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 55, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="o6olik5quf">Góðtøkumerki og leiðreglur fyri raðfesting av og títtleika í viðlíkahaldi skulu ásetast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 56.">
            <div type="subsection" n="§ 56, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 56.</label>
                <s xml:id="ntp3y4ubox">Útbúnaður og útgerð, ið eru umráðandi fyri heilsu, trygd og umhvørvi, skulu royndar- og trýstkoyrast at staðfesta, at krøv til álitissemið í virkisførinum eru lokin.</s>
                <s xml:id="ghcxiqvh2a">Títtleiki og markvirði fyri royndunum skulu grundast á álitissemi í útgerðini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 56, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="k63g3sin42">Úrslit av royndar- og trýstkoyringum skulu fráboðast og skrásetast sambært ásettum mannagongdum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 57.">
            <div type="subsection" n="§ 57, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 57.</label>
                <s xml:id="twkuqrnfjj">Havstøðin skal vera forsvarliga mannað, bæði tá talan er um vanligt virksemi, í tilbúgvingarstøðum og undir ósemjum á arbeiðsmarknaðinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 57, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="g4vvewqfd4">Høvuðseftirlitsrúmið skal altíð vera mannað.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 57, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="kwb34zong3">Ongin atgongd er til havstøðina uttan loyvi frá eigara ella fyristøðufelagi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 58.">
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 58.</label>
                <s xml:id="s6epsq7bkf">Dagførdir listar skulu altíð vera yvir øll, ið eru umborð á havstøðini ella skipum, ið luttaka í virksemi, sum fyristøðufelagið hevur ábyrgdina av. Yvirlitið skal eisini fevna um tey, ið ferðast til og frá havstøðini ella skipunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ttfzem54cs">Hvør einstakur skal kunnast um viðurskifti, ið hava týdning fyri heilsu, trygd og umhvørvi umborð.</s>
                <s xml:id="zd7ujvy3li">Øll, ið luttaka í kolvetnisvirkseminum skulu kunnast um galdandi reglur um uppihald á havstøðini og á hjálparskipum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="taxd7s27vx">Tá starvsfólk verða skift, skal ansast eftir at støðan yvir virksemi, sum er í gongd og allar nýggjar ella broyttar upplýsingar, ið hava týdning fyri trygdina, verða kunnað nýggju starvsfólkunum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 59.">
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 59.</label>
                <s xml:id="gckby6yyvt">Eitthvørt arbeiði skal leggjast soleiðis til rættis, at øll viðkomandi krøv til arbeiðsgongd, trygd og tøkni verða lokin.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="nrdi3nwsnu">Fyrilit skal havast fyri, at arbeiði sum í sjálvum sær eru vágalítil, kunnu ávirka hvørt annað og elva til ein heildarváða, ið krevur, at serskild váðaminkandi tiltøk verða sett í verk.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="bi6bq6jqok">Arbeiðsloyvi skulu útskrivast til arbeiði, ið krevja serlig trygdartiltøk.</s>
                <s xml:id="kxe26dtozz">Í loyvunum skulu treytir og tiltøk, sum skulu setast í verk innan, meðan og aftaná at arbeitt verður, tilskilast.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="sht3zzqtjf">Bráðfeingis trygdarskelti skulu setast upp, tá vandi er fyri óhappum ella heilsuskaða.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 9">
          <head rend="bold center">Arbeiðsumhvørvi</head>
          <div type="section" n="§ 60.">
            <div type="subsection" n="§ 60, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 60.</label>
                <s xml:id="bw4eoqqnlg">Starvsfólk, ið taka lut í kolvetnisvirkseminum, skulu hava fylt 18 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 61.">
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 61.</label>
                <s xml:id="mcuz4htrji">Tíðin, ið fer til ferðing til og frá arbeiði, verður ikki roknað sum arbeiðstíð.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="magsmxh46g">Arbeiðstíðin skal skipast soleiðis, at í hvørjum samdøgri, roknað frá byrjan av vanligari arbeiðstíð, skulu starvsfólk hava eina hvíldartíð, ið er minst ellivu samfeldar tímar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="y3dthrebaa">Tá hvíldartíðin endar, skal næsta hvíldartíð byrja innan sekstan tímar eru farnir.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="vx3lfcz2lo">Minst hálvur tími skal vera til hvíldarsteðg, um arbeitt verður minni enn átta tímar um samdøgrið.</s>
                <s xml:id="mlpmedgkrj">Verður arbeitt longri, er hvíldarsteðgurin í minsta lagi ein tími.</s>
                <s xml:id="hgl5fkwdsj">Hesir steðgir verða roknaðir uppí arbeiðstíðina.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="ji5k46ueje">Ásetingarnar í stk 3. og stk. 4. eru ikki galdandi fyri persónar í leiðandi størvum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="mnnxq34cpo">Frítíðarskeið skal í minsta lagi vera trý samfeld samdøgur.</s>
                <s xml:id="wnhuk2ij6n">Arbeiðstíðin millum tvey frítíðarskeið skal í mesta lagi vera 14 dagar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 7.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                <s xml:id="ukugyymk7g">Í einum tíðarskeiði uppá 26 vikur skal samlaða arbeiðstíðin ikki fara upp um 1040 tímar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 62.">
            <div type="subsection" n="§ 62, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 62.</label>
                <s xml:id="wppwtamlvi">Undir serligum umstøðum kunnu avtalur gerast millum arbeiðsgevara og arbeiðstakara um at stytta dagligu hvíldartíðina niður í átta tímar í einum avmarkaðum tíðarskeiði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 62, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="sfushouxaa">Avtalur kunnu gerast um umskipan av frítíðarskeiðum.</s>
                <s xml:id="fwsqmf2yd6">Tað skulu ikki vera fleiri enn 28 samdøgur millum tvey frítíðarskeið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 63.">
            <div type="subsection" n="§ 63, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 63.</label>
                <s xml:id="ebe7olj4dh">Arbeiðið skal leggjast soleiðis til rættis hvat longdini á arbeiðskeiðinum viðvíkir, at arbeiðstakarar ikki vera fyri óforsvarligari arbeiðsbyrðu.</s>
                <s xml:id="p7klkrqv62">Arbeiðið skal í øllum lutum skipast og gerast soleiðis at líkindini fyri mistøkum eru minst møgulig.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 63, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ywrmlo5wav">Dentur skal leggjast á, at javnvág er millum tey krøv, ið sett verða arbeiðstakara og hansara fatan av tamarhaldi á arbeiðsumstøðunum.</s>
                <s xml:id="kjywqphljy">Fyrilit skal havast fyri sosialum samskifti av týdningi fyri heilsu, tryggleika og trivna.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 64.">
            <div type="subsection" n="§ 64, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 64.</label>
                <s xml:id="qpuafpimlo">Arbeiðstakarar skulu ikki vera fyri byrðum, ið kunnu elva til skaða ella sjúku orsakað av manuellari handfaring, arbeiðsstøðu, rørslum upp í saman ella ovurarbeiði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 64, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="cgmcrejkfx">Hóskandi útgerð skal vera tøk, tá tungar byrðar skulu handfarast.</s>
                <s xml:id="fm7unis4xy">Handamboð, hjálpitól og reiðskapur skulu vera lagað til endamálið og evnað soleiðis til, at tey ikki elva til skaða ella sjúku.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 64, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ixuljs6dsn">Arbeiðsgevarar skulu syrgja fyri at arbeiðstakarar læra at brúka reiðskap og tól á rættan hátt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 65.">
            <div type="subsection" n="§ 65, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 65.</label>
                <s xml:id="igrbzqg6pm">Persónlig verndarútgerð skal verða brúkt at verja arbeiðstakarar móti váða, ið ikki slepst undan á annan hátt ella ikki annars kann avmarkast í hóskandi mun.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 66.">
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 66.</label>
                <s xml:id="pxq4nt2a3c">Arbeiðstakarar skulu í minst møguligan mun vera fyri ávirkan av heilsuskaðiligum kemikalium og evnum, krabbameinselvandi evnum og tilgongdum ella lívfrøðiligum virkevnum.</s>
                <s xml:id="kpmm5ddvnj">Heilsuskaðilig kemikaliir, evni ella tilfar mega ikki vera brúkt, um tað ber til í staðin at brúka ikki vandamikil, minni vandamikil ella minnni nervandi kemikaliir, evni ella tilfar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qycjp3ty54">Heilsuskaðilig evni og kemikaliir, skulu vera flokkað, merkt, innballað og goymd samsvarandi viðurkendum evropeiskum reglum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="mke6lnurir">Áðrenn heilsuskaðilig kemikaliir verða tikin í brúk, skulu tilfarsgreiningar vera tøkar og lættar at fáa hendur á.</s>
                <s xml:id="r5zj533en3">Dagførd evnisskrá skal vera til skjals á havstøðini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 67.">
            <div type="subsection" n="§ 67, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 67.</label>
                <s xml:id="lffkbvztzb">Arbeiðstakarar skulu verjast móti geislavirkni sambært lóggávu.</s>
                <s xml:id="fc6injdeky">Arbeiðstakarar skulu í minst møguligan mun vera fyri jónandi geisling.</s>
                <s xml:id="t276n3o5af">Geislavirknar keldur skulu ikki verða brúktar, um til ber í staðin at brúka óskaðiligar, minni skaðiligir ella minni nervandi mannagongdir, sum í aðrar mátar kunnu metast at vera tøkniliga nøktandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 67, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="b7uimoojg5">Á havstøðini skulu til hvørja tíð vera fullfíggjað yvirlit yvir geislavirkin evni, slag av útgerð og geislavirknar keldur, geislingarstig, verndarkrøv og hvar tílík evni vera goymd.</s>
                <s xml:id="ipc2l7ramt">Geislavirknar keldur og evni skulu vera merkt sambært fyriskipanum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 67, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="l7pedkw2we">Arbeiði, ið hevur við sær samband við lággeislavirkið botntilfar, skal leggjast soleiðis til rættis, at tað slepst undan dustgerð, og at vandin fyri innanding av dustbitlum verður sum minst.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 67, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="t2clvo66vt">Arbeiðstakarar skulu í minst møguligan mun vera fyri ikki jónandi geislingum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 68.">
            <div type="subsection" n="§ 68, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 68.</label>
                <s xml:id="b76mkuip73">Arbeiðstakarar skulu ikki vera fyri larmi, ið kann skaða hoyrnina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 69.">
            <div type="subsection" n="§ 69, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 69.</label>
                <s xml:id="hsv65cuayd">Arbeiðstakarar skulu ikki vera fyri ristingum, ið kunnu skaða heilsuna ella elva til óynsktar hendingar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 70.">
            <div type="subsection" n="§ 70, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 70.</label>
                <s xml:id="mtbw5no5yf">Arbeiðstakarar mugu ikki vera fyri ávirkan av veðri og vindi, ið kann skaða heilsuna ella økja sannlíkindini fyri at mistøk henda.</s>
                <s xml:id="yg4lyuaswf">Mørk skulu setast fyri, nær veðurlagið krevur serlig verndartiltøk, tá arbeitt verður á dekkinum, og nær arbeiðið skal avmarkast ella halda uppat.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 71.">
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 71.</label>
                <s xml:id="uiqfkhvfvv">Tann, ið hevur ábyrgdina av virkseminum, skal tryggja at heilsu- og reinførisviðurskifti, eitt nú heilsutænasta, heilsutilbúgving, flutningur av sjúkum og skaddum, drekkivatn, framleiðsla og útbjóðing av mati, og onnur viðurskifti av týdningi, verða umsitin á forsvarligan hátt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wj7y237lln">Fullgóð heilsutænasta til bót og betring skal tryggjast øllum umborð.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 72.">
            <div type="subsection" n="§ 72, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 72.</label>
                <s xml:id="axpshoy67b">Góðkendur lækni skal hava fakligu ábyrgdina av heilsutænastuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 72, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="huxwqvemlc">Í minsta lagi ein góðkend sjúkrasystir skal altíð vera tøk umborð.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 72, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="xw6xyot7hv">Fyristøðufelagið skal hava mannagongdir, ið tryggja, at samband altíð fæst við lækna, og at hesin um neyðugt kann koma umborð.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 73.">
            <div type="subsection" n="§ 73, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 73.</label>
                <s xml:id="kp7wp4r77q">Heilivágur og útgerð til sjúkra- og heilsurøkt skulu altíð vera tøk í hóskandi nøgdum til dagliga nýtslu og í tilbúgvingarstøðum.</s>
                <s xml:id="zjqll7ypw2">Heilivágurin skal lúka lógarkrøv.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 74.">
            <div type="subsection" n="§ 74, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 74.</label>
                <s xml:id="gjeu46xiui">Fyristøðufelagið skal tryggja, at starvsfólk eru heilsuliga før fyri at røkja arbeiðið, tey eru sett til.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 74, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="y3f6ltqywi">Heilsustøðan skal skjalprógvast við heilsuváttan fyri tey, ið taka lut í kolvetnisvirkseminum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 75.">
            <div type="subsection" n="§ 75, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 75.</label>
                <s xml:id="xvbigv2zvr">Framleiðsla, innballing, goymsla, flutningur og útboð av matvørum skulu vera samsvarandi matvørulóggávuni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 10">
          <head rend="bold center">Tilbúgving</head>
          <div type="section" n="§ 76.">
            <div type="subsection" n="§ 76, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 76.</label>
                <s xml:id="wjeiigs5et">Samskiftisskipanirnar skulu taka sær av innanhýsis og uttanhýsis boðgeving, ávaring og samskifti undir vanligum arbeiði, undir til- og avrigging og í vanda- og vanlukkustøðum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 76, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ibbbphfulm">Havstøðir skulu hava samskiftisútgerð til talu og dátuflutning til land alt samdøgrið.</s>
                <s xml:id="g7ud4vm6qe">Samband skal til hvørja tíð kunna fáast við aðrar havstøðir, skip og tyrlur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 77.">
            <div type="subsection" n="§ 77, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 77.</label>
                <s xml:id="lguznnnilc">Tilbúgvingarætlanir skulu gerast.</s>
                <s xml:id="fv45vxivdw">Hesar skulu lýsa neyðug tiltøk, sum skulu setast í verk tá nærri lýstar vanda- og vanlukkustøður koma upp.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 77, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="oov3mqop4j">Tilbúgvingarætlanin skal lýsa á hvønn hátt neyðuga orkan verður tikin í brúk.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 77, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ngvjz2ern6">Tilbúgvingarætlanin skal áhaldandi dagførast og áseta hvør hevur ábyrgdina av hesum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 77, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="amqblminss">Tilbúgvingarætlanin skal fevna um heilsutilbúgving og tilbúgving við bráðfeingis dálking av havumhvørvinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 78.">
            <div type="subsection" n="§ 78, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 78.</label>
                <s xml:id="asrienrrnq">Tilbúgvingarbygnaðurin skal byggja á nærri lýst tilbúgvingartiltøk.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 78, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="tqppzmtnug">Tá uppgávur og arbeiði í tilbúgvingarbygnaðinum verða áløgd ávísum persóni, skal ansast eftir at tey eru sambærilig við hansara dagliga starv.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 79.">
            <div type="subsection" n="§ 79, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 79.</label>
                <s xml:id="xwmsc42q5t">Starvsfólk skulu hava staðið grundleggjandi trygdar- og tilbúgvingarskeið eftir galdandi vesturevropeiskum reglum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 79, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ccgfewxngs">Krøv til førleika í trygd og tilbúgving skulu setast øllum starvsfólkum.</s>
                <seg>Serstøk krøv skulu setast starvsfólki, sum:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>tekur lut í stovnan, viðlíkahaldi og framhaldandi umbøting av tilbúgvingini og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>er við í tilbúgvingarbólkum og í tilbúgvingarleiðsluni.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 79, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="kfjzv4cwis">Venjingarætlanir skulu gerast fyri øll, sum eru partur av tilbúgvingarbygnaðinum, og venjingarskráir skulu gerast við støði í nærri lýstum vanda- og vanlukkustøðum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 80.">
            <div type="subsection" n="§ 80, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 80.</label>
                <s xml:id="t6phgitcqa">Ávarast skal um vanda- og vanlukkustøður manuelt ella gjøgnum sjálvvirkandi ávaringarskipanir til høvuðseftirlitsrúmið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 80, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ephq2pudfa">Ávarðingar yvirhøvur skulu gerast við ljóð- og ljósbáknum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 81.">
            <div type="subsection" n="§ 81, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 81.</label>
                <s xml:id="gr3fs4wqxu">Fyristøðufelagið skal, har tað er hóskandi, formliga samskipa tilbúgvingarætlanir og –orku á egnari havstøð við onnur fyristøðufeløg, aðrar loyvishavarar og almennar tilbúgvingarætlanir og -orku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 11">
          <head rend="bold center">Bori- og brunnvirksemi</head>
          <div type="section" n="§ 82.">
            <div type="subsection" n="§ 82, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 82.</label>
                <s xml:id="sdslpquo2o">Knattstøðan á brunninum skal vera lýst í landafrøðiligum longdar- og breiddarstigum og vera í samsvari við ETRS89.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 82, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="bktdabjbfi">Áðrenn farið verður undir bori- ella brunnvirksemi, skal staðseting á umlættingarbrunni ásetast.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 82, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="syzkxc5wuv">Tilætlað staðseting av brunni og brunnrás í havbotninum skal ikki vera nærri marknalinju til grannaloyvi ella meginlandsstøði hjá øðrum landi enn óvissan í ETRS89 treytar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 82, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="p2ue2rsjcp">Upplýsingar um staðseting av brunnrás skulu altíð vera atkomuligar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 83.">
            <div type="subsection" n="§ 83, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 83.</label>
                <s xml:id="qfylsc3br6">Umboð hjá fyristøðufelagnum og tann, ið hevur ábyrgd av rakstrinum av boriútbúnaðinum ella brunninntrivsútgerðini og leiðararnir fyri bori- og brunnvirksemi, sum er í gongd, skulu hava førleika í trýsteftirliti.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 84.">
            <div type="subsection" n="§ 84, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 84.</label>
                <s xml:id="hlzie2ted2">Boristaðið skal veljast soleiðis, at vandin fyri ervagassi ella øðrum jarðvætum er so lítil sum møguligt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 84, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ga4gvqc3ub">Greitt skal verða frá, hvussu ætlanin er, at havstøðin og útgerðin skulu handfara ervagass og vatn undir trýsti.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 85.">
            <div type="subsection" n="§ 85, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 85.</label>
                <s xml:id="an3lgv3as6">Fóðrirør og brunnfesti skulu gerast soleiðis, at brunnurin verður verandi óskalaður.</s>
                <s xml:id="jifcxsaihi">Tað skal vera gjørligt at kvetta fóðrirør uttan brúk av spreingievnum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 86.">
            <div type="subsection" n="§ 86, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 86.</label>
                <s xml:id="za7mpy6rcl">Tá byrging ella partur av byrging verða ísett, skal tað staðfestast, at hesi lúka ásett krøv til brunnbyrgingar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 86, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="zwroofuad2">Svíkur brunnbyrging, skal fyristøðufelagið seta tiltøk í verk at varðveita eitt forsvarligt trygdarstig inntil byrgingin er endurnýggjað.</s>
                <s xml:id="avryfp2r3l">Ímeðan skal onki annað arbeiði gerast í brunninum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 86, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="wijznk4v3i">Bøtandi tiltøk skulu setast í verk, tá arbeiði hava við sær at byrgingin viknar ella ikki longur lýkur kravinum til byrging.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 86, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="mnbhagdli3">Nágreiniligar mannagongdir skulu gerast fyri, hvussu tamarhald fæst á brunnspørkum, og starvsfólk skulu javnan hava venjing í mannagongdunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 86, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="fllktoxlq6">Metast skal um tørvin á reisirørsmarginali samanborið við vandan fyri at byrging ikki heldur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 87.">
            <div type="subsection" n="§ 87, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 87.</label>
                <s xml:id="sjmkaaix2k">Nøktandi nøgd av borivætu skal vera liðugt blandað á havstøðini til brúks um vandi er á ferð.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 88.">
            <div type="subsection" n="§ 88, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 88.</label>
                <s xml:id="f3rakvhz74">Tað skal bera til at flyta havstøðina burtur frá brunninum um ótemjandi útblástur berst á ella um aðrir vandar eru.</s>
                <s xml:id="dalewyipvv">Mannagongdir skulu vera gjørdar fyri, hvussu koplað verður úr, og hvussu havstøðin verður flutt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 89.">
            <div type="subsection" n="§ 89, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 89.</label>
                <s xml:id="mpykcoildh">Mátingar av trýsti og staðfesting av styrki í jarðløgunum, skulu byrja í seinasta lagi áðrenn byrjað verður at bora niður úr festirøri.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 89, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="j46vvsumpv">Veikasta jarðlagsstyrkin í brunninum skal vera roknað út.</s>
                <s xml:id="inlaon5q3y">Er styrkin ikki nøktandi, skal restin av boriætlanini dagførast og rættleiðandi tiltøk setast í verk.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 89, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="nrmgf735w6">Tekin úr brunninum um at jarðlagstrýstið nærkast ella fer uppum trýstið í brunninum, skulu kunna skrásetast í nóg góðari tíð til, at møguligur floymur ikki ger at brunnurin ella havstøðin koma í vanda.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 90.">
            <div type="subsection" n="§ 90, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 90.</label>
                <s xml:id="dbmgpqqoec">Arbeiðsligar avmarkingar av brunnroynd skulu allýsast við atliti at sjálvari royndini, tøkniligu fortreytunum á havstøðini umframt umhvørvi og veðri og vindi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 91.">
            <div type="subsection" n="§ 91, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 91.</label>
                <s xml:id="jk7tz3m4kw">Fyristøðufelagið skal tryggja at neyðugar og álítandi upplýsingar verða savnaðar til eftirmeting av eginleikunum í brunninum og jarðgoymsluni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 92.">
            <div type="subsection" n="§ 92, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 92.</label>
                <s xml:id="dqx7m3pzeh">Áðrenn farið verður frá brunninum, skal fyristøðufelagið lata gera skráir og ætlanir, til tess at prógva at jarðvæta ikki fær runni millum jarðløgini ella upp í sjógv.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 92, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="z5nzisyfux">Brunnurin skal tryggjast við í minsta lagi tveimum byrgingum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 92, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="jxumk34xax">Fyribils propping av brunninum skal gerast soleiðis, at tað er gjørligt á tryggan hátt at kopla í aftur brunnin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 93.">
            <div type="subsection" n="§ 93, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 93.</label>
                <s xml:id="kfck36ikjq">Eftirlitsútgerðin á brunninum skal trýst- og royndarkoyrast sambært altjóða viðurkendum standardum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittel 12">
          <head rend="bold center">Sjóvirksemi v.m.</head>
          <div type="section" n="§ 94.">
            <div type="subsection" n="§ 94, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 94.</label>
                <s xml:id="pnb2b5zr55">Fyristøðufelagið skal gera ætlan um staðseting av havstøðini, um neyðugt eisini akkersætlan og ætlanir um arbeiði í sjógvi til uppseting av botnútgerð.</s>
                <s xml:id="dbmv7nzupl">Ætlanirnar skulu grundast á gjørdar greiningar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 94, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="npewg5vtm4">Arbeiðsligar avmarkingar skulu allýsast, skjalfestast og dagførast samsvarandi royndunum við havstøðini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 95.">
            <div type="subsection" n="§ 95, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 95.</label>
                <s xml:id="b4fy4we3ze">Val av útgerðarflokki til dýnamiska positionering skal vera samsvarandi IMO/ MSC 645 rundskrivi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 95, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="myfttpjtti">Fyristøðufelagið skal syrgja fyri, at starvsfólk, sum taka lut í boriarbeiði og tey, sum stýra skipanina til dýnamiska positionering, halda seg til galdandi mannagongdir fyri samvirkan millum tílík arbeiði.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 96.">
            <div type="subsection" n="§ 96, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 96.</label>
                <s xml:id="tipsusz6rn">Hjálparskip og onnur skip, sum taka lut í kolvetnisvirkseminum, skulu lúka krøvini, ið sjóvinnulóggávan setir tílíkum skipum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 97.">
            <div type="subsection" n="§ 97, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 97.</label>
                <s xml:id="alitpc7zdo">Lyftiarbeiði skal verða gjørt sambært viðurkendum reglum og eginkrøvum, sum gjøllari ásett í mannagongdum fyri tryggum arbeiði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 97, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="editjy6f2x">Øll, sum taka lut í lyftiarbeiði, skulu hava tvívegis radiosamskiftisútgerð.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 98.">
            <div type="subsection" n="§ 98, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 98.</label>
                <s xml:id="jh5vidcnr6">Flutningur av starvsfólki við lyftiútgerð skal avmarkast í mest møguligan mun, og bert gerast, um loyvi er fingið frá stjóranum á havstøðini.</s>
                <s xml:id="bt7n53y3iw">Lyftiútgerðin skal vera góðkend til endamálið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 99.">
            <div type="subsection" n="§ 99, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 99.</label>
                <s xml:id="ykcwdvo537">Farmur til og frá havstøðini skal vera merktur við vekt og innihaldi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 13">
          <head rend="bold center">Skjalfesting, frágreiðingar v.m.</head>
          <div type="section" n="§ 100.">
            <div type="subsection" n="§ 100, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 100.</label>
                <s xml:id="z5fmriklo7">Tann, ið stendur fyri virkseminum, skal seta í verk skipanir til savnan, goymslu og viðgerð av upplýsingum og skjalfesting.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 100, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="fesvivgepu">Upplýsingar og skjalfestingar skulu latast avvarðandi myndugleikum uttan kostnað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 101.">
            <div type="subsection" n="§ 101, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 101.</label>
                <s xml:id="mbsyaplcuv">Loyvishavarar, eigarar ella brúkarar av havstøðum, skulu savna dátur og upplýsingar í loyvisskeiðnum og goyma tær so leingi, sum tað er neyðugt til forsvarligt kolvetnisvirksemi.</s>
                <s xml:id="peudy2eoju">Tilfarið skal goymast á slíkan hátt at tað kann verða lisið, avlurtað, framvíst, yvirført ella endurskapað á annan hátt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 101, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="uuthzezr2r">Dátur og upplýsingar skulu, tá goymslutíðin er av, bjóðast avvarðandi myndugleikum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 102.">
            <div type="subsection" n="§ 102, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 102.</label>
                <s xml:id="aewjicibvz">Skulu dátur og upplýsingar vera mettar sum skjalatilfar, skal talan vera um eina avmarkaða og samanhangandi nøgd av dátum og upplýsingum, ið eru framleidd og goymd til eitt ávíst endamál.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 103.">
            <div type="subsection" n="§ 103, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 103.</label>
                <s xml:id="unu4t3myvw">Umsóknir um góðkenning av bori- og brunnvirksemi sambært § 15 í kolvetnislógini skulu latast inn í fimm eintøkum, og skal eitt eintak vera teldutøkt.</s>
                <seg>Umsóknin skal í minsta lagi innihalda:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>viðkomandi tøkni- og virkisligar upplýsingar til at meta um, hvørt havstøðin er hóskilig at arbeiða á viðkomandi havøki,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>umhvørvisfylgjumeting sambært § 23 í kolvetnisvirksemislógini,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>fullfíggjaða og samskipaða váða- og tilbúgvingargreining sambært § 16,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>meting av boriøki við atliti at ervagassi, ervavatni undir trýsti, svávulbrintum og eginleikum í havbotninum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>tilbúgvingarætlanir fyri fólk, umhvørvi og tinglig virði,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg>tilbúgvingarætlan fyri boring av umlættingarbrunni, skuldi útblástur komið fyri,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>7)</label>
                    <seg>forsøgn og ætlan fyri boring ella ætlan fyri brunninntrivum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>8)</label>
                    <seg>fyristøðufelagið skal gera royndarætlan við lýsingum av royndarøkjum, útgerð og mannagongdum, áðrenn brunnroyndir verða gjørdar,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>9)</label>
                    <seg>ætlan fyri sigling,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>10)</label>
                    <seg>manningar-, vaktarskiftis- og upplæringarætlanir og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>11)</label>
                    <seg>virkisætlan fyri trygd og arbeiðsumhvørvi.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 103, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="gkxx5eq6wt">Fyristøðufelagið skal við støði í aktuellum upplýsingum gera eina ítøkiliga royndarætlan, við lýsingum av royndarøki, útgerð og mannagongdum.</s>
                <s xml:id="vpfr2ejaqz">Endalig royndarætlan skal góðkennast av Oljumálastýrinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 104.">
            <div type="subsection" n="§ 104, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 104.</label>
                <s xml:id="lws42m5hfe">Vaktar- og Bjargingartænastan skal hava fráboðan um, hvar havstøðin væntandi fer at liggja og um endaligu knattstøðuna, tá farið verður undir kolvetnisvirksemið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 105.">
            <div type="subsection" n="§ 105, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 105.</label>
                <s xml:id="d4kaedqi6s">Teldutøk frágreiðing um bori- og brunninntrivsvirksemið skal sendast Oljumálastýrinum dagliga.</s>
                <seg>Frágreiðingin skal í minsta lagi geva upplýsingar um:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>siglingarvirksemi,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>støðuna viðvíkjandi boriforsøgnini og boriætlanini,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>veður og vind,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>starvsfólk umborð og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>hildnar venjingar í trygd- og tilbúgving.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 106.">
            <div type="subsection" n="§ 106, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 106.</label>
                <s xml:id="tbqtdma56z">Endalig frágreiðing um bori- og brunninntrivsvirksemið skal latast inn í trimum eintøkum, og skal eitt eintak vera teldutøkt.</s>
                <seg>Frágreiðingin skal í minsta lagi geva upplýsingar um:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>arbeiðsætlan, endamál og úrslit,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>niðurstøðu og tilmæli,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>lýsing av brunni,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>frávik frá upprunaligari arbeiðsætlan og mannagongdum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>brunnroyndir við úrslitum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg>kostnað í mun til kostnaðarmeting og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>7)</label>
                    <seg>tíðarnýtslu í mun til ætlan.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 107.">
            <div type="subsection" n="§ 107, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 107.</label>
                <s xml:id="ih2sgo7xyc">Frágreiðing um fólkaskaða á havstøðini ella umborð á skipum sum lasta og lossa, skal sendast Oljumálastýrinum í seinasta lagi 9 dagar eftir at skaðin hendi.</s>
                <s xml:id="f6hroxzry2">Frágreiðingin skal skrivast á oyðublað, sum Oljumálastýrið útflýggjar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 108.">
            <div type="subsection" n="§ 108, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 108.</label>
                <seg>Frágreiðingar um hildnar venjingar í trygd og tilbúgving, ið fevna um alla tilbúgvingarskipanina, skulu í minsta lagi geva upplýsingar um:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>ætlan og endamál umframt úrslit og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>niðurstøður og tilmæli.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 109.">
            <div type="subsection" n="§ 109, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 109.</label>
                <s xml:id="vhfljaqpzt">Myndugleikar á landi skulu alt fyri eitt hava fráboðan sambært talvuni niðanfyri.</s>
                <s xml:id="ohebu3jefd">Skrivlig váttan skal vera somu myndugleikum í hondum í seinasta lagi tveir tímar eftir at tilburðurin hendi ella kom í ljós.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 109, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="oclo2piyw4">Er ivi um, hvørt tilburðurin kemur undir tey viðurskifti, ið nevnd eru í talvuni niðanfyri, ella um støðan kann elva til álvarsaman vanda ella bráðvanda, skal fráboðast alt fyri eitt.</s>
              </p>
              <!-- TODO: insert "Fráboðanartalva" table here! -->
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 110.">
            <div type="subsection" n="§ 110, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 110.</label>
                <s xml:id="j5kr7ymr4n">Eftirlitsmyndugleikar skulu hava fráboðan, tá tilbúgvingarstøðan er avhæsað og áðrenn fyristøðufelagið tekur vanliga virksemið uppaftur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 14">
          <head rend="bold center">Eftirlit, kæra, revsing v.m.</head>
          <div type="section" n="§ 111.">
            <div type="subsection" n="§ 111, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 111.</label>
                <s xml:id="fplgei3lxe">Oljumálastýrið ella aðrir eftirlitsmyndugleikar hava eftirlit við, at reglur og treytir sambært hesi kunngerð verða hildnar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 112.">
            <div type="subsection" n="§ 112, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 112.</label>
                <s xml:id="nkgszwxftg">Tann, ið brýtur reglurnar í hesi kunngerð ella reglur givnar sambært kunngerðini, ikki aktar boð ella forboð ásett í kunngerðini ella við heimild í kunngerðini, verður revsaður við bót ella hefti.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 112, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="so4tzbmsp4">Arbeiðsgevari, ið brýtur reglur, boð og forboð í kunngerðini ella reglur, boð og forboð givnar sambært kunngerðini, kann verða revsaður við bót, sjálvt um brotið ikki er framt tilætlað ella av ósketni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 112, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="wtl7ui2to4">Verður brotið framt av partafelagi, smápartafelagi, lutafelagi ella tílíkum feløgum, kann bótin verða kravd av felagnum sjálvum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 113.">
            <div type="subsection" n="§ 113, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 113.</label>
                <s xml:id="hljot6ml4y">Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>