<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kunngerð nr. 114 frá 2. desember 2024 um forskriftir, heilivágsbílegging og skamtlutan av heilivági</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="legislation">
          <analytic>
            <title level="a" xml:lang="fo">Kunngerð um forskriftir, heilivágsbílegging og skamtlutan av heilivági</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Løgting</orgName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Kunngerðablaðið</title>
            <imprint>
              <publisher>
                <orgName>Føroya Landsstýri</orgName>
              </publisher>
              <date when="2001-06-14">Givið út 4. desember 2024</date>
            </imprint>
            <idno type="ISSN">0907-905X</idno>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">A</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Kunngerð um forskriftir, heilivágsbílegging og skamtlutan av heilivági</head>
        <space type="vertical" />
        <ab>Við heimild í § 9, stk. 1, § 13, stk. 1, §§ 17, 20, 30 og § 51, stk. 2 og 3 í løgtingslóg nr. 104 frá 5. september 1988 um apoteksverkið og heilivág, sum broytt við løgtingslóg nr. 54 frá 8. mai 1991 og løgtingslóg nr. 14 frá 16. mars 2015, verður ásett:</ab>
        <space type="vertical" />
        <div type="chapter" n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">Allýsingar</head>
          <div type="section" n="§ 1.">
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s>Hendan kunngerð fevnir um forskriftaskyldigan heilivág.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 2.">
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <seg>Forskrift er at skilja sum ávísing frá:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Lækna, tannlækna ella djóralækna til apotek um útflýggjan av heilivági.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Behandlerfarmaseuti til apotek um endurútflýggjan av heilivági.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Heilivágsbíleggingar eru at skilja sum bílegging frá apoteki av:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Heilivági til heilivágsgoymslu t.e. goymslu á sjúkrahúsi og øðrum viðgerðarstovni.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Heilivági til sjúkrahúsdeildir og deildir á tílíkum stovni.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Heilivági til onnur endamál, sbrt. §§ 69-80.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>Heilivági til vaktlæknaskipanina og kommunulæknaskipanina.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>Nasasprey við naloxon til viðgerð av ov stórum skamti av opioidum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Skamtanarforskrift er at skilja, sum ein ávísing frá lækna til apotek, um útflýggjan av heilivági, sum á apoteki skal pakkast til skamtlutan av heilivági.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Skamtlutaður heilivágur er heilivágur, sum verður pakkaður á framleiðsluapotekinum í skamtposar, sum eru ætlaðir til ítøkiligu nýtsluna av heiliváginum.</s>
                <s>Skamtposar innihalda ein ella fleiri skamtar av einum ella fleiri heilivágum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Skamtur er at skilja sum ein avmáldur partur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Magistrellur heilivágur er at skilja sum heilivágur, ið er gjørdur á apoteki til einstakan heilivágsbrúkara ella einstakt djór eftir forskrift frá lækna, tannlækna ella djóralækna.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Forskriftaskylda og útflýggjanarbólkar</head>
          <div type="section" n="§ 3.">
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s>Skrásetingarráðið avger, hvør heilivágur skal vera forskriftaskyldigur, og hvønn útflýggjanarbólk heilivágur skal setast í, sbrt. § 6.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 4.">
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <seg>Tá støða verður tikin til, hvør heilivágur skal leggjast undir serligt eftirlit, skal serliga vektast um heilivágurin:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>inniheldur rúsandi evni, ið eru á lista A-C í skjali 1 í bekendtgørelse for Færøerne om euforiserende stoffer, um nøgdin ikki er undantikin ásetingunum í nevndu kunngerð,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>við nýtslu í ósamsvari við leiðbeining, kann hava við sær váða fyri misbrúki og bundinskapi, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>inniheldur evni við nýggjum ella serligum eginleikum, ið av trygdarávum átti at verið løgd undir serligt eftirlit.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Magistrellur heilivágur, ið inniheldur evni, fevnd av bekendtgørelse for Færøerne om euforiserende stoffer, skal leggjast undir serligt eftirlit, sbrt. § 6.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 5.">
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <seg>Tá støða verður tikin til, hvør heilivágur skal vera forskriftaskyldigur, skal serligur dentur leggjast á, um heilivágurin kann ávirka sjúklingatrygdina, og um heilivágurin:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>beinleiðis ella óbeinleiðis hevur heilsuvanda við sær, hóast talan er um vanliga nýtslu, um hann verður nýttur uttan læknaligt eftirlit,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>beinleiðis ella óbeinleiðis hevur heilsuvanda við sær, tí hann ofta og í stóran mun verður nýttur skeivt,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>inniheldur evni, hvørs ávirkan ella hjáárin eru neyðug at hava eftirlit við, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>skal gevast parenteralt t.e. innsprænast ella líknandi.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Hóast ásetingina í stk. 1, er fylgjandi heilivágur altíð forskriftaskyldigur:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Magistrellur heilivágur, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>heilivágur, ið ikki er marknaðarførdur í Føroyum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 6.">
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <seg>Skrásetingarráðið býtur, sbrt. § 3, forskriftaskyldigan heilivág í fylgjandi bólkar:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Útflýggjanarbólkur, A § 4.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Útflýggjanarbólkur, A.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Útflýggjanarbólkur, B.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>Útflýggjanarbólkur, BEGR.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>Útflýggjanarbólkur, NB-S.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg>Útflýggjanarbólkur, A § 4-BEGR.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>7)</label>
                    <seg>Útflýggjanarbólkur, A § 4-NB-S.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Heilivágur í útflýggjanarbólki, A § 4, kann bert útflýggjast eina ferð eftir somu forskrift, uttan so, at heilivágurin er ávístur sum skamtanarforskrift.</s>
                <s>Útflýggjanarbólkur APK, sbrt. § 6, stk. 1, nr. 12 í bekendtgørelse om recepter og dosisdispensering af lægemidler er at meta sum útflýggjanarbólkur A.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Heilivágur í útflýggjanarbólki A, kann bert útflýggjast eina ferð eftir somu forskrift, uttan so, at útflýggjað verður í fleiri smærri nøgdum.</s>
                <s>Hetta ger seg tó ikki galdandi, um heilivágurin er ávístur sum skamtanarforskrift.</s>
                <s>Telefonforskriftir ella pappírsforskriftir kunnu bert avgreiðast eina ferð.</s>
                <s>Útflýggjanarbólkarnir AP og GA, sbrt. § 6, stk. 1, nr. 10 og 14 í bekendtgørelse om recepter og dosisdispensering af lægemidler, er at meta sum útflýggjanarbólkur A.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Heilivágur í útflýggjanarbólki B, kann bert útflýggjast eina ferð eftir somu forskrift, uttan so, at á forskriftini stendur, hvussu ofta útflýggjast skal.</s>
                <s>Hetta ger seg tó ikki galdandi, um heilivágurin er ávístur sum skamtanarforskrift.</s>
                <s>Telefonforskriftir ella pappírsforskriftir kunnu bert avgreiðast eina ferð.</s>
                <s>Útflýggjanarbólkarnir BP og BPK og GB, sbrt. § 6, stk. 1, nr. 11, 13 og 15 í bekendtgørelse om recepter og dosisdispensering af lægemidler er at meta sum útflýggjanarbólkur B.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Heilivágur í útflýggjanarbólki BEGR, kann bert útflýggjast til sjúkrahús.</s>
                <s>Heilivágurin skal útflýggjast eftir somu krøvum, ið galdandi eru fyri heilivág í útflýggjanarbólki A.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Heilivágur í útflýggjanarbólki NB-S, kann bert útflýggjast til sjúkrahús ella eftir forskrift frá sjúkrahúslæknum ella ávísum serlæknum.</s>
                <s>Skrásetingarráðið avger fyri hvønn einstakan heilivág, hvør serlækni fær loyvi at ávísa heilivágin.</s>
                <s>Heilivágurin skal útflýggjast eftir somu krøvum, ið galdandi eru fyri heilivág í útflýggjanarbólki A.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 7.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                <s>Heilivágur í útflýggjanarbólki A § 4-BEGR, kann bert útflýggjast til sjúkrahús.</s>
                <s>Heilivágurin skal útflýggjast eftir somu krøvum, ið galdandi eru fyri heilivág í útflýggjanarbólki A § 4.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 8.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                <s>Heilivágur í útflýggjanarbólki A § 4-NB-S, kann bert útflýggjast til sjúkrahús ella eftir forskrift frá sjúkrahúslæknum ella ávísum serlæknum.</s>
                <s>Skrásetingarráðið avger fyri hvønn einstakan heilivág, hvør serlækni fær loyvi at ávísa heilivágin.</s>
                <s>Heilivágurin skal útflýggjast eftir somu krøvum, ið galdandi eru fyri heilivág í útflýggjanarbólki A § 4.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 7.">
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <seg>Tá støða verður tikin til, hvør heilivágur skal vísast til útflýggjanarbólk BEGR, NB-S, A § 4-BEGR og A § 4-NB-S, skal serligani vektast, um heilivágurin:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>hevur serliga heiliráðfrøðiligan eginleika ella við atliti at fólkaheilsuni átti at verið lagdur burturav til viðgerð á sjúkrahúsi,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>verður brúktur til viðgerð av sjúku, ið verður diagnostiserað á sjúkrahúsi o.a., ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>hóast ætlaður til ambulanta nýtslu, krevur serkunnleika og eitt serligt eftirlit.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 8.">
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s>Heilivágur uttan marknaðarloyvi, undir hesum magistrellur heilivágur, skal útflýggjast eftir ásetingum, ið galdandi eru fyri útflýggjanarbólk A, sbr. tó stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Tann í stk. 1 nevndi heilivágur skal útflýggjast eftir ásetingum, ið galdandi eru fyri útflýggjanarbólk A § 4, um hann inniheldur:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>rúsandi evni, ið eru á lista A-B í skjali 1 í bekendtgørelse for Færøerne om euforiserende stoffer, um nøgdin ikki er undantikin ásetingum í nevndu kunngerð,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>møgulig salt og simpul derivatir við líknandi eyðkennum sum evni, nevnd í nr. 1, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>evni sbrt. skjali 1 í hesi kunngerð.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Ávísing, gildi og innihald av forskriftum</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ávísing og gildi</ab>
            <div type="section" n="§ 9.">
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 9.</label>
                  <s>Læknar og tannlæknar kunnu, sum liður í teirra virksemi, ávísa heilivág til nýtslu hjá ávísum heilivágsbrúkara ella til nýtslu í praksis.</s>
                  <s>Behandlerfarmaseutar kunnu ávísa heilivág til nýtslu hjá sjúklingum í støðugari viðgerð, í samsvari við § 70 e í anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om autorisation af sundhedspersoner og om sundhedsfaglig virksomhed.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 10.">
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 10.</label>
                  <s>Forskriftir skulu ávísast talgilt umvegis galdandi talgildu heilsuskipan hjá heilsumyndugleikanum, THS.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Landsapotekarin kann í serligum førum geva loyvi at víkja frá stk. 1, soleiðis at ávísast kann umvegis forskriftaportalin, krypteraðan teldupost, telefon ella pappír.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Forskriftir til skamtlutan kunnu bert ávísast talgilt umvegis THS.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Stk. 3 er ikki galdandi fyri ávísing til persónar, sjúkrahús og viðgerðarstovnar eftir § 81, nr. 1.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 11.">
              <div type="subsection" n="§ 11, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 11.</label>
                  <s>Forskrift er gildig í 2 ár eftir dagfesting, sbr. tó stk. 2.</s>
                  <s>Forskrift ávíst av vaktlækna er gildig í 7 dagar eftir dagfesting.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 11, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Forskriftaávísari kann kortini, við átekning á forskrift, ógilda forskriftina áðrenn 2 ár eftir dagfesting ella áseta, at forskriftin skal vera gildig frá einum nærri ásettum tíðspunkti.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 11, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Ein forskrift kann í mesta lagi framdagfestast 3 mánaðir.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 12.">
              <div type="subsection" n="§ 12, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 12.</label>
                  <s>Apotekið skal eftir skrivligari umbøn frá heilivágsbrúkaranum, útflýggja yvirlit yvir avgreiddar forskriftir.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Felags reglur fyri innihaldið í læknaforskriftum, tannlæknaforskriftum og behandlerfarmaseutforskriftum</ab>
            <div type="section" n="§ 13.">
              <div type="subsection" n="§ 13, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 13.</label>
                  <s>Ein forskrift frá lækna, tannlækna ella behandlerfarmaseuti skal einans innhalda tær upplýsingar, sum krevjast, sbrt. hesi kunngerð, og aðrar upplýsingar, ið eru neyðugar fyri at fáa forskriftina avgreidda á apotekinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 14.">
              <div type="subsection" n="§ 14, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 14.</label>
                  <seg>Ein forskrift skal innihalda:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>dagfesting fyri ávísing, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>navn, starv, adressu og telefonnummar hjá forskriftaávísara.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 14, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Á eini heilivágsforskrift til nýtslu í starvi hjá forskriftaávísa, skal áteknast “Til nýtslu í starvi”.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 15.">
              <div type="subsection" n="§ 15, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 15.</label>
                  <s>Ein forskrift skal innihalda P-tal, navn og bústað hjá heilivágsbrúkara, ið forskriftin er stílað til.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 15, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Kann P-tal í serligum føri ikki útvegast, verður heilivágurin útflýggjaður við at tilskila navn, føðingardag og bústað.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 16.">
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 16.</label>
                  <s>Ein forskrift, ávísandi heilivág, sum er skrásettur í Føroyum, skal innihalda handilsnavn á heiliváginum, heilivágsform, styrki, um fleiri styrkir eru, og nøgd.</s>
                  <s>Styrki og nøgd skal viðmerkjast eintýtt og soleiðis, at broytingar ikki kunnu gerast á.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 17.">
              <div type="subsection" n="§ 17, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 17.</label>
                  <s>Á forskrift skal standa leiðbeining um, hvussu heilivágurin verður nýttur, hvat heilivágurin verður nýttur til og eintýdd skamt.</s>
                  <s>Tilskilast skal, hvussu ofta heilivágurin skal takast fyri hvørja tíðareind, t.e. dag, viku, mánað o.a. Leiðbeiningin skal vera eyðskild.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 17, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Á forskrift kann verða víst til leiðbeining, sum heilivágsbrúkari skrivliga hevur fingið frá forskriftaávísara.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 17, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Stk. 1 er ikki galdandi, um lækni ella tannlækni ávísur heilivág til egna nýtslu ella til nýtslu í starvi sínum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 18.">
              <div type="subsection" n="§ 18, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 18.</label>
                  <seg>Apotek skulu flýggja út heilivág uttan trygd fyri gjald, tá ið lækni á forskrift tilskilar:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>at heilivágurin er fyri neyðini beinanvegin, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>hvør væntandi seinni skal gjalda fyri heilivágin.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 19.">
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 19.</label>
                  <s>Forskriftaávísari kann, við at tilskila ella undirstrika nøgdina, gera kunnugt, at ikki má víkjast frá ávístu nøgdini, sbr. tó stk. 2.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Hevur forskriftaávísari tilskilað ella undirstrikað nøgdina, skal apotekið útflýggja ávístu nøgdina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Verður heilivágur ávístur í óvanligum skamti, skal skamtur á pappírsforskrift tilskilast við tølum og bókstavum ella undirstrikast.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Verður heilivágur ávístur til óvanliga nýtslu, skal nýtslan undirstrikast.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Læknasamleiki</ab>
            <div type="section" n="§ 20.">
              <div type="subsection" n="§ 20, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 20.</label>
                  <s>Forskriftir, ávístar umvegis THS, skulu innihalda læknasamleika.</s>
                  <s>Læknaforskriftir ella tannlæknaforskriftir skulu altíð innihalda læknasamleika ella tannlæknasamleika.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 21.">
              <div type="subsection" n="§ 21, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 21.</label>
                  <s>Ein læknaforskrift skal innihalda serlæknaheiti og sjúkrahúsdeild, um forskriftaávísari hevur hesar upplýsingar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Serligur heilivágur</ab>
            <div type="section" n="§ 22.">
              <div type="subsection" n="§ 22, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 22.</label>
                  <s>Á forskrift til magistrellan heilivág, skal heilivágsevni vera týðiliga tilskilað, og um neyðugt skulu hjálparevni eisini vera tilskilað.</s>
                  <s>Eisini skal eintýdd nøgd og styrki verða tilskilað.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Forskriftir, ið ikki eru avgreiddar</ab>
            <div type="section" n="§ 23.">
              <div type="subsection" n="§ 23, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 23.</label>
                  <s>Er forskrift, heilt ella fyri ein part ikki avgreidd, kann lækni ella tannlækni strika forskriftina, ið læknin ella tannlæknin sjálvur hevur ávíst.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 23, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Í serligum føri kann lækni ella tannlækni strika forskrift, ávíst av øðrum lækna ella tannlækna.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Skamtanarforskriftir</ab>
            <div type="section" n="§ 24.">
              <div type="subsection" n="§ 24, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 24.</label>
                  <seg>Skamtanarforskriftir skulu innihalda:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Upplýsingar um forskriftaávísara sbrt. § 14, stk. 1,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>upplýsingar um heilivágsbrúkara sbrt. § 15, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>leiðbeining um, hvussu heilivágurin verður nýttur sbrt. § 17, stk. 1 og 3</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 24, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Um annað ikki er tilskilað av lækna, er gildistíðin fyri skamtanarforskriftir í mesta lagi 2 ár frá tí, hon varð ávíst av lækna ella frá tí degi, hon seinast varð broytt.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 24, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Skal pakking av skamtlutaðum heilivági steðgast ella setast á pausu, m.a. við innleggjan á sjúkrahús, skal læknin avskamta heilivágin umvegis THS.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 24, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Apotekið skal, í seinasta lagi frá næstu pakking, seta í verk broytingina, sbrt. stk. 3.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Pappírsforskriftir</ab>
            <div type="section" n="§ 25.">
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 25.</label>
                  <s>Pappírsforskriftir skulu vera skilliga og eintýddar orðaðar, skrivaðar við maskin ella væl lesiligari hondskrift.</s>
                  <s>Á pappírsforskrift skulu ikki nýtast styttingar ella tekin, ið kunnu elva til misfatan.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Pappírsforskriftir skulu einans innihalda eitt pappírsblað.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Apotekið kann einans avgreiða pappírsforskriftir eina ferð.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 26.">
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 26.</label>
                  <seg>Pappírsforskriftir skulu innihalda:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>hondskrivaða undirskrift hjá forskriftaávísara,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>læknasamleika hjá forskriftaávísara, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>ásett ella stemplað navn, starvsheiti, bústað og telefonnummar hjá forskriftaávísara.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 27.">
              <div type="subsection" n="§ 27, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 27.</label>
                  <s>Pappírsforskriftir viðvíkjandi heilivági, ið er skrásettur í Føroyum, skal innihalda handilsnavn á heiliváginum, heilivágsform, styrki, um fleiri styrkir eru, og nøgd, sbr. § 16.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 28.">
              <div type="subsection" n="§ 28, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 28.</label>
                  <s>Pappírsforskriftir skulu útflýggjast á oyðublaði gjørt til endamálið, og sum Landsapotekarin hevur góðkent, uttan so at serlig viðurskifti forða hesum.</s>
                  <s>Oyðublaðið kann fáast frá Landsapotekaranum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 28, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Upplýsingar sambært §§ 14-17 og §§ 19-22 skulu tilskilast beinleiðis á oyðublaðið.</s>
                  <s>Forskriftaávísari má ikki festa merkiseðil o.a. á oyðublaðið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Teldupostforskriftir og telefonforskriftir</ab>
            <div type="section" n="§ 29.">
              <div type="subsection" n="§ 29, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 29.</label>
                  <s>Apotekið skal frámerkja, “Telefonforskrift”, á serligum oyðublaði gjørt til endamálið.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 29, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Telefonforskriftir kunnu bert avgreiðast eina ferð.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 30.">
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 30.</label>
                  <s>Teldupostforskriftir kunnu einans sendast apoteki av forskriftaávísara.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Apotekið skal einans avgreiða teldupostforskriftir, ið eru móttiknar á krypteraðum teldupostbústaði hjá apoteksverkinum.</s>
                  <s>Eitt ávíst format, góðkent av Landsapotekaranum, skal nýtast.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 31.">
              <div type="subsection" n="§ 31, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 31.</label>
                  <s>Einans læknar, tannlæknar og djóralæknar kunnu telefonera forskriftir.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 31, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Forskriftaávísari, ið telefonerar forskriftir til apotek, skal lata allar upplýsingar, ið ásettar eru um pappírsforskriftir í hesi kunngerð, sbrt. §§ 25-28.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 4">
          <head rend="bold center">Djóralæknaforskriftir og fiskaheilsulívfrøðingar</head>
          <div type="section" n="§ 32.">
            <div type="subsection" n="§ 32, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 32.</label>
                <s>Djóralæknar kunnu, sum liður í teirra virksemi, ávísa heilivág til ávís djór til nýtslu í starvi ella til víðaraútflýggjan.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 33.">
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 33.</label>
                <s>Fiskaheilsulívfrøðingar kunnu ávísa heilivág til nýtslu í alivinnuni í samsvari við reglurnar í hesum kapitli.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 34.">
            <div type="subsection" n="§ 34, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 34.</label>
                <s>Ásetingarnar í § 11, stk. 1, 1. pkt. og stk. 2, §§ 16, 17 og 19, § 25, stk. 1, og § 26 eru eisini galdandi fyri djóralæknaforskriftir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 35.">
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 35.</label>
                <s>Djóralæknar skulu, í útgangsstøðinum ávísa heilivág, umvegis forskriftaportalin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 36.">
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 36.</label>
                <s>Djóralæknaforskriftir kunnu einans ávísast fleiri ferðir, um forskriftaportalurin ella krypteraður teldupostur verður nýttur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 37.">
            <div type="subsection" n="§ 37, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 37.</label>
                <seg>Ein djóralæknaforskrift skal innihalda fylgjandi upplýsingar:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Navn á djóralækna ella fiskaheilsulívfrøðingi.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Navn, bústað og føðingardag hjá eigara av djórinum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Djóraslag.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>Undirskrift hjá forskriftaávísara.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>Ásett ella stemplað navn, starvsheitið, bústað og telefonnummar hjá forskriftaávísara.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 38.">
            <div type="subsection" n="§ 38, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 38.</label>
                <s>Tilskilast skal á forskriftini, hvussu ofta og við hvørjum títtleika heilivágur kann útflýggjast, tá hetta krevst.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 39.">
            <div type="subsection" n="§ 39, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 39.</label>
                <seg>Hvørja ferð apotekið avgreiðir eina djóralæknaforskrift, skal fylgjandi tilskilast á forskriftini:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Dagfesting.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Útflýggjaður heilivágur.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Útflýggjað nøgd.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 5">
          <head rend="bold center">Avgreiðsla av forskriftum</head>
          <div type="section" n="§ 40.">
            <div type="subsection" n="§ 40, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 40.</label>
                <s>Apotekið kann einans útflýggja forskriftaskyldigan heilivág, tá forskrift fyriliggur, sbr. tó §§ 48 og 49.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 41.">
            <div type="subsection" n="§ 41, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 41.</label>
                <seg>Apotekarin skal fyriskipa arbeiðsgongdir soleiðis, at álítandi eftirlit er við:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>at avgreiddar forskriftir, eru orðaðar í samsvari við ásetingarnar í kapitlunum 3 og 4,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>at tilskilan av styrki, skamti og nýtsluøki verður mett rætt, og at greiða fæst á møguligum spurningum um samvirkan, um fleiri heilivágar verða útflýggjaðir í somu avgreiðslu,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>at forskrift verður avgreidd og heilivágur verður frámerktur, í samsvari við leiðbeiningina á forskriftini og ásetingarnar í hesi kunngerð, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>at heilivágsbrúkari, um neyðugt, verður vegleiddur um rætta nýtslu av heiliváginum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 41, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Apotekarin skal orða leiðreglur, ið lýsa mannagongdir og málsræðisviðurskifti í sambandi við móttøku, avgreiðslu og útflýggjan av forskriftum.</s>
                <s>Leiðreglurnar skulu góðkennast av Landsapotekaranum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 41, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Apotekarin skal síggja til, at arbeiðsgongdir o.s.fr. gera tað møguligt, at greiða kann fáast á, hvør hevur viðvirkað til eftirlitið, sbrt. stk. 1, nr. 1-3 í minsta lagi 3 mánaðir eftir, at ein forskrift er avgreidd.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Generisk umbýting</ab>
            <div type="section" n="§ 42.">
              <div type="subsection" n="§ 42, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 42.</label>
                  <s>Á forskrift skal skilliga síggjast, um forskriftaávísari ikki ynskir umbýti.</s>
                  <s>Hetta verður gjørt við at skriva “ikki umbýtast, -U” ella líknandi.</s>
                  <s>Tá ið “ikki umbýtast, -U” ella líknandi ikki stendur aftanfyri bílagda heilivágin, er § 43 galdandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 43.">
              <div type="subsection" n="§ 43, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 43.</label>
                  <s>Apotekið skal flýggja út bíligasta heilivágin, ið sbrt. listanum yvir heilivág til generisk umbýting, er synonymur við bílagda heilivágin.</s>
                  <s>Hesin listin kann fáast frá Landsapotekaranum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 43, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Ásetingin í stk. 1 er ikki galdandi, um apotekið ikki hevur bíligasta heilivágin á goymslu.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 43, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Ásetingin í stk. 1 er ikki galdandi, tá ið munurin millum søluprísin á bílagda heiliváginum og synonyma heiliváginum, sbrt. listanum yvir heilivág til generisk umbýting, er minni enn 50 kr.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 43, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Ásetingin í stk. 1 er ikki galdandi fyri skamtlutan av heilivági.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 43, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s>Hóast ásetingina í stk. 1 kann apotekið, um heilivágsbrúkari ynskir tað, útflýggja bílagda heilivágin ella annan dýrari heilivág, ið sbrt. listanum yvir heilivág til generisk umbýting er synonymur við bílagda heilivágin.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 44.">
              <div type="subsection" n="§ 44, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 44.</label>
                  <s>Er umbýtiligur heilivágur at finna á goymslu, ið er bíligari enn tann heilivágur, apotekið ætlar sær at útflýggja, sbrt. § 43, stk. 3, skal heilivágsbrúkari kunnast um hetta.</s>
                  <s>Kunningin skal fevna um prísmunin millum heilivágarnar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 44, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Stk. 1 er ikki galdandi, um prísmunurin er 25 kr. ella lægri ella um forskriftaávísari hevur tilskilað, at heilivágurin ikki kann umbýtast, sbrt. § 42.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 45.">
              <div type="subsection" n="§ 45, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 45.</label>
                  <s>Heilivágsbrúkari kann velja ímillum at fáa útflýggjað ávístu pakkingastøddina ella fleiri minni pakkingar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 45, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Ásetingarnar í § 19, stk. 2 og § 52 um, hvussu nógv útflýggjaði heilivágurin kann víkja frá ávístu nøgdini, ger seg eisini galdandi fyri minni pakkingar sbrt. stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 45, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Atgongdin hjá heilivágsbrúkara at fáa útflýggjað heilivágin í minni pakkar fellur ikki burtur, hóast forskriftaávísari hevur valt frá, at umbýting kann henda, sbrt. § 42.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Skamtanarmerkir</ab>
            <div type="section" n="§ 46.">
              <div type="subsection" n="§ 46, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 46.</label>
                  <seg>Apotekið skal á heilivágspakkanum til heilivágsbrúkara ella djór tilskila fylgjandi:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Navn á heilivágsbrúkara ella slag av djóri, og navn á eigara.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Leiðbeining, sbrt. § 17, stk. 1.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Avgreiðsludag.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Avgreiðslunummar.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Tekst um innihaldsevnini í heiliváginum, sum orðað av Landsapotekaranum.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <seg>Á ílat til heilivág til nýtslu í starvi hjá forskriftarávísara, skulu hesar upplýsingar setast:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>upplýsingarnar nevndar í stk. 1, nr. 3 og 4,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>navn á forskriftaávísara ella viðtalunummar, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>tilskilanin “Til nýtslu í starvi”.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Á ílat til heilivág, ið verður útflýggjaður til læknar og djóralæknar, tá ið heilivágurin skal útflýggjast víðari, skulu upplýsingarnar nevndar í stk. 1, nr. 3 og 4 tilskilast.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Upplýsingarnar, sbrt. stk. 1-3, ið apotekið skal seta á ílat til heilivág, skulu prentast ella maskinskrivast á navnaseðli.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Útlendskar forskriftir</ab>
            <div type="section" n="§ 47.">
              <div type="subsection" n="§ 47, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 47.</label>
                  <s>Forskriftir frá løggildum lækna ella tannlækna í Finnlandi, Íslandi, Noreg ella Svøríki, eru fevndar av hesi kunngerð.</s>
                  <seg>Eftirlit skal havast við, at:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Forskriftin er ávíst í heimlandi læknans.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Forskriftin er dagfest ella endurnýggjað minni enn 2 ár frammanundan, hon verður avgreidd.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 47, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Hóast ásetingina í stk. 1, skulu forskriftir til heilivág, sum eru fevndar av § 4, ikki avgreiðast.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 47, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Hóast ásetingina í stk. 1, kunnu forskriftir til heilivág bert avgreiðast, um so er, at heilivágurin er skrásettur og tøkur til sølu bæði her á landi og í heimlandi læknans og inniheldur somu nøgd av virknum evni.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Rætting av forskrift og bráðfeingis viðgerðartørvur</ab>
            <div type="section" n="§ 48.">
              <div type="subsection" n="§ 48, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 48.</label>
                  <s>Er forskrift ikki orðað í samsvari við ásetingarnar í kapitlunum 3 og 4, skal apotekið royna at bøta um mistakið.</s>
                  <s>Apotekið kunnar forskriftaávísara um feilir og brek, til tess at ógilda forskriftina og útflýggja eina nýggja.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 48, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Kann apotekið ikki seta seg í samband við forskriftaávísara, kann apotekið eftir boðum frá øðrum lækna ella tannlækna ógilda upprunaligu forskriftina og gera nýggja telefonforskrift til eina útflýggjan, ið bøtir um feilirnar í upprunaligu forskriftini.</s>
                  <s>Tað skal standa, hvør lækni hevur gjørt telefonforskriftina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 48, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Er tað ikki møguligt at bøta um feilin ella brekið, ella at fáa greiðu á møguligan iva, skal apotekið ikki avgreiða forskriftina, uttan so, at ongin ivi er um, hvat innihald forskriftaávísari ynskti at geva forskriftini.</s>
                  <s>Apotekið skal tó avgreiða forskriftina, um heilivágsbrúkari kann fáa álvarsligan skaða av, at heilivágurin ikki verður útflýggjaður, og viðgerðin hjá heilivágsbrúkara tí verður seinkað.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 48, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <seg>Apotekið kann útflýggja forskriftaskyldigan heilivág, ið hevur somu ávirkan á viðgerðina, sum ávísti heilivágurin, uttan so, at § 43, stk. 3 er galdandi, og um:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>apotekið ikki hevur ávísta heilivágin ella synonyman heilivág á goymslu, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>heilivágsbrúkari kann fáa álvarsligan skaða, verður heilivágurin við somu ávirkan á viðgerðina ikki útflýggjaður, og viðgerðin av heilivágsbrúkara tí verður seinkað.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 48, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s>Apotekið skal, skjótast gjørligt, kunna forskriftaávísara ella lækna hjá heilivágsbrúkara, tá apotekið ikki hevur møguleika fyri at bøta um feilin ella brekið, ella at fáa greiðu á møguligum iva, sbrt. stk. 3.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 49.">
              <div type="subsection" n="§ 49, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 49.</label>
                  <s>Apotekið kann í serligum føri, um tað er neyðugt við atliti at heilsuni hjá heilivágsbrúkara, útflýggja forskriftaskyldigan heilivág uttan at fáa víst eina forskrift.</s>
                  <s>Apotekið skal, skjótast gjørligt, kunna lækna heilivágsbrúkarans um hetta.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 50.">
              <div type="subsection" n="§ 50, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 50.</label>
                  <s>Verður apotekið varugt við, at fleiri forskriftaávísarar ávísa heilivág til sama heilivágsbrúkara, og hetta kann hava við sær heilsuligar vandar fyri heilivágsbrúkara, eigur apotekið at kunna forskriftaávísara um avgreiðsluna av forskriftini, herundir navn hjá forskriftaávísara, navn og P-tal hjá heilivágsbrúkara, og navn, styrki og skamt heilivágsins.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 50, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Apotekið skal kunna skjalprógva gongdina og grundgevingina fyri, at forskriftaávísarar eru kunnaðir um avgreiðsluna.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Útflýggjan</ab>
            <div type="section" n="§ 51.">
              <div type="subsection" n="§ 51, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 51.</label>
                  <s>Apotekið kann, fyri § 4 heilivág og heilivág í útflýggjanarbólki A, útflýggja eina nøgd, ið víkur frá ávístu nøgdini við upp til 1/10 part.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 51, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Er talan um skamtanarforskrift, sbrt. kapitli 8, kann apotekið útflýggja eina nøgd, ið sbrt. skamtanarkort skal nýtast í ásetta tíðarskeiði.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">At tillaga ella sýta forskriftir við stórum nøgdum</ab>
            <div type="section" n="§ 52.">
              <div type="subsection" n="§ 52, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 52.</label>
                  <s>Apotekið kann flýggja út eina minni nøgd av heilivági enn forskriftin fyriskrivar, ella sýta at avgreiða eina forskrift, um so er, at ávísta nøgdin fer langt út um ta nøgd, sum er viðmæld til nýtslu í 1 ár, ella um heilivágsbrúkari á somu forskrift ella á fleiri forskriftum hevur fingið flýggja út eina nøgd, sum fer langt út um nøgdina, sum er viðmæld til nýtslu í 1 ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 52, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Landsapotekarin kann gera av, at apotek skulu flýggja út eina ávísa nøgd av einum ítøkiligum heilivágsslagi, sum er minni enn nøgdin, sum er ávíst, tá avmarkingin er neyðug fyri at tryggja eina skynsama nýtslu av ítøkiliga heilivágnum.</s>
                  <s>Landsapotekarin kann harumframt áseta tíðarbil, tað er interval, fyri nær apotek kunnu flýggja út heilivágin, undantaksmøguleikar og krav um at ógilda forskriftina.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 53.">
              <div type="subsection" n="§ 53, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 53.</label>
                  <s>Verður apotekið varugt við, at ein ella fleiri forskriftaávísarar ávísa sama heilivág til sama heilivágsbrúkara, og fer samlaða nøgdin langt út um ta nøgd, sum er viðmæld til nýtslu í 1 ár, skal apotekið kunna tann ella teir forskriftaávísarar um avgreiðsluna ella sýtanina hjá apotekinum, um navn á forskriftaávísara, um navn og p-tal hjá heilivágsbrúkara og um navn, styrki og skamt á heiliváginum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 53, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Apotekið skal kunna skjalprógva hendingagongd og grundgeving fyri, at tann ella teir forskriftaávísarar eru kunnaðir um avgreiðsluna, sambært § 58.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 6">
          <head rend="bold center">Goymsla av forskriftum og skjalprógv</head>
          <div type="section" n="§ 54.">
            <div type="subsection" n="§ 54, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 54.</label>
                <s>Telefonforskrift skal goymast á apotekinum í 3 mánaðir eftir avgreiðslu.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 55.">
            <div type="subsection" n="§ 55, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 55.</label>
                <s>Avgreiddar forskriftir til djór ella avrit av djóraforskriftum, skulu goymast á apotekinum í 5 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 56.">
            <div type="subsection" n="§ 56, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 56.</label>
                <seg>Apotekið skal kunna skjalprógva, at:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>apotekið hevur roynt at bøtt um feilir og brek, sbrt. § 48, stk. 1,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>royndin, sbrt. nr. 1, er hend eftir boðum frá einum øðrum forskriftaávísara, sbr. § 48, stk. 2, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>forskriftaávísari ella lækni hjá heilivágsbrúkara eru kunnaðir, sbr. § 48, stk. 5.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 56, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Apotekið skal goyma skjalprógv á apotekinum í 2 ár eftir útflýggjan av heilivági, tó 5 ár eftir útflýggjan av heilivági til djór.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 57.">
            <div type="subsection" n="§ 57, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 57.</label>
                <s>Skjalprógv fyri, at apotekið hevur kunnað lækna heilivágsbrúkarans, tá ið apotekið í serligum føri við atliti at heilsu heilivágsbrúkarans, hevur útflýggjað forskriftaskyldigan heilivág, sbrt. § 49, skal goymast á apotekinum í 2 ár, tó í 5 ár eftir útflýggjan av heilivági til djór, sbrt. § 55.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 58.">
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 58.</label>
                <s>Skjalprógv fyri gongd og grundgeving fyri, at forskriftaávísari er kunnaður um avgreiðsluna, tá eitt apotek verður varigt við, at fleiri forskriftaávísarar ávísa heilivág til sama heilivágsbrúkara, og kann hetta hava við sær heilsuligar vandar hjá heilivágsbrúkara, sbrt. § 51, skal av apotekinum kunna prógvast í 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 59.">
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 59.</label>
                <s>Skjalprógv av forskriftum ella skamtanarkorti skal goymast í minsta lagi 1 ár, eftir útflýggjan av skamtlutaðum heilivági.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 60.">
            <div type="subsection" n="§ 60, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 60.</label>
                <s>Skjalprógv av notati skal goymast á apotekinum, tá heilivágsbrúkari er forðaður í at heinta skamtanarforskriftir sum vanligt, og apotekið víðkar útflýggjanartíðarskeiðið, sbrt. § 90, stk. 3.</s>
                <s>Notatið, ið skal innihalda grundgeving fyri víðkaða tíðarskeiðið, skal goymast í 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 61.">
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 61.</label>
                <s>Skjalprógv av, at heilivágur er skamtaður í samsvari við upplýsingarnar á skamtanarkorti, sbrt. § 89, skal goymast í 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 62.">
            <div type="subsection" n="§ 62, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 62.</label>
                <s>Apotekið skal kunna skjalprógva, tá tað hevur roynt at bøtt um heilivágsbílegging, ið ikki er orðað í samsvari við § 40, § 41, stk. 3 og § 52, og skal kunna skjalprógva sína avgreiðslu av heilivágsbíleggingini, tá tað ikki er gjørligt at fáa bøtt um feilin ella brekið.</s>
                <s>Skjalprógvið skal goymast á apotekinum í 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 63.">
            <div type="subsection" n="§ 63, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 63.</label>
                <s>Avgreiddar heilivágsbíleggingar til skipskistur, skulu goymast á apotekinum í 5 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 7">
          <head rend="bold center">Heilivágsbíleggingar</head>
          <div type="section" n="§ 64.">
            <div type="subsection" n="§ 64, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 64.</label>
                <s>Ein heilivágsbílegging skal innihalda navn, bústað, telefonnummar og undirskrift hjá ávísara, dagfesting og møguliga goymslusamleika, deild o.a. Heilivágsbíleggingar frá sjúkrahúsdeild, skulu innihalda deildarsamleika.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 64, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Tað kann verða gjørt undantak frá kravinum um undirskrift í teimum førum, tá bílegging, sbrt. § 2, stk. 2, nr. 1, 2 og 4, verður gjørd umvegis skipanina hjá heilivágsávísara, ið sbrt. avtalu millum apoteksverkið og ábyrgdarhavandi er innrættað soleiðis, at bíleggingin fer fram á tryggan hátt.</s>
                <s>Heilivágsbíleggingar, fevndar av § 4, skulu tó altíð innihalda undirskrift hjá ávísara, uttan so, at bíleggingin fer fram eftir treytunum ásettar í § 66, stk. 4.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 64, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Heilivágsbíleggingar skulu innihalda tær í § 16 nevndu upplýsingar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 65.">
            <div type="subsection" n="§ 65, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 65.</label>
                <s>Tær í § 2, stk. 2, nr. 1, 2, 4 og 5 nevndu heilivágsbíleggingar, skulu bíleggjast talgilt, skrivliga ella um telefon.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 65, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Tær í § 2, stk. 2, nr. 3 nevndu heilivágsbíleggingar, skulu bíleggjast sum ásett í §§ 69-80.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 66.">
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 66.</label>
                <s>Tær í § 2, stk. 2, nr. 1-3 nevndu heilivágsbíleggingar, skulu bíleggjast av lækna ella tannlækna.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Tær í § 2, stk. 2, nr. 5 nevndu heilivágsbíleggingar, skulu bíleggjast av lækna ella sjúkrarøktarfrøðingi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Hóast ásetingina í stk. 1 og 2, kann ábyrgdarhavandi lækni ella tannlækni á t.d. deildini gera av, at bílegging av heilivági, ið ikki er fevnd av serliga eftirlitinum í § 4, í ávísan mun kann bíleggjast av einum til endamálið heimilaðum persóni, ið ikki er lækni ella tannlækni, vísandi til bekendtgørelse for Færøerne om autoriserede sundhedspersoners benyttelse af medhjælp.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <seg>Ábyrgdarhavandi lækni á deildini kann gera av, at bíleggingar av heilivági, ið eru fevndar av serliga eftirlitinum í § 4, kunnu bíleggjast av einum ella fleiri til endamálið heimilaðum persóni ella persónum, undir fylgjandi treytum:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Undirskrivað váttan frá ábyrgdarhavandi lækna á deildini, ið heimilar persóni, skal kunna vísast fram.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Apotekið skal í minsta lagi hálvárliga senda eina uppgerð av bíløgdum heilivági, fevndur av § 4, til ábyrgdarhavandi lækna á deildini, sum skal góðkenna uppgerðina.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Bíleggingar frá starvsfólkum á apotekinum, skulu avgreiðast og kannast av einum øðrum starvsfólki enn tað, ið hevur bílagt heilivágin gjøgnum heilivágstænastuna.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 67.">
            <div type="subsection" n="§ 67, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 67.</label>
                <s>Apotekið skal fyriskipa arbeiðsgongdir soleiðis, at eftirlit er við at heilivágsbíleggingar verða avgreiddar rætt, og at móttakari í neyðugan mun verður kunnaður um nýtslu o.a. av útflýggjaðum heilivági.</s>
                <s>Heilivágsbíleggingar eru fevndar av reglunum í § 40, § 41, stk. 3 og § 52. § 52 er tó ikki galdandi fyri bíleggingar til medisinkistur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 67, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Er ein heilivágsbílegging ikki orðað í samsvari við ásetingarnar í hesum kapitli, skal apotekið royna at bøta um hetta.</s>
                <seg>Er tað ikki møguligt at bøta um feilin ella brekið, ella at fáa greiðu á møguligum iva, skal apotekið ikki avgreiða bíleggingina, uttan so at:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>ein ella fleiri heilivágsbrúkarar fáa álvarsligar heilsuligar skaðar, um bíleggingin ikki verður avgreidd, og heilivágurin til heilivágsbrúkara tí verður seinkaður, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>ongin ivi er um, hvat innihald forskriftaávísari hevur ynskt, skal vera í bíleggingini.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 68.">
            <div type="subsection" n="§ 68, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 68.</label>
                <s>Apotekið skal á heilivágsbíleggingum tilskila avgreiðslunummar og avgreiðsludag.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 68, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Heilivágsbíleggingar skulu einans avgreiðast eina ferð.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Heilivágsbílegging til onnur endamál</ab>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ljósmøður</ab>
            <div type="section" n="§ 69.">
              <div type="subsection" n="§ 69, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 69.</label>
                  <seg>Loyvt er ljósmøðrum, til nýtslu í starvi, at bíleggja hesi sløg av heilivági:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Tablettir við methylergometrin 0,125 mg.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Upploysing til innspræning við methylergometrin 0,2 mg/ml.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Upploysing til innspræning við oxytocin 10 i.e./ml.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Upploysing til innspræning við mepivacain 5 mg/ml og 10 mg/ml.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Upploysing til innspræning við phytomenadion 10 mg/ml í ampullum á 0,2 ml.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>Adrenalin, upploysing til innspræning í vátskuhylki á 1 ml..ella upploysing til innspræning upp til 0,3 mg pr. skamt í penni, adrenalinpenni.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>Upploysing til innspræning við natriumchlorid 9 mg/ml.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 69, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Ljósmøður kunnu, í serligum føri, bíleggja tann í stk. 1 nevnda heilivág umvegis telefon.</s>
                  <s>Ásetingin í § 31, stk. 2, er galdandi í hesum samanhangi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 70.">
              <div type="subsection" n="§ 70, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 70.</label>
                  <seg>Apotekið skal, á teimum í § 69, stk. 1 nevndu heilivágssløgum, tilskila fylgjandi upplýsingar:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Navn ljósmóðursins.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Avgreiðsludag.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Átekning “Til nýtslu í starvi”.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Sjúkrarøktarfrøðingar</ab>
            <div type="section" n="§ 71.">
              <div type="subsection" n="§ 71, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 71.</label>
                  <s>Loyvt er sjúkrarøktarfrøðingum, skrivliga, at bíleggja upploysing til innspræning við adrenalin 1 mg/ml í ampullum á 1 ml ella upp til 0,3 mg pr.</s>
                  <s>skamt í penni, adrenalinpenni, til nýtslu í starvi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 71, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <seg>Apotekið skal á tí í stk. 1 nevnda heilivágsslagi tilskila fylgjandi upplýsingar:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Navn sjúkrarøktarfrøðisins.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Avgreiðsludagur.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Átekning “Til nýtslu í starvi”.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Tannrøktarar</ab>
            <div type="section" n="§ 72.">
              <div type="subsection" n="§ 72, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 72.</label>
                  <seg>Loyvt er tannrøktarum, sum hava løggilding, sbrt. § 65, stk. 1, í anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om autorisation af sundhedspersoner og om sundhedsfaglig virksomhed, og sum hava egið vinnuvirksemi sum slíkir, skrivliga at bíleggja niðanfyrinevnda heilivág til nýtslu í praksis:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Lokalanalgetika til innspræning, sum inniheldur mepivacain uttan vasokonstriktor: Upploysing til innspræning 30 mg/ml í tubulum á 1,7 ml ella 1,8 ml.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Lokalanalgetika til innspræning, sum inniheldur lidocain tilsett vasokonstriktor, katekolamin: Upploysing til innspræning 2%, 1 ml, sum inniheldur 20 mg av lidocain og 12,5 mikrogram av adrenalin í tubulum á 1,8 ml.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Lokalanalgetika til innspræning, sum inniheldur mepivacain tilsett vasokonstriktor, katekolamin: Upploysing til innspræning, 1 ml inniheldur 20 mg av mepivacain og 10 mikrogram av adrenalin, tubulur á 1,7 ml.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Lokalanalgetika til innspræning, sum inniheldur prilocain tilsett vasokonstriktor, felypressin: Upploysing til innspæning 3%, 1 ml inniheldur 30 mg prilocain og 0,54 mikrogram felypressin, tubulur á 1,8 ml.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Lokalanalgetika til innspræning, sum inniheldur articain tilsett adrenalin: Upploysing til innspræning 4%, 1 ml inniheldur 40 mg articain og 5 mikrogram adrenalin, tubulur á 1,7 ml.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>Lokalanalgetika til innspræning, sum inniheldur articain tilsett adrenalin: Upploysing til innspræning 4%, 1 ml inniheldur 40 mg articain og 10 mikrogram adrenalin, tubulur á 1,7 ml.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>Adrenalin upploysing til innspræning 1 mg/ml í ampullum á 1 ml ella innspræningarvæta upp til 0,3 mg fyri hvørt skamt í penni.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>8)</label>
                      <seg>Heilivágar, sum innihalda natriumfluorid:</seg>
                      <list>
                        <item>
                          <label>a)</label>
                          <seg>Dental suspensión 50 mg natriumfluorid/ml.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>b)</label>
                          <seg>Dental suspensión í lakki, sum inniheldur 60 mg natriumflourid/ml og 60 mg calciumfluorid/ml.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>c)</label>
                          <seg>Upploysing at skola munnin við 0,2% natriumfluorid.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>d)</label>
                          <seg>Upploysing at pensla tenn við 2% natriumfluorid.</seg>
                        </item>
                      </list>
                    </item>
                    <item>
                      <label>9)</label>
                      <seg>Tannkrem 5 mg natriumfluorid/g.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>10)</label>
                      <seg>Lokalanalgetika, sum inniheldur lidocain og prilocain: Periodontalgel, 1 g, sum inniheldur 25 mg lidocain og 25 mg prilocain.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 72, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Løggildir tannrøktarar, sum hava egið vinnuvirksemi uttan rætt til at veita infiltratiónspínuloysi, kunnu skrivliga bíleggja tann í stk. 1, nr. 8, nevnda heilivág til nýtslu í praksis.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 73.">
              <div type="subsection" n="§ 73, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 73.</label>
                  <seg>Apotekið skal á teimum í § 72 nevndu heilivágssløgum tilskila fylgjandi upplýsingar:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Navn tannrøktarans.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Avgreiðsludag.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Átekning “Til nýtslu í starvi”.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Sjúkraflutningstænastan</ab>
            <div type="section" n="§ 74.">
              <div type="subsection" n="§ 74, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 74.</label>
                  <s>Ábyrgdarhavandi lækni á sjúkraflutningstænastuni ella paramedisinari, ið ábyrgdarhavandi lækni løggildar til endamálið, kann bíleggja heilivág, ið kravdur er til viðgerð og útbúgving, sbrt. kunngerð um skipan av sjúkraflutningstænastuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 74, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Undirskrivað váttan frá ábyrgdarhavandi lækna hjá sjúkraflutningstænastuni, ið løggildur paramedisinari, skal kunna vísast fram.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 74, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Apotekið skal, í minsta lagi hálvárliga, senda eina uppgerð av bíløgdum heilivági, fevndur av § 4, til ábyrgdarhavandi lækna hjá sjúkraflutningstænastuni, sum skal góðkenna uppgerðina.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Skiparar, reiðarar og framleiðarar av bjargingarbátum o.fl.</ab>
            <div type="section" n="§ 75.">
              <div type="subsection" n="§ 75, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 75.</label>
                  <s>Loyvt er skiparum og reiðarum, móti lógváttan, skrivliga at bíleggja forskriftaskyldigan heilivág til medisinkistur, í tann mun heilivágurin eftir galdandi reglum, er kravdur at vera umborð á skipinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 76.">
              <div type="subsection" n="§ 76, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 76.</label>
                  <s>Framleiðari av bjargingarbátum, ella leiðari av løggildum tænastustovni, ið hevur eftirlit við og pakking av bjargingarbátum til skip, kunnu bíleggja heilivág o.a. til hesar bátar, í tann mun heilivágurin eftir galdandi reglum saman við aðrari bjargingarútgerð, er kravdur at vera í bjargingarbátinum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 76, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Bíleggingarseðil av heilivági til bjargingarbát og bjargingarflaka, skal innihalda upplýsingar um framleiðara ella tænastustovn og nummar á bjargingarbáti ella bjargingarflaka.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 77.">
              <div type="subsection" n="§ 77, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 77.</label>
                  <s>Apotekið skal við heiliváginum, ið verður útflýggjaður sbrt. §§ 74-76, upplýsa avgreiðsludag, og viðvíkjandi §§ 75 og 76 eisini serligar upplýsingar, ið krevst sbrt. fráboðan frá Sjóvinnustýrinum nr. 2 frá 11. desember 2012 um medisinkistu og sjúkuviðgerð umborð á skipi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Sveisaravirkir</ab>
            <div type="section" n="§ 78.">
              <div type="subsection" n="§ 78, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 78.</label>
                  <s>Leiðarar á virkjum, ið hava sveisiarbeiði um hendi, kunnu bíleggja cinkain eygnasalvu 0,5% í einnýtsluíløtum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 78, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Apotekið skal á útflýggjaða heiliváginum, tilskila avgreiðsludag.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Útbúgvingarstovnar</ab>
            <div type="section" n="§ 79.">
              <div type="subsection" n="§ 79, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 79.</label>
                  <s>Loyvt er undirvísarum á Fróðskaparsetur Føroya og útbúgvingarstovnum, ið eru góðkendir av Sjóvinnustýrinum, og undirvísa innan sjúkuviðgerð, umsiting og handfaring av heilivági og medisinskari útgerð, sbr. fráboðan frá Sjóvinnustýrinum nr. 2, frá 11. desember 2012, um medisinkistu og sjúkuviðgerð umborð á skipi, at bíleggja upploysing til innspræning við natriumchlorid 9 mg/ml. Fráboðanin sæst á heimasíðuni hjá apoteksverkinum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 79, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Loyvt er undirvísarum á Fróðskaparsetur Føroya at bíleggja upploysing til innspræning við adrenalin 1 mg/ml í ampullum á 1 ml.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 79, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Apotekið skal á útflýggjaða heiliváginum, tilskila navn á útbúgvingarstovni, avgreiðsludag og avgreiðslunummar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Bráðfeingisgoymslur</ab>
            <div type="section" n="§ 80.">
              <div type="subsection" n="§ 80, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 80.</label>
                  <s>Loyvt er læknum, tannlæknum og djóralæknum at ávísa heilivág til humana og veterinera bráðfeingisviðgerð úr bráðfeingisgoymslu, umsitin av apoteksverkinum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 80, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Tann persónur, ið saman við apoteksverkinum, umsitur heilivágin á goymsluni, skal útflýggja heilivág eftir leiðbeining frá apoteksverkinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 8">
          <head rend="bold center">Skamtlutan av heilivági</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Nýtsluøki</ab>
            <div type="section" n="§ 81.">
              <div type="subsection" n="§ 81, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 81.</label>
                  <seg>Skamtlutaður heilivágur kann ávísast til:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>persónar, sjúkrahús og viðgerðarstovnar, ið nýta heilivág, sum liður í teirra viðgerð av sjúklingum,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>ávísar navngivnar heilivágsbrúkarar, ið eru til viðgerð á sjúkrahúsi, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>aðrar ávísar navngivnar heilivágsbrúkarar.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Heilivágur til skamtlutan</ab>
            <div type="section" n="§ 82.">
              <div type="subsection" n="§ 82, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 82.</label>
                  <s>Landsapotekarin loyvir skamtlutan í Føroyum, um heilivágurin er skrásettur til endamálið, sbr. tó stk. 2.</s>
                  <s>Hóast pkt. 1, kann Landsapotekarin í ávísum føri nokta skamtlutan.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 82, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Tað framgongur av listanum av skrásettum heilivági hjá skrásetingarráðnum, um heilivágur hóskar til skamtluting.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 83.">
              <div type="subsection" n="§ 83, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 83.</label>
                  <s>Til pakking av skamtlutaðum heilivági, má einans hóskandi heilivágur verða nýttur.</s>
                  <s>Ein fortreyt fyri at heilivágur kann skamtlutast er, at heilivágssløgini ikki ávirka góðsku og haldtíð hvørt hjá øðrum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 83, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Magistrellur heilivágur kann ávísast til skamtlutan, treytað av, at heilivágurin í skamtílati ikki ávirkar góðsku og goymslutíð, uttan fyri upprunaílatið.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 83, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Apotekið kann bróta liðugvørupakking á heilivági, fyri at pakka skamtlutaðan heilivág.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 83, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Skamtlutan av magistrellum heilivági er ikki loyvd, um annar heilivágur er, ið hóskar til skamtlutan.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 84.">
              <div type="subsection" n="§ 84, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 84.</label>
                  <s>Í sambandi við skamtlutan, sbrt. § 81, skulu einans nýtast hylkir og tablettir.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 84, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <seg>Í sambandi við skamtlutan, sbrt. § 81, skal ikki nýtast heilivágur, ið hevur við sær ein vága at smitta av sær til annan heilivág, ið er:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>heilivágur við høgum vága, t.d. cytostatika og kynshormonir, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>heilivágur, sum kann elva til ovurviðkvæmi, t.d. penisillin og sefalosporin.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 84, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Kynshormon í filmløgdum ella sukurløgdum tablettum ella hylstrum,, eru fevnd av stk. 2, nr. 1, og kann skamtlutast sum manuellur skamtur ella maskinskamtur, sum verður fyltur á í serskildum bakka.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 85.">
              <div type="subsection" n="§ 85, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 85.</label>
                  <s>Haldføri á skamtlutaðum heilivági, er í mesta lagi 8 vikur, frá tí, at heilivágur er tikin úr upprunapakkanum, uttan so, at Landsapotekarin ásetur longri haldføri, grundað á góðkenning frá Lægemiddelstyrelsen.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 85, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Haldførið av innihaldinum í skamtílatinum til brúkarar sbrt. § 81, nr. 1, verður ásett sum lokadagurin, og skal ásetast eftir tí heiliváginum, ið hevur stytst haldføri.</s>
                  <s>Har má tó ongantíð farast útum lokadagin hjá tí einstaka heiliváginum, sum ásett á upprunapakkanum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ávísing av skamtanarforskrift og nýtsla av skamtanarkorti</ab>
            <div type="section" n="§ 86.">
              <div type="subsection" n="§ 86, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 86.</label>
                  <s>Bílegging av skamtlutaðum heilivági til heilivágsbrúkarar, sbrt. § 81, nr. 1, má einans gerast frá persóni, ið er heimilaður at ávísa ella bíleggja viðkomandi heilivág.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 87.">
              <div type="subsection" n="§ 87, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 87.</label>
                  <s>Skamtlutan til heilivágsbrúkarar, sbrt. § 81, nr. 2 og 3, kann einans gerast, tá ein forskrift frá lækna fyriliggur.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 87, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Apotekið ger skamtanarkort við støði í ávísingum frá lækna.</s>
                  <s>Kortið skal innihalda upplýsingar, nevndar í §§ 16-18 og 21 og skjali 2 í hesi kunngerð.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 87, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Apotekið skal útflýggja avrit av skamtanarkorti við hvørja broyting, og eftir umbøn frá brúkara ella viðkomandi heilsustarvsfólki.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 87, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Skamtanarforskriftin kann fevna um skamtlutan eina ella fleiri ferð, til skamtlutan verður ógildað ella gongur út, tó í mesta lagi 2 ár.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Avgreiðsla av skamtlutaðum heilivági</ab>
            <div type="section" n="§ 88.">
              <div type="subsection" n="§ 88, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 88.</label>
                  <p>
                    <seg>Framleiðsluapotekið skal fyriskipa arbeiðsgongdir soleiðis, at álítandi eftirlit er við:</seg>
                    <list>
                      <item>
                        <label>1)</label>
                        <seg>at móttakarar av skamtlutaðum heilivági í nøktandi mun, verða kunnaðir um heilivágin, herundir nýtslu, goymslu o.a.,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>2)</label>
                        <seg>at innihaldi í skamtíløtum er í samsvari við skamtanarkort, herundir tryggja at styrki, skamt og nýtsluøkið er rætt, og at greiða fæst á møguligum spurningum um samvirkan, um fleiri heilivágar verða skamtlutaðir, og</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>3)</label>
                        <seg>at pakking og avgreiðsla av skamtlutaðum heilivági, verður gjørt trygt og skynsamt. Herundir skal tryggjast, at feilir í sambandi við pakking avmarkast, og at góðskan av heiliváginum ikki broytist.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </p>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 88, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Framleiðsluapotekið skal orða leiðbeining, ið lýsir arbeiðsgongdir, málsræðiviðurskifti, krøv til skjalprógv o.a. í sambandi við pakking og eftirlit, umframt arkivering av skamtanarkorti og handfaran av skamtíløtum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 89.">
              <div type="subsection" n="§ 89, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 89.</label>
                  <s>Avgreiðsla av skamtlutaðum heilivági, skal gerast í samsvari við skamtanarkort, sum er grundað á ávísingar frá lækna, umvegis THS.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 90.">
              <div type="subsection" n="§ 90, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 90.</label>
                  <s>Skamtlutaður heilivágur skal í teimum í § 81, nr. 3, nevndu førum, kunna útflýggjast frá apoteki til heilivágsbrúkara í seinasta lagi 2 vikur eftir ávísing, tó treytað av, at gjaldsavtala er gjørd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 90, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Til heilivágsbrúkara, sbrt. § 81, nr. 2 og 3, verður skamtlutaður heilivágur útflýggjaður til 14 ella í serligum føri 28 dagar í senn.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 90, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Í teimum føri, tá heilivágsbrúkari, sbrt. § 81, nr. 3, er forðaður í at heinta skamtlutaðan heilivág, t.d. sjómaður, ið er til skips meira enn 28 dagar í senn, kann apotekið víðka útflýggjanartíðarskeiðið, sbrt. stk. 2, til í alt 6 vikur, sbr. § 60.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 90, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Tá skamtlutaður heilivágur verður útflýggjaður heilivágsbrúkara, sbrt. § 81, nr. 3, skal apotekið vísa til, hvar heilivágsbrúkari kann fáa atgongd til kunningarlepa.</s>
                  <s>Apotekið skal, eftir umbøn frá heilivágsbrúkara, útflýggja avrit av kunningarlepa til heilivág, ið skamtanarforskriftin fevnur um.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Pakkitilfar</ab>
            <div type="section" n="§ 91.">
              <div type="subsection" n="§ 91, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 91.</label>
                  <s>Pakkitilfar, ið verður nýtt til skamtlutaðan heilivág, skal góðkennast av Landsapotekaranum.</s>
                  <s>Skamtílatið skal verja heilivágin, og vera lætt hjá heilivágsbrúkara at lata upp.</s>
                  <s>Ílatið má ikki geva frá sær evni, ið kunnu ávirka góðskuna á heiliváginum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Merking</ab>
            <div type="section" n="§ 92.">
              <div type="subsection" n="§ 92, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 92.</label>
                  <s>Tilskilast skal á skamtílat: heilivágsnavn, styrki og avgreiðslunummar.</s>
                  <s>Til heilivágsbrúkarar, sbrt. § 81, nr. 3, skal harafturat tilskilast navn og P-tal heilivágsbrúkarans, og dagfesting og upplýsingar um, nær heilivágurin skal takast.</s>
                  <s>Er plásstrot, kann Apoteksverkið nýta greiðar og eintýddar styttingar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 92, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Avgreiðslunummar á skamtílati, ið verður veitt av apoteksverkinum, skal tryggja, at tað kann eyðmerkjast heilt fram til móttakara, og at staðfestast kann batchnummar fyri hvønn einstakan heilivág.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 93.">
              <div type="subsection" n="§ 93, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 93.</label>
                  <s>Til teir í § 81, nr. 3 nevndu heilivágsbrúkarar, skal á uttara pakkitilfarinum tilskilast “Krógva fyri børnum”.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Aðrar vørur enn heilivágur</ab>
            <div type="section" n="§ 94.">
              <div type="subsection" n="§ 94, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 94.</label>
                  <s>Vitaminir og kostískoyti kunnu pakkast saman við skamtlutaðum heilivági, treytað av, at tað ikki ávirkar góðsku og goymslutíð á heiliváginum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 9">
          <head rend="bold center">Undantaksásetingar, revsiásetingar og gildiskomuásetingar</head>
          <div type="section" n="§ 95.">
            <div type="subsection" n="§ 95, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 95.</label>
                <s>Landsstýrisfólkið kann í serligum føri, t.d. tá ið stendur um lív, gera undantak til ásetingarnar í hesi kunngerð ella herða krøvini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 96.">
            <div type="subsection" n="§ 96, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 96.</label>
                <s>Við sekt verður tann revsaður, ið brýtur § 6, stk. 2-8, §§ 8, 15, 16 og 18, § 29, stk. 1 og 2, §§ 39-41, § 43, stk. 1, §§ 44-46, 48 og 49, § 51, stk. 2, § 52, stk. 2, § 53, stk. 2, §§ 54-63, 67, 68 og 70, § 71, stk. 2, § 73, § 78, stk. 2, § 84, stk. 1 og 2, og §§ 85-94.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 96, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Revsiábyrgd kann verða áløgd løgfrøðiligum persónum, sbrt. reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 97.">
            <div type="subsection" n="§ 97, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 97.</label>
                <s>Hendan kunngerð kemur í gildi, dagin eftir hon er kunngjørd.</s>
                <s>Samstundis fer kunngerð nr. 124 frá 7. september 2022 um forskriftir, heilivágsbílegging og skamtlutan av heilivági úr gildi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>