<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kunngerð nr. 129 frá 26. september 2018 um koyrikort og koyrifrálæru</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="legislation">
          <analytic>
            <title level="a" xml:lang="fo">Kunngerð um koyrikort og koyrifrálæru</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Løgting</orgName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Kunngerðablaðið</title>
            <imprint>
              <publisher>
                <orgName>Føroya Landsstýri</orgName>
              </publisher>
              <date when="1993-06-26">26. september 2018</date>
              <date type="accessed" when="2026-04-17" />
            </imprint>
            <idno type="ISSN">0907-905X</idno>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">A</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Kunngerð um koyrikort og koyrifrálæru (Koyrikortkunngerðin)</head>
        <space type="vertical" />
        <ab>Við heimild í § 10, stk. 1, § 18, stk. 3, 4, 7, 9 og 10, § 18 b, § 18 c, stk. 5, § 18 d, stk. 5, § 19, stk. 4, § 19 a, stk. 6, § 21, § 58 a, stk. 5, § 64 og § 64 l í løgtingslóg nr. 65 frá 9. september 1963 um ferðslu, sbr. løgtingslógarkunngerð nr. 14 frá 2. mars 1988, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 94 frá 6. juni 2017, verður ásett:</ab>
        <space type="vertical" />
        <div type="chapter" n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">At útvega koyrikort</head>
          <div type="section" n="§ 1.">
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:id="vyq3rlvpwz">Ongin persónur kann vera handhavi av meira enn einum koyrikorti.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 2.">
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:id="ougg7lchhz">Koyrikort kann verða givið persóni, ið við eini roynd vísir at hava nóg góð koyrievni og neyðugan kunnleika til akfarið og tess viðferð, umframt neyðugan kunnleika til ferðslureglurnar, sbrt. ásetingunum í kapitli 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hqailfebmf">Koyrikort kann bert verða givið persónum, sum hava vanligan bústað í Føroyum, sbr. § 4.</s>
                <s xml:id="hddxya2dxo">Henda avmarking verður ikki nýtt við útgávu av ferðafólkakoyrikorti sbrt. § 80.</s>
                <s xml:id="rly2g2x66k">Útgáva av avriti av koyrikorti, sbrt. § 55, stk. 1-3, og endurnýggjan av koyrikorti sbrt. ásetingunum í kapitli 6, kann harumframt verða gjørd hjá persónum, sum hava ognað sær eitt føroyskt koyrikort, og sum ikki hava vanligan bústað í Føroyum.</s>
                <s xml:id="nyzw6epkfx">Sama ger seg galdandi fyri eftiransandi koyriroynd eftir treytaða frádøming av koyrirættinum, sbrt. § 70, stk. 1-3, endurtøku av koyrirætti aftan á koyriforboð, sbrt. kapitli 7 a, og endurtøku av koyrirætti eftir treytaleysa frádøming, sbrt. kapitli 8, við støði í einum koyrikorti, sum varð útgivið í Føroyum áðrenn frádøming.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="z22bmz7nbr">Koyrikort kann ikki verða útgivið til persónar, hvørs koyrikort í einum øðrum landi er avmarkað, bráðfeingis sett úr gildi ella inndrigið.</s>
                <s xml:id="emfmnr6ano">Hetta er ikki galdandi fyri avmarkingar, sum nevndar eru í skjali 7.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="tzqyma5ygh">Persónar, sum hava bústað og eru skrásettir at vera undir útbúgving uttanlands, kunnu fara til koyriroynd og fáa útgivið koyrikort í Føroyum, um tað ikki eru meira enn 5 ár síðani tey hava verið skrásett hjá Landsfólkayvirlitinum, sum fastbúgvandi í Føroyum í samanhangandi 5 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 3.">
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:id="nyozoebo66">Umsókn um koyrikort verður latin Akstovuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wgqo2imxvl">Við umsóknini skal vera ein fotomynd av umsøkjaranum.</s>
                <seg>Myndin skal lúka hesi krøv:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <s xml:id="snv2n6pgqo">Myndin skal vera dygdargóð, haldbar og egnað til ljóslesing, uttan stempul, hol ella onnur brek.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <s xml:id="tes2tvtk7i">Myndin skal vera ein vællíknandi portrettmynd í stødd 35x45 mm, har høvdið skal máta 30-36 mm í hæddini.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <s xml:id="x4hpmk7irz">Myndin skal vera tikin beint frammanífrá og vísa tað ovasta av akslunum og andlit umsøkjarans uttan høvuðklæði.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <s xml:id="surtfw7jma">Ljósið skal falla javnt á andlitið.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <s xml:id="b3igtzwznu">Bæði eygu skulu vera fullkomiliga sjónlig, og eyguni skulu venda beint móti myndatólinum.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <s xml:id="bmborrw3k5">Muðurin skal vera afturlatin.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <label>7)</label>
                    <s xml:id="hxusq3x2rb">Brillur mugu ikki vera tónaðar og skulu vera uttan endurskin.</s>
                  </item>
                  <item>
                    <label>8)</label>
                    <s xml:id="jmge7chg4u">Bakgrundin skal vera ljós og uttan skugga ella onnur myndevni.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ja7y26i7e7">Akstovan kann loyva, at umsøkjari hevur klæði á høvdinum á myndini, sbr. stk. 2, um so er, at umsøkjarin av átrúnaðarligum orsøkum biður um hetta.</s>
                <s xml:id="sjlzikbgrb">Akstovan kann eisini loyva frávik frá krøvunum í stk. 2, nr. 1-8, um heilt serligar orsøkir eru fyri hesum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="gvzsv3wf5y">Við umsókn um koyrikort, skal harumframt vera eina læknaváttan, sum lýkur treytirnar í § 19, tó ikki umsókn um koyrikort til bólk AM, lítið prutl.</s>
                <s xml:id="adm3awsagd">Til koyrikort til bólk AM, lítið prutl, skal í staðin vera ein eginváttan um heilsu.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="d4kv2wplab">Við umsókn um koyrikort, tó ikki við umsókn um koyrikort til bólk AM, lítið prutl og stórt prutl, skal harafturat vera eitt prógv fyri loknum skeiði í fyrstuhjálp í ferðsluni, sbr. § 21 a.</s>
                <s xml:id="tjog6cvnzc">Við umsókn um koyrikort til bólk AM, lítið prutl og stórt prutl, skal vera eitt prógv fyri loknum skeiði í fyrstuhjálp í ferðsluni fyri ungar prutlførarar, um koyrikort ynskist útgivið, áðrenn umsøkjarin hevur fylt 18 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="rpn4eqamvy">Hevur umsøkjari ikki danskan ella norðurlendskan ríkisborgararætt, skal harafturat við umsóknini vera uppihaldsloyvi ella uppihaldsprógv, uttan so, at viðkomandi lógliga kann halda til í Føroyum uttan loyvi.</s>
                <s xml:id="jxp7zimdnt">Um so er, at Akstovan metir tað vera neyðugt, kann skjalprógv verða kravt fyri, at umsøkjarin hevur vanligan bústað í Føroyum ella prógv fyri, at umsøkjari í minsta lagi hevur verið 6 mánaðir í Føroyum sum lesandi, sbrt. § 4.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 3 a.">
            <div type="subsection" n="§ 3 a, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3 a.</label>
                <s xml:id="kvio443xdc">Tá ið umsókn um koyrikort verður latin inn, skal umsøkjarin veita prógv fyri sínum samleika við at vísa áður útgivið koyrikort í ES sniði, sbrt. § 47, stk. 2, ella við at vísa eitt galdandi pass.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3 a, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="snk627mhmr">Harumframt skal umsøkjarin vísa uppruna dópsbræv, navnabræv ella føðibræv, har P-tal umsøkjarans sæst..</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3 a, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="rbm53nntdl">Sæst P-tal umsøkjarans ikki týðiliga í skjølunum, sum nevnd eru í stk. 1 og 2, skal umsøkjarin harafturat vísa eitt samleikaprógv, sum er givið út av einum almennum myndugleika, har sum P-tal umsøkjarans týðiliga sæst.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3 a, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="heybqa6biu">Síggjast tey nøvn, sum umsøkjarin nú nýtir, ikki í teimum í stk. 1-3 nevndu skjølum, hevur umsøkjarin skyldu til eftir umbøn at skjalprógva navnabroytingina við at vísa vígslubræv, navnabræv ella annað skjalprógv um navnabroytingina.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3 a, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="tbxlsambjv">Um útgáva av koyrikorti er treytað av eini koyriroynd ella eini eftiransandi koyriroynd, skal umsøkjarin, áðrenn royndina, veita prógv fyri samleika sínum, sbrt. stk. 1-2, bæði í sambandi við ta ástøðiligu og ta verkligu royndina, sbrt. § 33, stk. 3.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 3 b.">
            <div type="subsection" n="§ 3 b, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3 b.</label>
                <s xml:id="ehvmbjddco">Vikið kann vera frá teimum í § 3 a, stk. 1-5 nevndu krøvum til skjalprógv fyri umsøkjarans samleika, um Akstovan kennir umsøkjaran, ella um umsøkjarin veitir prógv fyri sínum samleika við at svara eftirlitsspurningum.</s>
                <s xml:id="lz34qwe6hn">Í serligum førum kann umsøkjarin í staðin veita prógv fyri sínum samleika við, at ein persónur, ið kann veita prógv fyri sínum samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1-5, møtir saman við umsøkjaranum og skrivliga váttar, at umsøkjarin er tann, ið hann gevur seg út fyri at vera, sannanarvitni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3 b, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="rfpcvk7ekf">Um neyðugt, kann Akstovan krevja, at umsøkjarin, hóast treytirnar í § 3 a, stk. 1-5, eru loknar, kortini veitir prógv fyri sínum samleika í samsvari við § 3 b, stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Vanligur bústaður</ab>
            <div type="section" n="§ 4.">
              <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 4.</label>
                  <s xml:id="jbv24bniw7">Vanligur bústaður er í hesi kunngerð tað stað, har persónurin vanliga heldur til í minsta lagi 185 dagar í einum kalendaraári, orsakað av persónligum ella vinnuligum tilknýti.</s>
                  <s xml:id="tff62swoyk">Er viðkomandi persónur uttan vinnuligt tilknýti, skal eitt persónligt tilknýti vera, sum vísir, at tað er eitt tætt samband millum viðkomandi og staðið, har hann býr.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 4, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="wksevrdyk2">Vanligur bústaður verður viðurkendur, tá ið ein persónur hevur búsett seg í Føroyum við tí ætlan at lúka eina av treytunum, nevndar í stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 4, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="cczoh477gk">Persónur, sum bert hevur vinnuligt tilknýti til Føroyar, verður mettur at hava vanligan bústað í tí landi, har viðkomandi hevur persónligt tilknýti, um so er, at viðkomandi við jøvnum millumbilum fer aftur hagar.</s>
                  <s xml:id="vxkyldy2sa">Tað verður tó ikki kravt, at síðstnevnda treyt er lokin, um viðkomandi heldur til í Føroyum við tí ætlan at virka í einum tíðaravmarkaðum starvi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 4, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="rmwz7y2iqj">Upptøka á útbúgvingarstovni førir ikki av sær sjálvum við sær, at viðkomandi fær vanligan bústað í Føroyum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Koyrikortsbólkar og koyrirættur</ab>
            <div type="section" n="§ 5.">
              <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 5.</label>
                  <seg>Koyrikort kann verða givið til hesar bólkar:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Bólkur AM – Prutl:</seg>
                      <list>
                        <item>
                          <label>a)</label>
                          <seg>Lítið prutl.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>b)</label>
                          <seg>Stórt prutl.</seg>
                        </item>
                      </list>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Bólkur A – Motorsúkkla:</seg>
                      <list>
                        <item>
                          <label>a)</label>
                          <seg>Lítil motorsúkkla.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>b)</label>
                          <seg>Stór motorsúkkla.</seg>
                        </item>
                      </list>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Bólkur B – Vanligur bilur.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Bólkur C – Lastbilur.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Bólkur D –Bussur.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>Bólkur E – Stórt viðfestisakfar.</seg>
                      <list>
                        <item>
                          <label>a)</label>
                          <seg>Bólkur B við stórum viðfestisakfari, bólkur B/E.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>b)</label>
                          <seg>Bólkur C við stórum viðfestisakfari, bólkur C/E.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>c)</label>
                          <seg>Bólkur D við stórum viðfestiakfari, bólkur D/E.</seg>
                        </item>
                      </list>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 5, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="cpzzo6qfzt">Harumframt kann koyrikort vera givið til vinnuligan fólkaflutning og traktor ella motoramboð.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 5 a.">
              <div type="subsection" n="§ 5 a, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 5 a.</label>
                  <seg>Koyrikort til prutl, bólkur AM, gevur rætt at koyra sum tilskilað niðanfyri:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Koyrikort til lítið prutl, bólkur AM, gevur rætt til at koyra lítið prutl.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Koyrikort til stórt prutl, bólkur AM, gevur rætt til at koyra:</seg>
                      <list>
                        <item>
                          <label>a)</label>
                          <seg>Lítið prutl.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>b)</label>
                          <seg>Stórt prutl.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>c)</label>
                          <seg>Stórt prutl íkoplað ein viðfestan vogn.</seg>
                        </item>
                      </list>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 6.">
              <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 6.</label>
                  <seg>Koyrikort til motorsúkklu, bólkur A, gevur rætt at koyra, sum tilskilað niðanfyri:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Koyrikort til lítla motorsúkkla, bólkur A, gevur rætt at koyra:</seg>
                      <list>
                        <item>
                          <label>a)</label>
                          <seg>Tvíhjólaða motorsúkklu uttan síðuvogn, har lutfallið millum motororku og eginvekt við ískoyti av vatni, olju og brennievni í mesta lagi er 0,16 kW/kg. Tað er samstundis ein treyt, at motorsúkklan hevur eina motororku, sum í mesta lagi er 25 kW.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>b)</label>
                          <seg>Tvíhjólaða motorsúkklu við síðuvogni, har lutfallið millum motororku og eginvekt við ískoyti av vatni, olju og brennievni í mesta lagi er 0,16 kW/kg.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>c)</label>
                          <seg>Tríhjólaða motorsúkklu.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>d)</label>
                          <seg>Tey í § 5 a nevndu akfør.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>e)</label>
                          <seg>Tey í litra a-c nevndu akfør íkoplað ein viðfestan vogn ella eitt viðfest amboð.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>f)</label>
                          <seg>Lendisakfar.</seg>
                        </item>
                      </list>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Koyrikort til stóra motorsúkklu, bólkur A, gevur rætt at koyra:</seg>
                      <list>
                        <item>
                          <label>a)</label>
                          <seg>Tey í nr. 1 nevndu akfør.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>b)</label>
                          <seg>Tvíhjólaða motorsúkklu uttan síðuvogn, har lutfallið millum motororku og eginvekt við ískoyti av vatni, olju og brennievni er meira enn 0,16 kW/kg, ella sum hevur eina motororku, ið er meira enn 25kW.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>c)</label>
                          <seg>Tvíhjólaða motorsúkklu við síðuvogni, har lutfallið millum motororku og eginvekt við ískoyti av vatni, olju og brennievni er meira enn 0,16 kW/kg.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>d)</label>
                          <seg>Tey í litra b og c nevndu akfør íkoplað ein viðfestan vogn ella eitt viðfest amboð.</seg>
                        </item>
                      </list>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 6, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="dtamr5zjs3">Eru upplýsingar um mongdina av vatni, olju og brennievni ikki tøkir, skal eginvektin á motorsúkkluni við ískoyti av 15 kg. nýtast.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 7.">
              <div type="subsection" n="§ 7, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 7.</label>
                  <seg>Koyrikort til vanligan bil, bólkur B, gevur rætt at koyra:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Persónbil við í mesta lagi 8 setrum, umframt førarasetrið og hvørs loyvda heildarvekt í mesta lagi er 3.500 kg.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Vørubil, hvørs loyvda heildarvekt í mesta lagi er 3.500 kg.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Vognrað, sett saman av persónbili ella vørubili og einum viðfestisakfari, hvørs loyvda heildarvekt í mesta lagi er 750 kg.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Vognrað, sett saman av persónbili ella vørubili og einum viðfestisakfari, hvørs loyvda heildarvekt er meira enn 750 kg. Samlaða loyvda heildarvektin á vognraðnum kann ikki vera meira enn 3.500 kg, og loyvda heildarvektin á viðfestisakfarinum kann ikki vera meira enn eginvektin á bilinum við ískoyti av 50 kg. Við áseting av samlaðu loyvdu heildarvektini fyri vognraðið og loyvdu heildarvektini fyri viðfestisakfarið, sbrt. 2. pkt., verður antin skrásetta heildarvektin á viðfestisakfarinum ella ein møguliga lægri ásett heildarvekt í skrásetingargrundarlagnum hjá bilinum nýtt.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Tríhjólaða motorsúkklu.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>Traktor ella motoramboð.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>Tey í § 5 a nevndu akfør.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>8)</label>
                      <seg>Lendisakfar.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 7, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="lshssetgbt">Fyri viðfestisamboð, ið ikki er skrásetingarskyldugt, verður loyvda heildarvektin fyri viðfestisakfarið, sbrt. stk. 1, nr. 3 og 4, ásett við at nýta veruligu heildarvektina fyri viðfestisamboðið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 8.">
              <div type="subsection" n="§ 8, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 8.</label>
                  <seg>Koyrikort til lastbil, bólkur C, gevur rætt til at koyra:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Lastbil, hvørs loyvda heildarvekt er meira enn 3.500 kg.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Vognrað, sett saman av einum lastbili og einum viðfestisakfari, hvørs loyvda heildarvekt í mesta lagi er 750 kg.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Motorriknan bulvogn.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Persónbil við í mesta lagi 8 setrum, umframt førarasetrið og hvørs loyvda heildarvekt er meiri enn 3.500 kg.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 8, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="syn2ijxvcw">Fyri viðfestisamboð, sum ikki er skrásetingarskyldugt, verður loyvda heildarvektin fyri viðfestisakfarið, sbrt. stk. 1, nr. 2, ásett við at nýta veruligu heildarvektina fyri viðfestisamboðið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 9.">
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 9.</label>
                  <seg>Koyrikort til buss, bólkur D, gevur rætt til at koyra:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Persónbil við meira enn 8 setrum umframt førarasetrið, ella hvørs loyvda heildarvekt er meira enn 3.500 kg.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Vognrað, sett saman av einum stórum persónbili og einum viðfestisakfari, hvørs loyvda heildarvekt í mesta lagi er 750 kg.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Liðbuss.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="jz3jr3pd6f">Fyri viðfestisamboð, sum ikki er skrásetingarskyldugt, verður loyvda heildarvektin fyri viðfestisakfarið, sbrt. stk. 1, nr. 2, ásett við at nýta veruligu heildarvektina fyri viðfestisamboðið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 10.">
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 10.</label>
                  <seg>Koyrikort til stórt viðfestisakfar, bólkur E, gevur rætt at koyra:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Vognrað, sett saman av einum vanligum bili og einum viðfestisakfari, sum ikki er fevnt av ásetingunum fyri bólk B, bólkur B/E.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Vognrað, sett saman av einum lastbili og einum viðfestisakfari, hvørs loyvda heildarvekt er meira enn 750 kg bólkur C/E.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Vognrað, sett saman av einum bussi og einum viðfestisakfari, hvørs loyvda heildarvekt er meira enn 750 kg, bólkur D/E.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ng2zwsx4i6">Koyrikort til bólk B/E gevur bert rætt til at koyra stórt viðfestisakfar í sambandi við vanligan bil, bólkur B.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="cszsfjur2a">Koyrikort til bólk C/E og D/E gevur harafturat rætt til koyra stórt viðfestisakfar í sambandi við vanligan bil, bólkur B.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="gjffkzyzao">Koyrikort til bólk C/E gevur harafturat rætt til at koyra akfør, ið eru umfatað av bólki D/E, tá handhavin hevur fingið koyrikort til bólk D. Koyrikort til bólk C/E gevur umframt rætt til at koyra lastbil við íkoplaðum bulvogni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="pq5fyusz6k">Fyri viðfestisamboð, sum ikki er skásetingarskyldugt, verður loyvda heildarvektin fyri viðfestisakfarið, sbrt. stk. 1, ásett við at nýta veruligu heildarvektina fyri viðfestisamboðið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 11.">
              <div type="subsection" n="§ 11, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 11.</label>
                  <s xml:id="o7hf3v7lb6">Koyrikort til vinnuligan fólkaflutning gevur rætt til at koyra vanligan bil, bólkur B, stóran persónbil, bólkur D, ella bæði vanligan bil og stóran persónbil, við tí ætlan at koyra vinnuligan fólkaflutning.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 12.">
              <div type="subsection" n="§ 12, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 12.</label>
                  <s xml:id="olnmlkvnyl">Koyrikort til traktor ella motoramboð gevur rætt til at koyra hesi akfør, umframt íkoplaði viðfestisakfør.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Treytir um aldur o.a.</ab>
            <div type="section" n="§ 12 a.">
              <div type="subsection" n="§ 12 a, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 12 a.</label>
                  <s xml:id="kpc6acjrfy">Koyrikort til lítið prutl, bólkur AM, kann verða latið persóni, sum hevur fylt 15 ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 12 a, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="olvaohak2m">Koyrikort til stórt prutl, bólkur AM, kann verða latið persóni, sum hevur fylt 16 ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 12 a, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <seg>Koyrikort til stórt prutl, bólkur AM, kann verða latið persóni, sum hevur fylt 16 ár, og sum hevur koyrikort til lítið prutl, bólkur AM, treytað av, at viðkomandi hevur:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Í minsta lagi 1 ára royndir sum førari av lítlum prutli.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Fingið frálæru hjá góðkendum koyrilærara í ástøði til stórt prutl í 4 skúlatímum í hesum evnum:</seg>
                      <list>
                        <item>
                          <label>a)</label>
                          <seg>Vandaviðurskifti:</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>i)</label>
                          <seg>Rúsdrekka.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>b)</label>
                          <seg>Pláss á vegnum.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>c)</label>
                          <seg>Møti.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>d)</label>
                          <seg>Víkiskyldur.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>e)</label>
                          <seg>Ferð.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>f)</label>
                          <seg>Yvirháling.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>g)</label>
                          <seg>Koyring við síðuna av øðrum.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>h)</label>
                          <seg>Koyring í myrkri og í lyktatendringartíðini annars.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>i)</label>
                          <seg>Koyring í tunli.</seg>
                        </item>
                      </list>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Fingið verkliga koyrifrálæru hjá góðkendum koyrilærara í 2 skúlatímar á stórum prutli í lutmálum svarandi til nr. 2.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Stendur eina verkliga roynd við stórum prutli.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 12 a, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="p254xgvhlw">Umsókn um rætt til at koyra stórt prutl í teimum í stk. 3 nevndu førum, verður viðgjørt sbrt. ásetingunum í kapitli 5.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 13.">
              <div type="subsection" n="§ 13, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 13.</label>
                  <s xml:id="n5ki54dm7o">Koyrikort til bólk A kann verða latið persóni, ið hevur fylt 18 ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 13, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <seg>Rætt at koyra stóra motorsúkklu, sbrt. § 6, stk. 1, nr. 2, litra b og c, er tó treytað av, at viðkomandi:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Í minsta lagi hevur tvey ára royndir sum førari av lítlari motorsúkklu, við støði í koyrikorti til bólk A,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>uttan at hava í minsta lagi tvey ára royndir sum førari av lítlari motorsúkklu við støði í koyrikorti til bólk A, hevur fylt 21 ár og eftir hetta stendur eina verkliga roynd við eini stórari motorsúkklu, sbrt. skjali 5, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>uttan áður at hava tikið koyrikort til motorsúkklu, hevur fylt 21 ár og hevur gjøgnumført koyrifrálæru og staðið eina koyriroynd til bólk A við stórari motorsúkklu, sbrt. skjali 5.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 13, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="e3eeaacsz2">Umsókn um rætt til at koyra stóra motorsúkklu í teimum í stk. 2, nr. 2, nevndu førum, verður viðgjørd sbrt. ásetingunum í kapitli 5.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 14.">
              <div type="subsection" n="§ 14, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 14.</label>
                  <s xml:id="h7xcgcyj3o">Koyrikort til bólk B, bólk B/E, bólk C og bólk C/E kann verða latið persóni, ið hevur fylt 18 ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 14, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="khq76epz3q">Koyrikort til bólk C kann bert verða latið førarum, ið hava tikið koyrikort til bólk B.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 14, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="avsee5cbqq">Koyrikort til bólk B/E og bólk C/E, kann bert verða latið førarum, ið hava tikið koyrikort til bólk B, ávíkavist bólk C.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 15.">
              <div type="subsection" n="§ 15, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 15.</label>
                  <s xml:id="nqacal7ruc">Koyrikort til bólk D og bólk D/E kann verða latið persóni, sum hevur fylt 21 ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 15, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="jx6y7bnqej">Koyrikort til bólk D kann bert verða latið førarum, sum hava tikið koyrikort til bólk B.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 15, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="po3fea443m">Koyrikort til bólk D/E kann bert verða latið førarum, sum hava tikið koyrikort til bólk D.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 16.">
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 16.</label>
                  <s xml:id="siz5mnb7h6">Koyrikort til vinnuligan fólkaflutning kann verða latið persóni, sum hevur fylt 21 ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="u6ct7dctdk">Koyrikort til vinnuligan fólkaflutning kann bert verða latið førarum, sum hava koyrikort til bólk B ella bólk D, og sum hava skjalprógvað, javnan í minst 1 ár í seinasta 3 ára skeiðnum, at hava koyrt bil, ávikavist stóran persónbil ella lastbil, sum báðir hava heildarvekt 5.000 kg ella meira, og hava staðið eina koyriroynd til vinnuligan fólkaflutning.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="kimkvdyjbf">Koyrikort til vinnuligan fólkaflutning kann bert verða latið til tann bólk, sum koyriroynd verður hildin í.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="vpp3etr54k">Góðkendir koyrilærarar kunnu fáa koyrikort til vinnuligan fólkaflutning uttan serliga koyriroynd, um so er, at teir aðramáta uppfylla treytirnar hesum viðvíkjandi.</s>
                  <s xml:id="fbjhff4ikh">Skjalprógv fyri góðkenning skal í hesum førum eisini verða viðløgd umsóknini um útgávu av koyrikorti.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="aj6zfgcclq">Ásetingin í stk. 4, 1. pkt., er samsvarandi galdandi fyri persónar, ið seinastu fimm árini áðrenn umsóknin varð latin inn, javnan hava virkað sum próvdómarar til koyriroynd.</s>
                  <s xml:id="ecacfehc6i">Skjalprógv fyri royndir skal í hesum førum eisini vera viðløgd umsóknini um útgávu av koyrikorti.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="p4l7gs22dc">Koyrikort til vinnuligan fólkaflutning, kann verða noktað sbrt. treytum, sum nevndar eru í § 78, stk. 2, í revsilógini.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16, stk. 7.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                  <s xml:id="wdccoxa6p3">Um so er, at noktað verður at lata koyrikort til vinnuligan fólkaflutning, skal ákærumyndugleikin eftir umbøn leggja spurningin fyri rættin, sbrt. reglunum í § 78, stk. 3, í revsilógini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 16 a.">
              <div type="subsection" n="§ 16 a, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 16 a.</label>
                  <s xml:id="alvbgle4a4">Persónar, sum skulu koyra vinnuligan fólkaflutning við bussi, bólkur DV, og flutning av góðsi við lastbili, bólkur C, og stórum viðfestiakfari, bólkur C/E og D/E, sum ikki eru av privatum slag, á øki har Evropeiski sáttmálin um arbeiðið fyri manningar á akførum í altjóða vegaflutningi, AETR, er galdandi, kunnu framman undan hava lokið eftirbúgving í førleikakrøvum fyri førarar á ávísum akførum, ið verða nýtt til góðsflutning ella fólkaflutning.</s>
                  <s xml:id="aaeuxh7obk">Persónarnir skulu hava koyrikort til ein ella fleiri av nevndu koyrikortbólkum og fyri bólkarnar C og C/E, hava fylt 21 ár, og fyri bólkarnar DV og D/E, hava fylt 24 ár, fyri at kunna ogna sær førleikaprógv, sbrt. stk. 3.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16 a, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ndy5yvpd4j">Endamálið við eftirútbúgvingini er at geva handhavanum av einum førleikaprógvi møguleika at dagføra sín kunnleika, sum er av týdningi fyri teirra starv sum vinnuførari, við serligum denti á ferðslutrygd og skynsama brennievnisnýtslu.</s>
                  <s xml:id="o3kq6divm5">Eftirútbúgvingin sbrt. stk. 1, skal fara fram á einum góðkendum útbúgvingarstaði, og frálæran skal vera framd í samsvari við ásetingarnar í skjali 9.</s>
                  <s xml:id="cue3jsbbu3">Eftirútbúgvingarskeiðið skal í minsta lagi fevna um 35 tímar, og hvør skeiðsdagur skal í minsta lagi vera 7 tímar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16 a, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="w6qzsbbp65">Tá eftirútbúgvingin sbrt. stk. 1 og 2 er lokin, letur útbúgvingarstaðið persóninum eitt prógv fyri lokin førleikakrøv, sbrt. stk. 2.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16 a, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="gv5hgvofp6">Persónar, sum hava lokið eftirútbúgving í førleikakrøvum sbrt. stk. 2, skulu lata Akstovuni umsókn um átekning á koyrikortið saman við prógvi fyri lokin førleikakrøv sbrt. stk. 3.</s>
                  <s xml:id="f4zif2yr64">Galdandi førleikaprógv útgivin uttanlands hava samsvarandi gildi her.</s>
                  <s xml:id="fhshngtwqv">Eftirútbúgvingin skal vera endurtikin fimta hvørt ár, áðrenn gildistíðin er lokin.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16 a, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="o6zvm5ib4u">Lokin førleikakrøv sbrt. stk. 1 og 2, verða sett á koyrikortið við eini talkotu sbrt. skjali 7.</s>
                  <s xml:id="qjhocfhn3n">Gildistíðin er 5 ár frá dagfesting av førleikapróvnum.</s>
                  <s xml:id="mpsdrp5jst">Gjaldið fyri átekning av vinnuførleikum á koyrikortið er sbrt. § 64 k, stk. 1, nr. 3 í løgtingslógini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 16 b.">
              <div type="subsection" n="§ 16 b, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 16 b.</label>
                  <s xml:id="l4hgu73nr6">Úbúgvingarstaðið skal góðkennast av Akstovuni og lúka treytirnar nevndar niðan fyri.</s>
                  <seg>Saman við skrivligari umsókn um góðkenning, skulu vera skjøl við hesum upplýsingum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Ein nøktandi førleikaætlan og frálæruætlan við frágreiðing um, hvørjum lærugreinum undirvíst verður í, ein frálæruætlan og hvørjir frálæruhættir, ið verða nýttir.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Útbúgvingar og førleikar hjá lærarunum.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Upplýsingar um frálæruhølir, frálærutilfar, útgerð til verkliga partin og hvørji akfør, ið verða nýtt.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Treytir fyri luttøku í frálæruni og tal av skeiðsluttakarum.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 16 b, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <seg>Lýkur umsøkjari treytirnar, gevur Akstovan góðkenning við hesum fylgistreytum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Frálæran skal fara fram sbrt. teimum skjølum, sum fylgdu við umsóknini.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Akstovan hevur rætt til at senda heimilaðar persónar at vera hjástaddir meðan frálæran fer fram og hava eftirlit við góðkenda útbúgvingarstaðnum, serliga við atliti at arbeiðshátti, fremjing av frálæruni og royndum.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Góðkenningin kann vera tikin aftur fyribils ella varandi, um treytirnar ikki verða fylgdar.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Góðkenda útbúgvingarstaðið skal tryggja, at lærararnir hava gjølligan kunnleika til seinastu gongdina í reglum og útbúgvingarkrøvum. Lærararnir skulu skjalprógva neyðugan fakligan kunnleika og ástøðiliga vitan. Hvat viðvíkur tí verkliga partinum av útbúgvingini, skulu lærararnir hava góðkenning sum koyrilærari til stór vinnuakfør.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 17.">
              <div type="subsection" n="§ 17, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 17.</label>
                  <s xml:id="sg2db6th6n">Koyrikort til traktor ella motoramboð kann verða latið persóni, sum hevur fylt 16 ár.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Heilsukrøv</ab>
            <div type="section" n="§ 18.">
              <div type="subsection" n="§ 18, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 18.</label>
                  <s xml:id="d4geyqqejk">Koyrikort kann bert verða latið persóni, sum hevur nóg góð eygu og annars hevur neyðugan andligan og likamligan førleika.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 18, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="csupbxcr2i">Heilsukrøvini, sum verða sett sum treyt fyri at fáa koyrikort, eru ásett í skjali 2.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 18, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="hrj4zditrn">Landslæknin og Styrelsen for Patientsikkerhed eru ummælandi læknafakligir myndugleikar í málum um útgávu, endurnýggjan og varðveitslu av koyrikorti.</s>
                  <s xml:id="kclaymdrji">Læknafakligu leiðbeiningarnar hjá Styrelsen for Patientsikkerhed verða nýttar samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 18, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="xmydbtzn2d">Í málum um útgávu, endurnýggjan og varðveitslu av koyrikorti, har tað koma fram heilsuligar upplýsingar, sum krevja læknaligar váttanir, ummæli ella metingar, kann landsstýrismaðurin í samráð við landslæknan og Akstovuna áseta neyvari leiðreglur fyri viðgerðini av hesum málum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 19.">
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 19.</label>
                  <s xml:id="ftygj4e7bl">Læknaváttanin, sbrt. § 3, stk. 4, skal vera latin á oyðublaði, sum er góðkent av Styrelsen for Patientsikkerhed.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="vq6skd274x">Um so er, at læknaváttanin verður givin á egið pappír hjá læknanum, skal hvør síða dagfestast, eins og navn og P-tal umsøkjarans og stempul og undirskrift læknans skulu setast á hvørja síðu.</s>
                  <s xml:id="ttxlac7kin">Undirskrift læknans skal í liti víkja frá, og nummar skal setast á síðurnar, sum verða heftar saman.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="pr6nbjbd7s">Vanligi lækni ella annar serlækni umsøkjarans skal geva læknaváttina.</s>
                  <s xml:id="jgelsqxc6w">Um annar lækni gevur læknaváttanina, skal umsøkjarin grundgeva fyri hesum.</s>
                  <s xml:id="grjdhpns7e">Metir Akstovan, at eingin haldgóð grundgeving er fyri, at annar lækni enn vanligi lækni umsøkjarans hevur givið læknaváttanina, kann Akstovan krevja, at umsøkjarin fær til vega læknaváttan frá vanliga lækna sínum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="ctronqriek">Sum skjalprógv fyri, at umsøkjarin er sami persónur, sum læknaváttanin er givin fyri, skal læknin átekna fotomyndina, sum er nevnd í § 3, stk. 2, við navni og føðingardegi umsøkjarans og undirskrift læknans.</s>
                  <s xml:id="s25wvyjtd5">Læknin sendir váttanina og fotomyndina beinleiðis til Akstovuna, ella verða váttan og fotomynd latin umsøkjaranum í afturlatnum brævbjálva, har navn ella stempul læknans er á.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 19, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="n2xcwpxao2">Læknaváttanin má ikki vera eldri enn tríggjar mánaðir, tá ið umsóknin verður latin inn, og ikki eldri enn eitt ár og tríggjar mánaðir, tá ið koyrikort verður útgivið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 20.">
              <div type="subsection" n="§ 20, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 20.</label>
                  <s xml:id="nxpetufxzg">Við støði í upplýsingunum í læknaváttanini ger Akstovan av, um umsøkjarin lýkur heilsuligu krøvini fyri at kunna fáa umbidna koyrikortið.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 20, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="k5y6ctjyfy">Akstovan kann krevja, at umsøkjarin frá serlækna ella øðrum útvegar frágreiðing ella fleiri upplýsingar, og at umsøkjarin harumframt fer til neyðugar læknaligar kanningar fyri at kunna gera av, um koyrikort kann verða latið ella møguliga verða latið við serligum treytum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 20, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="jtqbivhfji">Akstovan kann krevja, at umsøkjarin fer til vegleiðandi heilsuliga koyriroynd sbrt. § 46, fyri at Akstovan kann meta um, hvørt koyrikort kann verða latið ella møguliga verða latið við serligum treytum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 20, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="mnwk3fxgps">Umsøkjarin skal gjalda fyri útreiðslur, sum standast av kanningum og royndum, ið verða kravdar eftir hesi grein.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 21.">
              <div type="subsection" n="§ 21, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 21.</label>
                  <s xml:id="y5ywf3oxl3">Eru upplýsingar sum vísa, at umsøkjarin er bundin av at nýta dusandi ella onnur tilvitsávirkandi evnir ella ikki er edrúiligur, kann koyrikort ikki verða latið.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 21, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="jqor73gi5n">Verður koyrikort noktað, skal ákærumyndugleikin eftir umbøn leggja spurningin fyri rættin, sbrt. reglunum í § 78, stk. 3 í revsilógini.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 21, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="aaeqfybcqo">Ásetingarnar í § 20, stk. 2 og 4, verða nýttar samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 1 a">
          <head rend="bold center">Fyrstahjálp í ferðsluni</head>
          <div type="section" n="§ 21 a.">
            <div type="subsection" n="§ 21 a, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 21 a.</label>
                <s xml:id="pwzizbqmgb">Umsøkjarar, sum ogna sær koyrikort á fyrsta sinni, skulu hava framt eitt skeið í fyrstuhjálp í ferðsluni, sbr. tó stk. 6.</s>
                <s xml:id="j33wuvk7gt">Til umsøkjarar, sum ogna sær koyrikort á fyrsta sinni til lítið prutl og stórt prutl, bólkur AM, kann koyrikort bert verða útgivið til umsøkjarar undir 18 ár, um umsøkjarin hevur framt eitt skeið í fyrstuhjálp í ferðsluni fyri ungar prutlførarar, sbr. tó stk. 7.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 21 a, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="u7wiymayeb">Umsøkjarar, sum søkja um útgávu og endurnýggjan av koyrikorti til vinnuligan fólkaflutning til bólkarnar B og D, útgávu og endurnýggjan av koyrikorti við koyrilæraragóðkenning og útgávu og endurnýggjan av førleikaprógvi í altjóða flutningi, skulu hava framt eitt skeið í fyrstuhjálp í ferðsluni.</s>
                <s xml:id="rqyaj7dhma">Er gildistíðin fyri tey í 1. pkt. nevndu koyrikort styttri enn 2 ár, sbrt. §§ 53 og 54, verður mett, at treytin í 1. pkt. er lokin, um skeiðsprógvið í mesta lagi er tvey ára gamalt, tá umsókn um koyrikort verður latin inn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 21 a, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ie2ziwp4ev">Tey í stk. 1 og 2 nevndu fyrstahjálparskeið í ferðsluni, skulu vera framd í samsvari við skjal 8 í hesi kunngerð, sbr. tó stk. 6, l. pkt. Skeiðini skulu vera fyriskipað av lærara, sum er skrásettur hjá Dansk Førstehjælpsråd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 21 a, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="jjblmbvgyl">Tá skeiðið í fyrstuhjálp í ferðsluni ella skeiðið í fyrstuhjálp í ferðsluni fyri ungar prutlførarar er framt, skrivar lærarin eitt skeiðsprógv.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 21 a, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="uiw63ulgix">Tá skeiðsprógv verður latið inn, í sambandi við umsókn um koyrikort, má tað í mesta lagi vera eitt ára gamalt, sbr. tó stk. 2, 2. pkt., stk. 6, 2. pkt. og stk. 7.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 21 a, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="t2qnk5tf53">Hevur ein umsøkjari framt eitt fyrstahjálparskeið í ferðsluni fyri ungar prutlførarar, verður mett at treytin í stk. 1, 1. pkt. er lokin, um skeiðsprógvið í mesta lagi er hálvtannað ára gamalt, tá umsókn um koyrikort verður latin inn.</s>
                <s xml:id="miztpiyybk">Er skeiðsprógvið fyri fyrstahjálparskeiðið í ferðsluni fyri ungar prutlførarar í mesta lagi 3 ára gamalt, verður mett, at treytin í stk. 1, 1. pkt. er lokin, um umsøkjarin harumframt í tí seinasta árinum, hevur framt eitt skeið við 4 tíma frálæru í fyrstuhjálp í ferðsluni, sbrt. skjali 8, nr. 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 21 a, stk. 7.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                <s xml:id="jqub7pjemr">Hevur ein umsøkjari, sum er undir 18 ára aldur, framt eitt fyrstahjálparskeið í ferðsluni, verður mett, at treytin í stk. 1, 2. pkt. er lokin, um skeiðsprógvið í mesta lagi er hálvtannað ára gamalt, tá umsókn um koyrikort til bólk AM verður latin inn, og umsøkjarin harumframt í tí seinasta árinum, hevur framt eitt skeið við 4 tíma frálæru í fyrstuhjálp í ferðsluni fyri ungar prutlførarar, sbrt. skjali 8, nr. 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 21 a, stk. 8.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                <s xml:id="scbbiobcfz">Hjá persónum við breki, kann Akstovan í serligum førum geva undantaksloyvi frá treytini um, at partar av fyrstahjálparskeiðinum í ferðsluni ella partar av fyrstahjálparskeiðinum í ferðsluni fyri ungar prutlførarar, skulu verða framdir.</s>
                <s xml:id="uxskwedjgu">Harafturat kann Akstovan í serligum førum, geva undantak frá treytini um fyrstahjálparskeið í ferðsluni ella fyrstahjálparskeið í ferðsluni fyri ungar prutlførarar, um so er, at umsøkjarin í tí seinasta árinum hevur framt eitt samsvarandi fyrstahjálparskeið.</s>
                <s xml:id="phvliwzrf3">Sama er galdandi um so er, at umsøkjarin í aðrar mátar verður mettur at hava nóg góðar førleikar og vitan um fyrstuhjálp.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 21 a, stk. 9.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 9.</label>
                <s xml:id="ugxbo5mcdt">Stk. 1 og 2 eru ikki galdandi fyri umsøkjarar, sum í tí seinasta árinum, áðrenn umsókn um koyrikort er latin inn, hava rokkið útbúgvingarstøðið høgt, samsvarandi útbúgvingarkarminum hjá Dansk Førstehjælpsråd, og sum hava fingið undirvísing frá lærara, ið er skrásettur hjá Dansk Førstehjælpsråd.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Koyrifrálæra</head>
          <div type="section" n="§ 21 b.">
            <div type="subsection" n="§ 21 b, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 21 b.</label>
                <s xml:id="rwgvocd26g">Ásetingarnar í hesum kapitli verða ikki nýttar til bólk AM, lítið prutl.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 21 b, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="tkzvbkf2ja">Koyrifrálæran til bólk AM, lítið prutl, verður framd í samsvari við skjali 10.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 22.">
            <div type="subsection" n="§ 22, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 22.</label>
                <s xml:id="ve3ic6jhzt">Umsøkjarar, sum biðja um koyrikort til ein bólk, ið teir ikki áður hava havt koyrikort til, skulu hava fingið frálæru frá einum koyrilærara, sum er góðkendur til viðkomandi bólk.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 22, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="tjwikrax2c">Frálæra til bólk B/E skal verða givin av einum koyrilærara, sum er góðkendur til bólkarnar C, D og E.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 22, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="rujksyysze">Frálæran skal verða givin í samsvari við frálæruætlanirnar um koyrifrálæru, útgivnar av danska ferðslumálaráðharranum, og galdandi fyri hvønn koyrikortbólk sær, í tann mun hesar frálæruætlanir ikki eru í andsøgn við løgtingslógina ella reglur ásettar við heimild í henni.</s>
                <s xml:id="cwcdsffdlt">Frálæruætlanirnar eru undantiknar lýsing, og kunnu síggjast á Akstovuni ella á heimasíðuni hjá Akstovuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 22, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="mmdg3olg2y">Frálæruætlanirnar áseta hvønn kunnleika, dugnaskap og atburð umsøkjarin skal hava fyri at kunna útvega sær koyrikort.</s>
                <s xml:id="tmigziv6mb">Frálæran í ástøði og verki skal samskipast og skal fylgja uppsetingini í pørtum í frálæruætlanunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 22, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="hi6sbvhutu">Frálæra í ástøði kann verða latin samstundis til umsøkjarar, sum ynskja koyrikort til bólk A, og umsøkjarar, ið ynskja koyrikort til bólk B, har innihaldið í ástøðisfrálæruni til umrøddu bólkar er tað sama.</s>
                <s xml:id="pmw7qqhib7">Sama ger seg galdandi fyri umsøkjarar, sum ynskja koyrikort til bólk C og umsøkjarar, ið ynskja koyrikort til bólk D. Sama er galdandi fyri umsøkjarar, sum samstundis ynskja koyrikort til antin bólk A og bólk B ella til bólk C og bólk D. Koyrilærarin, sum gevur frálæruna, skal vera góðkendur sum koyrilærari til báðar teir bólkar, sum undirvíst verður í.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Steðgur í koyrifrálærutíðarskeiðnum</ab>
            <div type="section" n="§ 23.">
              <div type="subsection" n="§ 23, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 23.</label>
                  <s xml:id="o5as73vkj4">Koyrifrálærutíðarskeiðið er tað tíðarskeið, har umsøkjarin er undir koyriútbúgving.</s>
                  <s xml:id="it2wfjhgfu">Frálæra í ástøðiligum evnum í ástøðishøli, venjingarakstri í verkligari koyrifrálæru, ástøðisroynd og verklig roynd er partur av koyrifrálærutíðarskeiðnum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 23, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="yxwow5qt3g">Umsøkjarar, sum eru fráverandi í koyrifrálærutíðarskeiðnum í meira enn 3 mánaðir, skulu byrja koyrifrálæruna av nýggjum í samsvari við ásetingarnar í skjali 4.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 23, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="bjv7cnmqn3">Umsøkjarar, sum í koyrifrálærutíðarskeiðnum eru fráverandi í mesta lagi 4 skúlatímar, sum hvør varar 45 minuttir í ástøðishøli, ástøðilig evnir, kunnu undir serligum treytum sjálvir gjøgnumganga teir manglandi partarnar við sjálvlestri.</s>
                  <s xml:id="usintheyha">Treytirnar hesum viðvíkjandi eru at finna í skjali 4, nr. 4.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 24.">
              <div type="subsection" n="§ 24, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 24.</label>
                  <s xml:id="hf5onybgus">Frálæran til bólkarnar C og D kann ikki byrjast, fyrr enn umsøkjarin hevur útvegað sær koyrikort til bólk B.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 24, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="admvlejbvk">Frálæran til bólkarnar B/E, C/E og D/E kann ikki byrjast, fyrrenn umsøkjarin hevur útvegað sær koyrikort til ávikavist bólkarnar B, C og D.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 24, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="q6m46tokkp">Hevur umsøkjarin áður havt koyrikort til bólk B, ella hevur umsøkjarin áður havt koyrikort til bólk C ella bólk D, kann frálæra til bólkarnar C, D og B/E ávikavist C/E og D/E byrjast, eisini hóast førararætturin er frádømdur treytað ella treytaleyst, sbr. tó § 30, stk. 2.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Longd á koyrifrálæruni</ab>
            <div type="section" n="§ 25.">
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 25.</label>
                  <seg>Koyrifrálæran, t.e. ástøðisfrálæra og verklig koyrifrálæra, sum umsøkjarin skal fremja í sambandi við útvegan av koyrikorti til tann valda bólkin, skal fevna um niðan fyri nevnda tal av skúlatímum, har ið hvør tími í minsta lagi varir 45 minuttir:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Bólkur AM, stórt prutl: Í minsta lagi 22 skúlatímar í ástøðiligum evnum í frálæruhøli, og í minsta lagi 12 skúlatímar í venjingarakstri í verkligari koyrifrálæru, í samsvari við frálæruætlanina fyri koyrifrálæruna til stórt prutl, bólkur AM.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Bólkur A: Í minsta lagi 29 skúlatímar í ástøðiligum evnum í frálæruhøli, og í minsta lagi 18 skúlatímar í venjingarakstri í verkligari koyrifrálæru, í samsvari við frálæruætlanina fyri koyrifrálæruna til bólk A, sbr. tó stk. 2. Um so er, at umsøkjari velur ikki at taka koyrikort til síðuvogn, er minsta kravið 16 skúlatímar til venjingarakstur í verkligari koyrifrálæru.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Bólkur B: Í minsta lagi 29 skúlatímar í ástøðiligum evnum í frálæruhøli, og í minsta lagi 22 skúlatímar í venjingarakstri í verkligari koyrifrálæru, í samsvari við frálæruætlanina til bólk B, sbr. tó stk. 2.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Bólkur C ella bólkur D: Í minsta lagi 16 skúlatímar í ástøðiligum evnum í frálæruhøli, og í minsta lagi 16 skúlatímar í venjingarakstri í verkligari koyrifrálæru, í samsvari við frálæruætlanina fyri koyrifrálæruna til ávikavist bólk C ella D, sbr. tó stk. 3.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Bólkur C/E: Í minsta lagi 13 skúlatímar í ástøðiligum evnum, frálæruhøli, og í minsta lagi 16 skúlatímar í venjingarakstri í verkligari koyrifrálæru, í samsvari við frálæruætlanina fyri koyrifrálæruna til bólk C/E.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>Bólkur D/E: Í minsta lagi 10 skúlatímar í ástøðiligum evnum í frálæruhøli, og í minsta lagi 6 skúlatímar í venjingarakstri í verkligari koyrifrálæru, í samsvari við frálæruætlanina til bólk D/E.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>Bólkur B/E: Í minsta lagi 4 skúlatímar í ástøðiligum evnum í frálæruhøli, og í minsta lagi 6 skúlatímar í venjingarakstri í verkligari koyrifrálæru, í samsvari við frálæruætlanina fyri koyrifrálæruna til bólk B/E.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="livqxrrwjl">Um so er, at umsøkjari samstundis greiðir úr hondum koyrifrálæruna til bólk A við bólk B, sbrt. § 22, stk. 5, skal frálæran í frálæruhøli, ástøðilig evnir, til teir báðar bólkarnar samanlagt í minsta lagi fevna um 38 skúlatímar, har hvør tími varir 45 minuttir.</s>
                  <s xml:id="as6cvxzu7p">Fyri verkligu koyrifrálæruna galda ásetingarnar í stk. 1, nr. 2 og 3.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="di4744a6zk">Um so er, at umsøkjari samstundis greiðir úr hondum koyrifrálæruna til bólk C og D, sbrt. § 22, stk. 5, skal frálæran í frálæruhøli, ástøðilig evnir, til teir báðar bólkarnar samanlagt í minsta lagi fevna um 26 skúlatímar, har hvør tími í minsta lagi varir 45 minuttir.</s>
                  <s xml:id="xcyzg4m5gw">Fyri verkligu koyrifrálæruna galda ásetingarnar í stk. 1, nr. 4.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="yyqtolva4r">Vinnuligur fólkaflutningur til bólk B: Í minsta lagi 29 skúlatímar í ástøðiligum evnum í frálæruhøli, og í minsta lagi 6 skúlatímar í venjingarakstri í koyrifrálæru, har hvør tími í minsta lagi varir 45 minuttir í samsvari við frálæruætlanina til bólk B og skjal 6.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="grbatehr2r">Vinnuligur fólkaflutningur til bólk D: Í minsta lagi 16 skúlatímar í ástøðiligum evnum í frálæruhøli, og í minsta lagi 8 skúlatímar í venjingarakstri í koyrifrálæru, har hvør tími í minsta lagi varir 45 minuttir í samsvari við frálæruætlanina til bólk D og skjal 6.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="qkvu6gvkkh">Um so er, at umsøkjari samstundis greiðir úr hondum koyrifrálæruna til bólk D og vinnuligan fólkaflutning til bólk D, sbrt. skjali 6, nr. 2.4., skal frálæran í ástøðiligum evnum í frálæruhøli, samanlagt í minsta lagi fevna um 26 skúlatímar, har hvør tími í minsta lagi varir 45 minuttir.</s>
                  <s xml:id="dg6n5rov2e">Fyri verkligu koyrifrálæruna galda ásetingarnar í stk. 1, nr. 4 og stk. 4.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 7.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                  <s xml:id="k7pau22afj">Frálærugongdin í koyrifrálæruni til bólkarnar A og B, skal spjaðast yvir í minsta lagi 14 frálærudagar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 8.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                  <s xml:id="rjdwcfynfm">Frálærugongdin í koyrifrálæruni til bólkarnar C og D, skal spjaðast yvir í minsta lagi 12 frálærudagar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 9.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 9.</label>
                  <s xml:id="ppu5e3c73m">Frálærugongdin í koyrifrálæruni til bólkarnar AM, stórt prutl, og C/E, skal spjaðast yvir í minsta lagi 10 frálærudagar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 10.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 10.</label>
                  <s xml:id="iwuz7s52qc">Frálærugongdin í koyrifrálæruni til bólk D/E, skal spjaðast yvir í minsta lagi 7 frálærudagar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 25, stk. 11.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 11.</label>
                  <s xml:id="aimobq3ozh">Frálærugongdin í koyrifrálæruni til bólk B/E, skal spjaðast yvir í minsta lagi 3 frálærudagar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Lesiætlan</ab>
            <div type="section" n="§ 26.">
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 26.</label>
                  <s xml:id="xhjrp27kwl">Áðrenn frálæra við koyrinæmingi verður byrjað, útfyllir koyrilærarin eina útgreinaða lesiætlan fyri hvønn koyrikortsbólk sær um frálærugongdina, í neyvum samsvari við frálæruætlanina fyri koyrifrálæruna til viðkomandi bólk.</s>
                  <s xml:id="nt6egfqzpi">Forprentað grunddømi fyri hvønn koyrikortsbólk sær kann verða nýtt í staðin.</s>
                  <s xml:id="qqkxacnprt">Eitt eintak av lesiætlanini verður í seinasta lagi latið næminginum í fyrsta skúlatíma.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <seg>Lesiætlanin skal innihalda:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Navn, bústað og telefonnummar hjá koyriskúla.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Navn, føðingardag, bústað og telefonnummar hjá næmingi.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Navn á tí ella teimum koyrilærarum, ið undirvísa.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Raðfylgjan av skúlatímum, sum kann vera forprentað, í samsvari við partarnar í frálæruætlanini, sbrt. § 22, stk. 3 og 4.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Upplýsing um talið av skúlatímum í ástøðiligum evnum í ástøðishøli, og talið av skúlatímum í venjingarakstri í verkligari frálæru, sum koyrifrálæran til viðkomandi koyrikortsbólk sum minsta krav skal umfata, sum kann vera forprentað, sbrt. § 25.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>Upplýsing um talið á skúlatímum á girdum øki, sum koyrifrálæran til viðkomandi koyrikortsbólk í minsta lagi skal umfata, sum kann vera forprentað, sbrt. § 29.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>Upplýsing um, at tað eru viðurskiftini og evnini hjá einstaka næminginum, sum eru avgerandi fyri, hvussu nógvar skúlatímar, útyvir kravda minsta tímatalið, koyrinæmingurin skal hava, áðrenn verklig roynd kann verða hildin.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>8)</label>
                      <seg>Í høvuðsheitum innihaldið fyri hvønn skúlatíma, býtt á frálæru í ástøðiligum evnum í ástøðishøli, og á venjingarakstur í verkligari frálæru, við heiti á lutmáli, t.e. nummarávísing við yvirskrift frá viðkomandi frálæruætlan, sum kann vera forprentað. Harumframt skal pláss vera fyri dagfesting av hvørjum gjøgnumførdum skúlatíma og veruliga nýttari tíð og somuleiðis pláss fyri undirskrift næmingsins og koyrilærarans.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>9)</label>
                      <seg>Endurtøka av áður gjøgnumførdum skúlatímum og eftirmetandi royndum.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="tooynaee3b">Koyrilærarin, sum gevur frálæruna, og næmingurin skulu beint aftaná hvønn frálærutíma við undirskrift síni á eintak koyrilærarans av lesiætlanini vátta, at frálæran fyri viðkomandi skúlatíma er í tráð við frálæruætlanina og vátta dagfestingina fyri gjøgnumførdan skúlatíma og veruliga nýtta tíð.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="mydlsb4zd2">Eintak koyrilærarans av lesiætlanini skal havast við til koyriroyndina, ástøðis og verkliga koyriroynd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="pjwwpqrjaa">Um Akstovan ella annar eftirlitsmyndugleiki krevur tað, skal koyrilærarin vísa fram lesiætlanina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="aizmkqtle4">Um so er, at næmingurin flytir til annan koyrilærara, meðan frálæran fer fram, skal koyrilærarin, sum higartil hevur undirvíst næminginum, lata frá sær lesiætlanina til tann nýggja koyrilæraran, so næmingurin framhaldandi kann nýta hesa í koyrifrálæruni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 7.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                  <s xml:id="fksnksarbb">Lesiætlanin skal vera í varðveitslu hjá koyrilæraranum í 2 ár aftaná, at koyrifrálæran er liðug.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 26, stk. 8.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                  <s xml:id="cqps4mahfl">Koyrifrálæran og nýtslan av lesiætlanunum skulu fremjast í samsvari við ásetingarnar í skjali 3.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 27.">
              <div type="subsection" n="§ 27, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 27.</label>
                  <s xml:id="vxxvffpulr">Á umsóknini um koyrikort váttar koyrilærarin, at koyrifrálæran í minsta lagi hevur fevnt um skúlatímarnar í ávikavist ástøðishøli, ástøðilig frálæra, og í verkligari frálæru, venjingarakstur, sbrt. § 25, stk. 1-8 eins, og at treytirnar í § 25, stk. 9-11 um frálærugongdina eru uppfyltar.</s>
                  <s xml:id="elkktmndhk">Harumframt verður í sambandi við koyrifrálæruna váttað, at ein lesiætlan er gjørd, útflýggjað og nýtt, sbrt. § 26.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 27, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="xnpau6o63w">Við verkliga roynd skal váttan um koyrifrálæru somuleiðis vera undirskrivað av koyrilæraranum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 27, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="g2woq2265o">Hava fleiri koyrilærarar lært næmingin, skal tann koyrilærari, sum hevur havt seinasta skúlatíma ávikavist í ástøðishøli, ástøðilig frálæra, og í verkligari frálæru, venjingarakstur, skriva undir váttanina um koyrifrálæru.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Byrjandi koyrifrálæra</ab>
            <div type="section" n="§ 28.">
              <div type="subsection" n="§ 28, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 28.</label>
                  <s xml:id="klbrx5bvth">Koyrifrálæran til bólkarnar AM, stórt prutl, A og B skal byrjast á einum hóskandi venjingarøki.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 29.">
              <div type="subsection" n="§ 29, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 29.</label>
                  <s xml:id="z3wwe266wj">Við koyrifrálæru til bólkarnar AM, stórt prutl, A og B skal umsøkjarin undir venjingarrakstri, sbrt. § 28, í minsta lagi fremja 4 skúlatímar, sum hvør varir 45 minuttir, í venjing á hóskandi venjingarøki.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Venjingarakstur</ab>
            <div type="section" n="§ 30.">
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 30.</label>
                  <s xml:id="x26w4ufhhg">Venjingarakstur kann í fyrsta lagi fara fram tríggjar mánaðir, áðrenn umsøkjari lýkur treytina um aldur, fyri at fáa útgivið tað koyrikort, sum søkt verður um, sbrt. ásetingunum í kapitli 1 hesum viðvíkjandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ajukvu2vkp">Persónur, sum er frádømdur koyrirættin treytaleyst, kann í fyrsta lagi byrja uppá venjingarakstur tríggjar mánaðir áðrenn frádømingartíðin er liðin.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="a5bkzdwmba">Venjingarakstur við motorsúkklu kann bert verða framdur við í mesta lagi 3 næmingum samstundis.</s>
                  <s xml:id="aqnbszvblf">Meðan koyrt verður, skal koyrilærarin kunna eygleiða næmingarnar væl og virðiliga.</s>
                  <s xml:id="vrburztnpo">Um so er, at meiri enn ein næmingur fær frálæru samstundis, skal koyrilærarin eygleiða næmingarnar frá einum akfari, sum fylgir eftir.</s>
                  <s xml:id="zzu7yjqoh5">Akfarið skal vera útgjørt við tráðleysum telesambandi, sum ikki er hondhildið, so koyrilærarin kann hava samband við næmingarnar undir venjingarakstri.</s>
                  <s xml:id="yrsif6dhhe">Við frálæru av einum næmingi, kann koyrilærarin fylgja við koyringini frá baksetrinum á motorsúkkluni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="ba3um5wfgc">Venjingarakstur við stórum prutli kann bert verða framdur við í mesta lagi 3 næmingum samstundis.</s>
                  <s xml:id="fantusoudo">Meðan koyrt verður, skal koyrilærarin kunna eygleiða næmingarnar væl og virðiliga.</s>
                  <s xml:id="qrpndthmvr">Koyrilærarin skal eygleiða næmingarnar frá einum akfari, sum fylgir eftir.</s>
                  <s xml:id="t7hqczbkip">Akfarið skal vera útgjørt við tráðleysum telesambandi, sum ikki er hondhildið, til nýtslu hjá koyrilæraranum og akfarið skal í øllum førum verða koyrt, antin av koyrilæraranum sjálvum ella av einum øðrum persóni, sum hevur galdandi koyrikort.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="y5hq7zrhcv">Venjingarakstur á landsvegum millum bygda, sbrt. frálæruætlanini til bólkarnar A og B og læraravegleiðingini, skal fara fram í meginøkinum við í minsta lagi 4 samanhangandi skúlatímum, sum hvør í minsta lagi varir 45 minuttir.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="ng4nmew4tj">Venjingarakstur við traktori ella motoramboði kann bert fara fram við einum næmingi í senn.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 30, stk. 7.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                  <s xml:id="ldofhhog77">Akfør, ið verða nýtt til venjingarakstur, skulu lúka treytirnar í skjali 5.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Endalig koyrifrálæra</ab>
            <div type="section" n="§ 31.">
              <div type="subsection" n="§ 31, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 31.</label>
                  <s xml:id="mjwiw7rhal">Endalig koyrifrálæra til bólkarnar A, B, C, C/E og D skal fara fram sum býkoyring í Tórshavn undir fløktum og truplum ferðsluumstøðum, har umsøkjarin fær venjing í og eina kenslu av, hvussu tað verður at koyra eitt slíkt akfar sjálvstøðugt undir hesum umstøðum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 31, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="upvx2lzx2v">Umsøkjarin skal koyra býkoyring í Tórshavn í minsta lagi 2 skúlatímar, sum hvør í minsta lagi varar 45 minuttir.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 31, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="nimlk7w3vk">Hjá umsøkjarum, ið fáa koyrifrálæru á støðum, har tað ikki er landfast samband við meginøkið, kann býkoyringin, sbrt. stk. 1 og 2, tó verða framd í Tórshavn í sambandi við landavegskoyring í meginøkinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 32.">
              <div type="subsection" n="§ 32, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 32.</label>
                  <s xml:id="xoif6xi4qx">Áðrenn farið kann vera til verkliga koyriroynd, sbrt. ásetingunum í kapitli 3, skal umsøkjari, sum á fyrsta sinni tekur koyrikort til bólkarnar A, B ella A og B, skjalprógva fyri Akstovuni at hava fingið frálæru í koyring í myrkri, sbrt. frálæruætlanini fyri bólk A ella B. Harafturat skal frálæran í koyring í myrkri fevna um sýning.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="j3q7w3i5lg">Í minsta lagi 1 verkligur skúlatími skal vera nýttur til sýning á útiøki við lítlari ella ongari ferðslu, har royndirnar hjá bæði fólki til gongu og koyrandi, verða sæddar í røttum samanhangi.</s>
                  <s xml:id="nf3tdvprsr">Hesin parturin kann verða framdur við í mesta lagi 6 næmingum fyri hvønn koyrilærara.</s>
                  <s xml:id="k5crx4y3wt">Í minsta lagi 1 verkligur skúlatími skal vera nýttur til sýning á vegi, í veruligum ferðslustøðum við næmingum sum ferðandi.</s>
                  <s xml:id="rphahfj4by">Hesin parturin kann verða framdur við í mesta lagi 2 næmingum í sama skúlavogni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="w2h4qdxi7z">Sum meginregla skal frálæra í koyring í myrkri og sýning verða hildin í tíðarskeiðinum 15. september til og við 15. apríl.</s>
                  <s xml:id="b3pjwaabns">Í tíðarskeiðinum 16. apríl til og við 14. september, kann koyriroynd tó verða hildin og koyrikort útgivið við styttri gildistíð, sbrt. § 51, uttan at umsøkjari hevur fingið frálæru í koyring í myrkri og sýning.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="qn4m34slts">Akstovan kann í heilt serligum føri eftir skrivligari umbøn, um tað snýr seg um frálæru í koyring í myrkri og sýning í seinnu helvt av apríl ella fyrru helvt av september, víkja frá ásetingini í stk. 3, 1. petti.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="jlqevrtzfn">Skjalprógv fyri koyring í myrkri og sýning verður somuleiðis kravt, hóast ásetingina um eftiransandi koyriroynd, sbrt. § 43, stk. 1, nr. 6.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 2 a">
          <head rend="bold center">Serlig koyrifrálæra</head>
          <div type="section" n="§ 32 a.">
            <div type="subsection" n="§ 32 a, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 32 a.</label>
                <s xml:id="jmtccvytft">Serlig koyrifrálæra skal verða givin í samsvari við tær ásetingar, sum eru galdandi fyri koyrifrálæruna til tann koyrikortsbólk, har brotið, sum er orsøk til koyriforboðið, er framt, sbr. tó stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 32 a, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="adhha57cyz">Um so er, at koyriforboðið er grundað á koyring við traktori ella motoramboði, lítlari motorsúkklu, sbrt. § 18 a, stk. 4 í løgtingslógini, ella tríhjólaðari motorsúkklu, skal serliga koyrifrálæran verða givin í samsvari við tær ásetingar, sum galda fyri koyrifrálæruna til tann fyrsta koyrikortbólkin, sum viðkomandi hevur ognað sær.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 32 a, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="kj7rjvpxuv">Koyrifrálæran skal vera givin av einum koyrilærara, sum er góðkendur til tann bólk, sum serliga koyrifrálæran snýr seg um.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 32 b.">
            <div type="subsection" n="§ 32 b, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 32 b.</label>
                <seg>Serliga koyrifrálæran skal verða givin í samsvari við frálæruætlanirnar til viðkomandi koyrikortbólk, sbrt. § 22, stk. 3, og skal fevna um hesar partar:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>4. partur: Atferð hjá ferðandi.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>6. partur: Grundreglur fyri at koyra akfør.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>7. partur: Venjing á vegi.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>8. partur: Serlig vandaviðurskifti í ferðsluni.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 32 b, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hwjafuoprk">Frálæran í ástøði og verki skal samskipast og skal fylgja uppsetingini í pørtum í frálæruætlanini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 32 b, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ed5hvrrllz">Ásetingarnar um lesiætlanir í § 26 og um váttan um koyrifrálæru í § 27, verða nýttar samsvarandi, sbrt. § 32 a.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 32 b, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="supcslucin">Umsøkjarar, sum eru fráverandi í koyrifrálærutíðarskeiðnum í meira enn 3 mánaðir, skulu byrja serligu koyrifrálæruna av nýggjum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 32 c.">
            <div type="subsection" n="§ 32 c, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 32 c.</label>
                <s xml:id="ror5at2hi5">Frálæran, ástøðisfrálæra og verklig koyrifrálæra, sum umsøkjarin skal gjøgnumføra í serligu koyrifrálæruni, skal í minsta lagi fevna um 7 skúlatímar á 45 minuttir í frálæruhøli, ástøðilig evnir, og í minsta lagi 8 skúlatímar á 45 minuttir í verkligari koyrifrálæru, venjingarakstur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 32 c, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="cssvsh65l6">Frálæran til serligu koyrifrálæruna skal í minsta lagi verða givin í 8 frálærudagar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Skeið í rúsdrekka og ferðslu, R/F-skeið</ab>
            <div type="section" n="§ 32 d.">
              <div type="subsection" n="§ 32 d, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 32 d.</label>
                  <s xml:id="eak4sod46o">Frálæran í rúsdrekka og ferðslu, R/F-skeiði, verður givin av koyrilærarum, sum Akstovan hevur góðkent til tess.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32 d, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="lyps7nvbt5">Frálæran skal verða givin í samsvari við frálæruætlan, sum Akstovan góðkennir.</s>
                  <s xml:id="vjzkmimaf2">Frálæran skal fara fram sbrt. uppbýtinum í frálæruætlanini.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32 d, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="xhh7e3fki3">R/F-skeiðið hevur 4 undirvísingareindir á 2 1/2 tíma spjatt yvir í minsta lagi 4 vikur.</s>
                  <s xml:id="cpiblmthyx">Møtiskylda er til allar undirvísingareindirnar.</s>
                  <s xml:id="uz72oa5j54">Reglurnar fyri luttøku í skeiðnum síggjast í frálæruætlan fyri skeið í rúsdrekka og ferðslu.</s>
                  <s xml:id="ex6aakznlp">Skeiðsluttakari, ið ikki fylgir hesum reglum, kann vísast burtur.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32 d, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="s765afhq7v">Eftir luttøku í R/F-skeiði fær luttakarin eitt skeiðsprógv.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32 d, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="y7pw2ma5dj">R/F-skeiðið, sum skal vera endað, áðrenn farið kann vera til eftiransandi koyriroynd, kann í fyrsta lagi byrja tríggjar mánaðir, áðrenn frádømingartíðin er úti.</s>
                  <s xml:id="djvya3nmgi">Henda avmarking kann ikki verða nýtt í sambandi við luttøku í R/F-skeiði vegna koyriforboð.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32 d, stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="yocsf4dwhr">Eftiransandi koyriroynd, skal verða staðin í seinasta lagi eitt ár eftir lokið R/F skeið.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 32 d, stk. 7.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                  <s xml:id="q5zfv3pszc">Ásetingarnar um lesiætlanir í § 26 og um váttan um koyrifrálæru í § 27, verða nýttar samsvarandi í hesi grein.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 32 e.">
              <div type="subsection" n="§ 32 e, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 32 e.</label>
                  <s xml:id="b3pecnz4y5">Ásetingarnar í hesum kapitli um serliga koyrifrálæru og skeið í rúsdrekka og ferðslu verða ikki nýttar til bólk AM, lítið prutl.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Koyriroyndir o.a.</head>
          <div type="section" n="§ 33.">
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 33.</label>
                <s xml:id="hrdipkqxox">Koyriroyndin er sett saman av eini ástøðisroynd og eini verkligari roynd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="zj3yqhxjhu">Royndin til stóra motorsúkklu, sbrt. § 13, stk. 2, nr. 2, og bólk B/E fevnir bert um eina verkliga roynd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="mpusbceq7t">Bæði tá umsøkjari fer upp til ástøðisroynd og verkliga roynd, skulu umsóknin, lesiætlan koyrilærarans og møguliga áður útgivið koyrikort verða latin Akstovuni áðrenn royndin byrjar.</s>
                <s xml:id="ak4w47bywq">Lesiætlan skal tó ikki havast við í sambandi við eftiransandi koyriroynd, uttan so er, at eftiransandi koyriroynd verður hildin í sambandi við koyriforboð.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="ednndqe2ue">Akstovan kann gera av, at umsóknin við váttanum, sbrt. § 27, og lesiætlan koyrilærarans, skulu vera Akstovuni í hendi dagin fyri ástøðisroynd ella verkliga roynd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="vxbyca24wj">Tá ástøðisroynd og verklig roynd verða hildin, skal umsøkjarin harafturat veita prógv fyri sínum samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1 og 2.</s>
                <s xml:id="t27ns37mrx">Ástøðisroynd og verklig roynd kunnu tó verða hildnar, um umsøkjarin á annan og nóg tryggan hátt veitir prógv fyri sínum samleika.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="z2d3ofugij">Úrslitið av ástøðisroyndini ella verkligu royndini skal kunngerast umsøkjaranum, so skjótt sum royndin er avgreidd og úrslitið greitt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 34.">
            <div type="subsection" n="§ 34, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 34.</label>
                <s xml:id="hqmlkmgjnf">Akstovan fremur allar koyriroyndir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 35.">
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 35.</label>
                <s xml:id="bjez73qofy">Koyriroynd og verklig roynd til bólk A, koyriroyndir til bólkarnar AM, stórt prutl, B, C, D, C/E og D/E eins og verklig roynd til bólk B/E, skulu fremjast sbrt. ásetingunum í skjali 6, nr. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="s4vui3akpm">Koyriroyndir til vinnuligan fólkaflutning til bólkarnar B og D, eins og koyriroynd til traktor ella motoramboð skulu fremjast sbrt. ásetingunum í skjali 6, ávikavist nr. 2 og 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="slim3visq5">Koyriroyndin til vinnuligan fólkaflutning til bólk D kann fara fram samstundis sum koyriroynd til bólk D. Stendur umsøkjari ikki ástøðisroyndina til vinnuligan fólkaflutning til bólk D, varðveitir hann kortini rættin til at fara upp til verkliga roynd til bólk D, um so er, at ástøðisroyndin til bólk D er staðin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 36.">
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 36.</label>
                <s xml:id="iz6spszqbt">Um umsøkjarin ikki í neyðugan mun skilir ella tosar føroyskt, ella annað mál, sum starvsfólkið hjá Akstovuni dugir, skal tulkur verða nýttur, bæði til ástøðiliga og verkliga roynd.</s>
                <s xml:id="uj4l5ursit">Akstovan velur tulkin.</s>
                <s xml:id="sexlnqlgbw">Umsøkjarin skal gjalda útreiðslurnar til tulkin.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="jrgn6efig6">Útreiðslur til tulk til hoyrnarveik fólk, teknmálstulkur, verða hildnar av Akstovuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="jztq4e2waw">Ein koyrilærari kann ikki virka sum tulkur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="xbimjtv7a4">Tá koyriroynd til vinnuligan fólkaflutning verður hildin, kann tulkur ikki verða nýttur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ástøðisroynd</ab>
            <div type="section" n="§ 37.">
              <div type="subsection" n="§ 37, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 37.</label>
                  <s xml:id="vleovqfk7i">Ástøðisroynd til bólkarnar AM, stórt prutl, A og B kann í fyrsta lagi verða ásett, tá ið næmingurin er liðugur við frálæruna í ástøði og verkligari koyring í samsvari við frálæruætlanina fyri viðkomandi bólk.</s>
                  <s xml:id="eealfy7cx2">Koyrilærarin skal við undirskrift síni á umsóknini vátta hetta og samlaða talið av frálærutímum í ástøði og verkligari koyring, sbrt. § 39.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 38.">
              <div type="subsection" n="§ 38, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 38.</label>
                  <s xml:id="rnvc7alkvd">Ástøðisroynd kann í fyrsta lagi verða hildin ein mánað, áðrenn umsøkjarin lýkur kravið um aldur fyri at fáa útgivið tað koyrikort, sum søkt verður um.</s>
                  <s xml:id="etl42lxhop">Umsøkjari, sum søkir um koyrikort til traktor ella motoramboð, kann tó fara upp til ástøðisroynd seks mánaðir áðrenn hann lýkur kravið um aldur.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 39.">
              <div type="subsection" n="§ 39, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 39.</label>
                  <s xml:id="xinjsrizld">Koyrilærararin, sum hevur givið næminginum frálæru, skal í seinasta lagi, áðrenn ástøðisroyndin byrjar, við undirskrift síni á umsóknarblaðið vátta, at umsøkjarin hevur fingið frálæru í ástøði og koyring sbrt. frálæruætlanini fyri viðkomandi koyrikortsbólk.</s>
                  <s xml:id="fc5enreyqx">Hava fleiri koyrilærarar givið umsøkjaranum frálæru í einum ella fleiri av omanfyri nevndu lærugreinum, skal tann koyrilærarin, sum hevur havt tann seinasta skúlatíman í tí einstaku lærugreinini, skriva undir á umsóknarblaðnum.</s>
                  <s xml:id="ou7bntjpsc">Koyrilærarin skal frammanundan tryggja sær, at frálæruætlaninin er fylgd.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Verklig roynd</ab>
            <div type="section" n="§ 40.">
              <div type="subsection" n="§ 40, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 40.</label>
                  <s xml:id="mf5njoya7o">Verklig roynd kann ikki verða ásett, fyrr enn ástøðisroynd er staðin.</s>
                  <s xml:id="uqsxmo5e67">Koyrilærarin váttar við undirskrift síni, at treytirnar sbrt. §§ 27 og 39 eru fylgdar, herundir samlaða talið av skúlatímum í verkligari koyrifrálæru, venjingarakstur.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 40, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="v4mflollmw">Ásetingin í stk. 1, 1. pkt. verður nýtt á sama hátt, tá eftiransandi koyriroynd verður hildin í sambandi við, at koyrirætturin verður givin aftur eftir eitt koyriforboð.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 41.">
              <div type="subsection" n="§ 41, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 41.</label>
                  <s xml:id="qogb356dhb">Verklig roynd kann í fyrsta lagi verða hildin, tá umsøkjarin lýkur kravið um aldur fyri at kunna fáa útskrivað koyrikort, sum biðið um.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 41, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ldlgimun2a">Verklig roynd skal í seinasta lagi verða staðin 12 mánaðir eftir, at ástøðisroynd er staðin.</s>
                  <s xml:id="mvbdoxepge">Ástøðisroyndin varðveitir tó bert sítt gildi í upp til 12 mánaðir, um so er, at umsøkjarin samanhangandi er undir koyrifrálæru, sbrt. § 23, stk. 1 og 2.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 41, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="irghxbygio">Umsøkjarin syrgir sjálvur fyri akfari til verkligu royndina.</s>
                  <s xml:id="yopgjan4ax">Akfarið skal lúka treytirnar í skjali 5.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 41, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="oa73b6lree">Kann umsøkjari av heilsuávum bert fáa koyrikort til serstøk sløg av akførum ella akfør, sum eru serliga tilgjørd og útgjørd, sbrt. § 48, stk. 1, verður verklig roynd hildin við slíkum akfari.</s>
                  <s xml:id="nvcmhwyn6s">Tað kann verða kravt, at akfarið, meðan verklig roynd fer fram, er útgjørt við serstøkum pedálum til próvdómaran, sbrt. skjali 5.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 42.">
              <div type="subsection" n="§ 42, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 42.</label>
                  <s xml:id="juaysq5vce">Stendur umsøkjari ikki verkligu royndina grundað á manglandi kunnleika til týdningarmiklar ferðslureglur ella grundað á vánaligan koyriførleika ger Akstovan sbrt. ásetingunum í § 68 av, um umsøkjarin skal til eftiransandi koyriroynd fyri at varðveita eitt møguliga frammanundan útgivið koyrikort til aðrar bólkar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Eftiransandi koyriroynd</ab>
            <div type="section" n="§ 43.">
              <div type="subsection" n="§ 43, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 43.</label>
                  <seg>Eftiransandi koyriroynd verður hildin í hesum førum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Aftaná treytaða ella treytaleysa frádøming av førararættinum, sbrt. § 70, stk. 1 og 2 og § 76, stk. 1.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Um tað er grundaður ivi um, hvørt handhavin av koyrikorti framvegis hevur neyðug koyrievni, neyðugan kunnleika til ferðslureglurnar ella fyrilit fyri øðrum ferðandi, sbrt. § 68, stk. 1.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Við umsókn um endurnýggjan av koyrikorti trý ár ella meira aftaná, at koyrikortið fór úr gildi, sbrt. § 62, stk. l.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Við umbýti av ávísum útlendskum koyrikortum, sbrt. § 86, stk. 2, § 87, stk. 2 og § 89.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Í ávísum førum við útgávu av ferðafólkakoyrikorti, sbrt. § 80, stk. 1.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>Um handhavin ikki áðrenn 2 ár eftir, at gildistíð er lokin, skjalprógvar frálæring í koyring í myrkri, sbrt. § 32 og § 51.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>Aftan á koyriforboð, sbrt. § 70 a, stk. 1.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 43, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ihvjrja2ul">Eftiransandi koyriroynd verður hildin sbrt. ásetingunum fyri bólk B í skjali 6, nr. 1 sbr. tó § 45, stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 43, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="m3y63okaxg">Tann, sum skal til eftiransandi koyriroynd, syrgir sjálvur fyri akfari til verkligu royndina.</s>
                  <s xml:id="mzhuwqe3lz">Akfarið skal lúka treytirnar í skjali 5.</s>
                  <s xml:id="sx37qjfltm">Ásetingin í § 41, stk. 4, verður nýtt samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 44.">
              <div type="subsection" n="§ 44, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 44.</label>
                  <s xml:id="ltnynpormm">Tá eftiransandi koyriroynd verður hildin sbrt. § 68, stk. 1 og § 70, stk. 1, skal koyrikortið latast próvdómaranum, áðrenn ástøðisroynd og verklig koyriroynd verður hildin.</s>
                  <s xml:id="vtm2fdyfdp">Verður royndin ikki staðin, verður koyrikortið inndrigið.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 44, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="vk7k2syyfg">Eftiransandi koyriroynd sbrt. § 68, stk. 1 og § 70, stk. 1, skal verða avgreidd í seinasta lagi 3 mánaðir eftir, at boðan um eftiransandi koyriroynd er send frá Akstovuni.</s>
                  <s xml:id="xh67qdo3au">Akstovan kann gera av, at víkja frá tíðarfreistini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 45.">
              <div type="subsection" n="§ 45, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 45.</label>
                  <s xml:id="ytt5txcedr">Um so er, at royndin er grundað á koyring hjá viðkomandi í einum øðrum bólki, kann Akstovan gera av, at royndin verður hildin í samsvari við tær ásetingar, sum galda um koyriroynd fyri henda bólk, treytað av, at umsøkjarin hevur ella hevur havt koyrikort til viðkomandi bólk.</s>
                  <s xml:id="woeqgyttgk">Stendur umsøkjari royndina, verður koyrikort skrivað út til áður givnar bólkar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 45, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ntsrv6xbeq">Stendur umsøkjari ikki eftiransandi koyriroynd í seinasta lagi við triðju roynd, skulu møguligar fylgjandi royndir verða hildnar sbrt. ásetingunum um koyriroynd til teir bólkar, sum søkt verður um at endurvinna koyrirættin til.</s>
                  <s xml:id="svdst2m6nu">Um Akstovan hevur tikið førararættin frá persóninum, tí viðkomandi ikki stóð eina eftiransandi koyriroynd, sbrt. § 68, stk. 1 og § 70, stk. 1 og 2, verður tann royndin, sum ikki er staðin, at meta sum fyrsta roynd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 45, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="zb3wl3jimw">Hevur koyrirætturin verið tikin aftur ella frádømdur í trý ár ella meira, ella um tað við áseting av eftiransandi koyriroynd eru liðin meira enn 3 ár síðan byrjan av frádømingartíðarskeiðnum ella afturtøkutíðarskeiðnum, ella eftiransandi koyriroynd skal verða hildin í sambandi við endurnýggjan av koyrikorti, skal royndin verða hildin sbrt. ásetingunum um koyriroynd til koyrikort til teir bólkar, sum søkt verður um at endurvinna koyrirættin til, ella sum søkt verður um at endurnýggja koyrikortið til.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Vegleiðandi heilsulig koyriroynd</ab>
            <div type="section" n="§ 46.">
              <div type="subsection" n="§ 46, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 46.</label>
                  <s xml:id="ip5qpp4baf">Akstovan kann í sambandi við útvegan ella endurnýggjan av koyrikorti krevja, at ein vegleiðandi heilsulig koyriroynd verður hildin, fyri at gera av, um koyrikort kann verða givið ella møguliga verða givið við serligum treytum.</s>
                  <s xml:id="o5cwgzgchg">Ein slík koyriroynd kann harafturat verða kravd, fyri at gera av, um og í hvønn mun ein handhavi av koyrikorti framhaldandi kann varðveita sín koyrirætt, sbrt. § 69.</s>
                  <s xml:id="uq7r7t3pty">Akstovan kann krevja, at umsøkjarin ella handhavin av koyrikorti hevur akfar, sum er góðkent til venjingarakstur, tøkt til royndina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="cfwlgme4pr">Um so er, at Akstovan heldur tað verða neyðugt, at umsøkjarin áðrenn royndina sbrt. stk. 1 fær sær nakað av kunnleika í at handfara akfarið, skal hetta verða framt á hóskandi venjingarøki.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 3 a">
          <head rend="bold center">Koyrikort til bólk AM</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Koyrikort til bólk AM, lítið prutl, til persónar, sum hava fylt 18 ár</ab>
            <div type="section" n="§ 46 a.">
              <div type="subsection" n="§ 46 a, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 46 a.</label>
                  <s xml:id="bklraqjmcr">Koyrikort til bólk AM, lítið prutl, kann verða útgivið til persónar, sum hava fylt 18 ár, og sum hava staðið eina ástøðisroynd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 a, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="gypipwndv5">Ástøðisroyndin kann í fyrsta lagi verða hildin tann dagin, ið umsøkjarin fyllir 18 ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 a, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="uve7mjqnr4">Ástøðisroyndin verður framd í samsvari við skjal 6, nr. 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 a, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="czthcqlb7i">Tá ástøðisroynd verður hildin, skal umsóknarblaðið og møguliga áður útgivið koyrikort havast við.</s>
                  <s xml:id="c4afdelk65">Umsøkjarin fyllir út og letur inn eginváttan um heilsu, sbrt. § 3, stk. 5.</s>
                  <s xml:id="q4ze6c5e4g">Tá ástøðisroynd verður hildin, skal umsøkjarin harafturat veita prógv fyri sínum samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1 og 2.</s>
                  <s xml:id="kkivygvdjx">Ástøðisroynd kann tó verða hildin, um umsøkjarin á annan og nøktandi hátt veitir prógv fyri sínum samleika.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 a, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="yadb7nbgxc">Úrslitið av ástøðisroyndini verður latið umsøkjaranum, so skjótt royndin er liðug.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 a, stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="mz76cxezq2">Tá ástøðisroynd verður hildin, galda ásetingarnar í § 36, stk. 1 samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Koyrikort til bólk AM, lítið prutl, til persónar undir 18 ára aldur</ab>
            <div type="section" n="§ 46 b.">
              <div type="subsection" n="§ 46 b, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 46 b.</label>
                  <s xml:id="jrktacmj3a">Koyrikort til bólk AM, lítið prutl, kann verða útgivið til persónar, sum hava fylt 15 ár, men enn ikki hava fylt 18 ár, sum hava fingið frálæru í ferðslureglum og koyring við lítlum prutli sbrt. § 46 c, og hava staðið eina ástøðisroynd og eina verkliga koyriroynd í hesum sambandi, sbrt. § 46 e.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 46 c.">
              <div type="subsection" n="§ 46 c, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 46 c.</label>
                  <s xml:id="yeohguwl2a">Frálæran í ferðslureglum og koyrivenjing, prutlfrálæran, verður givin av einum koyrilærara, ið er góðkendur til bólk A. Prutlfrálæran er sbrt. leiðreglum frá Rådet for Sikker Trafik, sbrt. skjali 10.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 c, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ktvdzy7shd">Kommunurnar kunnu eisini skipa fyri frálæru í ferðslureglum og koyrivenjing við lítlum prutli, prutlfrálæran, sbrt. løgtingslóg um frítíðarundirvísing v.m.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 c, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="j7wfb24dds">Prutlfrálæran í kommunalu skipanini verður fyriskipað av lærarum, sum hava neyðugar fakligar og námsfrøðiligar førleikar, og sum lúka treytirnar í løgtingslóg um frítíðarundirvísing v.m.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 c, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="oqdq4daqqp">Prutlfrálæran verður løgd til rættis við í minsta lagi 27 skúlatímum, har hvør tími í minsta lagi varir 45 minuttir.</s>
                  <s xml:id="kdgrlqaq3d">Prultfrálæran skal fevna um í minsta lagi 15 skúlatímar í ástøði og fatan av vandaviðurskiftum og í minsta lagi 12 skúlatímar í verkligari koyrifrálæru, venjingarakstur.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 c, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="i6pkvfsczv">Góðkendur koyrilærari kann lata frálæru í ástøði samstundis til umsøkjarar, sum ynskja koyrikort til bólk AM, lítið prutl, og til bólk AM, stórt prutl, har innihaldið í ástøðisfrálæruni til umrøddu bólkar er tað sama.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 c, stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="ry6ppte22o">Ein næmingur, sum hevur verið fráverandi í hægst 4 skúlatímar, kann verða mettur at hava framt prutlfrálæruna, um lærarin metir tað ráðiligt.</s>
                  <s xml:id="s4i4optbz6">Næmingurin skal tó altíð hava tikið lut í venjingarakstri á hóskandi venjingarøki, sbrt. § 28.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 c, stk. 7.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                  <s xml:id="sgtlobfbw2">Frálærugongdin skal spjaðast yvir í minsta lagi 10 dagar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 c, stk. 8.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                  <s xml:id="epqorswwb4">Allur venjingarakstur skal fara fram undir eftirliti av læraranum, sum í mesta lagi kann hava umsjón við 3 næmingum hvørja ferð.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 46 d.">
              <div type="subsection" n="§ 46 d, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 46 d.</label>
                  <s xml:id="ntc4r7hjxv">Prutlfrálæran kann í fyrsta lagi byrja, tá næmingurin er blivin 14 ár og 6 mánaðir.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 46 e.">
              <div type="subsection" n="§ 46 e, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 46 e.</label>
                  <s xml:id="dykzijzclj">Akstovan skipar fyri ástøðisroynd og verkligari koyriroynd fyri teir næmingar, sum hava fingið prutlfrálæru.</s>
                  <s xml:id="saylrajbu7">Ástøðisroynd og verklig koyriroynd verða hildnar í samsvari við ásetingarnar í skjali 10.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 e, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="r3aoyzn6an">Tá ástøðisroynd verður hildin, skal umsóknarblaðið við váttan frá lærara um framda ástøðisfrálæru havast við.</s>
                  <s xml:id="u52ho3bgb2">Umsøkjarin fyllir út og letur inn eginváttan um heilsu, sbrt. § 3, stk. 4.</s>
                  <s xml:id="xn6dvk4mdz">Tá ástøðisroynd verður hildin, skal umsøkjarin harafturat veita prógv fyri sínum samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1 og 2.</s>
                  <s xml:id="iyk66xb74y">Ástøðisroynd kann tó verða hildin, um umsøkjarin á annan og nøktandi hátt veitir prógv fyri sínum samleika.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 e, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="umeqp773sh">Verklig roynd kann í fyrsta lagi verða hildin, tá ástøðisroynd er staðin og næmingurin lýkur treyt um aldur at fáa koyrikort, sbrt. § 46 b. Umsóknarblaðið við váttan frá lærara um framda verkliga koyrifrálæru skal havast við.</s>
                  <s xml:id="viz72mou7m">Tá verklig roynd verður hildin, skal umsøkjarin harafturat veita prógv fyri sínum samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1 og 2.</s>
                  <s xml:id="wzwqazulih">Verklig roynd kann tó verða hildin, um umsøkjarin á annan og nøktandi hátt veitir prógv fyri sínum samleika.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 e, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="fhb6h3xdki">Er verklig roynd ikki staðin í seinasta lagi 6 mánaðir eftir tann dag, ið næmingurin byrjaði uppá prutlfrálæruna, skal næmingurin byrja umaftur við prutlfrálæruni, sbrt. § 46 c.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 46 e, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="coxjr4ru3w">Úrslitið av ástøðisroyndini og verkligu koyriroyndini verður fráboðað umsøkjaranum, so skjótt royndin er liðug.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 4">
          <head rend="bold center">At geva út koyrikort</head>
          <div type="section" n="§ 47.">
            <div type="subsection" n="§ 47, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 47.</label>
                <s xml:id="r4abkis2fp">Akstovan gevur út koyrikort.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 47, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="fsqzm65c6x">Koyrikortið, sum verður útgivið, skal vera í ES-sniði sbrt. ásetingunum í skjali 1.</s>
                <s xml:id="yh2hkoqp6y">Landaeyðkennisbókstavirnir FO verða, saman við Merkinum, settir á framsíðuna á koyrikortinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 48.">
            <div type="subsection" n="§ 48, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 48.</label>
                <s xml:id="vwh5ogeepp">Koyrikort kann verða útgivið fyri avmarkaða tíð ella verða avmarkað til akfør, sum lúka serliga ásettar treytir, eins og serligar treytir kunnu verða settar.</s>
                <s xml:id="pkussv5333">Slíkar treytir og avmarkingar verða áteknaðar á koyrikortið sum ein talkota sbrt. ásetingunum í skjali 7.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 48, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="vbd4mte677">Koyrikort til bólk AM, lítið prutl, traktor ella motoramboð, vinnuligan fólkaflutning og koyrikort við koyrilæraragóðkenning verða útgivin sbrt. ásetingunum í skjali 7, nr. 4.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 49.">
            <div type="subsection" n="§ 49, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 49.</label>
                <s xml:id="fgu6lb236f">Hevur umsøkjari staðið koyriroyndina ella verkligu royndina, skal umsøkjarin, meðan starvsfólk hjá Akstovuni sær, undirskriva í serstakum øki á umsóknini.</s>
                <s xml:id="pmztrkhsem">Sama er galdandi fyri umsøkjarar, sum hava fylt 18 ár og hava staðið ástøðisroynd til bólk AM, lítið prutl.</s>
                <s xml:id="ahran3eizc">Akstovan útflýggjar umsøkjaranum eitt fyribils koyrikort.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 49, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="bctfei3ti4">Samstundis sum fyribils koyrikort verður útflýggjað, skal møguligt áður útgivið koyrikort latast Akstovuni aftur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Gildi hjá koyrikorti</ab>
            <div type="section" n="§ 50.">
              <div type="subsection" n="§ 50, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 50.</label>
                  <s xml:id="fckbqonubi">Koyrikort til bólkarnar AM, A, B og B/E og koyrikort til traktor ella motoramboð verður útgivið við gildi í 15 ár, tó í mesta lagi til handhavin hevur fylt 75 ár, sbr. tó stk. 2.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 50, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 75 ár ella meiri, tá koyrikort verður útgivið, verður koyrikortið útgivið við hesum gildistíðum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 75 ár, men ikki 76 ár: 5 ár.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 76 ár, men ikki 77 ár: 4 ár.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 77 ár men ikki 78 ár: 3 ár.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 78 ár, men ikki 80 ár: 2 ár.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 80 ár: 2 ár.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 51.">
              <div type="subsection" n="§ 51, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 51.</label>
                  <s xml:id="bypfx3pxje">Umsøkjarar, sum á fyrsta sinni taka koyrikort til bólkarnar A, B, ella A og B, og sum ikki kunna skjalprógva at hava fingið frálæring í koyring í myrkri, sbrt. § 32, fáa útgivið koyrikort til viðkomandi bólk ella bólkar, ið er galdandi til 31. desember sama ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 51, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="lh2vutx3pn">Koyrikort útgivið við gildi til 31. desember sama ár sbrt. stk. 1, kann verða endurnýggjað og útgivið við gildi í 15 ár, treytað av, at handhavin skjalprógvar fyri Akstovuni at hava fingið frálæru í koyring í myrkri, sbrt. § 32 og § 43, stk. 1, nr. 6.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 52.">
              <div type="subsection" n="§ 52, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 52.</label>
                  <s xml:id="apz3i4ugph">Koyrikort til bólkarnar C, C/E, D og D/E verður útgivið við gildi í 5 ár, sbr. tó § 53.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 52, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="i7j2mi6ksg">Koyrikort til vinnuligan fólkaflutning verður útgivið við gildi í 5 ár, sbr. tó § 53.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 53.">
              <div type="subsection" n="§ 53, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 53.</label>
                  <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 70 ár ella meiri, tá koyrikort verður útgivið til bólkarnar C, C/E, D og D/E eins og koyrikort til vinnuligan fólkaflutning, verður koyrikortið útgivið við hesum gildistíðum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 70 ár, men ikki 71 ár: 4 ár.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 71 ár, men ikki 72 ár: 3 ár.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 72 ár, men ikki 80 ár: 2 ár.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Um umsøkjarin hevur fylt 80 ár: 1 ár.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 54.">
              <div type="subsection" n="§ 54, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 54.</label>
                  <s xml:id="pvrq4g3jx2">Um so er, at upplýsingar um heilsustøðu tala fyri tí, ella grundaður ivi er um, hvørt viðkomandi er edrúiligur ella óbundin av at nýta dusandi ella onnur tilvitsávirkandi evni, kann koyrikort í øllum førum verða útgivið við styttri gildistíð, enn nevnt í §§ 50-53.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 54, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="s5p5d3nlzv">Ásetingarnar í stk. 1 verða ikki nýttar til koyrikort til bólk AM, lítið prutl.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Avrit av koyrikorti</ab>
            <div type="section" n="§ 55.">
              <div type="subsection" n="§ 55, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 55.</label>
                  <s xml:id="mo7lp34w3p">Verður koyrikort burtur, skatt ella slitið so mikið, at áskrift, nummar, stempul, mynd ella líknandi ikki kunnu eftirkannast á staðnum, ella koyrikortið annars verður skatt, skal handhavin biðja um at fáa avrit av koyrikortinum, um hann framhaldandi ætlar at gera nýtslu av koyrirættinum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 55, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="o6krdqsxz5">Umsókn um avrit av koyrikorti skal latast Akstovuni.</s>
                  <s xml:id="b4kjmwnb2v">Umsøkjarin skal í hjáveru av starvsfólki hjá Akstovuni undirskriva í serstakum øki á umsóknini.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 55, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="v2kzckreqe">Við umsóknini skal vera ein fotomynd, sbrt. § 3, stk. 2.</s>
                  <s xml:id="mpgdm53khe">Umsøkjarin skal harafturat veita prógv fyri sínum samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1-5.</s>
                  <s xml:id="sc6veiun2w">Ásetingarnar í § 3, stk. 3 og stk. 5, 1. pkt., eins og § 3 b verða nýttar samsvarandi.</s>
                  <s xml:id="mg3zidfcfc">Er koyrikortið mist burtur, váttar umsøkjarin hetta við undirskrift síni á umsóknina undir revsiábyrgd, sbrt. § 163 í revsilógini.</s>
                  <s xml:id="mao2tnvekn">Skadd koyrikort, sum biðið verður um avrit av, skulu latast Akstovuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 55, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="lmcj4yjeh2">Persónar, sum hava vanligan bústað í Føroyum, og sum hava gyldugt koyrikort, útgivið í Norra, Íslandi ella landi, sum er limur í Evropeiska samveldinum, kunnu sbrt. ásetingunum í hesi grein fáa útskrivað avrit av koyrikorti, sbr. tó § 2, stk. 3.</s>
                  <s xml:id="y6nki2ixae">Ásetingarnar í § 3, stk. 5, 2. pkt., verða í hesum førum nýttar samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Fyribils bráðfeingiskoyrikort</ab>
            <div type="section" n="§ 56.">
              <div type="subsection" n="§ 56, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 56.</label>
                  <s xml:id="iys2ntsvmc">Er eitt koyrikort burtur, og handhavin upplýsir, at hann skal koyra bil í útlandinum, útgevur Akstovan, eftir áheitan, eitt fyribils bráðfeingiskoyrikort, um so er, at Akstovan metur, at avrit av koyrikorti ikki kann verða útgivið, áðrenn umsøkjarin fer uttanlands.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 56, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="vttrzqfclw">Umsókn um fyribils bráðfeingiskoyrikort skal latast Akstovuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 56, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="vlxmp37nfy">Við umsóknini skal vera ein mynd, sbrt. § 3, stk. 2.</s>
                  <s xml:id="rukm56io7w">Umsøkjarin skal harafturat veita prógv fyri sínum samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1-5.</s>
                  <s xml:id="jzrucrejpf">Ásetingarnar í § 3, stk. 3 og 5, eins og § 3 b verða nýttar samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 57.">
              <div type="subsection" n="§ 57, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 57.</label>
                  <seg>Akstovan gevur eftir umbøn út eitt fyribils endurrit av koyrikorti, um ein handhavi av føroyskum koyrikorti:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Er frádømdur koyrirættin uttanlands,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>uttanlands hevur fingið koyriforboð, og tann útlendski koyrikortsmyndugleikin hevur treytað byrjanina á frádømingartíðarskeiðnum ella koyriforboðnum av, at koyrikortið verður útflýggjað til skráseting av brotinum ella átekning av hesum, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>uttanlands hevur fingið koyrikortið inndrigið fyrisitingarliga.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 57, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="izf44yatcy">Tað er tó ein treyt fyri at fáa útgivið fyribils endurrit sbrt. stk. 1, at koyrikortið samstundis verður latið inn, ella skjalprógv frá útlendska koyrikortsmyndugleikanum um, at hesin hevur koyrikortið í varðveitslu, verður víst fram.</s>
                  <s xml:id="jemadbtmno">Fyribils endurrit av koyrikorti verður útgivið við átekning um, at tað ikki hevur gildi í tí landi, har brotið er framt.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 57, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="idrqoexd5e">Verður avgerð tikin um at leggja mál fyri rættin um frádøming av koyrirættinum sbrt. § 11 í revsilógini, kann fyribils endurrit av koyrikorti ikki verða útgivið sbrt. stk. 1, um so er, at tað verður mett, at treytirnar fyri treytaleysari frádøming av koyrirættinum eru til staðar.</s>
                  <s xml:id="bgrc4q54cf">Ásetingarnar í § 67 verða nýttar samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 57, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="jk3ehaseab">Verður fyribils bráðfeingiskoyrikort givið út, sendir Akstovuni koyrikortið til útlendska koyrikortsmyndugleikan, um so er, at hesin ikki longu hevur koyrikortið í varðveitslu.</s>
                  <s xml:id="zjeongz23n">Akstovan skipar undir øllum umstøðum so fyri, at koyrikortið aftaná skráseting ella átekning hjá tí útlendska koyrikortsmyndugleikanum, verður sent aftur til Akstovuna.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 57, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="ugnlh2i7ui">Um so er, at fyribils bráðfeingiskoyrikort er útgivið, kann útflýggjan av koyrikortinum, aftaná skráseting ella átekning hjá útlendskum koyrikortsmyndugleika, bert fara fram, um fyribils bráðfeingiskoyrikortið verður latið inn aftur.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Útgáva av koyrikorti í sambandi við frádøming av rættinum at koyra lítið prutl</ab>
            <div type="section" n="§ 57 a.">
              <div type="subsection" n="§ 57 a, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 57 a.</label>
                  <s xml:id="fxgd35xfsw">Er rætturin at koyra lítið prutl frádømdur, verður hetta skrivað á koyrikortið við eini talkotu, sbrt. skjali 7, nr. 4.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 57 a, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="zy64crmoxa">Handhavi, sum hevur eitt koyrikort við talkotu, sum upplýsir at rætturin at koyra lítið prutl er frádømdur, kann tá frádømutíðin er liðin, søkja um at fáa koyrikortið umbýtt við eitt koyrikort uttan talkotu um frádøming.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 5">
          <head rend="bold center">At víðka koyrikort</head>
          <div type="section" n="§ 58.">
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 58.</label>
                <s xml:id="hkscfygpkp">Umsókn um, at koyrikortið verður víðkað til at fevna um fleiri bólkar ella vinnuligan fólkaflutning, umsókn um at áseta verkliga roynd í teim í § 12 a, stk. 3, nr. 4 og í § 13, stk. 2, nr. 2 nevndu førum, og umsókn um útgávu av koyrikorti í sambandi við skeið, sum nevnt í § 60, stk. 2, skulu latast Akstovuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="sjmjlwymon">Við umsóknini skulu vera ein fotomynd og ein læknaváttan, sbrt. § 3, stk. 2 og 4.</s>
                <s xml:id="erywlyo24t">Ásetingarnar í § 3, stk. 3 og 5, eins og § 3 b, verða nýttar samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="mmu2xgcwfk">Við umsókn um víðkan av koyrikorti til vinnuligan fólkaflutning og góðkenning til koyrilærara, skal harafturat vera prógv fyri loknum skeiði í fyrstuhálp, sbrt. § 3, stk. 4.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 59.">
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 59.</label>
                <s xml:id="jhhlfyrvn4">Koyriroyndir ella verkligar royndir í sambandi við víðkan av koyrikorti, verða hildnar sbrt. ásetingunum í kapitli 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="pdj4g7aqwq">Stendur umsøkjari royndina og annars lýkur krøvini fyri víðkan av koyrikorti, verður koyrikort skrivað út sbrt. ásetingunum í kapitli 4.</s>
                <s xml:id="hxlwboldrc">Ásetingarnar í § 20 verða nýttar samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tt2e23lqkr">Hereftir er koyrikortið galdandi fyri teir bólkar, sum viðkomandi nú hevur rætt til at koyra, møguliga harafturat til vinnuligan fólkaflutning.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 60.">
            <div type="subsection" n="§ 60, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 60.</label>
                <s xml:id="mminali5vb">Útskriving av koyrikorti í sambandi við víðkan av koyrikorti, útgivið áðrenn henda kunngerð kom í gildi, fer fram sbrt. ásetingunum í § 95.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 60, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="gbbjdjf733">Handhavi av koyrikorti til bólk A 1, solomotorsúkkla, givið út áðrenn henda kunngerð kom í gildi, sum ynskir rættindi at koyra motorsúkklu við síðuvogni, skal áðrenn útgávu av koyrikorti hava luttikið í skeiði í koyring við motorsúkklu við síðuvogni.</s>
                <s xml:id="jl2gtm4vbq">Skeiðið verður framt sbrt. ásetingunum um koyring við síðuvogni í frálæruætlanini til bólk A á eini motorsúkklu, sum lýkur krøvini í skjali 5, nr. 2.2.3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 60, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="uf3kbhghzu">Um so er, at treytin í stk. 2 ikki er lokin, verður útgáva av koyrikorti í sambandi við víðkan av koyrikorti til bólk A 1 útgivið, áðrenn henda kunngerð kom í gildi, at fara fram við nýtslu av kotu 100, sbrt. ásetingunum í skjali 7, nr. 4.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 6">
          <head rend="bold center">At endurnýggja koyrikort</head>
          <div type="section" n="§ 61.">
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 61.</label>
                <s xml:id="jbjiw62hjq">Umsókn um at endurnýggja koyrikort fyri ein ella fleiri koyrikortbólkar, tá gildistíðin er úti, skal latast Akstovuni.</s>
                <s xml:id="vnot3j4fk6">Umsøkjarin skal í hjáveru av starvsfólki hjá Akstovuni undirskriva í serstakum øki á umsóknini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ci43tsrt7d">Við umsókn um endurnýggjan av koyrikorti til bólkarnar C, C/E, D og D/E eins og koyrikort til vinnuligan fólkaflutning og koyrikort við átekning um góðkenning sum koyrilærari, skulu vera ein fotomynd og ein læknaváttan, sbrt. § 3, stk. 2 og 4.</s>
                <s xml:id="ejnuqtl2y4">Umsøkjarin skal harafturat veita prógv fyri sínum samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1-5.</s>
                <s xml:id="tiocd5dkic">Ásetingarnar í § 3, stk. 3 og 5 og § 3 b, verða nýttar samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ptfc742sj3">Við umsókn um endurnýggjan av koyrikorti til bólkarnar AM, A, B og B/E skal vera ein fotomynd, sbrt. § 3, stk. 2.</s>
                <s xml:id="uyczjmaef3">Umsøkjarin skal harafturat veita prógv fyri sínum samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1-5.</s>
                <s xml:id="lzf3ptrxw4">Ásetingarnar í § 3, stk. 3 og 5 og § 3 b, verða nýttar samsvarandi.</s>
                <s xml:id="brxneei2zv">Hevur umsøkjarin fylt 75 ár, tá koyrikortið verður útgivið, ella gildistíðin er ásett fyri einstaklingin sbrt. § 54, skal harafturat við umsóknini vera ein læknaváttan, sbrt. § 3, stk. 4.</s>
                <s xml:id="d5cpkkgirb">Hetta er tó ikki galdandi fyri umsókn um endurnýggjan av koyrikorti til bólk AM, lítið prutl.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="xarbz7ecyb">Tá umsókn um endurnýggjan av koyrikorti til vinnuligan fólkaflutning verður latin inn, verða ásetingarnar í § 16, stk. 6 og 7, nýttar samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="glglmngnvd">Útgáva av koyrikorti í sambandi við endurnýggjan av einum koyrikorti, givið út áðrenn henda kunngerð kom í gildi, fer fram sbrt. ásetingunum í § 95.</s>
                <s xml:id="di7nvftyum">Ásetingarnar í § 60, stk. 2 og 3 verða nýttar samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 62.">
            <div type="subsection" n="§ 62, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 62.</label>
                <s xml:id="iwnmwjg2i6">Eru trý ár ella meira liðin frá tí, at gildstíðin á koyrikortinum var úti til umsókn um endurnýggjan av koyrikorti verður latin inn, skal umsøkjarin standa eina eftiransandi koyriroynd sbrt. ásetingunum í § 45, stk. 3, áðrenn koyrikortið kann vera endurnýggjað.</s>
                <s xml:id="mvwun6uyqm">Hetta er tó ikki galdandi fyri koyrikort til bólk AM, lítið prutl.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 62, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="fo3sbzprvb">Akstovan kann tó í serligum føri gera av, at eftiransandi koyriroynd skal ikki vera hildin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 63.">
            <div type="subsection" n="§ 63, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 63.</label>
                <s xml:id="od4udmo7b6">Lýkur umsøkjari treytirnar fyri endurnýggjan av koyrikorti, verður koyrikort útskrivað sbrt. ásetingunum í kapitli 4.</s>
                <s xml:id="zwhzxhssn7">Ásetingarnar í § 20 verða nýttar samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 63, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="nyezb6zk4w">Gildistíðin hjá koyrikortinum verður ásett við støði í, hvussu leingi fyrra koyrikortið var galdandi ella við støði í dagfestingini fyri endurnýggjanini, um henda fellur seinni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 63, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="sydklqg2ym">Er umsókn um endurnýggjan av koyrikorti latin inn, uttan at endurnýggjan kann henda beinanveg, kann Akstovan skriva út eitt fyribils koyrikort.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 7">
          <head rend="bold center">Avgerðir um at taka koyrirætt og koyrikort frá persóni og um eftiransandi koyriroynd</head>
          <div type="section" n="§ 64.">
            <div type="subsection" n="§ 64, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 64.</label>
                <s xml:id="qhm3juyyya">Akstovan kann sbrt. ásetingunum í hesum kapitli taka koyrirættin frá persóni, um treytirnar fyri at útvega sær koyrikort ikki longur eru til staðar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 64, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qlkio2rot5">Rætturin til vinnuligan fólkaflutning kann frádømast sbrt. § 79 í revsilógini.</s>
                <s xml:id="mvr3xhd2ij">Akstovan kann ikki taka henda rættin frá persóni, uttan at vanligi koyrirætturin samstundis verður tikin.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 64, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="g4rxvga547">Løgreglan og Akstovan kunna taka inn koyrikort, sum er slitið ella skatt.</s>
                <s xml:id="htiitzxyyy">Verður koyrikortið tikið á staðnum, skrivar løgreglan so vítt møguligt eitt fyribils koyrikort.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 65.">
            <div type="subsection" n="§ 65, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 65.</label>
                <s xml:id="lzqw74dswb">Tekur Akstovan avgerð um, at koyrirætturin skal takast frá persóni, ella verður koyrirætturin frádømdur treytaleyst, skal koyrikortið latast Akstovuni.</s>
                <s xml:id="topyjws5qy">Løgreglan kann verða til hjálpar við atliti til at taka koyrikort aftur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 65, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="gnxnygkd5r">Koyrikortið skal somuleiðis latast Akstovuni, um tað við heimild í § 69, stk. 2, verða gjørdar avmarkingar í koyrirættinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 65, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="xy2eab7of3">Hevur persónur fingið útgivið eitt føroyskt altjóða koyrikort, og Akstovan tekur koyrirættin frá persóni ella koyrirætturin verður frádømdur treytaleyst, skal eisini altjóða koyrikortið latast Akstovuni ella løgregluni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 65, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="dgncsdqiz7">Verður koyrirætturin tikin frá persóni, tí viðkomandi ikki er edrúiligur ella óbundin av at nýta dusandi ella onnur tilvitsávirkandi evni, leggur ákærumyndugleikin eftir áheitan málið fyri rættin sbrt. ásetingunum í § 78, stk. 3 í revsilógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 66.">
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 66.</label>
                <s xml:id="lwsicswwqz">Eftiransandi koyriroynd sbrt. ásetingunum í hesum kapitli, fer fram í samsvari við ásetingarnar hesum viðvíkjandi í kapitli 3, sbr. tó stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ta4iazzafm">Handhavi av koyrikorti kann í staðin fyri eftiransandi koyriroynd sbrt. stk. 1, søkja um víðkan av koyrikortinum til at fevna um fleiri bólkar, um so er, at víðkanin førir við sær, at ein koyriroynd, sum inniheldur ferðsluástøði, verður hildin, sbrt. § 33.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="pvwb6zkm4v">Fyri koyriroyndir, hildnar sbrt. ásetingunum í stk. 2, eru somu treytir og rættarvirknaðir galdandi sum fyri eftiransandi koyriroynd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <seg>Akstovan kann uttan drál draga inn koyrirættin, um ein handhavi av koyrikorti noktar at virka við til</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>eina eftiransandi koyriroynd,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>eina koyriroynd sbrt. stk. 2,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>eina heilsuliga kanning hjá egnum lækna ella hjá øðrum serlækna, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>eina vegleiðandi heilsuliga koyriroynd, sbrt. § 46.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="imgpnndn4b">Koyrirætturin verður harafturat tikin frá persóni, um viðkomandi ikki stendur eftiransandi koyriroynd fyrstu ferð.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 66, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="dzxkespnce">Hevur Akstovan tikið koyrirættin frá persóni, tí eftiransandi koyriroynd ikki er staðin ella hildin, verður umsókn um endurtøku av koyrirættinum viðgjørd sbrt. ásetingunum í kapitli 8.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Fyribils tøka av koyrikorti</ab>
            <div type="section" n="§ 67.">
              <div type="subsection" n="§ 67, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 67.</label>
                  <seg>Metir løgreglan, at treytirnar fyri treytaleysari frádøming av koyrirættinum eru til staðar, skal uppruna koyrikortið í niðanfyri nevndu førum fyribils takast frá persóni:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Tá persónur er skuldsettur fyri rúsdrekkakoyring við einum alkoholinnihaldi í blóðinum, meðan koyrt verður ella aftaná, sbrt. § 16, stk. 1, 1. og 2. pkt. í løgtingslógini, sum er hægri enn 0,5 promillu ella einum alkoholinnihaldi í útandingarluft, meðan koyrt verður ella aftaná, sbrt. § 16, stk. 1, 1. og 2. pkt. í løgtingslógini, sum er hægri enn 0,25 mg pr. litur luft.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Tá persónur er skuldsettur fyri rúsdrekkakoyring við einum alkoholinnihaldi í blóðinum, meðan koyrt verður ella aftaná, sbrt. § 16, stk. 1, 1. og 2. pkt. í løgtingslógini, sum ikki er hægri enn 0,5 promillu ella einum alkoholinnihaldi í útandingarluft, meðan koyrt verður ella aftaná, sbrt. § 16, stk. 1, 1. og 2. pkt. í løgtingslógini, sum ikki er hægri enn 0,25 mg pr. litur luft, tá tann skuldsetti áður er skuldsettur ella dømdur fyri rúsdrekkakoyring, her uppi í promillukoyring sbrt. teimum reglum, ið vóru galdandi um hetta áðrenn 1. oktober 2009, ella tá skuldsetti áður er dømdur fyri brot á § 15, stk. 1 ella 2.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 67, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="w5zgy6dtoq">Metir løgreglan, at treytirnar fyri treytaleysari frádøming av koyrirættinum eru til staðar í øðrum førum enn nevnt í stk. 1, kann uppruna koyrikortið fyribils verða tikið frá persóninum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 67, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="ljai6wcxbd">Verður mett, at treytirnar fyri treytaleysari frádøming av koyrirættinum eru til staðar, men at hetta ikki er uttan iva, kann uppruna koyrikortið bert vera tikið frá persóninum fyribils, um løgreglan samstundis útskrivar eitt fyribils koyrikort.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 67, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="ocj5dlupaf">Verður uppruna koyrikortið fyribils tikið frá persóni sbrt. ásetingunum í stk. 1 ella 2, kann handhavin av koyrikortinum krevja, at henda avgerð verður roynd í rættinum.</s>
                  <s xml:id="l5brbqk3f2">Løgreglan skal vegleiða viðkomandi um royndarrættindini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Manglandi kunnleiki ella handfaring</ab>
            <div type="section" n="§ 68.">
              <div type="subsection" n="§ 68, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 68.</label>
                  <s xml:id="kmoai65bfn">Akstovan kann gera av, at ein handhavi av koyrikorti skal til eftiransandi koyriroynd, um grundaður ivi er um, hvørt viðkomandi framhaldandi kann handfara akfarið nóg trygt, hevur neyðugan kunnleika til ferðslureglurnar ella skilir týdningin av fyriliti fyri øðrum ferðandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 68, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="dlrjlugvdl">Eftiransandi koyriroynd skal ikki verða hildin, um viðkomandi hevur staðið eina koyriroynd, sum inniheldur ferðsluástøði, aftan á tilburðin ella viðurskiftini, sum førdi til avgerðina hjá Akstovuni, og áðrenn avgerðin var endaliga staðfest.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Heilsulig viðurskifti</ab>
            <div type="section" n="§ 69.">
              <div type="subsection" n="§ 69, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 69.</label>
                  <seg>Verður Akstovan varug við umstøður, har grundaður ivi er um, hvørt handhavin av koyrikorti framvegis hevur nóg góða heilsu, ella framhaldandi er edrúiligur ella óbundin av at nýta dusandi ella onnur tilvitsávirkandi evni, hevur viðkomandi skyldu til at virka við til</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>tær kanningar ella royndir, sum eru neyðugar til at avgera hetta, harafturat fáa til vega neyðugar læknafrágreiðingar, møguliga frá serlækna í viðkomandi sergrein, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>eina vegleiðandi heilsuliga koyriroynd, sbrt. § 46.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 69, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="j4ndcd4njb">Ásetingarnar í § 20 verða eisini nýttar samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 69, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <seg>Við støði í kanningunum ella royndunum verður avgjørt,</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>um koyrirætturin skal dragast inn, ella um handhavin av koyrikorti kann varðveita koyrirættin, møguliga við serstøkum avmarkingum, sbrt. § 48, stk. 1 og § 54,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>um koyrirætturin skal dragast inn, antin av læknaligum ávum ella grundað á, at handhavin av koyrikorti er bundin av at nýta dusandi ella onnur tilvitsávirkandi evni ella grundað á, at viðkomandi ikki er edrúiligur, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>um handhavin av koyrikorti skal boðast til eftiransandi koyriroynd grundað á manglandi kunnleika ella handfaring, sbrt. § 68, stk. 1.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 69, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="gwzcqf2a3j">Sama er galdandi fyri rættin til vinnuligan fólkaflutning.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 69, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="hjwkr3oa66">Verða avmarkingar gjørdar í koyrirættinum, verður nýtt koyrikort útgivið sbrt. ásetingunum í kapitli 4.</s>
                  <s xml:id="gj652oe7ge">Viðkomandi skal lata inn nýggja fotomynd, sbrt. § 3, stk. 2.</s>
                  <s xml:id="tajzbuybez">Umsøkjarin skal harafturat veita prógv fyri sínum samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1-5 og í hjáveru av starvsfólki hjá Akstovuni undirskriva í serstakum øki á umsóknini.</s>
                  <s xml:id="ehcmgdoeyc">Ásetingarnar í § 3, stk. 3 og 5 og § 3 b verða nýttar samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Treytað frádøming av koyrirættinum</ab>
            <div type="section" n="§ 70.">
              <div type="subsection" n="§ 70, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 70.</label>
                  <s xml:id="w4y6vmm72h">Er koyrirætturin frádømdur treytað, skal handhavin av koyrikorti til eina eftiransandi koyriroynd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 70, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="oz7jw7jkrc">Eftiransandi koyriroynd skal ikki verða hildin, um viðkomandi í øðrum førum, enn teim í stk. 1 nevndu, hevur staðið eina koyriroynd, ið inniheldur ferðsluástøði, aftaná brotið, sum førdi til frádømingina, og áðrenn avgerðin hesum viðvíkjandi varð endaliga staðfest.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 7 a">
          <head rend="bold center">Endurtøka av koyrirætti aftan á koyriforboð</head>
          <div type="section" n="§ 70 a.">
            <div type="subsection" n="§ 70 a, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 70 a.</label>
                <s xml:id="x6iogrwqmm">Umsøkjari, sum hevur fingið koyriforboð sbrt. § 59 h í løgtingslógini, kann einans fáa koyrirættin aftur, um hann hevur gjøgnumført serliga koyrifrálæru og luttikið í skeiði í rúsdrekka og ferðslu, R/F-skeiði, og hevur staðið eftiransandi koyriroynd, sbrt. § 18 d, stk. 1 og 2, í løgtingslógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 70 a, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="kuxos4nhbv">Serliga koyrifrálæran og R/F-skeiðið skal vera endað, áðrenn farið kann vera til eftiransandi koyriroynd.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 70 b.">
            <div type="subsection" n="§ 70 b, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 70 b.</label>
                <s xml:id="vp2w45lwtl">Umsókn um endurtøku av koyrirættinum aftan á koyriforboð sbrt. § 59 h í løgtingslógini verður latin Akstovuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 70 b, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="rv72pm7w5b">Er koyriforboð givið vegna rúsdrekkakoyring, her uppi í promillukoyring sbrt. teimum reglum, ið vóru galdandi um hetta áðrenn 1. oktober 2009, sbrt. § 59 a, stk. 1, nr. 2 í løgtingslógini, skal umsøkjarin leggja skeiðsprógv við sum skjalprógv um luttøku í skeiði í rúsdrekka og ferðslu, R/F-skeiði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 70 b, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="lou6gxu6fw">Við umsóknini skal vera fotomynd, sbrt. § 3, stk. 2.</s>
                <s xml:id="kv3wbut75s">Umsøkjarin skal eisini vátta sín samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1-5.</s>
                <s xml:id="ybp5n7wp6m">Ásetingarnar í § 3, stk. 3 og 5 og § 3 b, verða nýttar samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 8">
          <head rend="bold center">Endurtøka av koyrirætti</head>
          <div type="section" n="§ 71.">
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 71.</label>
                <s xml:id="cdukd34lfr">Umsókn um endurtøku av koyrikorti, eftir at Akstovan hevur tikið koyrirættin frá persóni, ella eftir at koyrirætturin er frádømdur treytaleyst, verður latin Akstovuni.</s>
                <s xml:id="jyih6l7by7">Umsøkjarin skal í hjáveru av starvsfólki hjá Akstovuni undirskriva á serstøkum øki á umsóknini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="gagfvge4sm">Er koyrirætturin frádømdur treytaleyst vegna rúsdrekkakoyring, her uppi í promillukoyring sbrt. teimum reglum, ið vóru galdandi um hetta áðrenn 1. oktober 2009, sbrt. § 18 c, stk. 3, 2. pkt. í løgtingslógini, skal umsøkjarin leggja skeiðsprógv við sum skjalprógv um luttøku í skeiði í rúsdrekka og ferðslu, R/F-skeiði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="qbepy2tis7">Við umsóknini skal vera fotomynd, sbrt. § 3, stk. 2.</s>
                <s xml:id="wsya4loxde">Umsøkjarin skal eisini vátta sín samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1-5.</s>
                <s xml:id="mkicmnj26j">Ásetingarnar í § 3, stk. 3 og 5 og § 3 b, verða nýttar samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="ozt4kdbzex">Hevur Akstovan tikið koyrirættin frá persóni orsakað av heilsuligum ávum ella orsakað av, at viðkomandi er bundin av at nýta dusandi ella onnur tilvitsávirkandi evni ella orsakað av, at viðkomandi ikki er edrúiligur, ella koyrirætturin hevur verið frádømdur treytaleyst í 3 ár ella meira, skal harumframt latast inn læknaváttan, sbrt. § 3, stk. 4.</s>
                <s xml:id="tl4fudxded">Annars krevst læknaváttan bert, um ein læknaváttan, ið áður er latin í sambandi við útgávu ella endurnýggjan av koyrikorti, ella aðrar umstøður geva orsøk til tess.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 72.">
            <div type="subsection" n="§ 72, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 72.</label>
                <s xml:id="yocjzrplpt">Eftiransandi koyriroynd eftir hesum kapitli verður hildin sbrt. ásetingunum hesum viðvíkjandi í kapitli 3, sbr. tó § 75, stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 73.">
            <div type="subsection" n="§ 73, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 73.</label>
                <s xml:id="dnlhtfhqmk">Tá søkt verður um endurtøku av koyrirættinum, kann koyrikortið víðkast til eisini at fevna um vinnuligan fólkaflutning, uttan at serstøk roynd verður hildin.</s>
                <s xml:id="ve4jp2l2po">Tað er tó ein treyt, at umsøkjarin, tá koyrirætturin varð tikin frá honum ella frádømdur, hevði koyrikort galdandi til vinnuligan fólkaflutning.</s>
                <s xml:id="idy7to2aav">Tað er harumframt ein treyt, at tað í avgerðini um at taka koyrirættin frá persóni ella um frádøming ikki var tikin avgerð um serstaka frádøming av rættinum til vinnuligan fólkaflutning.</s>
                <s xml:id="gododaakqf">Ásetingarnar í § 16, stk. 6 og 7 verða nýttar samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 74.">
            <div type="subsection" n="§ 74, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 74.</label>
                <s xml:id="r2vvdgderk">Lýkur umsøkjari treytirnar at endurvinna koyrirættin, verður koyrikort givið út sbrt. ásetingunum í kapitli 4.</s>
                <s xml:id="luh6kb74az">Ásetingarnar í § 20 verða nýttar samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Endurtøka eftir, at koyrirætturin er tikin frá persóni</ab>
            <div type="section" n="§ 75.">
              <div type="subsection" n="§ 75, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 75.</label>
                  <s xml:id="djr3fnbgp6">Hevur Akstovan tikið koyrirættin frá persóni, tí ein eftiransandi koyriroynd ikki er staðin ella hildin, kann koyrirætturin í fyrsta lagi verða endurvunnin, tá ið nýggj eftiransandi koyriroynd er staðin.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 75, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="zjkh2z4hx5">Ein handhavi av koyrikorti kann í staðin fyri eina eftiransandi koyriroynd sbrt. stk. 1, søkja um at víðka koyrikortið til at galda fyri fleiri bólkar, um so er, at víðkanin førir við sær, at ein koyriroynd, ið inniheldur ferðsluástøði, verður hildin.</s>
                  <s xml:id="ezacwuqw7s">Teir rættarvirknaðir, sum eru galdandi fyri eftiransandi koyriroynd, verða í hesum førum nýttir samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 75, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="vtfhftfgxj">Hevur Akstovan tikið koyrirættin frá persóni í trý ár ella meira orsakað av, at viðkomandi er bundin av at nýta dusandi ella onnur tilvitsávirkandi evni ella orsakað av, at viðkomandi ikki er edrúiligur ella av heilsuligum ávum, er tað ein treyt fyri at endurvinna koyrirættin, at umsøkjarin stendur eina eftiransandi koyriroynd.</s>
                  <s xml:id="pdszmpgrsk">Akstovan kann í serligum førum gera av, at eftiransandi koyriroynd ikki skal haldast.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Endurtøka eftir treytaleysa frádøming av koyrirættinum</ab>
            <div type="section" n="§ 76.">
              <div type="subsection" n="§ 76, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 76.</label>
                  <s xml:id="gbygjhxius">Hevur koyrirætturin verið frádømdur treytaleyst, skal umsøkjarin standa eina eftiransandi koyriroynd, áðrenn koyrirætturin kann verða endurvunnin, sbr. tó stk. 2 og 3.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 76, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="bnva3c5377">Hevur koyrirætturin verið frádømdur treytaleyst innan fyri 3 tey fyrstu árini eftir, at førarin fekk koyrirættin fyrstu ferð, sbrt. § 18 d, stk. 3 í løgtingslógini, skal serlig koyrifrálæra vera gjøgnumførd og eftiransandi koyriroynd staðin, áðrenn koyrirætturin kann endurvinnast.</s>
                  <s xml:id="ouojkndxlw">Serliga koyrifrálæran, sum í fyrsta lagi kann byrja 3 mánaðir, áðrenn frádømingartíðin er úti, skal vera endað, áðrenn farið kann vera til eftiransandi koyriroynd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 76, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="biasj46vpg">Hevur koyrirætturin verið frádømdur treytaleyst vegna rúsdrekkakoyring, her uppi í promillukoyring sbrt. teimum reglum, sum vóru galdandi um hetta áðrenn 1. oktober 2009, kann koyrirætturin einans endurvinnast, um umsøkjarin hevur luttikið í skeiði í rúsdrekka og ferðslu R/F-skeiði, sbrt. § 32 d, og hevur staðið eftiransandi koyriroynd.</s>
                  <s xml:id="ybjgfff5rc">R/F-skeiðið skal vera endað, áðrenn farið kann vera til eftiransandi koyriroynd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 76, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="iq4zvkinka">Eftiransandi koyriroynd kann verða hildin, áðrenn frádømingartíðin er úti.</s>
                  <s xml:id="rafqzt6gje">Verkliga royndin kann tó í fyrsta lagi verða hildin ein mánað, áðrenn frádømingartíðin er úti.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 76, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="jba647upfw">Hevur viðkomandi, í øðrum førum enn nevnt í stk. 3 staðið eina koyriroynd, sum inniheldur ferðsluástøði, eftir brotið, sum førdi til ákæruna, skal eftiransandi koyriroynd ikki verða hildin, um so er, at royndin er staðin í mesta lagi 1 ár, áðrenn frádømingartíðin er úti og í mesta lagi 1 ár, áðrenn umsókn um endurtøku av koyrirættinum varð latin inn.</s>
                  <s xml:id="euiupaklzs">Hóast koyriroynd er staðin, skal viðkomandi hava luttikið í R/F-skeiði, sbrt. stk. 3.</s>
                  <s xml:id="vu64oovgcx">Í hesum førum skal luttøka í R/F-skeiði vera endað í seinasta lagi 3 mánaðir aftaná, at avgerðin um eftiransandi koyriroynd var endalig.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 76 a.">
              <div type="subsection" n="§ 76 a, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 76 a.</label>
                  <s xml:id="b3nsrw2bu5">Umsókn um endurtøku av rættinum at koyra lítið prutl, eftir at koyrirætturin hevur verið frádømdur treytaleyst, verður latin Akstovuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 76 a, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="yxmtsyb6z4">Við umsóknini skal vera fotomynd, sbrt. § 3, stk. 2.</s>
                  <s xml:id="cqg6h2hpot">Umsøkjarin skal eisini vátta sín samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1-5.</s>
                  <s xml:id="pfj7ywcili">Ásetingarnar í § 3, stk. 3 og 5 og § 3 b, verða nýttar samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 76 a, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="gjkhopo5iz">Lýkur umsøkjari treytirnar at endurvinna koyrirættin til lítið prutl, verður koyrikortið givið út sbrt. ásetingunum í kapitli 4.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 9">
          <head rend="bold center">Útlendsk, donsk og grønlendsk koyrikort</head>
          <div type="section" n="§ 77.">
            <div type="subsection" n="§ 77, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 77.</label>
                <s xml:id="b25drguxhw">Ásetingarnar í hesi kunngerð verða nýttar samsvarandi fyri handhavar av útlendskum, donskum og grønlendskum koyrikortum, í tann mun koyrikortið gevur viðkomandi, við vanligum bústaði í Føroyum, rætt til at koyra akfør her á landi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 77, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="dj2ctosfe7">Koyrirættur við støði í útlendskum, donskum og grønlendskum koyrikorti kann verða tikin sbrt. ásetingunum, ið galda fyri føroysk koyrikort.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 78.">
            <div type="subsection" n="§ 78, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 78.</label>
                <s xml:id="n2i2eowhhq">Vinnuligur fólkaflutningur kann ikki fremjast í verki við støði í grønlendskum ella útlendskum koyrikorti.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 78, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ik6s4imyxr">Koyrikort til vinnuligan fólkaflutning kann ikki verða útgivið við støði í einum koyrikorti, nevnt í stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 78, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tgsvhmnnmu">Ásetingarnar í stk. 1 og 2 eru ikki galdandi fyri handhava av koyrikorti, útgivið í Íslandi, Danmark, Noregi ella einum ES-landi, ella í einum landi, sum eftir avtalu við ES, hevur sett í gildi reglurnar í direktivi ráðsins nr. 2006/126/EF um koyrikort.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ásetingar fyri handhavar av koyrikorti við fyribils tilhaldi í Føroyum</ab>
            <div type="section" n="§ 79.">
              <div type="subsection" n="§ 79, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 79.</label>
                  <seg>Persónar, sum ikki hava vanligan bústað í Føroyum, kunnu koyra motordrivið akfar her á landi, um teir hava ognað sær eitt av niðan fyri nevndu galdandi koyrikortum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Koyrikort útgivið í Føroyum, Norra, Íslandi ella landi, sum er limur í Evropeiska Samveldinum, ella í einum landi, ið eftir avtalu við ES hevur sett í gildi reglurnar í direktivi ráðsins 2006/126/EF um koyrikort.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Koyrikort útgivið í Grønlandi tann 1. januar 1995 ella seinni, sbr. tó stk. 3.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Fyribils koyrikort útgivið í Danmark, Finnlandi, Íslandi, Norra ella Svøríki.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Útlendskt koyrikort, onnur enn tey sum nevnd eru undir nr. 1, um koyrikortið er skrivað við latínskum bókstavum, ella um tað sum skjal hevur eina umseting til føroyskt, danskt, enskt ella franskt mál. Tað er tó ein treyt, at umsetingin er gjørd av einum almennum myndugleika ella av einum felagsskapi, sum í útgávulandinum hevur heimild til tess.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Altjóða koyrikort, útgivið samsvarandi altjóða sáttmálum frá 24. april 1926 um koyring við motorakførum, 19. september 1949 um ferðslu ella 8. november 1968 um flutning eftir vegi.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 79, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="e4nqegkekk">Koyrikortið gevur handhavanum rætt til at koyra akfør til somu bólkar í Føroyum, sum tað gevur rætt til í útgávulandinum, tó altíð treytað av, at handhavin hevur fylt 18 ár.</s>
                  <s xml:id="zohnzf6qth">Handhavi av koyrikorti til bólk AM, lítið prutl, sum hevur fylt 15 ár, kann koyra lítið prutl og handhavi av koyrikorti til bólk AM, stórt prutl, sum hevur fylt 16 ár, kann koyra stórt prutl, um koyrikortið gevur handhavanum rætt til hetta í útgávulandinum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 79, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="fc57ix5l7j">Koyrikort til bólk A, motorsúkklu, útgivið í Grønlandi gevur ikki rætt til at koyra motorsúkklu í Føroyum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 80.">
              <div type="subsection" n="§ 80, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 80.</label>
                  <s xml:id="moumuseb7f">Akstovan kann geva persóni, sum ikki hevur vanligan bústað í Føroyum, og sum ikki hevur neyðugt koyrikort, sbrt. § 79, loyvi til fyribils at koyra motordrivið akfar í Føroyum, ferðafólkakoyrikort.</s>
                  <s xml:id="ufyueuloax">Loyvið kann m.a. verða treytað av, at umsøkjarin stendur eina eftiransandi koyriroynd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 80, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="mzvkvfwd6w">Eitt ferðafólkakoyrikort útgivið í Danmark, Finnlandi, Íslandi, Norra ella Svøríki gevur handhavanum rætt til at koyra somu akfør í Føroyum, sum tað gevur rætt til í landinum, har koyrikortið er útgivið.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Ásetingar fyri handhavar av koyrikorti við vanligum bústaði í Føroyum</ab>
            <div type="section" n="§ 81.">
              <div type="subsection" n="§ 81, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 81.</label>
                  <s xml:id="ztp7figbt6">Persónar, sum hava vanligan bústað í Føroyum, skulu hava ognað sær eitt føroyskt koyrikort fyri at kunna koyra motordrivið akfar her á landi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 81, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="qx27ylc5bz">Motordrivið akfar kann tó koyrast í Føroyum við støði í donskum, grønlendskum ella útlendskum koyrikorti eftir ta tíð, tá vanligur bústaður er viðurkendur, og í tann mun tað framgongur av ásetingunum í §§ 82-84.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 82.">
              <div type="subsection" n="§ 82, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 82.</label>
                  <s xml:id="cdzq25r5vc">Eitt danskt koyrikort verður í øllum førum javnsett við eitt føroyskt koyrikort og gevur handhavanum rætt at koyra somu akfør sum í Danmark í tíðarskeiðnum, koyrikortið hevur gildi, uttan so, at tíðarskeiðið er longri enn til handhavin hevur fylt 75 ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 82, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="kfmmbogjku">Eitt koyrikort, útvegað í Grønlandi tann 1. januar 1995 ella seinni, gevur handhavanum rætt til at koyra somu akfør í Føroyum, sum tað gevur rætt til í Grønlandi, tó í mesta lagi 90 dagar eftir, at treytirnar um vanligan bústað eru loknar, sbr. tó stk. 3.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 82, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="qhkaeqfi57">Koyrikort til bólk A, motorsúkkla, givið út í Grønlandi gevur ikki rætt til at koyra motorsúkklu í Føroyum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 83.">
              <div type="subsection" n="§ 83, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 83.</label>
                  <s xml:id="yg54y4blgn">Eitt koyrikort útgivið í Norra, Íslandi ella landi, sum er limur í Evropeiska Samveldinum, ella í einum landi, ið eftir avtalu við ES hevur sett í gildi reglurnar í direktivi ráðsins 2006/126/EF um koyrikort, gevur handhavanum rætt at koyra somu akfør í Føroyum, sum tað gevur rætt til í landinum, har koyrikortið er útgivið, í tíðarskeiðnum, koyrikortið hevur gildi, uttan so, at tíðarskeiðið er longri enn til handhavin hevur fylt 75 ár.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 83, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="xdfazx4mn5">Eitt koyrikort, útgivið í øðrum londum enn teimum í stk. 1 nevndu, geva handhavanum rætt at koyra somu akfør í Føroyum, sum tað gevur rætt til í landinum, har koyrikortið er útgivið, tó í mesta lagi 90 dagar eftir, at treytirnar um vanligan bústað eru loknar.</s>
                  <s xml:id="mfgru6yq6k">Tað er tó ein treyt, at koyrikortið annaðhvørt er skrivað við latínskum bókstavum, ella at umseting til føroyskt, danskt, enskt ella franskt mál, sum er gjørd av einum almennum myndugleika ella av felagsskapi, sum í heimlandinum eru heimilað til tess, er løgd við koyrikortinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 84.">
              <div type="subsection" n="§ 84, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 84.</label>
                  <s xml:id="gv53bmtajz">Motordrivið akfar kann aftaná, at vanligur bústaður í Føroyum er viðurkendur, bert verða koyrt við støði í einum donskum, grønlendskum ella útlendskum koyrikorti, um koyrikortið hevur gildi og handhavin lýkur krøvini til aldur, sum eru galdandi fyri útgávu av einum samsvarandi føroyskum koyrikorti, sbrt. ásetingunum hesum viðvíkjandi í kapitli 1.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Umbýti av útlendskum, donskum og grønlendskum koyrikortum</ab>
            <div type="section" n="§ 85.">
              <div type="subsection" n="§ 85, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 85.</label>
                  <s xml:id="namn4lmuy6">Umsókn um umbýti av donskum, grønlendskum ella útlendskum koyrikorti við samsvarandi føroyskt koyrikort verður latin Akstovuni.</s>
                  <s xml:id="tqfoae5mik">Umsøkjarin skal í hjáveru av starvsfólki hjá Akstovuni undirskriva í serstakum øki á umsóknini.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 85, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="iqtojhbeim">Við umsóknini skal vera fotomynd, sbrt. § 3, stk. 2.</s>
                  <s xml:id="or2jfssxmy">Umsøkjarin skal eisini vátta sín samleika, sbrt. § 3 a, stk. 1-5.</s>
                  <s xml:id="dy5p3gvqe3">Umsøkjarin skal harumframt saman við umsóknini lata Akstovuni koyrikortið, sum søkt veður um at fáa umbýtt.</s>
                  <s xml:id="bjcexi73r7">Ásetingarnar í § 3, stk. 3 og 5 og § 3 b, verða nýttar samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 85, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="h7keqvejrt">Metir Akstovan tað vera neyðugt, kann tað vera kravt, at tað saman við umsóknini er ein umseting av tí koyrikortinum, sum biðið verður um at fáa umbýtt.</s>
                  <s xml:id="koxafjiowv">Umsetingin skal verða gjørd av einum umsetara, sum er góðkendur av Akstovuni.</s>
                  <s xml:id="v3jbrbh7ct">Útreiðslurnar, sum standast av umsetingini, verða hildnar av umsøkjaranum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 85, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="bjvmdhornn">Saman við umsókn um umbýti av koyrikorti, sum ikki er givið út í Norra, Íslandi, Grønlandi ella landi í Evropeiska Samveldinum, ella einum landi, ið eftir avtalu við ES hevur sett í gildi reglurnar í direktivi ráðsins 2006/126/EF um koyrikort, skal ein læknaváttan verða hjáløgd, sbrt. § 3, stk. 4.</s>
                  <s xml:id="pfysyeoubc">Ásetingarnar í § 20 verða nýttar samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 85, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:id="vnkgajp5rp">Við umbýti av koyrikorti, sum ikki er givið út í Norra, Íslandi, landi í ES ella einum landi, sum eftir avtalu við ES hevur sett í gildi reglurnar í direktivi ráðsins 2006/126/EF um koyrikort, ella við umbýti av grønlendskum koyrikorti, gevur Akstovan útgivna koyrikortinum eina átekning um útgávulandið.</s>
                  <s xml:id="dmsbghj2ld">Ein og hvør seinni endurnýggjan ella umbýtan av koyrikortinum verður áteknað á koyrikortið ella á koyrikort, sum er útgivið við støði í hesum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 85, stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s xml:id="xt3kllmemu">Við útgávu av føroyskum koyrikorti við støði í einum koyrikorti útgivið áðrenn 1. juli 1996 í Norra, Íslandi ella landi, sum er limur í ES, ella í einum landi, ið eftir avtalu við ES hevur sett í gildi reglurnar í direktivi ráðsins 2006/126/EF um koyrikort, verður umbýtingartalvan sbrt. avgerð hjá ES-kommissiónini tann 21. mars 2000 um javngildi millum ávísar koyrikortsbólkar nýtt.</s>
                  <s xml:id="wxwou4f7nz">Umbýtingartalvan kann síggjast á Akstovuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 85, stk. 7.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                  <s xml:id="g3wixvkzqv">Lýkur umsøkjarin treytirnar fyri umbýti av koyrikorti, verður koyrikort givið út í samsvari við ásetingarnar í kapitli 4.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 86.">
              <div type="subsection" n="§ 86, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 86.</label>
                  <s xml:id="ofo4jyquw3">Umsøkjarar, sum hava eitt galdandi danskt, grønlendskt ella annað útlendskt koyrikort, kunnu við teimum avmarkingum, sum eru ásettar í §§ 87-90, umbýta hetta til eitt føroyskt koyrikort, um umsøkjarin lýkur krøvini, sum galda fyri útgávu av samsvarandi føroyskum koyrikorti, sbrt. ásetingunum hesum viðvíkjandi í kapitli 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 86, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="cfcp4efvqh">Um tann í stk. 1 nevnda treyt um gildi fyri koyrikort ikki er lokin, og hetta bert er orsakað av, at gildistíðin fyri koyrikortið er úti, kann umsøkjarin tó við støði í eini eftiransandi koyriroynd fáa útgivið eitt føroyskt koyrikort.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 87.">
              <div type="subsection" n="§ 87, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 87.</label>
                  <s xml:id="ie4y5bvwv5">Handhavi av einum donskum koyrikorti, kann uttan drál umbýta hetta við eitt samsvarandi føroyskt koyrikort, sbr. tó § 89.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 87, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="soyx5ugew6">Handhavi av einum koyrikorti, útvegað í Grønlandi tann 1. januar 1995 ella seinni, kann bert umbýta hetta við eitt samsvarandi føroyskt koyrikort, um so er, at viðkomandi stendur eina eftiransandi koyriroynd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 87, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="ldnch2dytr">Koyrikort til bólk A, motorsúkklu, útgivið í Grønlandi og koyrikort útvegað í Grønlandi áðrenn 1. januar 1995 kann ikki umbýtast til eitt samsvarandi føroyskt koyrikort.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 88.">
              <div type="subsection" n="§ 88, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 88.</label>
                  <s xml:id="eqgjo4gz42">Handhavi av einum koyrikorti, útgivið í Norra, Íslandi ella landi, sum er limur í ES, ella einum landi, ið eftir avtalu við ES hevur sett í gildi reglurnar í direktivi ráðsins 2006/126/EF um koyrikort, kann uttan drál umbýta hetta við eitt samsvarandi føroyskt koyrikort, sbr. tó stk. 2.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 88, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="eo6sjrp6xc">Handhavi av koyrikorti útgivið í øðrum londum enn teimum í stk. 1 nevndu, kann bert umbýta koyrikoyrtið við eitt samsvarandi føroyskt koyrikort, um so er at viðkomandi stendur eina eftiransandi koyriroynd.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 89.">
              <div type="subsection" n="§ 89, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 89.</label>
                  <seg>Akstovan kann krevja, at eftiransandi koyriroynd er staðin áðrenn danskt koyrikort verður umbýtt við eitt samsvarandi føroyskt koyrikort, um so er:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>at handhavin av koyrikorti áður hevur verið til koyriroynd í Føroyum og ikki staðið hesa, orsakað av manglandi førleika at koyra bil, manglandi kunnleika til týdningarmiklar ferðslureglur ella ikki hevur skilt týdningin av fyriliti fyri øðrum ferðandi, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>at Akstovan áður hevur tikið koyrirættin frá handhavanum ella at koyrirætturin hevur verið frádømdur treytað ella treytaleyst í Føroyum.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 90.">
              <div type="subsection" n="§ 90, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 90.</label>
                  <s xml:id="n66mgqly6l">Um ein persónur við vanligum bústaði í Føroyum útvegar eitt koyrikort í útlandinum, kann tað verða umbýtt sbrt. ásetingunum í hesum kapitli, um uppihaldið hevur vart longur enn seks mánaðir, sbr. tó stk. 2.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 90, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="hse2ha4vzz">Henda avmarking er ikki galdandi fyri grønlendsk koyrikort ella koyrikort sum eru útvegað í Norra, Íslandi ella landi, sum er limur í Evropeiska Samveldinum, ella í einum landi, sum eftir avtalu við ES hevur sett í gildi reglurnar í direktivi ráðsins 91/439/EØF um koyrikort.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 10">
          <head rend="bold center">Fyrisitingarligar ásetingar</head>
          <div type="section" n="§ 91.">
            <div type="subsection" n="§ 91, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 91.</label>
                <s xml:id="heev3yucpt">Akstovan tekur avgerðir um koyrikort, herundir avgerðir um at taka koyrirættin frá persóni og um eftiransandi koyriroynd, sbr. tó § 67.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Kæra</ab>
            <div type="section" n="§ 92.">
              <div type="subsection" n="§ 92, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 92.</label>
                  <s xml:id="yo7bp3cigk">Sambært § 64 m í løgtingslógini kunnu avgerðir hjá Akstovuni sbrt. hesi kunngerð kærast til Vinnukærunevndina innan 4 vikur eftir, at avgerðin er fráboðað viðkomandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Gjøld</ab>
            <div type="section" n="§ 93.">
              <div type="subsection" n="§ 93, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 93.</label>
                  <s xml:id="c6xgrqetnj">Goldið verður kontant ella inn á bankakonto, sparikassakonto ella postgirokontu.</s>
                  <s xml:id="owaf5huoqo">Kvittan frá banka, sparikassa ella posthúsi, ella útskrift av flyting við heimabankaskipan verður heft á umsóknarblaðið og latin Akstovuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 93, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ta6xgopyqb">Gjald fyri ta fyrstu royndina, sbrt. § 64 i og § 64 j í løgtingslógini, verður goldið, tá umsókn um koyrikort verður latin Akstovuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 93, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="fmiy75za6i">Um so er, at málið verður sent øðrum almennum myndugleika, ella mett verður neyðugt, at fleiri upplýsingar ella líknandi mugu fáast til vega fyri at lýsa málið gjøllari, eins og við umsókn um endurtøku av koyrirættinum, kann Akstovan gera av, at gjaldið verður latið seinni.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 11">
          <head rend="bold center">Revsing, gildiskoma og skiftisreglur</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Revsing</ab>
            <div type="section" n="§ 94.">
              <div type="subsection" n="§ 94, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 94.</label>
                  <s xml:id="klkgjsk7d3">Brot á § 1, § 13, stk. 2, § 22, stk. 1-4, § 24, stk. 1 og 2, § 27, stk. 1, §§ 25-26, §§ 28-31, § 36, stk. 2, §§ 39-40, § 55, stk. 1 og 3, § 65, stk. 1-3, § 78, stk. 1, § 79, § 80, stk. 2, og §§ 81-84 verður revsað við sekt.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 94, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="yb5ejp2cb7">Við sekt verður somuleiðis tann revsaður, sum setur til viks treytir fyri einum loyvi í samsvari við hesa kunngerð ella ikki aktar forboð ella boð, givin sbrt. ásetingum í hesi kunngerð.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Gildiskoma</ab>
            <div type="section" n="§ 95.">
              <div type="subsection" n="§ 95, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 95.</label>
                  <s xml:id="qsev2svlgh">Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 95, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="yr5u3xjx2r">Samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 112 frá 29. september 2005 um koyrikort og koyrifrálæru.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Skiftisreglur</ab>
            <div type="section" n="§ 96.">
              <div type="subsection" n="§ 96, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 96.</label>
                  <seg>Koyrikort, sum eru givin út áðrenn 29. september 2005, geva koyrirætt sbrt. hesum ásetingum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Koyrikort bert til bólk A 1, solomotorsúkklu, gevur rætt at koyra tey í § 6 nevndu akfør, tó ikki motorsúkklu við síðuvogni.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Koyrikort bert til bólk A 2, motorsúkklu við síðuvogni, gevur rætt at koyra tey í § 6 nevndu akfør, tó ikki motorsúkklu uttan síðuvogn.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Koyrikort til bólk A 1 + A 2, solomotorsúkklu og motorsúkklu við síðuvogni, gevur rætt at koyra øll akfør nevnd í § 6.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Koyrikort til bólk B, vanligan bil, gevur rætt at koyra tey í § 7 nevndu akfør.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Koyrikort til bólk C, lastbil, og bólk D, stóran persónbil, gevur rætt at koyra øll akfør nevnd í §§ 8 og 9.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>Koyrikort til bólk B/E, bólk B við stórum viðfestisakfari, gevur rætt at koyra tey í § 10, stk. 1, nr. 1, nevndu samansetingar av akførum, sbr. tó § 10, stk. 2.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg>Koyrikort til bólkarnar C-D/E, bólk C-D við stórum viðfestisakfari, gevur rætt at koyra allar samansetingar av akførum, nevndar í § 10.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>8)</label>
                      <seg>Koyrikort til vinnuligan fólkaflutning og koyrikort til traktor/motoramboð geva rætt at koyra tey í § 11, ávikavist í § 12 nevndu akfør.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 96, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="ebxkpybjo7">Koyrikort, sum verða givin út aftaná kunngerðin er komin í gildi, men har koyrifrálæran og próvdømingin er farin fram eftir higartil galdandi reglum, verða útgivin við koyrirætti eftir reglunum í stk. 1, nr. 1-8.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 97.">
              <div type="subsection" n="§ 97, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 97.</label>
                  <s xml:id="y5im563hsu">Førarabræv til prutl, sum var galdandi áðrenn kunngerð nr. 60 frá 16. mai 2017 um broyting í kunngerð um koyrikort og koyrifrálæru, kom í gildi, er galdandi fyri koyring við lítlum prutli til 31. desember 2019.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 97, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="xyto7vy7xc">Gomul førarabrøv til prutl kunnu umbýtast við eitt koyrikort í ES sniði, sum er galdandi til lítið prutl og lýkur treytirnar í skjali 1 í kunngerð nr. 112 frá 29. september 2005 um koyrikort og koyrifrálæru.</s>
                  <s xml:id="clwqjk3phy">Fyri umbýti verður latið eitt gjald, sbrt. § 64 k, stk. 1, nr. 2 í løgtingslógini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div>
        <ab rend="bold right">Skjal 1</ab>
        <head rend="bold">Ásetingar um útsjónd og innihald av koyrikorti o.tíl.</head>
        <div n="1.">
          <head rend="bold">Koyrikortssnið</head>
          <p n="1.1.">
            <s>Koyrikortið verður útgivið í ES-sniði.</s>
          </p>
        </div>
        <div n="2.">
          <head rend="bold">Útsjónd og innihald koyrikortsins</head>
          <p n="2.1.">
            <s>Koyrikortið hevur tvær síður.</s>
          </p>
        </div>
        <div n="3.">
          <head rend="bold">Framsíðan á koyrikorti</head>
          <p n="3.1">
            <s>Á framsíðuni í ovasta vinstra horni, eru landaeyðkennisbókstavirnir hjá útgávulandinum í einum bláum fýrhyrningi.</s>
            <s>Teir føroysku landaeyðkennisbókstavirnir eru FO.</s>
          </p>
          <p n="3.2">
            <!-- <s>Á framsíðuni ovast í miðjuni er orðið “KOYRIKORT” prentað við bláum stórum bókstavum.</s> -->
            <s>Á framsíðuni ovast í miðjuni er orðið “<hi rend="uppercase">Koyrikort</hi>” prentað við bláum stórum bókstavum.</s>
          </p>
          <p n="3.3">
            <!-- <s>Á framsíðuni í ovasta høgra horni, er orðið “FØROYAR” saman við búmerkinum hjá Akstovuni, prentað við bláum stórum bókstavum.</s> -->
            <s>Á framsíðuni í ovasta høgra horni, er orðið “<hi rend="uppercase">Føroyar</hi>” saman við búmerkinum hjá Akstovuni, prentað við bláum stórum bókstavum.</s>
          </p>
          <p n="3.4">
            <s>Í miðjuni, á framsíðuni í vinstru síðu er ein fotomynd av handhavanum.</s>
          </p>
          <p n="3.5">
            <s>Á framsíðuni í niðasta vinstra horni, er mynd av Merkinum, við hvítari bakgrund, reyðum krossi og bláari rond um krossin.</s>
          </p>
          <p n="3.6">
            <s>Í bakgrundini á framsíðuni er orðið &quot;koyrikort&quot; prentað á øllum evropeiskum málum.</s>
          </p>
          <p n="3.7">
            <s>Oman á framsíðuna, er lagdur ein trygdarfilmur við búmerkinum hjá Akstovuni í bakgrundini.</s>
          </p>
          <p n="3.8">
            <seg>Á framsíðuni á koyrikortinum er upplýsingartilfar endurgivið í nummarrøð, við hesum innihaldi:</seg>
            <list>
              <item>
                <label>1.</label>
                <seg>Eftirnavn hjá handhava</seg>
              </item>
              <item>
                <label>2.</label>
                <seg>Fornavn/-nøvn hjá handhava</seg>
              </item>
              <item>
                <label>3.</label>
                <seg>Føðingardagur og føðistað handhava. <s>Føðistaðið verður bert endurgivið sum føðilandið.</s></seg>
              </item>
              <item>
                <label>4a.</label>
                <seg>
                  <p>
                    <seg>Útgávudagur koyrikortsins.</seg>
                  </p>
                  <p>
                    <s>Ásetti dagurin er útgávudagurin fyri skjalprógvið.</s>
                    <s>Útgávudagar fyri møguligar áður vunnar bólkar, er endurgivið í teigi 10 á baksíðuni á koyrikortinum.</s>
                  </p>
                </seg>
              </item>
              <item>
                <label>4b.</label>
                <p>
                  <seg>Lokadagur koyrikortsins.</seg>
                </p>
                <p>
                  <s>Ásetti dagurin er lokadagurin fyri skjalprógvið.</s>
                  <s>Tað kann fyri ein ella fleiri bólkar v.m. møguliga vera ásettir aðrir lokadagar (styttri gildistíð).</s>
                  <s>Hesir eru ásettir á baksíðuni á koyrikortinum.</s>
                </p>
              </item>
              <item>
                <label>4c.</label>
                <seg>Navnið á útgávumyndugleika. <s>Í Føroyum er útgávumyndugleikin Akstovan.</s></seg>
              </item>
              <item>
                <label>4d.</label>
                <seg>Tøkt.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>5.</label>
                <seg>Raðnummar á koyrikortinum.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>6.</label>
                <seg>Undirskrift handhava.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>7.</label>
                <seg> Postnummar og bygd/býur. <s>Tað er ikki krav um, at bygd/býur skal ásetast.</s></seg>
              </item>
              <item>
                <label>8.</label>
                <seg>Áseting av hvørjar bólkar koyrikortið gevur handhavanum rætt at koyra.</seg>
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div n="4.">
          <head rend="bold">Baksíðan á koyrikortinum</head>
          <p n="4.1.">
            <s>Á baksíðuni í ovasta vinstra horni, er teigur 13 lagdur av, sum ein serligur teigur, ið kann verða nýttur av útlendskum koyrikortsmyndugleikum til áriting av ymiskum fyrisitingarligum ásetingum, um so er, at handhavin tekur bústað uttanlands og útlendski koyrikortmyndugleikin ikki krevur føroyska koyrikortið umbýtt.</s>
            <s>Hesin teigur verður ikki nýttur í Føroyum.</s>
          </p>
          <p n="4.2.">
            <seg>Í vinstru síðu á baksíðuni eru frágreiðingar til nummarrøðini 1, 2, 3, 4a, 4b, 4c, 4d, 5, 7, 8, 9 á framsíðuni á koyrikortinum og teigarnar 9, 10, 11 og 12 á baksíðuni á koyrikortinum.</seg>
          </p>
          <p n="4.3.">
            <s>Í vinstru síðu á baksíðuni millum nummar 3 og 4a, er í bakgrundini á koyrikortinum ein tekning av føroyakortinum.</s>
            <s>Harafturat er í bakgrundini á baksíðuni runt um teigarnar 9-12 orðið “koyrikort” prentað á øllum evropeiskum málum.</s>
          </p>
          <p n="4.4.">
            <seg>Á baksíðuni á koyrikortinum er upplýsingartilfar endurgivið í teigum við hesum innihaldi:</seg>
            <list>
              <item>
                <label>9.</label>
                <seg>Teir í Føroyum nýttu koyrikortsbólkar. Koyrikortsbólkarnir eru endurgivnir lutvíst við bókstøvum, sostatt bólkarnir AM, A, B, C, D, BE, CE og DE, lutvíst við myndlýsingum.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>10.</label>
                <seg>Útgávudagur fyri hvønn bólk sær.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>11.</label>
                <seg>Lokadagur fyri hvønn bólk sær.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>12.</label>
                <seg>Ískoytis upplýsingar, eins og møguligar treytir og avmarkingar í koyrikortinum.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>13.</label>
                <seg>Teigur 12 fevnir harafturat um tann stóra teigin niðast á baksíðuni á koyrikortinum undir teigunum 9-12.</seg>
              </item>
            </list>
          </p>
          <p n="4.5.">
            <s>Oman á baksíðuna er lagdur ein trygdarfilmur við búmerkinum hjá Akstovuni í bakgrundini.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>