<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kunngerð nr. 177 frá 19. november 2025 um eftirlit við heimatænastu, eldrarøkt v.m.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="legislation">
          <analytic>
            <title level="a" xml:lang="fo">Kunngerð um eftirlit við heimatænastu, eldrarøkt v.m.</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Løgting</orgName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Kunngerðablaðið</title>
            <imprint>
              <publisher>
                <orgName>Føroya Landsstýri</orgName>
              </publisher>
              <date when="2025-11-21">Givið út 21. november 2025</date>
            </imprint>
            <idno type="ISSN">0907-905X</idno>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">A</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Kunngerð um eftirlit við heimatænastu, eldrarøkt v.m.</head>
        <space type="vertical" />
        <ab>Við heimild í § 19, stk. 3, í løgtingslóg nr. 19 frá 7. apríl 2014 um heimatænastu, eldrarøkt v.m. verður ásett:</ab>
        <space type="vertical" />
        <div type="section" n="§ 1.">
          <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s>Henda kunngerð ásetir nærri reglur um eftirlit við bústøðum, tænastum og tilboðum eftir løgtingslógini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 2.">
          <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s>Kommunurnar hava eftirlit við bústøðum, tænastum og tilboðum, ið verða veitt sambært løgtingslógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 2, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s>Í teimum økjum, har heimatænastan og eldrarøktin er skipað í kommunal samstarvsøkir, eru tað stýrini í samstarvsøkjunum, sum hava ábyrgdina av eftirlitinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 2, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s>Kommunan er í hesi kunngerð at skilja sum Tórshavnar kommuna ella kommunalu samstørvini fyri eldraøkini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 3.">
          <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 3.</label>
              <seg>Kommunan hevur eftirlit við, at tilboð og tænastur samsvara við ásetingarnar í løgtingslógini og at kommunan fylgir ásetingunum í § 5 í løgtingslógini um avgerðir um tilboð og tænastur, harundir eftirlit við:</seg>
              <list>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>Tilboðum til heimabúgvandi.</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>2)</label>
                  <seg>Bústøðum.</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>3)</label>
                  <seg>Fyrisitingarligum mannagongdum viðvíkjandi tørvsmeting, avgerðum, kunning, vegleiðing og hoyring.</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>4)</label>
                  <seg>Førleikum og samstarvi.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 3, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s>Eftirlitið, sum m.a. tekur støði í stakroyndum, kann gerast sum eitt heildareftirlit ella býtast sundur í nøkur økir, sum nevnd í stk. 1, nr. 1-4.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 4.">
          <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <s>Kommunurnar skipa fyri óheftum eftirliti sambært hesi kunngerð, soleiðis at miðað verður eftir at náa runt um alt virksemið innan eitt tíðarskeið á 5 ár, sí skjal 1.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 4, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s>Eftirlitið skal virka óheft av kommununi og kann ikki fremjast av starvsfólki, sum er í kommunalum starvi, har eftirlitið fer fram.</s>
              <s>Eftirlitið kann tó fremjast av starvsfólki við neyðugum førleikum frá øðrum kommunum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 4, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s>Eftirlitið kann skipast soleiðis, at tað verður fingið til vega frá øðrum privatum ella almennum veitara við neyðugum førleikum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 4, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s>Eftirlitið kann verða skipað sum fráboðað og ófráboðað eftirlit.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 5.">
          <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 5.</label>
              <s>Øll neyðug skjøl verða útflýggjað í sambandi við eftirlitið.</s>
              <s>Tað kann vera ársfrágreiðing frá kommununi, avrit av skrivligum klagum um tilboð og tænastur, avrit av fundarfrásagnum og annað viðkomandi tilfar.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 6.">
          <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 6.</label>
              <s>Í sambandi við eftirlitið kann verða skipað fyri samrøðum við búfólk og fólk, sum fáa tilboð og tænastur sambært løgtingslógini, og teirra avvarðandi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 7.">
          <div type="subsection" n="§ 7, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 7.</label>
              <s>Endalig eftirlitsfrágreiðing skal vera gjørd í seinasta lagi 6 mánaðir eftir at eftirlitið er framt.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 7, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s>Innan 4 mánaðir eftir at eftirlit er framt, verður ein fyribils eftirlitsfrágreiðing skrivað, ið skal innihalda niðurstøður frá eftirlitinum, herundir tilmæld átøk og viðmældar broytingar.</s>
              <s>Kommunan skal hava høvi at viðmerkja uppskotið, áðrenn frágreiðingin er endalig.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 7, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s>Áðrenn eftirlitsfrágreiðingin gerst endalig, skal kommunan, innan 2 mánaðar, gera sínar endaligu viðmerkingar til, hvat niðurstøðurnar frá eftirlitinum geva kommununi høvi til.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 7, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s>Endalig eftirlitsfrágreiðing skal latast kommununi og landsstýrisfólkinum í almannamálum, og skal síðani, alt fyri eitt, almannakunngerast á heimasíðuni hjá kommununi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 8.">
          <div type="subsection" n="§ 8, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 8.</label>
              <s>Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2026.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div>
        <head>Dømi uppá spurningar</head>
        <list>
          <item>
            <label>1.</label>
            <p>
              <s>Verða fyribyrgjandi vitjanir framdar?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>2.</label>
            <p>
              <s>Finnast mannagongdir fyri, hvussu skal farast fram, um fyribyrgjandi vitjanir ikki verða veittar?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>3.</label>
            <p>
              <s>Hvørjar tænastur og bútilboð verða bjóðað?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>4.</label>
            <p>
              <s>Er bíðilisti til tænastur og tilboð, og hvussu leingi mugu borgarar bíða eftir teimum?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>5.</label>
            <p>
              <s>Hvussu verður tryggjað, at tilboðið verður latið teimum, ið hava størstan tørv?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>6.</label>
            <p>
              <s>Verða tænasturnar, sum borgararnir eru visiteraðir til, veittar teimum?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>7.</label>
            <p>
              <s>Hvat verður gjørt fyri at varðveita førleikarnar hjá borgaranum?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>8.</label>
            <p>
              <s>Eru nóg nógvar tænastur, tilboð og búpláss í kommunala samstarvinum í mun til tørvin?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>9.</label>
            <p>
              <s>Hvussu verður borgarin tryggjaður eina samskipaða heildartænastu?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>10.</label>
            <p>
              <s>Verða ansingarsamsýningar veittar?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>11.</label>
            <p>
              <s>Hvussu tryggjar kommunan, at ansingarsamsýningarnar verða regluliga endurskoðaðar?</s>
            </p>
          </item>
          <item>
            <label>12.</label>
            <p>
              <s>Hvussu nógvir borgarar fáa ansingarsamsýning og hvussu nógvir teirra fáa harumframt aðrar tænastur?</s>
            </p>
          </item>
        </list>
      </div>
      <head>Dømi uppá spurningar</head>
      <list>
        <item>
          <label>1.</label>
          <p>
            <s>Hvussu tryggjar samstarvið, at mannagongdirnar verða dagførdar?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>2.</label>
          <p>
            <s>Hvussu fer visitatiónin fram?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>3.</label>
          <p>
            <s>Hvussu verða avgerðir um tænastur og tilboð til borgaran grundaðar á fakligar tørvsmetingar?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>4.</label>
          <p>
            <s>Hvørja fakligar metingar liggja til grundar fyri tørvsmetingina?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>5.</label>
          <p>
            <s>Á hvønn hátt verður tryggjað, at broyttur tørvur verður skrásettur og eftirmettur?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>6.</label>
          <p>
            <s>Eru avgerðir altíð skrivligar og við kæruvegleiðing?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>7.</label>
          <p>
            <s>Hvussu verður skjalfest?</s>
            <s>Er støðulýsing dagførd og er lívssøga gjørd?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>8.</label>
          <p>
            <s>Hvussu verður farið fram við fráboðanum sambært § 8?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>9.</label>
          <p>
            <s>Hvørji hagtøl verða innsavnað?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>10.</label>
          <p>
            <s>Nær er byrjað at savna hagtøl?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>11.</label>
          <p>
            <s>Hvussu verður Tvingsilslógini handfarin?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>12.</label>
          <p>
            <s>Hvussu nógvar umsóknir eru móttiknar, og hvussu nógvar teirra hava fingið játtan ella sýtan?</s>
          </p>
        </item>
        <item>
          <label>13.</label>
          <p>
            <s>Hvussu ofta eru akutt inntriv sett í verk?</s>
          </p>
        </item>
      </list>
    </back>
  </text>
</TEI>