<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Løgtingslóg nr. 133 frá 10. juni 1993 um innlit í fyrisitingina</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="legislation">
          <analytic>
            <title level="a" xml:lang="fo">Løgtingslóg um innlit í fyrisitingina</title>
            <title level="a" type="alt" xml:lang="da">Lagtingslov om offentlighed i forvaltingen</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Løgting</orgName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Kunngerðablaðið</title>
            <imprint>
              <publisher>
                <orgName>Føroya Landsstýri</orgName>
              </publisher>
              <date when="1993-06-26">Útgivið tann 26. juni 1993</date>
              <date type="accessed" when="2026-04-17"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="issue">18</biblScope>
            <biblScope unit="page" from="216" to="221">216-221</biblScope>
            <idno type="ISSN">0907-905X</idno>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">A</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Løgtingslóg um innlit í fyrisitingina</head>
        <space type="vertical"/>
        <ab>Samsvarandi samtykt Føroya løgtings staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg:</ab>
        <space type="vertical"/>
        <!-- Kap. 1. -->
        <div type="chapter" n="1">
          <head rend="bold center">Lógarøkið</head>
          <div type="section" n="§ 1.">
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:id="hgzirpm53d">Lógin er galdandi fyri alt virksemið hjá almennu fyrsitingini undir heimastýrinum, jbr. tó §§ 2 og 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="xezagpnpzr">Lógin er eisini galdandi fyri interkommunalar felagsskapir.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="qzdcxofzmw">Landsstýrið kann áseta reglur um, at lógin skal verða galdandi fyri nærri ásett feløg, stovnar, felagsskapir v.m., sum ikki kunnu roknast til ta almennu fyrisitingina.</s>
                <s xml:id="d3roa53f2l">Hetta er tó bert galdandi, um útreiðslurnar av teirra virksemi í høvuðsheitunum verða rindaðar av landi ella kommunum ella í tann mun, tey við ella sambært lóg hava fingið heimild til at taka avgerð vegna land ella kommunu.</s>
                <s xml:id="i7u7f3awio">Landsstýrið kann herundir áseta nærri reglur um varðveitslu v.m. av skjølum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 2.">
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:id="fzs7ytcv57">Fyri mál um setan í starv ella flytan í hægri starv, er bert ásetingin í § 6 galdandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ggcjzoay7r">Lóggávumál, herundir játtanarlógir, koma bert undir lógina, tá lógaruppskot er framlagt í løgtinginum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 3.">
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:id="vfuhgfq7kl">Landsstýrið kann áseta reglur um, at nærri tilskilaðir myndugleikar, málsøkir ella sløg av skjølum, fyri hvørji ásetingarnar í § 7-14 vanliga føra við sær, at áheitan um skjalainnlit kann verða noktað, skulu verða undantikin lógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="xe5engrq3w">Landsstýrið kann áseta reglur um, at tað aftaná eitt ávíst áramál skal vera loyvt at gera seg kunnugan við nærri tilskilað skjøl, sum ikki koma undir rættin til skjalainnlit sambært reglunum í hesi lóg.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kap. 2.">
          <head rend="bold center">Rætturin til skjalainnlit</head>
          <div type="section" n="§ 4.">
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:id="odgp2ncl53">Ein og hvør kann við teimum undantøkum, sum eru nevnd í §§ 7-14, krevja at fáa høvi til at gera seg kunnugan við skjøl, sum ein myndugleiki hevur móttikið ella gjørt sum liður í fyrisitingarligari saksviðgerð í samband við virksemi myndugleikans.</s>
                <s xml:id="gopjznt2ut">Ein myndugleiki kann geva loyvi til skjalainnlit í størri mun, um ikki annað fylgir av reglum um tagnarskyldu v.m.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="et3eert6l6">Hann, hvørs persónligu viðurskifti eru umtalað í einum skjali, kann við teimum undantøkum, ið nevnd eru í §§ 7-11 og § 14 krevja, at fáa høvi til, at gera seg kunnugan við upplýsingarnar.</s>
                <s xml:id="cpicll5kx3">Hetta er tó ikki galdandi í tann mun tey fyrilit, ið nevnd eru í § 13, ella umhugsni fyri honum sjálvum, ella øðrum, avgjørt talar ímóti hesum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <!-- <s>Áheitan sambært stk. 1 og 2 skal skila til tey skjøl ella tað mál, sum viðkomandi ynskir at gera seg kunnugan við</s> -->
                <s xml:id="zrgmw65ff6">Áheitan sambært stk. 1 og 2 skal skila til tey skjøl ella tað mál, sum viðkomandi ynskir at gera seg kunnugan við.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 5.">
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <seg>Rætturin til skjalainnlit fevnir um</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>øll skjøl, ið viðvíkja málinum, herundir makaskjøl av teimum skjølum, sum eru send frá myndugleikanum, tá skrivini mugu haldast at vera komin fram til móttakaran, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>innføringar í journalir, skráir og aðrar skrásetingar viðvíkjandi skjølum í avvarðandi máli.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qdrxpsvgcd">Rætturin til skjalainnlit fevnir ikki um skráir ella aðrar skipaðar skrásetingar, har sum nýtt verður edv, tó burtursæð frá skrásetingum, sum nevndar eru í stk. 1, nr. 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="l54atbimyd">Landsstyrið kann áseta reglur um atgongd hjá almenninginum at kunna seg við upplysingar í edv-skráum v.m., ið ikki eru umfataðar av lógini um skráir hjá almennum myndugleikum.</s>
                <s xml:id="sj7xejbu6l">Herundir kunnu eisini ásetast reglur um gjald.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Skylda at skriva upp v.m.</ab>
            <div type="section" n="§ 6.">
              <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 6.</label>
                  <s xml:id="ynj5iywyc4">Í málum, har avgerð fer at verða tikin av einum myndugleika, skal myndugleiki, sum munnliga tekur ímóti upplýsingum viðvíkjandi teimum veruligu umstøðunum, ið hava týdning fyri avgerðina í málinum, ella sum á annan hátt er kunnugur við sovorðnar upplýsingar, skriva upp innihaldið av teimum.</s>
                  <s xml:id="atzusg6pvd">Hetta er tó ikki galdandi, um upplýsingarnar annars síggjast í skjølunum í málinum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 6, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="xvtybb5ghf">Landsstýrið kann fyri nærri ásett fyrisitingarøkir áseta reglur um varðveitslu v.m. av fráboðanum, ið eru gjørdar ella móttiknar við edv.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 6, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="ff6vqagiqh">Landsstýrið kann áseta reglur um uppskrivingarskyldu viðvíkjandi nærri ásettum bólkum av málum um útinnan av øðrum fyristitingarvirksemi enn nevnt í stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kap. 3.">
          <head rend="bold center">Undantøk frá reglunum um skjalainnlit</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Undantøka av innanhýsis arbeiðsskjølum</ab>
            <div type="section" n="§ 7.">
              <div type="subsection" n="§ 7, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 7.</label>
                  <s xml:id="htvzjz3hcf">Rætturin til skjalainnlit fevnir ikki um innanhýsis arbeiðsskjøl.</s>
                  <seg>Innanhýsis arbeiðsskjøl eru</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>skjøl, sum verða gjørd av einum myndugleika til egna nýtslu</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>brævaskifti millum ymiskar deildir innan fyri sama myndugleika og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>brævaskifti millum eitt bý- ella bygdaráð og tess nevndir, deildir og aðrar stovnar ella millum hesar stovnar sínámillum.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 8.">
              <div type="subsection" n="§ 8, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 8.</label>
                  <seg>Rætturin til skjalainnlit fevnir hóast ásetingina í § 7 um innanhýsis arbeiðsskjøl, ið eru til skjals í endaligum líki, tá</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>skjølini bert endurgeva innihaldið av endaligu støðutakan myndugleikans viðvíkjandi avgerðini í einum máli,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>skjølini bert innihalda eina endurgeving av upplýsingum, sum myndugleikin hevur havt skyldu til at skriva upp sambært ásetingini í § 6,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>skjølini eru sjálvstøðug skjøl, ið eru gjørd av einum myndugleika fyri at fáa til vega prógvandi ella annan samsvarandi greidleika viðvíkjandi teim veruligu umstøðunum í einum máli, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>skjølini innihalda almenn stevnumið fyri viðgerðini av ávísum málssløgum.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 9.">
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 9.</label>
                  <s xml:id="eztk3unozq">Um sjúkrahúsjournalur er gjørdur um heilsuviðurskiftini hjá einum persóni, hevur hann hóast ásetingina í § 7 rætt til skjalainnlit í journalin.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="gkdsi4di4u">Rætturin til skjalainnlit kann tó avmarkast í tann mun áhugi partanna í skjalainnliti má metast at eiga at víkja fyri avgerandi umhugsni fyri partunum sjálvum ella øðrum privatum áhuga málum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Undantøka av øðrum skjølum</ab>
            <div type="section" n="§ 10.">
              <div type="subsection" n="§ 10, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 10.</label>
                  <seg>Rætturin til skjalainnlit fevnir ikki um</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Gerðabøkur hjá landsstýrinum, frásagnir frá fundum millum landsstýrismenn og skjøl, ið verða gjørd av einum myndugleika til nýtslu á sovorðnum fundum.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Brævaskifti millum landsstýrismenn um lóggávu, herundir játtanarlógir.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Skjøl, sum verða send øðrum myndugleika í samband við, at ein myndugleiki hevur skrivarauppgávuna um hendi fyri ein annan myndugleika.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>Brævaskifti hjá einum myndugleika við serkøn til nýtslu í rættarmálum, ella tá støða skal takast til møguligt rættarmál.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>Tilfar, ið verður útvegað sum grundarlag til gerð av almennum hagtølum ella vísindaligum kanningum.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Fráboðan av veruligum upplýsingum</ab>
            <div type="section" n="§ 11.">
              <div type="subsection" n="§ 11, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 11.</label>
                  <s xml:id="xoqefow6ky">Upplýsingar í skjølum, ið eru umfatað av § 7 og § 10, nr. 1-4, um veruligar umstøður, sum eru av stórum týdningi fyri málið, skulu hóast hesar ásetingar latast í samsvari við vanligu reglur lógarinnar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 11, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="aviszfptij">Landsstýrið kann áseta reglur um, at skyldan sambært stk. 1 ikki skal vera galdandi fyri nærri ásettar bólkar av málum um útinnan av veruligum fyrisitingarvirksemi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Undantøka av upplýsingum</ab>
            <div type="section" n="§ 12.">
              <div type="subsection" n="§ 12, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 12.</label>
                  <seg>Rætturin til skjalainnlit fevnir ikki um upplýsingar um</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>privatu, herundir fíggjarligu, viðurskiftini hjá einstaklingum,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>tøkniligar útbúningar ella mannagongdir, ella um rakstrar- ella vinnuviðurskifti ella líknandi um so er, at tað hevur stóran fíggjarligan týdning fyri tann persónin ella virkið, sum upplýsingin viðvíkir, at áheitanin ikki verður gingin á møti.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 12, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="brbldnp47v">Um bert ein partur av skjalinum kemur undir ásetingina í stk. 1, skal hann verða kunnaður við hin partin av innihaldinum í skjalinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 13.">
              <div type="subsection" n="§ 13, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 13.</label>
                  <seg>Rætturin til skjalainnlit kann avmarkast í tann mun tað er neyðugt til verju av munandi umhugsni viðvíkjandi</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>trygd ella verju ríkisins</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>uttanríkispolitiskum ella uttanríkisfíggjarligum áhugamálum, herundir viðurskiftini við aðrar tjóðir ella millumtjóða stovnar,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>fyribyrging, avdúkan og søkjan at lógarbrotum, revsingarfulgerð og líknandi og verju av ákærdum, vitnum ella øðrum í málum um revsi- ella agasókn,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg>fremjing av almennum eftirliti, skipanar- ella ráðleggingarvirksemi ella ætlaðum tiltøkum sambært skatta- og avgjaldslóggávuni,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg>fíggjarligu áhugamálunum hjá tí almenna, herundir fremjing av vinnuvirksemi tess almenna ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg>privatum ella almennum áhugamálum, har tað vegna serligar umstøður í hesum føri er neyðugt at dylja málið</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 13, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="quhcxrizbx">Um umstøður, sum nevndar í stk. 1 bert gera seg galdandi fyri ein part av einum skjali, skal viðkomandi gerast kunnigur við restina av innihaldinum í skjalinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Atlitið til tagnarskyldu</ab>
            <div type="section" n="§ 14.">
              <div type="subsection" n="§ 14, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 14.</label>
                  <s xml:id="uvno3h6tuc">Skyldan at lata upplýsingar er avmarkað av serstøkum ásetingum um tagnarskyldu, ið eru ásettar við lóg ella við heimild í lóg fyri persónar, ið virka í almennari tænastu ella starvi.</s>
                  <s xml:id="xicpqgiuhn">Hetta er ikki galdandi viðvíkjandi tí vanligu tagnarskylduni sambært revsilógini, fyrisitingarlógini og tænastumannalóggávuni.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kap. 4.">
          <head rend="bold center">Viðgerðin og avgerðin viðvvíkjandi áheitan um skjalainnlit</head>
          <div type="section" n="§ 15.">
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <s xml:id="g3yksmhhfa">Verður áheitan um skjalainnlit sett fram viðvíkjandi skjølum, ið eru partur av máli, har sum tað er ella fer at verða tikin avgerð av einum fyrisitingar myndugleika, avger hesin myndugleikin, um áheitanin kann verða gingin á møti.</s>
                <s xml:id="pjrl7qolid">Í øðrum førum verður avgerð um skjalainnlit tikin av tí myndugleika, sum hevur skjalið undir hond.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="pevrmhiijo">Avgerðir um spurningar um skjalainnlit kunnu kærast framíhjá til tann myndugleika, sum er kærustovnur viðvíkjandi avgerðini ella viðgerðini annars av tí máli, sum áheitanin um skjalainnlit viðvíkir.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="alr7hukr4h">Landsstýrið kann áseta reglur, ið frávíkja reglunum í stk. 1 og 2.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 16.">
            <div type="subsection" n="§ 16, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s xml:id="pljhvwrg3z">Viðkomandi myndugleiki ger sum skjótast av, um ein áheitan um skjalainnlit kann verða gingin á møti, og um hann, sum er komin við áheitanini skal verða gjørdur kunnugur við skjøl soleiðis, at hann fær høvi til at síggja tey á staðnum ella soleiðis, at hann fær eitt avrit ella makaskjal.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 16, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wdqroag54i">Er ein áheitan um skjalainnlit ikki gingin á møti ella noktað innan 10 dagar eftir, at viðkomandi myndugleiki hevur móttikið hana, skal myndugleikin boða viðkomandi frá, um orsøkina til hetta, og nær ein avgerð væntandi verður til skjals.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 16, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="g25y6lkfu4">Landsstýrið ásetir reglur um gjald fyri avrit ella makaskjøl.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kap. 5.">
          <head rend="bold center">Gildiskoma, atlitið til aðra lóggávu v.m.</head>
          <div type="section" n="§ 17.">
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 17.</label>
                <s xml:id="tti2wlstnu">Lógin kemur í gildi 1. januar 1994.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="bxp3sutxu6">Lógin er ikki galdandi fyri skjøl, sum ein myndugleiki hevur gjørt, ella sum eru komin einum myndugleika í hendi áðrenn 1. januar 1994.</s>
                <s xml:id="o6b5oorfnr">Upplýsingar um veruligar umstøður, ið eru at finna í tílíkum skjølum, eru tó umfataðar av rættinum til skjalainnlit sambært reglunum í hesi lóg, um so er, at skjølini eru komin til eitt mál, sum er ella hevur verið til viðgerar hjá einum fyrisitingarmyndugleika aftaná nevnda dag, og upplýsingarnar eru ella hava verið av týdningi fyri málið ásetingin í § 8, nr. 4 er galdandi fyri skjøl, ið verða nýtt aftaná, at lógin er komin í gildi.</s>
                <s xml:id="l7lktncbex">Ásetingin í § 9 er galdandi fyri skjúkrahúsjournalar, ið eru gjørdar aftaná, at lógin er komin í gildi, og er eisini galdandi fyri tað, sum er skrivað í verandi journalar aftaná, at lógin er komin í gildi.</s>
                <s xml:id="jajnmnxqhp">Høvið til skjalainnlit sambært § 1, stk. 2 er ikki galdandi fyri skjøl, ið eru gjørd av ella eru komin til tey í ásetingini nevndu feløg, stovnar, felagsskapir v.m., áðrenn lógin er komin í gildi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="c3gmntw43p">Ásetingar í øðrum lógum um høvi til at kunna seg við skjøl hjá almennu fyrisitingini vera í gildi, hóast tær geva teprari rætt til skjalainnlit enn henda lóg.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>