<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Løgtingslógarkunngerð um landsskatt og kommunuskatt (Skattalógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Løgtingslógarkunngerð um landsskatt og kommunuskatt (Skattalógin)</title>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <date when="2023-09-19">19. september 2023</date>
          <date type="accessed" when="2025-11-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Løgtingslógarkunngerð <lb/> um <lb/> landsskatt og kommunuskatt <lb/> (Skattalógin)</head>
        <p>
          <s xml:id="h5gup6kfgi">Við hesum verður kunngjørd løgtingslóg nr. 86 frá 1. september 1983 um landsskatt og kommunuskatt við seinni broytingum.</s>
        </p>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>1. Kapittul</label> <lb/> Skattskyldan</head>
          <div n="§ 1">
            <p>
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <seg>Fulla skattskyldu hevur:</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="qz2m4eugvw">Hvør persónur, ið hevur bústað í Føroyum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="qzj3jz4rax">Sendifólk Føroya uttanlands, sum ikki eru fevnd av nr. 1 ella 4, umframt sambúgvandi hjúnafelagar teirra og heimabúgvandi børn, sum eru undir 18 ár við inntøkuársins byrjan, tá hesi ikki eru skyldug til at rinda inntøkuskatt til annað land eftir reglunum fyri harbúgvandi persónar.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>3)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="mmnidtfji7">Lesandi og lærlingar uttanlands, sum áðrenn lestur ella læru hava havt fastan bústað í Føroyum í minst 4 ár.</s>
                    <s xml:id="m7h6i7n3t3">Landsstýrismaðurin í skattamálum fær heimild til við kunngerð at áseta nærri reglur um heitið lesandi, lærlingar, próvførslur o.a. í hesum sambandi.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>4)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="vaw7t4ppyd">Hvør persónur, ið uttan at hava bústað her, innan fyri eitt 12 mánaða tíðarskeið dvølur her í minst 180 dagar, annaðhvørt hann hevur verið burtur ímillum ella ikki.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>5)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="ziofpdm24o">Hvør persónur, sum er við føroyskum skipi, tá hann seinast hevur verið skattskyldugur eftir reglunum í nr. 1-4.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>6)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="yvgcmv44a6">Fulla skattskyldan hjá persóni, sum er settur í skatt eftir reglunum í nr. 5, fellur tó burtur frá tí degi, viðkomandi persónur við sýndum skjøl- um kann sanna at vera búsitandi uttanlands og at vera settur í inntøkuskatt í øðrum landi, Danmark ella Grønlandi, eftir reglum, ið galda fyri búsett har.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>7)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="duqyqqvq6m">Deyðsbúgv, sum verða tikin til skiftisviðgerð í Føroyum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>8)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="mympdyn7or">Partafeløg og onnur feløg, skrásett í Føroyum, har ikki allir felagsmenn ábyrgjast persónliga fyri skuldbindingar felagsins.</s>
                    <s xml:id="stmrzbnu3q">Luttakarar í feløgum, sum nú koma undir nevndu reglur og sum eru stovnað fyri 20. apríl 1972, verða framvegis undir higartil galdandi skattareglum viðvíkjandi rakstri av ognum, ið eru útvegaðar fyri 20. apríl 1972 eins og skipsbyggisáttmálum, gjørdum fyri nevnda dag, meðan rakstur av ognum, útvegaðar frá hesum degi koma undir omanfyri nevndu reglur, og skal roknskapurin verða lagdur til rættis eftir hesum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>9)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="bslklqfiuz">Tryggingarfeløg, vinnurekandi grunnar sambært lóg nr. 286 frá 6. juni 1984 om erhversmæssige fonde, smb. kongligari fyriskipan nr. 247 frá 3. mai 1993 om ikrafttræden for Færøerne af lov om erhvervsmæssige fonde, Framtaksgrunnur Føroya og Fíggingargrunnurin frá 1992.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>10)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="qwzriqynqf">Fastognalánsfeløg, útlánsfeløg og onnur veðlánsfeløg eins og sparikassar og lánsgrunnar, har einans stovnarar ella ábyrgdarmenn eiga lut í avlopinum, somuleiðis onnur tílík feløg v.m. í tann mun, tey reka vinnu, ið er uttanfyri samtyktir teirra, haruppií rakstur, burturleigu av ella tað at lata annan hava í hondum fastogn.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>11)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="hxv37ml4mw">Keypssamtøkur, sum hava til endamáls at keypa, útvega ella framleiða limunum vørur og tænastur til eginnýtslu, og sum - burtursæð frá vanligari rentu av innskoti limanna - býta avlopið sundur millum limirnar í mun til, hvussu nógv teir hava keypt av vørum og tænastum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>12)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="fp4pwi2xgh">Framleiðslu- og sølufeløg, sum hava til endamáls at hagreiða, góðska ella selja framleiðslu limanna, og sum - burtursæð frá vanligari rentu av innskoti limanna - býta avlopið sundur millum limirnar í mun til, hvussu nógv teir hava latið felagnum av úrdráttum til hagreiðingar, góðskingar ella sølu.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>13)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="m2bgi7cok6">Keypsfeløg, sum hava til endamáls at keypa, útvega ella framleiða limunum vørur og tænastur, sum bert verða nýttar vinnuliga av limunum, og sum - burtursæð frá vanligari rentu av innskoti limanna - býta avlopið sundur millum limirnar í mun til, hvussu nógv teir hava keypt av vørum og tænastum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>14)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="pukdlcv34l">Onnur feløg, felagsskapir, legat og aðrar stovnanir í tann mun, tey hava inntøku av vinnu, har uppií rakstur, burturleigu av ella tað at lata annan hava í hondum fastogn.</s>
                    <s xml:id="pzw4ptm7zf">Avlop, sum hesi feløg, felagsskapir, legat og aðrar stovnanir vinna við at lata vørur, tænastur v. m.</s>
                    <s xml:id="y4ducoti6a">til limir, verður ikki mett at vera vinnuligt.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>15)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="i6ui3rxhc2">Íløgufeløg, í tann mun tey hava inntøku av vinnu, her uppi í vinning við keyp og sølu av virðisbrøvum, rentutilskriving, v.m.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>16)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="k5qf3locos">Sparikasssar, ið hava fast rakstrarstað í Føroyum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>17)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="s5vwgsvuhh">Føroya Realkreditstovnur, Íleggingargrunnurin fyri Føroyar, Húsalánsgrunnurin og Búnaðargrunnurin.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="bxbkf43ppk">Feløg og grunnar o.t., fevnd av stk.1, eru fult skattskyldug í Føroyum, hóast tey eru skrásett í Danmark, Grønlandi ella øðrum landi, um veruliga leiðslan hevur sæti í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="w3qkgqg5oa">Persónar, feløg og grunnar o.t., sum sambært tvískattasáttmála eru heimahoyrandi í Danmark, Grønlandi ella øðrum landi, kunnu bert draga frá útreiðslur, sum viðvíkja inntøkum, sum Føroyar sambært sáttmálanum kunnu skatta.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 4">
            <p>
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <s xml:id="qibjvqtm4u">Hjúnafelagar verða hvør sær settir sjálvstøðugt í skatt av inntøkum sínum.</s>
              <s xml:id="iau4lj4d2w">Um skattskyldug inntøka hjá øðrum hjúnafelagnum er undir skattafría bortfrádráttin í kommunuskattinum og hjá hinum yvir, verður ein javning gjørd, so at tann lægra inntøkan verður hækkað við upp til kr. 30.000, og tann hægra verður lækkað samsvarandi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="crukwrkoeq">Uppgerðin av skattskyldugu inntøkuni hjá hjúnafeløgum fer fram eftir teimum reglum, sum ásettar eru í hesi lóg fyri uppgerð av skattskyldugu inntøkuni.</s>
              <s xml:id="pq2cezgb4o">Reka hjúnafelagar í felag sjálvstøðugt vinnuvirki, skal úrslitið av vinnuvirkinum takast við í uppgerðina í skattskyldugu inntøkuni hjá hjúnunum í mun til luttøku teirra í rakstrinum.</s>
              <s xml:id="b5oxmgxq7d">Er annar hjúnafelagin í starvi hjá hinum hjúnafelagnum verður frádráttur fyri lønarútreiðslur bert góðkendur í tann mun samsýningin svarar til veruliga arbeiðsavrikið.</s>
              <s xml:id="hte3sei7hx">Um hjúnini hava skattskylduga inntøku, ið stavar frá ognum í hjúnabandinum, skal hvør teirra taka við í skattskyldugu inntøkuuppgerðina ta inntøku, ið stavar frá egnum ognum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="cmbs2yncyv">Í teimum í stk. 2 nevndu førum verður landsstýrismaðurin í skattamálum heimilaður til við kunngerð at fyriskriva neyvari reglur fyri, hvussu uppgerðin av skattskyldugu inntøkuni hjá sambúgvandi hjúnafeløgum, sum báðir eru skattskyldugir eftir § 1, skal verða framd.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="ua2n6dptzw">Í samband við sundurlesing ella skilnað millum sambúgvandi hjúnafelagar verður sambúgvið skattliga mett sum uppathildið samstundis sum sundurlesing ella skilnaður fer fram.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="dcecyq42nb">Tá ið hjún slíta sambúð sína uttan at talan er um sundurlesing ella skilnað, verður sambúgvið skattliga mett sum uppathildið við endan á tí inntøkuári, tá ið sambúgvið helt uppat.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="a65te56nij">Tá ið hjún eftir at hava slitið sambúgv gerast sambúgvandi aftur, verða tey frá somu stund eisini skattliga mett sum sambúgvandi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 7.</label>
              <s xml:id="xz47rpgjqs">Um skattskyldan eftir § 1 fellur burtur hjá tí eina ella báðum hjúnafelagunum, verður sambúgvið skattliga mett sum uppathildið, tá ið skattskyldan fellur burtur.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 5">
            <p>
              <label rend="bold">§ 5.</label>
              <s xml:id="qzkj4pq4ki">Børn verða sett sjálvstøðugt í skatt av allari inntøku síni.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="kvhc5h6e2o">Um børn, sum fyrst í inntøkuárinum ikki hava fylt 16 ár, hava vinnu í vinnuvirki foreldranna, stjúk - ella fosturforeldranna, kunnu hesi ikki draga lønina til børnini frá, tá ið tey gera skattskyldugu inntøkuna upp.</s>
              <s xml:id="ohxhqjj2gv">Lønin skal heldur ikki takast við í skattskyldugu inntøkuni hjá børnunum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="cadh3goamq">Tá inntøkan hjá børnum, ið búgva heima og sjálv eru skattskyldug, verður mett til skatt, verður ikki talt upp í tað, sum tey fáa til uppihald, heilt ella lutvíst frá foreldrunum, uttan so at hetta er viðurlag fyri starv í virki foreldranna ella vinnu, og tað tí er drigið frá skattskyldugu inntøku teirra.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="hys2zxxofs">Hevur eitt barn fingið eina innløguveiting ella ogn sum gávu frá foreldrum, stjúk- ella fosturforeldrum, verður vinningur av hesi innløguveiting ella vinningurin av ognini tikin við í skattskyldugu inntøkuni hjá gevara, um hann er undir fullari skattskyldu.</s>
              <s xml:id="fim4mnl25e">Hetta er tó bert galdandi til endan á tí álmanakkaári, ið barnið fyllir 18 ár, ella giftist.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>2. Kapittul</label> <lb/> Nær skattskyldan tekur við og heldur uppat</head>
          <div n="§ 6">
            <p>
              <label rend="bold">§ 6.</label>
              <s xml:id="p7oye3j42f">Skattskyldan stendur við í tí tíðarskeiði, har treytirnar í 1. og 2. § eru loknar, tó við teimum undantøkum, ið nevnd verða niðanfyri.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 7">
            <p>
              <label rend="bold">§ 7.</label>
              <s xml:id="w7lhfyqjco">Hjá persónum, sum fáa sær bústað í Føroyum uttan at seta búgv her, tekur skattskyldan sambært 1. § nr. 1, tó ikki við fyrr enn teir setast í búgv her.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <pb n="4"/>
          <div n="§ 8">
            <p>
              <label rend="bold">§ 8.</label>
              <s xml:id="rkbe7ebgpa">Hjá persónum, sum nevndir eru í 1. § nr. 4, tekur skattskyldan við frá tí degi, sum treytar skattskyldu, tá teir av fyrstan tíð komu higar til lands.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 9">
            <p>
              <label rend="bold">§ 9.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 10">
            <p>
              <label rend="bold">§ 10.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 11">
            <p>
              <label rend="bold">§ 11.</label>
              <s xml:id="gkgdpwhpyq">Doyr skattgjaldari, fellur skattskyldan burtur frá tí degi, hann er deyður.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 12">
            <p>
              <label rend="bold">§ 12.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 13">
            <p>
              <label rend="bold">§ 13.</label>
              <s xml:id="loy4rmqszg">Doyr giftur persónur, og velur eftirsitandi hjúnafelagin í beinleiðis sambandi við andlátið at sita í óskiftum búgvi við felagsbúnum, verður eftirsitandi hjúnafelagin at seta í skatt av allari inntøku hjúnanna í tí inntøkuári andláti var.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="ush7eb54ui">Gjørd verður ein álíkning av inntøkuni hjá tí deyða og ein av inntøkuni hjá tí eftirsitandi hjúnafelaganum fyri hetta inntøkuár.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="qoua22432u">Eftirsitandi hjúnafelagin kemur skattliga fult og heilt í stað hins deyða.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 14">
            <p>
              <label rend="bold">§ 14.</label>
              <s xml:id="xarz7bd43a">Í øllum øðrum førum, enn tá eftirsitandi hjúnafelagin jvb. 13. § velur at sita í óskiftum búgvi, er skatturin hjá tí deyða av inntøkuni í inntøkuárinum, tá andlátið var, endaligur við gjaldingini av tí fyribilsskatti, sum fall til gjaldingar undan andlátinum, ella sum skuldi verið eftirhildin í inntøkum, sum eru vunnar fyri deyðadagin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="cy2avq7a6z">Búgvið ella líkningarvaldið kunnu tó krevja, at endalig álíkning verður gjørd fyri tíðarskeiðið frá byrjanini av inntøkuárinum til andlátið.</s>
              <s xml:id="kilt4i4h52">Er tann endaligi álíknaði skatturin fyri áðurnevnda tíðarskeið við afturatløgdum írestandi skatti o.ø. sambært 78. § og við frádrátti fyri eitt møguligt skattaendurgjald, sum tilskilað í 79. §, minst 5.000 kr. hægri enn tann inngoldni fyribilsskatturin í sama tíðarskeiði, skal búgvið gjalda henda munin.</s>
              <s xml:id="dq5hosjtbe">Er tann inngoldni fyribilsskatturin minst 100 kr. hægri enn tann endaliga álíknaði skatturin fyri sama tíðarskeið við afturatløgdum írestandi skatti o.ø., sambært 78. §, og við frádrátti fyri eitt møguligt skattaendurgjald, sum tilskilað í 79. §, kann búgvið krevja henda mun afturgoldnan.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="tivpt4njo7">Til tess, at líkningarvaldið kann gera av, um ein endalig álíkning skal fara fram, skal búgvið innan 6 mánaðir eftir andlátið lata líkningarvaldinum eina uppgerð yvir ogn og skuld við andlátið, og eina uppgerð yvir inntøkur hins deyða frá inntøkuársins byrjan til andlátið.</s>
              <s xml:id="mcgnlhfeov">Verður seinni enn 4 mánaðir eftir andlátið avgjørt, hvussu búgvið skal viðgerast, skal uppgerðin tó latast líkningarvaldinum innan 2 mánaðir eftir, at avgerðin er tikin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="wsonc2ndsq">Um búgvið ynskir eina endaliga álíkning, skal tað boða líkningarmyndugleikunum frá hesum, og lata inn vanliga sjálvuppgávu innan ta freist, sum ásett er í 3. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="wtza3ovrrs">Krav líkningarvaldsins um eina endaliga álíkning skal vera reist innan 6 mánaðir eftir andlátið.</s>
              <s xml:id="tdknbjdcki">Er uppgerðin líkningarvaldinum í hendi seinni enn 4 mánaðir eftir andlátið, skal kravið tó verða reist innan 2 mánaðir eftir móttøkuna.</s>
              <s xml:id="evt6o7on4y">Setur líkningarvaldið fram krav um eina endaliga álíkning, skal verða boðað búnum frá hesum innan 2 mánaðir eftir, at tann uppgerð, ið nevnd er í 3. stk. er komin skattavaldinum í hendur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="mmkluxbvch">Viðvíkjandi ognum, sum kunnu avskrivast, verður í teirri uppgerð, ið nevnd er í 3. stk. tilskilað tað skattliga virði, sum ognin varð ásett til við endan á seinasta inntøkuári.</s>
              <s xml:id="xpdawini4s">Harumframt kann roknast lutfalslig avskriving fyri tíðina fram til andlátið, eftir somu reglum, sum hin deyði hevði kunnað nýtt í inntøkuárinum.</s>
              <s xml:id="slqaw5waxi">Fyri maskinur, innbúgv og onnur rakstrargøgn verður saldovirðið, áðrenn avskriving verður gjørd, javnað við útveganar- og søluupphæddunum á ognum, sum eru útvegaðar ella seldar eftir at seinasta inntøkuár er endað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 7.</label>
              <s xml:id="va7j5ljexw">Landsstýrismaðurin í skattamálum setur annars nærri reglur um uppgerðarháttin.</s>
              <s xml:id="sxpf5izp4r">Krevjast kann, at búgv, sum verða skift privat, skulu lata uppgerð inn.</s>
              <s xml:id="jnigzuyxhs">Hetta fer fram á tann hátt, at áløgd verður daglig sekt, sum skiftirætturin ásetur.</s>
              <s xml:id="y5ezhzd35j">Verður uppgerðin ikki latin inn rættstundis, er harnæst heimilað skiftirættinum at gera av, at búgvið skal koma undir almenna skiftisviðgerð.</s>
              <s xml:id="ce5nujthjw">Skiftirætturin skal taka búgvið til almenna skiftisviðgerð, um uppgerðin ikki er latin inn innan 3 mánaðir eftir, at freistin er úti.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 8.</label>
              <s xml:id="log7vlbkdy">Reglurnar í 1. stk. eru ikki galdandi, um eftirsitandi hjúnafelagin velur at sita í óskiftum búgvi, samstundis við at serognin hjá tí deyða verður skift.</s>
              <s xml:id="nan6efhoav">Í tílíkum førum verður inntøkan fyri tíðina innan andlátið í síni heild at skattast eftir 13. §.</s>
              <s xml:id="z5yalhxxl3">Búgvið skal tó innan somu tíðarfreistir, sum ásettar eru í 3. stk., lata inn uppgerð yvir ogn og skuld, sum á deyðadegnum eru serogn hjá tí deyða.</s>
              <s xml:id="ocf6c44p4p">Viðvíkjandi hesi uppgerð verður víst á 6. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 9.</label>
              <s xml:id="e6mjdh7b27">Um búgvið hevur so lítið virði, at skifti ikki fer fram, verða tó reglurnar í 1. stk. somuleiðis nýttar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 15">
            <p>
              <label rend="bold">§ 15.</label>
              <s xml:id="os5payhq5e">Skattskyldan fyri deyðsbúgv, sum tikin eru til almenna skiftisviðgerð her í landinum, fevnir um inntøkur, sum vunnar eru í tíðini frá andlátinum og til tann dagin, sum í teirri endaligu uppgerðini verður nýttur sum uppgerðar- og skildagur.</s>
              <s xml:id="g3lqf4ouyx">Skattskyldan fevnir harumframt um inntøku, sum er fingin til vega í sambandi við útlutan av ognum til arvingar ella eftirsitandi hjúnafelaga, bæði undir sjálvari skiftisviðgerðini og á skildegnum fyri uppgerðina.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="ztlinzyjo6">Búgv, ið verða skift í beinleiðis sambandi við andlátið, skulu ikki gjalda inntøkuskatt treytað av, at endalig búsuppgerð verður gjørd og latin líkningarvaldinum innan 15 mánaðir eftir andlátið, og at skattskylduga inntøkan hjá búnum ikki fer upp um 25.000 kr.</s>
            </p>
            <pb n="5"/>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="wzwkzokdbz">Skattskyldan hjá búgvum, sum vera skift alment ella vera tikin frá privatari til almenna skiftisviðgerð, og skiftisviðgerðin er endað innan 15 mánaðir eftir andlátið, og sum ikki eftir 2. stk. eru frítikin fyri at gjalda skatt, fevnir um inntøkur frá deyðadegnum til tann dagin, sum nýttur verður sum skildagur í tí endaligu búsuppgerðini.</s>
              <s xml:id="id7vc7qmqp">Úttøka frá búnum, sum verður gjørd áðrenn búgvið er endaliga uppgjørt, kann eftirkannast av skattavaldinum, jvb. 16. §.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 16">
            <p>
              <label rend="bold">§ 16.</label>
              <s xml:id="winxlebskh">Virðisásetingin í uppgerðini kann vera tað skattliga bókførda virðið ella annað rímiligt mett virði.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 17">
            <p>
              <label rend="bold">§ 17.</label>
              <s xml:id="swcnbdrqcr">Fyri búgv, sum verða skift privat, ella búgv, sum frá almennari skiftisviðgerð verða latin til privat skifti, og sum ikki sambært 15. §, 2. stk. eru frítikin fyri at gjalda skatt, eru reglurnar í 15. §, 3. stk. galdandi til 15 mánaðir eftir andlátið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="bcinpmbwm2">Heldur tað privata skiftið fram eftir ta áður umrøddu tíðarfreist, skal búgvið, áðrenn ein mánaður er liðin, lata inn uppgerð um støðuna hjá búnum, tá freistin var útrunnin.</s>
              <s xml:id="zsvrwucqxd">Í hesi uppgerð verður tilskilað, hvørjar ognir eru latnar arvingum, hjúnafelaga ella legatarum, møguliga til fleiri í felag, og hvørjar ognir, ið enn eru til taks í búnum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="jgcvdos5lx">Samstundis við uppgerðina verður latin inn vanlig sjálvuppgáva viðvíkjandi inntøku hjá búnum frá deyðadegnum til endan á 15 mánaða tíðarskeiðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="j46xrkbw5m">Skattskyldan hjá búnum heldur uppat, tá freistin er útrunnin.</s>
              <s xml:id="g6e4ivqyte">Frá hesum tíðarbili og frameftir verða arvingar og hjúnafelagin skattskyldugir í mun til sín part í búnum.</s>
              <s xml:id="ure6wnqgcr">Inntøka og tap av ognum, sum enn ikki eru latin arvingunum við endan á ásettu freistini, verða roknað við í inntøkuuppgerðini hjá búnum í sama mun, sum um hesar vóru seldar, tá freistin gekk út til tær upphæddir, sum ásettar eru í teirri uppgerð, sum nevnd er í 2. stk., jvb. tó 16. §.</s>
              <s xml:id="oecix3bea5">Arvingar og hjúnafelagin skulu hereftir nýta hesar upphæddir sum skattlig útveganarvirði.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 18">
            <p>
              <label rend="bold">§ 18.</label>
              <s xml:id="p3dapozgko">Í sambandi við uppafturtøku av einum alment skiftum búgvi tekur skattskyldan ikki við, fyrr enn skiftirætturin hevur tikið endaliga avgerð um uppafturtøku.</s>
              <s xml:id="dic5bdp2fo">Reglurnar í 15. §, 2. stk., eru ikki galdandi fyri tílík búgv.</s>
              <s xml:id="erqtmldza5">Annars eru somu reglur galdandi viðvíkjandi uppgerðini av skattskyldugu inntøkuni, sum galdandi eru fyri búgv, sum verða skift beinleiðis í sambandi við andlátið.</s>
              <s xml:id="wxtcatt7c6">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetur nærri reglur viðvíkjandi uppgerðarháttinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="o3h6uszbyw">Í sambandi við uppafturtøku av einum privat skiftum búgvi, hvílir skattskyldan á teimum, ið eiga lut í búnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 19">
            <p>
              <label rend="bold">§ 19.</label>
              <s xml:id="yoqlqivr37">Verður eitt óskift búgv skift, meðan eftirsitandi hjúnafelagin enn er á lívi, verða inntøkur hjá felagsbúnum fluttar til búgvið frá tí degi, tá skiftirætturin hevur játtað áheitanina um skiftið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="rspkgnautn">Innan 2 mánaðir eftir, at áheitanin er játtað, skal búgvið lata inn eina uppgerð yvir ta ogn og skuld, sum er tikin við í skiftinum.</s>
              <s xml:id="cgzpya34rm">Viðvíkjandi hesi uppgerð eru reglurnar í 14. §, 6. stk. galdandi, tá áheitanin er játtað.</s>
              <s xml:id="fx4bfjzjho">Er búgvið framvegis til viðgerðar við endan á tí inntøkuári, tá ið áheitanin um skifti varð játtað, hevur búgvið fyri hetta inntøkuár rætt til avskrivingar.</s>
              <s xml:id="wnv5wjxagh">Er búgvið skift, hevur tann, ið hevur fingið tillutað ognina, rætt til avskrivingar.</s>
              <s xml:id="tico2nsj7h">Annars eru reglurnar í 15. §, 2. stk., galdandi, roknað frá tí at áheitanin um skifti varð játtað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="e7as3oubhg">Um eitt búgv, sum í beinleiðis sambandi við andlátið hevur verið undir almennari skiftisviðgerð, verður latið eftirsitandi hjúnafelaganum til at sita í óskiftum búgvi, so verður inntøkan frá deyðadegnum at skatta hjá tí eftirsitandi hjúnafelaganum.</s>
              <s xml:id="ybdpdvhgyb">Skattsetingin av inntøkuni í tí ári, tá ið skattgjaldarin doyði, verður gjørd sambært reglunum í 13. §, samstundis sum møgulig skattseting sambært reglunum í 14. § verður strikað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="huicmwjctz">Hesar reglur eru eisini galdandi um eitt búgv, sum í beinleiðis sambandi við andlátið hevur verið skift privat, verður latið til eftirsitandi hjúnafelagin til at sita í óskiftum búgvi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="sm6urw7clv">Verður eitt búgv, sum er undir almennari skiftisviðgerð, latið til privat skifti, eftir at 15 mánaðir eru lidnir frá andlátinum, galda reglurnar í 17. §, 2. og 4. stk., við tað at hend yvirtøka kemur í staðin fyri at tann freist upp á 15 mánaðir, ið er ásett í nevndugrein, er útrunnin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="dkoexjmc5i">Verður eitt búgv, sum skift er privat, tikið til almenna skiftisviðgerð, aftaná at 15 mánaðir eru gingnir frá deyðadegnum, verður búgvið ikki skattskyldugt, men eru arvingar og hjúnafelagin framhaldandi skattskyldugir av teirra lutum í búnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 20">
            <p>
              <label rend="bold">§ 20.</label>
              <s xml:id="cmpafs5icg">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetir nærri reglur viðvíkjandi sjálvuppgávuni hjá búnum og endaligar búsuppgerðir, og um frágreiðingar frá skiftirættinum til líkningarvaldið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="fy6pjg6gqs">Áðrenn eitt búgv verður latið til privat skifti, verður álagt arvingunum og hjúnafelaga, ið eigur lut í búnum, at skjóta ein persón upp teirra vegna, sum øll krøv eftir 14. § 2. stk., um endaliga álíkning og regulering av fyribils skattgjalding kunnu beinast til, og annars allar aðrar fráboðanir, um skattligu viðurskifti hjá tí deyða og búnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 21">
            <p>
              <label rend="bold">§ 21.</label>
              <s xml:id="xnmqtfm2h3">Nýstovnað feløg ella aðrir stovnar, sum eiga heimstað her á landi, við roknskaparári, ið endar í seinasta lagi 31. desember, verða sett í skatt av allari inntøkuni í roknskaparskeiðinum, sama hvussu langt tað er, og skal sjálvuppgávan latast inn í seinasta lagi 1. juli.</s>
              <s xml:id="f5xuot7qhl">Skatturin fellur til gjaldingar í 3 gjøldum 1. oktober, 1. november og 1. desember.</s>
              <s xml:id="x6jdl3hgvb">Á samsvarandi hátt verður farið fram, tá feløg v.m., sum ikki hava verið skattskyldug higar til dags, taka upp virki, ið er skattskyldugt.</s>
              <s xml:id="k6ge3hbo77">Partafeløg, har helvtin ella meiri &lt;pb/&gt; av partapeninginum er á somu hondum, skulu hava sama roknskaparár.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="ew5jvt54vj">Tá feløg v.m., ið eiga heimstað her á landi, verða avtikin ella taka upp skattfrælst virki, stendur skattskyldan við, til tað skattaárið er úti, sum felagið var tikið av ella tók upp skattfrælst virksemi.</s>
              <s xml:id="f7ibaizjas">Umframt tað skal slíkt felag v.m. fyri sama skattaár verða sett serstakliga í inntøkuskatt av inntøkuni í tíðini frá útgongd roknskaparársins, ið síðsta vanliga skattseting felagsins er gjørd eftir, og til felagið varð avtikið ella tók upp skattfrælst virki.</s>
              <s xml:id="vapcjxym7r">Avtøkustjóri, ávikavist nevndin, skal í seinasta lagi 4 vikur aftan á avtøku ella upptøku av skattfrælsum virki geva líkningarvaldinum boð um hetta og leggja hjá yvirlit yvir inntøkurnar í nevnda tíðarskeiði; hetta yvirlit verður gjørt eftir reglunum um sjálvuppgávu, um tær annars kunnu nýtast.</s>
              <s xml:id="bzwemxtzzp">Verður ikki boðað frá, soleiðis sum her er fyriskipað, verður avtøkustjóra, ávikavist nevndini, áløgd sekt so stór, sum líkningarvaldið leggur á.</s>
              <s xml:id="nprrv4nidi">Avtøkustjóri, ávikavist nevndin, kann eisini verða tvingað til at lata inn áðurnevndu boð og inntøkuuppgerð við at álagdar verða dagbøtur, so stórar sum líkningarvaldið leggur á.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="qwgomblfod">Hóast reglurnar í stk. 1 kann fyrsta roknskaparskeið ikki fevna um meira enn 18 mánaðir, kann ikki røkka aftur um 1. januar í tí álmanakkaári, felagið er stovnað, og ikki fevna um meira enn tvey álmanakkaár.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="maqaa5oo3i">Partafelag skal yvirtaka ognir frá verandi virki til handilsvirði.</s>
              <s xml:id="pfrwtmvjnp">Persónliga rikið vinnuvirki kann tó umskipast til nýstovnað partafelag eftir reglunum ásettar í løgtingslóg um umskipan av persónliga riknum vinnuvirki til partafelag.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 22">
            <p>
              <label rend="bold">§ 22.</label>
              <s xml:id="qnuo3xi64r">Persónur, sum sambært 2. § hevur avmarkaða skattskyldu her á landi, verður fyrstu ferð settur í skatt sambært reglunum í 24. §, 2. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="o3ljpk432l">Feløg v.m., sum sambært 2. § hava avmarkaða skattskyldu her á landi, verða fyrstu ferð sett í skatt sambært reglunum í 21. §, 1. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="mfev4tdiqx">Er inntøkukeldan uppathildin, áðrenn endalig álíkning kann verða gjørd eftir 1. stk., skal líknað verða av allari inntøkuni, sum vunnin er eftir reglum og stigum, sum galdandi eru fyri inntøkuárið, hildið verður uppat í.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="gy65plghq4">Heldur inntøkukeldan uppat, stendur skattskyldan við til tað inntøkuárið er úti, ið hildið varð uppat í, og skal tá umframt verða álíknaður skattur við serstakari líkning av inntøkuni í tíðini frá enda roknskaparársins, ið seinasta vanliga endaliga skattseting varð gjørd eftir og til hildið varð uppat, eftir reglum og stigum, sum galdandi eru fyri sama skattaár.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>3. Kapittul</label> <lb/> Hin skattskylduga inntøkan</head>
          <div n="§ 23">
            <p>
              <label rend="bold">§ 23.</label>
              <s xml:id="ttje6y3cb4">Inntøkuskattur til land og kommunu verður svarðaur árliga av inntøkuni í samsvari við reglurnar, sum eru í hesi lóg.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="m6d6hzhjig">Skattaárið er tað tíðarskeiðið, sum skattaálíkningin er gjørd fyri, og sum skattskyldan er miðað eftir.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 24">
            <p>
              <label rend="bold">§ 24.</label>
              <s xml:id="tcgrcd4gpg">Í hesi lóg merkir inntøkuárið tað roknskaparskeið, sum hin skattskylduga inntøkan er vunnin í.</s>
              <s xml:id="bgdkbqzzuc">Skattskylduga inntøkan verður roknað av allari inntøkuni í inntøkuárinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="p6y5f6563e">Inntøkuárið hjá persónliga skattskyldugum er álmanakkaárið fyri ta endaligu álíkningina.</s>
              <s xml:id="wxz7cxvrjd">Er inntøkuuppgerðin fyri eitt styttri tíðarskeið enn eitt ár, verður útroknaða skattskylduga inntøkan umroknað soleiðis, at hon svarar til eina heilársinntøku.</s>
              <s xml:id="octhpniien">Hvat feløgum v.m. sambært § 1, 1. stk. nr. 8-16 viðvíkur, og sum reka sjálvstøðuga vinnu, verður skattur fyri ávíst skattaár lagdur út á inntøkuna í tí inntøkuári, sum fellur saman við ella endar í álmanakkaárinum frammanundan.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="uzlcvzcj3y">Til at hava annað inntøkuár enn tað, ið feløg v.m. higartil hava nýtt til uppgerðar av skattskyldugari inntøku, krevst loyvi frá landsstýrismanninum í skattamálum frammanundan.</s>
              <s xml:id="kr6bmj5vh3">Deyðsbúgv skulu hava sama inntøkuár sum hin deyði.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="anv6zl7rzt">Landsstýrismaðurin kann heimila líkningarvaldinum at taka avgerð í málum um broytt inntøkuár.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 25a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 25 a.</label>
              <s xml:id="ldkalxjq26">Fyri skattskylduga inntøku um borð á fiskiskipi/útróðrarbáti verður roknað øll veiðiinntøka løgd inn í peningi ella peningsvirði.</s>
              <s xml:id="jwehrhplyr">Bjargingarløn, løn fyri sleip og annað, sum ognast bátinum á veiðuferð, ella tá farið verður til hjálpar, kemur eisini undir reglurnar í hesi lóg.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="fkgrjdhd6a">Fyri skattskylduga inntøka umborð á útróðrarbáti verður eisini roknað veiðiinntøka fyri heimaegning, sum verður latin til í mesta lagi tveir av føstu manningini á jøvnum føti við teir, sum eru úti við bátinum.</s>
              <s xml:id="fynlnti2zv">Øll onnur inntøka herundir egning, sum serlig samsýning verður latin fyri, inntøka av at gera nýggja útgerð til bátin, hjálp til at røkja bátin o.a.m., og vinningur av skiparakstri gjørdur upp eftir hesi lóg, verður roknað sum inntøka á landi og ikki sum veiðiinntøka.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <seg>Tá veiðiinntøkan o.a.m. sambært hesi grein, sum skal avroknast manningini eftir hesari lóg, verður gjørd upp, eru hesar treytir galdandi:</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <s xml:id="oc7eetmkjv">Manningin er mynstrað eftir sáttmála millum Føroya Reiðarafelag og viðkomandi yrkisfelag, ella millum Meginfelag Útróðrarmanna og Báta- og Skipaeigarar.</s>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <s xml:id="jw76o6rbmr">Har eingin sáttmáli er, er treytin, at minstrað verður, ella at hýra verður avtalað, eftir sáttmála millum viðkomandi reiðara ella skipaeigara og viðkomandi persón ella yrkisfelag.</s>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <seg>Tann sáttmáli ella avtala, sum umrødd er undir stk. 3, skal sum minsta mark lúka hesi krøv:</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <s xml:id="rqnhnjekfz">Av bruttoveiðuni gongur beinleiðis søluútreiðsla, agn, heimaegning smb. stk. 2, olja, upp til 1 og 1/4 fiskipart til møguligan kokk og annað, sum kann verða avtalað í sáttmála millum manning og eigara.</s>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <s xml:id="o5anf7hxgj">Av nettoveiðini uppgjørd sambært 1) fær manningin hægst 45% + frítíðarløn av einum fiskiparti.</s>
                  <s xml:id="hvd7ne57wo">Umframt fiskipartin kann eigarin sjálvur rinda samanlagt upp til 10% av nettoveiðini til skipara, motorpassara og bestamann.</s>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="fb62hobxcz">Um tann, ið er við føroyskum fiskiskipi, eigur part í skipinum, verður bert tann parturin av inntøkuni, sum er gjørd upp sambært reglurnar í stk. 3 og 4 og sum er sami uppgerðarháttur, sum hjá hinum av manningini, roknað sum veiðiinntøka.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="gvmzwm3p7a">Hjá fiskimonnum, sum eru skattskyldugir í Føroyum sambært § 1 í hesu lóg, og sum eru mynstraðir við fiskiskipum, sum ikki eru skrásett í Føroyum, og sum har fáa hýru sambært sáttmála, verður hýran lækkað, smb. § 33, nr. 17, áðrenn skattur verður álagdur sambært skattalógini.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 7.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 25b">
            <p>
              <label rend="bold">§ 25 b.</label>
              <s xml:id="x653ytawvl">Sum skattskyldug inntøka fyri arbeiði uttanlands verður bert roknað skattskyldug inntøka, sum hin skattskyldugi í inntøkuárinum hevur lagt inn í peningi ella peningsvirði uttanlands ella umborð á útlendskum skipi.</s>
              <s xml:id="xhgmvpin3d">1. pkt. er tó ikki galdandi fyri samsýning fyri arbeiði uttanlands, sum kemur undir grein 15, stk. 4 í norðurlendska tvískattasáttmálanum.</s>
              <s xml:id="fgu6xgnuhv">1. pkt. er heldur ikki galdandi fyri sendifólk Føroya uttanlands.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="pjbcqffmfq">Manningin á skipum, sum eru skrásett í Føroysku Altjóða Skipaskránni FAS ella í Donsku Altjóða Skipaskránni DIS og í føroysku skipaskrásetingini annars, koma ikki undir reglurnar í stk. 1.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 26">
            <p>
              <label rend="bold">§ 26.</label>
              <s xml:id="zbk4w4ftzq">Virðið á vørum og framleiðslum, sum skattgjaldarin hevur tikið út úr virki sínum til at nýta ella hava í húshaldi sínum ella til gávu, verður mett eftir keypsvirðinum á hesum vørum og framleiðslum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="hyd7t5mzqb">Nýtir skattgjaldarin fyri seg sjálvan bilar, skip, vognar, ross og tílíkt, sum hoyra til virki hansara, verður virðið á hesum mett til so stóran part av tí árliga kostnaðinum av teim nýttu rakstraramboðum, heruppií avskrivingar av tí, sum svarar til eginnýtsluna.</s>
              <s xml:id="huxcals7ad">Somuleiðis um vinnufólk í virkinum eisini starva í húshaldi hansara, tá verður virðið á hesum starvi mett til so stóran part av øllum starvsviðurgjaldinum hjá hesum vinnufólki, heruppií vistarhald, at hann svarar til starvið í húshaldinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="z6xtdjgfvy">Vørur á goymslu, ráevni eins og hálv- og fullvirkaðar vørur, verða taldar upp í inntøkuuppgerðina við tí keypsvirði, ávikavist framleiðsluvirði, sum vørurnar hava, tá inntøkuárið gongur út.</s>
              <s xml:id="eyzt5alubx">Livandi alifiskur, herundir smolt, kemur ikki undir ásetingina í 1. pkt. Har keypsvirðið, ávikavist framleiðsluvirðið, veruliga hevur verið lægri, er loyvt at rokna við tí.</s>
              <s xml:id="heartjulyj">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetir nærri reglur fyri uppgerðina.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 27">
            <p>
              <label rend="bold">§ 27.</label>
              <s xml:id="w6tyxxulim">Ágóði av sølu ella avhending av ognum hjá hinum skattskyldugu verður roknaður fyri skattskylduga inntøku, tá søla av slíkum ognum fellur undir vinnu hansara, ella tá hann hevur keypt ognarlutin fyri at selja hann aftur við ágóða.</s>
              <s xml:id="slcqw6dcsn">Selir hin skattskyldugi fasta ogn og hevur hon verið ogn hansara styttri enn 2 ár, má ætlast, at hann hevur ognast hana til tess at selja aftur við ágóða, uttan prógvað verður, at so var ikki.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 28">
            <p>
              <label rend="bold">§ 28.</label>
              <s xml:id="fhyw4ngxrf">Løn og onnur samsýning samb. starvssáttmála millum arbeiðsgevara og løntakara, sum liður í vanligu arbeiðsgongd arbeiðsgevarans, og sum fellur til gjaldingar aftan á avvarðandi vinnuskeið, er skattskyldug í tí inntøkuári, hon er útgoldin.</s>
              <s xml:id="gyqnlrkm5f">Er lønin ella samsýningin ikki útgoldin við endan á tí álmanakkaári, sum kemur beint aftaná tað álmanakkaár, har løntakarin hevur vunnið sær endaligan rætt til <pb n="8"/> hana, skal hon tó takast við sum skattskyldug inntøka í hesum seinna álmanakkaárinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="r73iz27zrd">Reglurnar frammanfyri verða at nýta samsvarandi, viðvíkjandi aðrari A-inntøku enn løn.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="lwoi2ihbc2">Heldur skattskylda løntakarans uppat, er tann inntøkan, sum nevnd er í 1. og 2. stk. í seinasta lagi skattskyldug, tá skattskyldan heldur uppat.</s>
              <s xml:id="azzmr43afv">Reglan í 1. punktum er galdandi, sjálvt um løn- takarin síðani verður avmarkað skattskyldugur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="yeo4p5un3l">Landsstýrismaðurin í skattamálum hevur heimild at áseta, at A-inntøka av ávísum slag ikki skal koma undir reglurnar í 1. og 2. stk., soleiðis at hon verður skattskyldug í tí ári, hon er vunnin, smb. 25. §.</s>
              <s xml:id="atgdcws5iq">Serstakar reglur verða at galda fyri frítíðarløn, sum landsstýrismaðurin í skattamálum ásetir við kunngerð.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 29a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 29 a.</label>
              <s xml:id="xjvi5bql5z">Toll- og Skattaráð Føroya kann eftir umsókn loyva, at persónur undir fullari skattskyldu til Føroya verður frítikin fyri inntøkuskatt av løn og aðrari samsýning, vunnin fyri arbeiði, sum stovnur, ið fremur altjóða menningarsamstarv, skipar fyri og fíggjar, um so er, at arbeiðið fyri lønina og samsýningina er gjørt í einum menningarlandi, og persónurin er útsendur av slíkum stovni.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="wvqlmfnceh">Persónur, sum verður útsendur og løntur av fyritøku, ið hevur gjørt avtalu við stovn, ið fremur altjóða menningarsamstarv, er eisini fevndur av stk. 1.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="fefiu63wg5">Landsstýrismaðurin kann í kunngerð áseta nærri reglur fyri skattafrítøku eftir hesi grein, og fyri hvørji skjalprógv o.a. skulu viðleggjast umsóknini.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="dk2up2t4ys">Avgerðir hjá Toll- og Skattaráð Føroya eftir stk. 1 og stk. 2 kunnu innan 4 vikur kærast til Skatta- og Avgjaldskærunevndina.</s>
              <s xml:id="nklehvo72v">Kæran skal vera skrivlig og grundgivin.</s>
              <s xml:id="vb43jdwb5k">Freistin verður roknað frá tí degi, at kærarin hevur fingið fráboðan um avgerðina.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 29b">
            <p>
              <label rend="bold">§ 29 b.</label>
              <s xml:id="rxnvhx5cm4">Til ta skattskyldugu inntøkuna telist ikki samsýning til dómarar, linjuverjar, umframt til venjarar innan ítróttina, og leiðarar, hjálparar hjá ítróttafeløgum, um samsýningin ikki fer upp um kr. 50.000 um árið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="dabhbau2f5">Persónar, sum fáa samsýning eftir reglunum í stk. 1, kunnu ikki samstundis fyri sama virksemi fáa skattafríar veitingar eftir § 29, nr. 7 í hesi lóg uttan so, at talan er um ferðing uttanlands í arbeiðsørindum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="xsuhem2iks">Tann, sum rindar út samsýning eftir reglunum í stk. 1, skal rinda samsýningina um eitt av landsstýrinum góðkent avrokningarstað eftir reglunum í § 63 í hesi lóg.</s>
            </p>
          </div>
          <pb n="10"/>
          <div n="§ 30">
            <p>
              <label rend="bold">§ 30.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 30a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 30 a.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 30b">
            <p>
              <label rend="bold">§ 30 b.</label>
              <s xml:id="xvx24rcpqi">Inntøka frá fiskivinnu verður áløgd ein tilfeingis/loyvisskatt á 7% av skattskyldugari inntøku, hægri enn 1.000.000 kr.</s>
              <s xml:id="uu5am7gg3h">Tilfeingis/loyvisskatturin tilfellur landskassanum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="s626p4pvqk">Skattskyldug, sbrt. stk. 1, hava skyldu at fyribilsskráseta seg við inntøku frá fiskivinnu í seinasta lagi 1. oktober í inntøkuárinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="ai3ivjbxcx">Í skattaroknskapinum hjá teimum, sum hava inntøku eftir stk. 1, skal serstøk uppgerð gerast fyri tilfeingis/loyvisskattin, sbr. tó stk. 4.</s>
              <s xml:id="ilqxxlsljv">Landsstýrismaðurin kann í kunngerð áseta nærri reglur hesum viðvíkjandi.</s>
              <s xml:id="xgy4cudbmf">Uppgerðin verður latin inn saman við sjálvuppgávuni.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="fgvq6zxskp">Hjá teimum, sum hava skattskylduga inntøku eftir stk. 1 á 1.000.000 kr. ella lægri, er ikki neyðugt at gera serstaka uppgerð eftir stk. 3.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="krzpftg7ec">Tilfeingis/loyvisskatturin fellur til gjaldingar í 3 gjøldum, 1. oktober, 1. november og 1. desember í inntøkuárinum við gjaldfreist til 20. í mánaðinum.</s>
              <s xml:id="f46z5e67qr">Verður skatturin eftir stk. 1. og 2. ikki goldin rættstundis, verður renta roknað við 0,7% fyri hvønn byrjaðan mánað frá gjalddegnum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="xswanw7f2t">Av avlopsskatti, ið stavar frá inngjaldi eftir hesi grein, verður einki endurgjald latið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 7.</label>
              <s xml:id="yt7cyhzk2n">Ásetingarnar í hesi grein hava virknað fyri inntøkuárið 2015.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 32">
            <p>
              <label rend="bold">§ 32.</label>
              <s xml:id="lnospzn2dr">Annars skulu, tá inntøkan verður uppgjørd, dragast frá útreiðslur til royndar- og granskingarvirksemi, sum hin skattskyldugi hevur havt, áðrenn sjálv vinnan er byrjað.</s>
              <s xml:id="ch6hx576z5">Hesar útreiðslur kunnu dragast frá skattskyldugu inntøkuni tað árið, vinnan er byrjað, og tey næstu 3 inntøkuárini.</s>
              <s xml:id="ln4oxkaznh">Hin skattskyldugi ger sjálvur av, hvussu stórur partur av útreiðslunum verður drigin frá inntøkuni hvørt árið sær.</s>
              <s xml:id="lnywa25bnl">Útreiðslur til royndar- og granskingarvirksemi í sambandi við ráevni í undirgrundini koma ikki undir hesar reglur.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 33a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 33 a.</label>
              <s xml:id="vjknkeweke">Vísir skattauppgerðin hall, kann hetta verða drigið frá í skattskyldugu inntøkuni fylgjandi árini.</s>
              <s xml:id="rwwsnjdde5">Hall kann tó bert flytast fram til frádrátt eitt seinni inntøkuár, í tann mun tað ikki er rúm fyri tí í skattskyldugu inntøkuni eitt fyrri ár.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="kene6j5lqs">Hall hjá einum felag fellur burtur, um ikki minst 50 prosent av partapeninginum o.a. ella atkvøðuvirðinum í felag, fevnt av vinnufelagalógini, &lt;pb/&gt; eru á somu hondum við byrjan av tí inntøkuári, hallið ætlandi verður flutt til, sum tey vóru við endan av tí inntøkuári, tá hallið varð staðfest.</s>
              <s xml:id="chpyueywwy">Hallið í 1. pkt. fellur tó ikki burtur um felagið, tá skiftið í eigaraviðurskiftunum fór fram, hevði vinnuligt virksemi av týdningi við búskaparligum váða.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="qtdea4vggd">Um skuld fellur burtur ella minkar, skal hallið lækkast samsvarandi.</s>
              <s xml:id="p4nofj4jsj">Verður skuld umløgd til partapening, verður hallið lækkað við tí upphædd, sum svarar til munin á áljóðandi virði og kursvirði á umløgdu skuldini umbýtisdagin.</s>
              <s xml:id="padtlzq7h2">Lækkingarupphæddin verður minkað við tí inntøkuparti, sum stendst av frígivnu skuldini, og sum er skattskyldugur.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 34">
            <p>
              <label rend="bold">§ 34.</label>
              <s xml:id="rqbpqfx4ce">Skattligar avskrivingar av ognarlutum, sum verða nýttir í vinnuvirki hjá øðrum hjúnafelaganum, verða gjørdar av hesum, hetta uttan mun til, um hann sjálvur ella hin hjúnafelagin er ánari.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="tox6swciky">Flytur annar hjúnafelagin ognir til hin hjúnafelagan til nýtslu í vinnuvirki hansara, skal vinningur ella hall ikki teljast við í skattskyldugu inntøkuni hjá fyrrnevnda.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="cqglttm27k">Aftan á yvirflyting verða ognirnar avskrivingarliga og viðvíkjandi vinningi/halli viðgjørdar, sum um tær vóru útvegaðar av móttakaranum tá og fyri somu peningahædd, sum tær í sínari tíð vórðu útvegaðar fyri og verða fyrr gjørdar avskrivingar mettar, sum gjørdar av honum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="rwngrfv4rn">Uttan mun til fyriskipanirnar í 2. stk. verða reglurnar í 31. § í avskrivingarlógini galdandi, um ognirnar við yvirflyting til hin hjúnafelagan verða fluttar til aðra nýtslu.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 35">
            <p>
              <label rend="bold">§ 35.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 35a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 35 a.</label>
              <s xml:id="mksbp5vzas">Tá skattskyldug inntøka verður gjørd upp, verður sølupeningur fyri “goodwill” og aðrar immateriellar ognir, sum verða nýtt vinnuliga, tikin við sum skattskyldug inntøka søluárið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="k4ortnsgdm">Keypspeningur fyri goodwill og aðrar immateriellar ognir jbr. stk. 1, kann dragast frá í skattskyldugu inntøkuni við eins stórum upphæddum keypsárið og 9 næstkomandi árini.</s>
              <s xml:id="c54yrotyps">Fevnir ein rættur o.t. um eitt ávíst tíðarskeið, skal keypspeningurin tó verða drigin frá við eins stórum upphæddum yvir alt tíðarskeiðið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="tiiefsbyd7">Keypspeningur fyri goodwill og aðrar immateriellar ognir sambært stk. 1, ið ikki er drigin frá í skattskyldugu inntøkuni, kann dragast frá í sølupeninginum av somu ognum, ella dragast frá tað árið, virkið heldir uppat.</s>
              <s xml:id="rtyhmaugh2">Eru ognirnar framhaldandi ogn hjá virkinum, kunnu tær dragast frá yvir 10 ár eftir reglunum í stk. 2.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="ktowis63zs">Móttøka og avhending av ognarlutum sum gáva ella arvaforskot verður javnmett við keyp og sølu.</s>
              <s xml:id="sbcsehuoqq">Flytur skattgjaldari ognarlut frá vinnuligari nýtslu til eginnýtslu ella frá eginnýtslu til vinnuliga nýtslu, verða slíkir flutningar javnmettir við sølu.</s>
              <s xml:id="eh37onh3zk">Keypspeningurin og sølupeningurin er virðið í vanligum handli um avhendingarmundið.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 35b">
            <p>
              <label rend="bold">§ 35 b.</label>
              <s xml:id="mwboleinlg">Sølupeningur fyri øll rættindi eftir lógini um vinnuligan fiskiskap, tó ikki veiðiloyvi, verður inntøkuførdur søluárið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="c6z6nnmoum">Keypspeningurin fyri rættindi, sum eru fevnd av stk. 1, verður útreiðsluførdur keypsárið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="k2lraaz6rc">Fevnir avtalan um rættindi fyri eitt ávíst tíðarskeið, sum er longri enn eitt ár, kann seljarin býta sølupeningin á avvarðandi tíðarskeið.</s>
              <s xml:id="zc3phugpc7">Sama er galdandi fyri keypspeningin hjá keyparanum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 36">
            <p>
              <label rend="bold">§ 36.</label>
              <s xml:id="bvcqr2iolo">Keypssamtøkur, sum eru skattskyldugar sbr. 1. §, nr. 11, kunnu, tá skattskyldug inntøka verður uppgjørd, draga frá afturberingina, sum verður útgoldin limunum í mun til tað, teir hava keypt av vørum og tænastum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 37">
            <p>
              <label rend="bold">§ 37.</label>
              <s xml:id="vmhdi3avle">Upp í skattskyldugu inntøkuna hjá partafelagi verður ikki taldur vinningur av virðishækking, tá partafelagið gevur út partabrøv ella veksur um partapeningin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 37a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 37 a.</label>
              <seg>Skattskyldug, sum</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <seg>útlendskir likamligir ella løgfrøðiligir persónar hava ræði á, ella</seg>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <seg>hava ræði á løgfrøðiligum persónum, ella</seg>
                </item>
                <label>3)</label>
                <item>
                  <seg>eru í samtaki við løgfrøðiligan persón, ella</seg>
                </item>
                <label>4)</label>
                <item>
                  <seg>hava fastan rakstrarstað uttanlands, ella</seg>
                </item>
                <label>5)</label>
                <item>
                  <seg>eru at rokna sum útlendskur likamligur ella løgfrøðiligur persónur við føstum rakstrarstaði í Føroyum, skulu í sambandi við uppgerð av skattskyldugu inntøkuni nýta teir prísir og tær treytir í handilsligu ella búskaparligu viðurskiftum sínum við áðurnevndu likamligu og løgfrøðiligu persónar og føstu rakstrarstaðir, sum høvdu verið nýttir, um talan var um viðurskifti millum óheftar partar.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="yssmh2b3ox">Við ræði í stk. 1, nr. 1 er at skilja, at likamligir ella løgfrøðiligir persónar beinleiðis ella óbeinleiðis eiga meira enn 50% av partapeninginum ella innskotspeninginum ella hava ræði á meira enn 50% av atkvøðunum í felagnum.</s>
              <s xml:id="besjg5zxm7">Tá mett verður, um tann skattskyldugi hevur avgerandi ávirkan á ein løgfrøðiligan persón, ella um avgerandi ávirkan verður útint á skattskylduga av einum løgfrøðiligum ella einum likamligum persóni, verða partabrøv og atkvøðurættindi sum samtaksfeløg eiga, persónlig eigarapartabrøv og teirra nærstandandi o.o. roknað uppí.</s>
              <s xml:id="zztd37egob">Hetta er eisini galdandi fyri eigarapartar og atkvøðurættindi, sum eru tillutað øðrum eigarum, sum eigarin hevur eina avtalu við um felags avgerandi ávirkan.</s>
              <s xml:id="m2uynfuhgq">Stk. 1, nr. 1 fevnir eisini um feløg, har útlendskir likamligir ella løgfrøðiligir persónar í samtaki ella saman við nærstandandi eiga meira enn 50% av partapeninginum ella innskotspeninginum ella hava ræði á meirilutanum av atkvøðunum í felagnum.</s>
              <s xml:id="nkawghxp3l">Við ræði í stk. 1, nr. 2 er at skilja, at skattskyldugi, <pb n="13"/> beinleiðis ella óbeinleiðis ella saman við nærstandandi, eigur meira enn 50% av partapeninginum ella innskotspeninginum ella hevur ræði á meira enn 50% av atkvøðunum í felagnum.</s>
              <s xml:id="ucnkcmgrlh">Við skattskyldug í samtaki við løgfrøðiligan persón, sbrt. stk. 1, nr. 3, er at skilja, at somu eigarar hava ræði á feløgunum.</s>
              <s xml:id="xs6fiakmul">Ræði í 6. pkt. skal skiljast eins og ræði í 5. pkt. Við nærstandandi hjá tí skattskylduga er at skilja, at hetta umfatar hjúnafelaga, foreldur, ommur og abbar, børn, ommubørn og abbabørn og hjúna- felagar teirra ella deyðsbúgv hjá omanfyrinevndu persónum.</s>
              <s xml:id="ldfj5ead7k">Stjúkbarnaviðurskifti og ættleiðingarviðurskifti eru at javnmeta við ættarsambond.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="ltsbj5vsyq">Ein løgfrøðiligur ella likamligur persónur verður mettur at vera útlendskur, um persónurin er heimahoyrandi í Danmørk, Grønlandi ella einum fremmandum landi, herundir eftir ásetingunum í einum tvískattasáttmála.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="qbpsuiqdwb">Í sambandi við, at álíkningin av tí skattskyldugu inntøkuni verður broytt, sambært stk. 1, kann skattskyldugi sleppa undan øðrum fylgjubroytingum við at binda seg til gjalding í samsvari við prísir og treytir nevnd í stk. 1. 1. pkt. er tó einans galdandi fyri viðurskifti, fevnd av § 118 a við atliti at føstum rakstrarstøðum, likamligum og løgfrøðiligum persónum, sum eru uttanlands, um viðkomandi útlendski skattamyndugleiki skattar í samsvari við teir prísir og tær treytir, sum eru nýtt við álíkningina av tí skattskyldugu inntøkuni, sambært stk. 1.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 37b">
            <p>
              <label rend="bold">§ 37 b.</label>
              <seg>Um eitt felag,</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <seg>sum er fevnt av § 1,</seg>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <seg>hevur skuld til likamligan ella løgfrøðiligan persón, sum er nevndur í § 118 a, stk. 1, og</seg>
                </item>
                <label>3)</label>
                <item>
                  <seg>felagsins fremmandakapitalur (skuld) sæð í mun til felagsins eginkapital við inntøkuársins enda er størri enn lutfallið 4:1,</seg>
                </item>
              </list>
              <seg>kunnu rentuútreiðslur og kurstap av tí partinum av tí kontrolleraðu skuldini, sum er størri enn lutfallið 4:1, ikki dragast frá skattskyldugu inntøkuni eftir hesi lóg ávikavist kapitalvinningsinntøkuni eftir kapitalvinningsskattalógini.</seg>
              <s xml:id="ngyjxygd2n">Kurstap kann tó dragast frá í kursvinningi upp á sama lán tey eftirfylgjandi inntøkuárini.</s>
              <s xml:id="fkuvag7sw4">Lán frá triðjamanni, sum tann í § 118 a, stk. 1 nevndi eigaraskari ella feløg í samtaki við hendan beinleiðis ella óbeinleiðis hava veitt trygd fyri, verður mett sum skuld, fevnd av 1. pkt. Frádráttaravmarkingin fellur burtur, um felagið sannar, at líknandi fígging kann fáast til vega millum óheftar partar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="apcq5dddfk">Sum skuld verður roknað skuld sambært fíggjarkrøvum, sum eru fevnd av kapitalvinningsskattalógini eins og av umbýtiligum lánsbrøvum.</s>
              <s xml:id="nf7olwfkzx">Skuldin verður gjørd upp sum kursvirðið við inntøkuársins enda.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="ocdmqbgwpu">Eginkapitalurin verður við inntøkuársins enda gjørdur upp sum virðið á aktivum, uppgjørd til handilsvirði við frádrátti fyri skuld eftir stk. 2.</s>
              <s xml:id="tsh5dv7mgo">Eginkapitalur, sum er innskotin av likamligum ella løgfrøðiligum persóni, sum er nevndur í § 118 a, stk. 1, verður einans roknaður við í tann mun, hann verður verandi í felagnum í minsta lagi í 2 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="epgxuhoizb">Eru fleiri feløg í samtaki undir ræði, sbr. stk. 5, verða reglurnar í stk. 1-3 samlað nýttar upp á ogn og skuld í hesum feløgum, og sæð verður burtur frá partabrøvunum hjá feløgum, sum eru partar av samlaðu uppgerðini, eins og sæð verður burtur frá skuld og krøvum millum hesi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <seg>Við feløg í samtaki verður skilt:</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <seg>feløg v.m., har sami eigaraskari beinleiðis ella óbeinleiðis eigur meira enn 50% av partapeninginum í hvørjum felag, tá skuldin verður keypt ella seinni,</seg>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <seg>feløg v.m., har sami eigaraskari beinleiðis ella óbeinleiðis hevur ræði á meira enn 50% av atkvøðunum í hvørjum felag, tá skuldin verður keypt ella seinni,</seg>
                </item>
                <label>3)</label>
                <item>
                  <seg>ein grunnur ella felag, har grunnurin beinleiðis ella óbeinleiðis eigur meira enn 50% í hvørjum felag, tá skuldin verður keypt ella seinni, ella</seg>
                </item>
                <label>4)</label>
                <item>
                  <seg>ein grunnur ella felag, har grunnurin beinleiðis ella óbeinleiðis hevur ræði á meira enn 50% av atkvøðunum í hvørjum felag, tá skuldin verður keypt ella seinni.</seg>
                </item>
              </list>
              <lb/>
              <lb/>
              <lb/>
              <seg>Partabrøv, sum</seg>
              <list>
                <label>a)</label>
                <item>
                  <seg>hjúnafelagi,</seg>
                </item>
                <label>b)</label>
                <item>
                  <seg>foreldur,</seg>
                </item>
                <label>c)</label>
                <item>
                  <seg>omma og abbi,</seg>
                </item>
                <label>d)</label>
                <item>
                  <seg>børn,</seg>
                </item>
                <label>e)</label>
                <item>
                  <seg>barnabørn,</seg>
                </item>
                <label>f)</label>
                <item>
                  <seg>hjúnafelagi hjá børnum ella barnabørnum ella</seg>
                </item>
                <label>g)</label>
                <item>
                  <seg>deyðsbúgv eftir teir í litra a-f nevndu persónar eiga ella hava átt, verða í metingini av eigaraskaranum síðustillað við eigarans partabrøv v.m.</seg>
                </item>
              </list>
              <!-- TOOD: verify if this is correct??? -->
              <s xml:id="slritvyrvq">Hartil verða partabrøv, sum hoyra til feløg, grunnar v.m., har teir í 1. pkt. nevndu persónar sum partaeigarar ella orsakað av viðtøkureglum, avtalu ella felags leiðslu hava ella hava havt eina avgerandi ávirkan á at síðustilla við partabrøv eigarans.</s>
              <s xml:id="a5vtkyf2qf">Partabrøv, sum ein fyrrverandi hjúnafelagi hjá teimum í 1. pkt. nevndu persónum hevur, og partabrøv, sum ein núverandi hjúnafelagi hjá teimum í 1. pkt. nevndu persónum hevur avlutað áðrenn giftuna, verða tó ikki tald við.</s>
              <s xml:id="i6cstamgo5">Tá ið atkvøðuparturin verður gjørdur upp, verður sæð burtur frá atkvøðum, sum einans eru fingnar til vega við avhending av at kvøðum í sambandi við, at trygd er vunnin í partabrøvum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="vcz4nucajm">Stk. 1-4 eru samsvarandi galdandi fyri partafeløg og onnur feløg, sum hava heimstað uttanlands, í tann mun tey útinna vinnu við føstum rakstrarstaði her á landi.</s>
              <s xml:id="dq3txpo2om">Tá ið skuld og eginkapitalur eftir stk. 2 og 3 verða gjørd upp, inngongur einans virðið á aktivum og skuld, sum hevur samband við fasta rakstrarstaðin.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 38">
            <p>
              <label rend="bold">§ 38.</label>
              <s xml:id="qptxycijv2">Rentur av útistandandi skatti og ov seint goldnum skatti annars, ið nevndar eru í 78. § og 135. §, kunnu ikki dragast frá tí skattskyldugu inntøkuni.</s>
              <pb n="14"/>
              <s xml:id="vz6yuu5hhc">Renta av ov seint goldnum tolli og avgjaldi verður viðgjørd eins og renta av útistandandi og ov seint goldnum skatti.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 39">
            <p>
              <label rend="bold">§ 39.</label>
              <s xml:id="zesku23jjp">Eftirsitandi hjúnafelagi, sum valt hevur at sita í óskiftum búgv, ger í tí inntøkuári, sum andlátið var, upp allar inntøkur hjúnanna, sum ásett í 13. §.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 40">
            <p>
              <label rend="bold">§ 40.</label>
              <s xml:id="ncgoeuk2a7">Tá endaliga líkningin hjá tí deyða, jvb. 14. §, 2. stk., verður gjørd, skulu verða viðtaldar allar inntøkur, sum hann hevur vunnið fram til deyðadagin.</s>
              <s xml:id="gjimw36u4y">Her íroknaðar eru allar A-inntøkur hansara, jvb. 60. §, eisini tær sum møguliga ikki verða útgoldnar fyrr enn aftan á deyðadagin og allar B-inntøkur fram til deyðadagin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="ewig46s6wr">Somuleiðis skal eftirsitandi hjúnafelagi skatta av øllum A-inntøkum sínum í inntøkuárinum og teimum B-inntøkum, sum ikki ganga inn í búgvið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="b67ijrfkrf">Tá inntøkan hjá deyðsbúgvum, ið nevnd eru í 1. §, nr. 7, verður uppgjørd, skal takast við øll inntøka og allar útreiðslur í tíðini frá deyðadegnum og til tann dagin tann endaliga uppgerðin av búnum verður gjørd.</s>
              <s xml:id="i2sbjffvl7">Um so er at hetta tíðarskeið er styttri enn 15 mánaðir, verður tað tá at rokna sum eitt inntøkuskeið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="daw4ukocfz">Er búgvið ikki skift innan 15 mánaðir, verður tað at lata inn vanliga sjálvuppgávu yvir inntøkur og útreiðslur í inntøkuárinum, jvb. 24. §, 3. stk., síðsta punktum, soleiðis at fyrsta inntøkuskeið tess verður tíðin frá deyðadegnum og til næsta 31. desember.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="nrhbnjlxnk">Inntøkuuppgerðin hjá búnum verður í hesum førum at fylgja somu reglum, sum galda fyri skattskyldugar persónar.</s>
              <s xml:id="e7gc5kq4dl">Tó kann avseting í íløgugrunn ikki verða gjørd.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="kxkjqctylj">Allar ognir í búnum verða avskrivingarliga og viðvíkjandi vinningi/halli viðgjørdar, sum um tær vóru útvegaðar av búnum upprunaliga og fyri somu peningshædd, sum tær í sínari tíð vóru útvegaðar fyri og verða fyrrgjørdar avskrivingar mettar sum gjørdar av búnum.</s>
              <s xml:id="p5q7o4fmr3">Vinningur og hall, sum koma fram við sølu av ognum í búnum, verða tald við í tann mun, vinningurin ella hallið hevði verið talt við í inntøkuuppgerðini hjá tí deyða, um sølan hevði verið gjørd av honum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 7.</label>
              <s xml:id="rwadlzcydz">Tá endaliga uppgerðin hjá búnum smb. galdandi skiftisreglum verður gjørd, skulu tær ognir, sum kunnu avskrivast og ognir, sum koma undir 27. § verða mettar sum tær eru avhendar uppgerðardagin.</s>
              <s xml:id="r6mwg6spod">Avhending verður her mett sum søla fyri virði í vanligum handli.</s>
              <s xml:id="xqngikue5q">Somuleiðis skulu í hesi uppgerð allar burturleggingar av einum og hvørjum slag verða tiknar til inntøku aftur.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>4. Kapittul</label> <lb/> Skattur til tilhaldskommunu</head>
          <div n="§ 41">
            <p>
              <label rend="bold">§ 40.</label>
              <s xml:id="uptvokweyi">Skyldu at svara skatt til kommununa hava allir persónar og feløg v.m., sum hava skattskyldu til landskassan.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="trqbej4one">Skattskyldugir persónar svara skatt til ta kommunu, har teir hava fast tilhald fyri seg og húski sítt 1. desember í árinum framman undan inntøkuárinum, og feløg v.m. har tey eru skrásett, sbr. tó 48. §.</s>
              <s xml:id="ehutawm4hz">Uppihaldari, sum flytur í aðra kommunu at arbeiða har, er framvegis einans skattskyldugur í heimakommunu síni, so leingi hann heldur hús í henni.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="uvpvyvfonv">Fast tilhald, ið er styttri enn 3 mánaðir, verður ikki í nakrari kommunu roknað fyri at stovna skattskyldu, uttan so at hetta er framhald av føstum tilhaldi á sama stað áður, og skattgjaldarin alt samanlagt hevur hildið til har í 3 mánaðir í minsta lagi.</s>
              <s xml:id="zpzbf4cgub">Men hevur persónur ikki í skattaárinum havt 3 mánaða fast tilhald í nakrari kommunu í landinum, tá hava kortini allar kommunur, har hann í skattaárinum hevur fast tilhald, rætt til at skatta hann eftir tí, sum hetta tilhaldið hevur vart, um so er, at tað ikki var styttri enn ein mánað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="q5cv6wz2ag">Teir, ið starva í sigling ella fiskiskapi, verða, um teir hava ikki bústað ella fast tilhald í nakrari kommunu 1. oktober í árinum framman undan inntøkuárinum skattaðir í teirri kommunu, har ið teir vanliga halda til, tá teir eru ikki á sjónum.</s>
              <s xml:id="umieqg62ca">Ber ikki til at staðfesta tílíkan vanligan tilhaldsstað, skal skatturin verða goldin í teirri kommunu, skipið hevur heimstað, ella, um skipið eigur heima uttanlands, í teirri kommunu, har sum hesir skattgjaldarar seinast hava verið skattskyldugir til tilhaldskommununa.</s>
              <s xml:id="ebe2zkzwcz">Persónar við avmarkaðari skattskyldu jb. § 2, stk. 1, litra j og persónar við avmarkaðari skattskyldu undir FASskipanini, eru ikki fevndir av hesi grein.</s>
              <s xml:id="mrahlfujje">Í ivamálum hevur landsstýrismaðurin í skattamálum ta endaligu avgerðina.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="pp7v3o47zh">Persónar, sum í heilum skifta tilhald, gjalda skatt til ta kommunu, sum helst má verða hildin at vera heimakommuna teirra.</s>
              <s xml:id="mxhqjcpme7">Í ivamálum hevur landsstýrismaðurin í skattamálum ta endaligu avgerðina.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="errdixsy6d">Deyðsbúgv verður skattað í teirri kommunu, har hin deyði seinast hevði skattskyldu til tilhaldskommununa.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 42">
            <p>
              <label rend="bold">§ 42.</label>
              <s xml:id="kvbfnbe4kf">Hevur persónur tilhald í eini kommunu, av tí at hann er á sjúkrahúsi ella er settur í fangahús ella tílíkt, og uppfyllir hann samstundis tað, sum krevst til at verða settur í tilhaldskommunuskatt í aðrari kommunu í landinum, tá skal hann ikki gjalda tilhaldskommunuskatt í fyrrnevndu kommunu.</s>
              <s xml:id="pti273yf4e">Hetta sama hevur gildi fyri tann, sum heldur til í eini kommunu, av tí at hann er har í almennum ørindum, og sum samstundis uppfyllir tað, sum krevst til at verða settur í tilhaldskommunuskatt í aðrari kommunu í landinum.</s>
            </p>
          </div>
          <pb n="15"/>
          <div n="§ 43">
            <p>
              <label rend="bold">§ 43.</label>
              <s xml:id="nn6vqpsmnn">Bygda(r)ráðið kann, um tað ikki heldur, at skattakommunan hjá einum skattskyldugum 1. desember er tann rætta jvb.</s>
              <s xml:id="luzqickxx2">41. §, 2.-6. stk., kæra um hetta áðrenn 1. mai árið eftir til ta kommunu, sum hevur fingið skattin.</s>
              <s xml:id="g3nttqk24c">Um hin skattskyldugi er settur í skatt sambært 2. stk. er kærufreistin 5 mánaðir aftan á, at skattskyldan hevur tikið við.</s>
              <s xml:id="cy4zumna7k">Skattaborgarin kann kæra um avgerðina innan 3 mánaðir aftan á, at hann hevur fingið fráboðanina um, til hvørja kommunu hann er tilhaldsskattskyldugur.</s>
              <s xml:id="yfkkpn5v32">Um kommunurnar ikki eru samdar um, til hvørja kommunu ein persónur er kommunuskattskyldugur, ella semja ikki kann fáast við ein persón um hetta, kann spurningurin leggjast fyri landsstýrismannin í skattamálum.</s>
              <s xml:id="cxzicfipqb">Tó kann skattaborgarin innan 4 vikur aftan á, at hann hevur fingið boð um úrskurð landsstýrismansins í skattamálum kæra til dómsvaldið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="chugbieq7x">Um skattskyldan tekur við í álmanakkaárinum, verður skatturin latin til ta kommunu, sum hin skattskyldugi má haldast at hava tað tilhald í, sum umrøtt er í 41. §.</s>
              <s xml:id="sq7ztoigoz">Um skattskyldan tekur við í tíðarskeiðinum frá 1. desember til 31. desember í eini kommunu, verður skattur fyri komandi álmanakkaárið eisini goldin til hesa kommunu.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 44">
            <p>
              <label rend="bold">§ 44.</label>
              <s xml:id="la26z2fweb">Flytur skattgjaldarin úr skattakommununi í inntøkuárinum, skal skattakommunan lata ein part av tí kommunuskatti, sum er álíknaður fráflutta skattgjaldaranum til tilflytingarkommununa.</s>
              <s xml:id="rxgt3acbd6">Hetta er bert galdandi um fasta tilhaldið í tilflytingarkommununi sambært 41. § varir í minsta lagi 3 mánaðir samfelt.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="vh4jp2l73v">Skatturin verður býttur lutfalsliga í mun til tað tíðarskeið skattgjaldarin hevur búð í tilflytingarkommununi.</s>
              <s xml:id="hthvgtunx5">Hesin lutfalsligi partur verður roknaður frá byrjanini av tí fjórðingsári, sum kemur beint aftan á tilflytingina og til endan av tí fjórðingsári tá ið møgulig fráflyting aftur fer fram, samanber 1. stk. Hendir flyting 1. í einum fjórðingsári, so er hesin dagur at meta sum fráflytingardagur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="ovhlni2quv">Flytur skattgjaldari burtur úr Føroyum, skal hann, til skattskyldan heldur uppat, gjalda skattin til ta kommunu, sum hann var skattskyldugur í, tá hann flutti burtur.</s>
              <s xml:id="eoywppnnsn">Men um skattgjaldarin eftir tað, at hann læt bústað sín frá sær, framvegis er skattskyldugur her á landi sambært 1. §, nr. 5, tá verða reglurnar í 41. §, 3. stk. nýttar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 45">
            <p>
              <label rend="bold">§ 45.</label>
              <s xml:id="vzl6eupa43">Kommuna, sum ikki metir seg at hava fingið sín part av kommunuskattinum sbr. 44. § 2. stk., ella ikki metir býtið av kommunuskattinum hjá einum persóni millum kommunurnar at vera rættan, kann í seinasta lagi 1 ár og 3 mánaðir aftan á tað álmanakkaárið er úti, ið kært verður um, senda kæru um hetta til skattakommununa við upplýsingum um tað tíðarskeiðið, skattaborgarin hevur búð í kommununi.</s>
              <s xml:id="ohkyvrq77u">Um kommunur ikki verða samdar um, hvør skal hava skattin ella um býtið av honum, hevur landsstýrismaðurin í skattamálum ta endaligu avgerðina.</s>
              <s xml:id="xuwvbryyd7">Landsstýrismaðurin í skattamálum ger nærri reglur fyri, hvussu býti av upphæddini millum kommunurnar verður útroknað.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 46">
            <p>
              <label rend="bold">§ 46.</label>
              <s xml:id="l5miaohjop">Kommunuskatturin verður álíknaður av somu skattskyldugu inntøku, sum nýtt verður, tá landsskatturin verður álíknaður.</s>
              <s xml:id="iyptow6fhv">Frá 1. januar 2007 til 31. desember 2007 verður eingin kommunuskattur álíknaður skattskyldugu inntøkuni frá 0-28.000 kr., og frá 1. januar 2008 verður eingin kommunuskattur álíknaður skattskyldugu inntøkuni frá 0-30.000 kr.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="a34bc7egaw">Bygda(r)ráðini kunnu avgera, at í útroknaða kommunuskattinum kann verða játtaður ein barnafrádráttur.</s>
              <s xml:id="lw4c4q3rlk">Upphæddin skal verða viðtikin av bygda(r)ráðnum fyri 1. desember, sum galdandi fyri komandi inntøkuár sbr. § 2 í ásetingarlógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 46a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 46 a.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 46b">
            <label rend="bold">§ 46 b.</label>
            <seg>(Strikað).</seg>
          </div>
          <div n="§ 47">
            <p>
              <label rend="bold">§ 47.</label>
              <s xml:id="ggdmz3ja3t">Allar skattskyldugar inntøkur, sum eru funnar eftir reglunum í hesari lóg, undantiknar tær, sum nevndar eru í § 2, 1. stk. a), b), h) og i), verða skattaðar við prosenti (líkningarprosentinum), sum er tað sama fyri allar persónligar skattgjaldarar í kommununi.</s>
              <s xml:id="pv7ssadbcr">Áður enn inntøkuskatturin verður roknaður, verður skattskylduga inntøkan hjá øllum skattskyldugum javnað niður til fyrsta krónutal, ið kann býtast við 100.</s>
              <s xml:id="dghjy3euj5">Bygdaráðið ásetur líkningarprosentið fyri kommunuskatt, sum er galdandi fyri álmanakkaárið eftir, í seinasta lagi 1. desember.</s>
              <s xml:id="hnnlidpwpo">Líkningarprosentið skal standa á endaligu skattarokningini.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="pyk7ygnlx6">Um landsskattafrádrátturin í landsskatti- num sambært § 3 í løgtingslóg nr. 87 frá 1. september 1983 um áseting av skatti til landskassan við seinni broytingum ikki verður nýttur til fulnar, skal restin dragast frá í útroknaða kommunuskattinum, tó í mesta lagi ájavnt við álíknaða kommunuskattin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="ygwxvspbpf">Munurin millum álíknaða kommunuskattin og tað, sum hin skattskyldugi skal gjalda sambært 2. stk., verður goldin kommunukassanum av landskassanum, soleiðis at kommunan fær álíknaða kommunuskattin, tó hægst 11% av skattskyldugu inntøkuni.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>5. Kapittul</label> <lb/> Skattur til atvinnukommununa</head>
          <div n="§ 48">
            <p>
              <label rend="bold">§ 48.</label>
              <s xml:id="mkmadz3qux">Persónar, deyðsbúgv og feløg v.m., sum eftir reglunum í hesi lóg hava skattskyldu til eina kommunu her á landi sum tilhalds- (heima-) kommunu, og sum hava atvinnu smb. 2. stk. í hesi § í aðrari kommunu enn tilhaldskommununi, skulu av teirri inntøku, sum tey hava havt í inntøkuárinum, smb. 24. §, gjalda skatt til atvinnukommununa eftir teimum reglum, sum her fylgja.</s>
            </p>
            <pb n="16"/>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg>Atvinnu í eini kommunu hevur tann persónur, tað deyðsbúgv, felag v.m. ella felagsskapur (smb. § 1, nr. 7, 8, 10, 11, 12, 13, 14 og 15), ið</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <seg>sum eigari ella sameigari rekur ella á annan hátt eigur lut í avlopinum av eini vinnu (sum t.d. handverks-, verksmiðju-, handils-, umboðssølu-, vinnutakara-, sakførara-, læknavirki, vinnu sum vertur, vinnu við fólka- ella vøruflutningi ella aðrari vinnu, líkari áðurnevndu), sum hevur samband við kommununa, av tí at har er fastur rakstrarstaður - útibúgv, handilsstova, framleiðslustaður og annað fast arbeiðspláss, umboðsmaður, vørugoymsla, haðan bíleggingar verða avgreiddar regluliga ella tílíkt.</seg>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <seg>Nýtir, eigur ella hevur gjaldsfría fastogn ella fær avgjald av slíkari.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 48a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 48 a.</label>
              <s xml:id="do27aynmhh">Peningastovnar, tryggingarfyritøkur, telesamskiftisfyritøkur, oljusølufyritøkur, vinnurekandi grunnar sambært lóg nr. 286 frá 6. juni 1984 om erhvervsmæssige fonde, smb. kongligari fyriskipan nr. 247 frá 3. mai 1993 om ikrafttræden for Færøerne af lov om erhvervsmæssige fonde, Framtaksgrunnur Føroya og Fíggingargrunnurin frá 1992, sum eftir reglunum í hesi lóg bert eru skattskyldug til eina kommunu sum tilhalds-/heimakommunu, eru atvinnuskattskyldug til allar hinar kommunurnar í Føroyum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 49">
            <p>
              <label rend="bold">§ 49.</label>
              <s xml:id="cmisrfxuqb">Byrjar persónur í árinum vinnu av áðurnevnda slag, sum hann gerst skattskyldugur av, tekur skattskyldan til atvinnukommununa við frá tí degi, atvinnan byrjar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="onn7azfd5i">Verður atvinna hjá persóni niðurløgd í árinum, heldur skattskyldan til atvinnukommununa uppat frá hesum degi, og verður skatturin javnaður við endaligu álíkningina, sum gjørd verður, tá inntøkuskeiðið er endað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="vkexxuvak5">Flytur í árinum persónur, sum bæði hevur fast tilhald í eini kommunu, og sum hevur tað í 48. § 2. stk. nevnda samband við hana, og sum er settur í tilhaldskommunuskatt til hana, úr kommununi, verður hann atvinnuskattskyldugur til hana frá tí degi, tilhaldsskattskyldan helt uppat.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <seg>Skyldan hjá persóni at gjalda skatt til atvinnukommununa, fellur burtur, tá</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <seg>persónliga skattskylda hjá viðkomandi annars heldur uppat eftir reglunum í hesi lóg,</seg>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <seg>frá tí degi, at atvinnuskattskyldugur persónur, sum er fluttur til atvinnukommununa at halda til, verður settur í tilhaldskommunuskatt til hennara.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="joggpeiyql">Feløg v.m., burtursæð frá teimum í § 48 a nevndu, verða skattskyldug til eina atvinnukommunu, tá tey har taka upp tað í 48. § 2. stk. nevnda vinnuliga virki, og heldur henda skattskylda uppat, tá nevnda virki verður niðurlagt.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="ry7nz5gazr">Tey í § 48 a nevndu feløg v.m. eru skattskyldu til atvinnukommunurnar tá treytinar fyri skattskyldu til tilhalds-/heimakommununa eru loknar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 50">
            <p>
              <label rend="bold">§ 50.</label>
              <s xml:id="ksjjkkk74r">Teir í § 48 nevndu persónar v.m., sum koma undir reglurnar í hesum kapitli, skulu tá fyribilsskattaskráseting og endalig álíkning verða gjørd, lata inn uppgerð til líkningarvaldið í økinum hjá tilhalds/skrásetingarkommununi yvir allar inntøkur og útreiðslur, uttan mun til um tær stava frá vinnu í atvinnu- ella tilhaldskommunu, og skal uppgerðin verða lagað soleiðis, at skilliga sæst, hvussu inntøkur og útreiðslur eru uppgjørdar, og hvussu tær býta seg millum atvinnu- og tilhaldskommunu.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="dcsww2mw7n">Økisskrivstovan hjá tilhaldskommununi letur beinanveg eitt eintak av uppgerðini, ið viðvíkur atvinnuinntøkuni, saman við møguligum roknskapi og øðrum skjølum, sum hava samband við atvinnuinntøkuna, til líkningarvaldið í tí øki viðkomandi er atvinnuskattskyldugur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="gemo22agcl">Tey í 49. §, 5. stk. nevndu feløg lata inn sjálvuppgávu og roknskap eftir somu reglum, sum galdandi eru fyri persónligar skattgjaldarar smb. 1. stk. í hesi §.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 51">
            <p>
              <label rend="bold">§ 51.</label>
              <s xml:id="d7tsnjewfd">Líkningarvaldið hjá atvinnukommununi álíknar atvinnuskattin hjá persónligum skattgjaldara út frá tílíkari inntøku, ið nevnd er í 48. §, 2. stk., og sum vunnin er í atvinnukommununi í inntøkuárinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="zp7cafqihy">Atvinnuskatturin verður álíknaður eftir somu reglum og við somu stigum, sum tilhaldskommunuskatturin er álíknaður eftir.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="dbevh2lwid">Líkningarvaldið hjá atvinnukommununi sigur líkningarvaldinum hjá tilhaldskommununi frá álíkningini, og verður skatturin av álíkningunum í bæði atvinnu- og tilhaldskommunu útroknaður og fráboðaður skattgjaldaranum undir einum, sbr. 71. og 73. §§.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="oivgvdbfwf">Rættin til at skattleggja tey í § 48 nevndu feløg v.m., eigur økið hjá tilhalds-/skrásetingarkommununi.</s>
              <s xml:id="fk5fx2hcb3">Av tí kommunuskatti, sum verður álíknaður eftir 1. ptk.</s>
              <s xml:id="cb4lxtdc2w">av samløgdu inntøkunum hjá feløgum v.m., smb. § 48, stk. 2, nr. 1 eigur atvinnukommunan so stóran part, sum fellur á ta inntøku, sum vunnin er í atvinnukommununi, og verður hann goldin saman við skattinum til heimstaðarkommununa, smb. reglunum í § 21, stk. 1.</s>
              <s xml:id="x4sldmlbqd">Av tí kommunuskatti, sum verður álíknaður íheimstaðarkommununi av samanløgdu inntøkunum hjá teimum í § 48 a nevndu feløgum v.m., eiga atvinnukommunurnar so stóran part, sum lutfalsliga svarar til fólkatalið í atvinnukommununum við endan av tí roknskaparskeiði, sum liggur til grund fyri álíkningini.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="mstsdcgksh">Tann skattskyldugi er skyldugur at geva líkningarvaldinum í atvinnukommununi allar tær upplýsingar, ið verða hildnar at vera neyðugar við viðgerðina.</s>
              <s xml:id="itztd4zh2j">Verða tær umbidnu upplýsingar ikki latnar, verða reglurnar í 103. §, 3. stk. nýttar.</s>
            </p>
            <pb n="17"/>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="si7pqeha6g">Skattgjaldarin, tilhaldskommunan og atvinnukommunan hava rætt til at kæra álíkningina til Føroya Kærustovn eftir reglunum í løgtingslóg um toll- og skattafyrisiting.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 52">
            <p>
              <label rend="bold">§ 52.</label>
              <s xml:id="vt3nil3oc7">Frádráttir í inntøkuni smb. 31. §, sum ikki hava samband við atvinnuinntøkuna, verða, tá skatturin verður býttur millum atvinnu- og tilhaldskommunu, fyrst mótroknaðir í inntøkuni í tilhaldskommununi, og verða bert yvirfluttir til frádrátt í atvinnuinntøkuni í tann mun, teir ikki rúmast innan fyri inntøkuna í tilhaldskommununi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 53">
            <p>
              <label rend="bold">§ 53.</label>
              <s xml:id="ablrjcrbjk">Heldur líkningarvaldið í atvinnukommununi, at tann skattur, ið eftir reglunum frammanfyri kann verða álíknaður í atvinnukommununi, verður so lítil, at hann lønir ikki ómakin og útreiðslurnar, ið standast av at siga frá skattaálíkningini, er henni loyvt at sleppa hesum kravi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>6. Kapittul</label> <lb/> Skattaútrokning og -innheinting</head>
          <div n="§ 54">
            <p>
              <label rend="bold">§ 54.</label>
              <s xml:id="dbpmgrmz5x">Reglurnar um, hvussu skatturin til landskassan fyri persónar, skatturin fyri feløg, deyðsbúgv v.m. sum hava fulla ella avmarkaða skattskyldu her á landi, verður útroknaður, verða ásettar við serstakari løgtingslóg.</s>
              <s xml:id="caj2lzjdia">Í hesi lóg skal somuleiðis ásetast, hvørjir frádráttir skulu veitast í tí útroknaða landsskattinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="l36u3iiohv">Um samlaði inntøkuskatturin til land, kommunu og kirkju fer upp um 50% av skattskyldugu inntøkuni, verður tann ov nógv álíknaði inntøkuskatturin lækkaður lutfalsliga til landið, kommununa og kirkjuna.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 55">
            <p>
              <label rend="bold">§ 55.</label>
              <s xml:id="lscj5kohes">Allir lands-, kommunu- og kirkjuskattir verða innheintaðir av TAKS eftir reglunum í hesum kapitli.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 56">
            <p>
              <label rend="bold">§ 56.</label>
              <s xml:id="sro5cnnz3f">Landsstýrismaðurin í skattamálum fyrisetir nærri reglur um innheintingina.</s>
              <s xml:id="mjtmnuvgf2">Kommunustýrini hava skyldu til uttan tarn at útvega innheintingarvaldinum allar tær upplýsingar, ið tað heldur verða neyðugt fyri innkrevjingina.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 57">
            <p>
              <label rend="bold">§ 57.</label>
              <s xml:id="ksoh2wsbdq">Skattur sambært 55. § verður goldin hjá skattskyldugum persónum í inntøkuárinum við fyribilsgjøldum, sum antin verða eftirhildin í skattskyldugu inntøkuni eftir reglunum í 63. § ella goldin sambært skattarokning.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="lvlig5x3bs">Fyribilsskattur, ið verður hildin eftir smb. reglurnar í 63. §, verður nevndur “A-skattur”.</s>
              <s xml:id="jhzyuvtkmy">Fyribilsskattur, ið hjá skattskyldugum persónum verður goldin sambært skattarokning, verður nevndur “B-skattur”.</s>
              <s xml:id="brv2rmimlt">Skattskylduga inntøkan, sum A-skattur verður eftirhildin í, verður nevnd “A-inntøka”.</s>
              <s xml:id="w35g3dwoda">Skattskyldug inntøka, sum A-skattur ikki verður eftirhildin í, verður nevnd “B-inntøka”.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 58">
            <p>
              <label rend="bold">§ 58.</label>
              <s xml:id="kdqkfyt5jr">Samanlagdur fyribilsskattur í einum álmanakkaári skal um gjørligt verða ájavnur við skattin, sum verður álíknaður aftan á at álmanakkaárið er lokið.</s>
              <s xml:id="za6kfvv6p7">Hesin skattur verður nevndur “endaligur skattur”.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 59">
            <p>
              <label rend="bold">§ 59.</label>
              <s xml:id="ie7kvfnrq4">Um lands-, kommunu- og kirkjuskattaprosentið fyri eitt inntøkuár ikki er ásett í seinasta lagi 1. desember sum galdandi fyri komandi inntøkuár, kann landsstýrismaðurin í skattamálum gera av, at fyribilsskatturin verður útroknaður eftir teimum seinast ásettu skattaprosentum.</s>
            </p>
          </div>
          <pb n="18"/>
          <div n="§ 62">
            <p>
              <label rend="bold">§ 62.</label>
              <s xml:id="k4veeh55yt">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann, tá serligar grundir eru til tess, gera av, at ein ávís inntøka ella eitt ávíst slag av inntøkum, sum koma undir 60. §, 1. stk., ikki skulu verða A-inntøkur.</s>
              <s xml:id="taqoimkwwo">Fyri inntøku, sum sambært avgerð landsstýrismansins í skattamálum ikki er A-inntøka, verður upplýsingarskyldan sambært § 118 varðveitt.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="etarymb2e6">Í øllum ivamálum ger Toll- og Skattaráðið av, um ein inntøka er A-inntøka.</s>
              <s xml:id="ibbhsarczl">Avgerð Toll- og Skattaráðsins kann kærast til landsstýrið.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 63">
            <p>
              <label rend="bold">§ 63.</label>
              <s xml:id="fczldogdew">Áðrenn A-inntøka verður goldin skattgjaldara, skal A-skattur avroknast í upphæddini.</s>
              <s xml:id="zmp2y2apd4">Tann, hvørs vegna A-inntøka verður útgoldin (hin ávísingarskyldugi), skal gjalda A-inntøkuna inn til eitt av landsstýrinum góðkent avrokningarstað.</s>
              <s xml:id="sswilmh23x">Avrokningarstaðið avroknar A-skatt, sum eftir hetta verður fluttur til landskassan, meðan restupphæddin verur útgoldin tí ávísingarskylduga.</s>
              <s xml:id="gzmp2dnal4">Avrokning av A-inntøku sambært § 60, 1. stk. nr. 8 áliggur tí, sum fær arbeiðið gjørt.</s>
              <s xml:id="xpwkk2lod5">Avrokningarstaðið hevur skyldu til mótvegis skattgjaldaranum at gera eina gjølliga sundurgreinan av, hvat verður eftirhildið í hvørjari A-inntøku.</s>
              <s xml:id="ceprnzxeg3">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann áseta nærri reglur um sundurgreiningina.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="gywdjx6wpy">Tá A-inntøka verður inngoldin til avrokningarstaðið, skal tann ávísingarskyldugi geva avrokningarstaðnum upplýsingar um inntøkuupphæddina, tíðarskeiðið, inntøkan er vunnin í, persónnummar, navn og bústað skattgjaldarans.</s>
              <s xml:id="u7t5gjconu">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann áseta nærri reglur um, hvussu hesar upplýsingar skulu latast avrokningarstaðnum.</s>
              <s xml:id="emi6zh2psj">Dregur skattgjaldari seg undan at upplýsa persónnummar, navn og bústað, kann skattavaldið veita tí ávísingarskylduga hesar upplýsingar.</s>
              <s xml:id="xyzdaooxdt">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetir nærri reglur um avrokningarháttin</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="k27rm2p34x">Í staðin fyri at gera eftir reglunum í 2. stk., kann tann ávísingarskyldugi í serstøkum førum lata skattgjaldaranum eina lønarávísan, sum kann loysast út á einum av landsstýrismanninum í skattamálum góðkendum avrokningarstað.</s>
              <s xml:id="nlaek6yxj6">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetur nærri reglur hesum viðvíkjandi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="jgjdltmiud">Persónar, sum ikki eru skrásettir í fólkayvirlitinum, skulu, fyri at A-inntøkur kunnu verða ávístar teimum, skráseta seg hjá fólkayvirlitinum.</s>
              <s xml:id="nwhpk445hh">Í serligum førum kann líkningarvaldið tó geva persónum eftir 1. pkt. fyribils nummarprógv, sum hin ávísingarskyldugi skal nýta í lønarávísingini til viðkomandi.</s>
              <s xml:id="fk2zoirrx2">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann við kunngerð áseta krøv til skjalprógv, ið kunnu sanna, hvør persónurin er og í hvørjum førum hann kann sleppa undan at skráseta seg sambært 1. pkt.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="vdmu547lg3">Líkningarvaldið skal geva teimum í 1. stk. nevndu avrokningarstøðum upplýsingar um, við hvørjari upphædd fyribilsskattur skal verða eftirhildin í hvørjari útgjalding sær.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="ejoeiwwpse">Eftirhildin skattur í A-inntøkuni gongur fram um onnur krøv í inntøkuni, heruppií mótkrøv bæði frá ávísingarskylduga og avrokningarstaði.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 7.</label>
              <s xml:id="kukir75zrz">Hin ávísingarskyldugi skal í samband við hvørja ávísan av A-inntøku, lata løntakaranum skrivliga fráboðan, ið sigur frá navni, bústaði og arbeiðsgevaratali hjá ávísingarskylduga, og navni og persóntali hjá løntakara, lønarskeiði, A-inntøku, mótkrøvum og ikki skattskyldugum veitingum.</s>
              <s xml:id="hr4t72gr2r">Ávísingarskyldugi kann senda fráboðanina talgilt.</s>
              <s xml:id="j3keqdau6b">Løntakari, sum ístaðin vil hava fráboðanina í pappírsformi, kann fáa fráboðanina á hendan hátt, um hann skrivliga boðar ávísingarskylduga frá hesum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 63a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 63 a.</label>
              <seg>Afturbering til reiðaravirki sambært hesi grein verður veitt av teirri løn, herundir eftirløn, frítíðarløn, samsýning o.ø. sbr. § 60, ið ein persónur ella felag, sum hevur fulla skattskyldu til Føroya, rindar persónum, skattskyldugum í Føroyum fyri:</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <seg>tænastu umborð á skipi, skrásett í Føroysku Altjóða Skipaskránni FAS.</seg>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <seg>(Strikað).</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg>Reglurnar um afturbering eru ikki galdandi fyri:</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <seg>tænastu útint á skipi, sum eftir § 2, stk. 1, litra j, 3. pkt. ikki verður mett sum skip við heimstaði í Føroyum.</seg>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <seg>tænastu, útint á boriútbúnaði í føroyskum sjóøki sambært § 1, nr. 1 í kolvetnisskattalógini.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="nzudptq65u">Ein treyt fyri at fáa afturbering er, at lønin skal verða goldin inn til eitt avrokningarstað, ið landsstýrismaðurin í fíggjarmálum hevur góðkent.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="qaizdlxo3l">Reiðaravirkið hevur ikki rætt til afturbering fyri lønir v.m., har avsláttur verður givin í føroyska skattinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="xw4xykjqfq">Hevur reiðaravirkið fingið afturbering fyri tær lønir v.m. av órøttum, skal ov nógv móttikin afturbering afturgjaldast til TAKS í seinasta lagi innan 1. í mánaðinum eftir, at kravið er útskrivað.</s>
              <s xml:id="g7o43maqkz">Verður afturberingin ikki goldin rættstundis, verður renta roknað við 0,7% um mánaðin frá 1. degi, og til goldið er.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="ht4u3n5d4i">Einaferð um mánaðin ger líkningarvaldið upp útgjaldingarnar hjá tí einstaka reiðaravirkinum, sum tað hevur goldið gjøgnum afturhaldsskipanina farna mánað fyri tænastu umborð á skipi, skrásett í FAS, og sum kemur undir ásetingarnar í stk. 1.</s>
              <s xml:id="o5yfxhwkxz">Føroya Gjaldstova flytir síðani síðst í mánaðinum tað ásetta prosentið av útgjaldingunum reiðaravirkinum aftur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 7.</label>
              <s xml:id="b4gh2r6n45">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetur í kunngerð afturberingarprosentið, og kann við kunngerð áseta nærri reglur fyri skip, sum koma undir ta í stk. 1 nevndu skipan.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 8.</label>
              <s xml:id="ue2opmmjit">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann áseta nærri reglur fyri afturberingina sbrt. hesi grein.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 64">
            <p>
              <label rend="bold">§ 64.</label>
              <s xml:id="jpcbwsbsno">Eftirhildin fyribilsskattur, smb. 63. §, 5. stk., má ikki vera meira enn 50% av tí einstøku útgoldnu A-inntøkuni.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 65">
            <p>
              <label rend="bold">§ 65.</label>
              <s xml:id="tvlnay5yua">Um hann, hvørs vegna tann umrødda inntøkan verður útgoldin, ikki hevur heimating í Føroyum, smb. 61. §, b), og útgjalding verður gjørd av fulltrúa hansara, sum hevur heimating her, er hesin skyldugur at ávísa inntøkuna gjøgnum tey í 63. §, 1. stk. nevndu avrokningarstøð.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 66">
            <p>
              <label rend="bold">§ 66.</label>
              <s xml:id="qxicsczxyn">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann gera sáttmála við ríkisstýrið um, at í inntøku í tænastu fyri onnur, sum verður útgoldin av persónum, feløgum v.m., heruppií fulltrúum, sum hava heimating í Danmark, til persónar, sum eru undir fullari ella avmarkaðari skattskyldu her á landi, verður skattur hildin eftir, og eisini gera sáttmála um, hvussu hesin skattur skal avroknast við Føroyar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 67">
            <p>
              <label rend="bold">§ 67.</label>
              <s xml:id="arktsrc3ew">Grundarlagið undir fyribils skattgjaldingini er fyribilsskattaskrásetingin, sum verður gjørd eftir reglunum í 67.-76. §§.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="eoasuus6qs">Toll- og Skattaráðið skipar fyri stovnseting og umsiting av eini skattgjaldaraskrá, sum myndar grundarlagið undir tí tilfari, ið fyribilsskattaskrásetingin verður gjørd eftir.</s>
              <s xml:id="vcujumtlpt">Í skattgjaldaraskránni verða tær upplýsingar skrásettar, sum fyri hvønn skattgjaldara sær mynda grundarlagið undir fyribils skattgjaldingini.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="gs4hldkai3">Við skattgjaldaraskránni sum grundarlag verða fyri hvørt inntøkuár sær tey fólk skrivað í manntal, sum væntandi skulu forskotsskrásetast.</s>
              <s xml:id="xoxb2do43l">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetir nærri reglur fyri, í hvørji kommunu persónur skal fyribilsskrásetast.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="rpb53vwqku">Fyribilsskattaskrásetingin verður gjørd, um ikki reglurnar í 68. og 69. §§ eru galdandi, sambært teimum upplýsingum, líkningarvaldið hevur um inntøkuviðurskiftini hjá tí skattskylduga við seinastu álíkning ella fyribilsskattaskráseting.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 68">
            <p>
              <label rend="bold">§ 68.</label>
              <s xml:id="inrlkk45p2">Um ein persónur ikki áður er álíknaður ella fyribilsskattaskrásettur, skal hann geva frágreiðing um síni væntaðu inntøkuviðurskifti.</s>
              <s xml:id="rou6vt3v5n">Síðan verður mett um av líkningarvaldinum, um henda frágreiðing skal verða løgd til grund undir fyribilsskattaskrásetingini.</s>
              <s xml:id="onbeuyccnu">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetir nærri reglur um, hvussu umsóknin skal verða orðað, og ásetir tíðarfreist fyri, nær hon skal verða innlatin.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 69">
            <p>
              <label rend="bold">§ 69.</label>
              <s xml:id="paopawzx4v">Metir skattskyldugur persónur, at inntøkuviðurskifti hansara í einum inntøkuári koma at víkja munandi frá teirri inntøku, ið seinast varð løgd til grund undir álíkningina ella fyribilsskattaskrásetingina, kann hann søkja um at fáa fyribilsskattaskrásetingina broytta, so hon samsvarar við hansara meting um komandi inntøkuviðurskifti.</s>
              <s xml:id="qrdcw42vjk">Líkningarvaldið metir um, í hvønn mun hesar upplýsingar skulu verða lagdar til grund undir komandi fyribilsskattaskrásetingini.</s>
              <s xml:id="dpdq2ob2h3">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann gera nærri reglur um, hvussu umsóknin skal verða orðað og áseta tíðarfreist fyri, nær hon skal verða innlatin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="ikyffhwppk">Líkningarvaldið kann eisini seta ein skattgjaldara í fyribilsskatt, tá mett verður, at hansara inntøkuviðurskifti í einum inntøkuári fara at víkja munandi frá teirri inntøku, sum seinasta álíkning ella fyribilsskattaskráseting varð gjørd eftir.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="vyb42gffpu">Um inntøkuviðurskiftini broytast í inntøkuárinum, kann hin skattskyldugi fáa broytt fyribilsskattaskrásetingina fyri tað, sum eftir er av inntøkuárinum eftir reglunum í 1. stk. Líkningarvaldið kann eisini broyta fyribilsskattaskrásetingina í inntøkuárinum eftir reglunum í 2. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="xhvvqvlxyg">Áðrenn líkningarvaldið skal meta um inntøkuviðurskiftini eftir 2. og 3. stk., kann tað krevja, at hin skattskyldugi letur allar neyðugar upplýsingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 70">
            <p>
              <label rend="bold">§ 70.</label>
              <s xml:id="prhdsn4mqd">Verður mett, at hin skattskyldugi skal gjalda fyribilsskatt av A-inntøkum, og ikki hevur B-inntøku, verður tann A-skattur, sum skal verða eftirhildin í hvørjari útgjalding sær, útroknaður aftaná at inntøkan er minkað við teimum ónýttu frádráttum, sum hin skattskyldugi eigur rætt til fyri farna partin av avvarðandi inntøkuári.</s>
              <s xml:id="ojyrdvbnyk">Landsstýrismaðurin í skattamálum ger nærri reglur um hetta.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 71">
            <p>
              <label rend="bold">§ 71.</label>
              <s xml:id="g6fzysjwnw">Verður mett, at ein persónur skal gjalda fyribilsskatt av B-inntøku, og ikki hevur A-inntøku, verður fyribilsskatturin goldin sambært skattarokning.</s>
              <s xml:id="pnydacyenh">Hann verður roknaður av einari ætlaðari B-inntøku, sum er lækkað við teimum frádráttum, sum mett verður, at skattgjaldarin hevur rætt til, tá endaliga inntøkuuppgerðin og skattaútrokningin verður gjørd fyri hetta inntøkuárið.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 72">
            <p>
              <label rend="bold">§ 72.</label>
              <s xml:id="vuky5ee4tr">Um skattskylduga inntøkan hjá persóni í inntøkuárinum ikki verður mett at verða so stór, at skattur skal gjaldast, kann líkningarvaldið gera av, at skattur ikki skal haldast eftir í A-inntøkuni.</s>
              <s xml:id="csiuijdtbp">Reglan kann tó bert verða nýtt upp til eina ávísa inntøkuupphædd, sum er ájøvn við teir samanløgdu árligu frádráttirnar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="uhflc22nt7">Hin skattskyldugi kann eftir áheitan fáa upplýsingar um, hvussu stór inntøka hansara kann verða, áðrenn A-skattur verður eftirhildin.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 73">
            <p>
              <label rend="bold">§ 73.</label>
              <s xml:id="pctrcdz7mu">Verður mett, at hin skattskyldugi skal gjalda fyribilsskatt bæði av A-inntøku og B-inntøku, ger landsstýrismaðurin í skattamálum av, í hvønn mun fyribilsskatturin skal verða eftirhildin ella goldin sambært skattarokning.</s>
            </p>
          </div>
          <pb n="20"/>
          <div n="§ 74">
            <p>
              <label rend="bold">§ 74.</label>
              <s xml:id="r4i6ctncrm">B-skattur fellur til gjaldingar í 12 gjøldum hin 1. í hvørjum mánaði við gjaldfreist til 20. í gjaldmánaðinum.</s>
              <s xml:id="vfmaaxzvgh">Ber seinasti gjalddagur uppá ein halgidag ella leygardag, verður freistin longd til næsta gerandisdag.</s>
              <s xml:id="fl3rxlzyh6">Um samanlagda árliga upphæddin, ið skal gjaldast í B-skatti, er minni enn 1.000 kr. fellur B-skatturin til gjaldingar í tveimum líka stórum gjøldum hin 1. juni og hin 1. desember við somu gjaldfreist, sum eftir 1. og 2. punktum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 75">
            <p>
              <label rend="bold">§ 75.</label>
              <s xml:id="sla4r2ns5t">Meta líkningarvaldini, at longu goldin fyribilsskattur er munandi hægri enn endaligi skatturin, og tað tykist at vera órímuligt at bíða eftir tí í § 79 ásettu tíð fyri afturgjalding, verður ein upphædd, sum svarar til tann eftir meti líkningarvaldsins ov nógv goldna skattin afturgoldin skattgjaldaranum eftir umbøn.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="onxv43y266">Endurgjald eftir 79. §, 3. stk. verður ikki góðskrivað tí skatti, sum verður afturgoldin eftir 1. stk.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 76">
            <p>
              <label rend="bold">§ 76.</label>
              <s xml:id="tlawijb32q">Skattskyldugur kann gjalda meira í fyribilsskatti enn tað, sum kravt er inn við skattarokning ella er eftirhildið.</s>
              <s xml:id="rpyge2hwzr">Tílík inngjalding kann eisini verða gjørd aftan á at inntøkuárið er lokið, tó í seinasta lagi 31. januar í tí ári, sum líknað verður í.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 77">
            <p>
              <label rend="bold">§ 77.</label>
              <s xml:id="sol6grb7w7">Í tí endaliga skattinum, sum álíknaður verður tí skattskylduga í einum ári, verða niðanfyri nevndu gjøld viðvíkjandi sama ári mótroknað:</s>
              <list rend="numbered">
                <label>a)</label>
                <item>
                  <s xml:id="mm6eynao3t">Fyribilsskattur av A-inntøku, sum skal verða uppíroknaður, tá ið skattskyldugi verður settur endaliga í skatt.</s>
                </item>
                <label>b)</label>
                <item>
                  <seg>A-skattur, sum hin skattskyldugi er skyldugur at gjalda sambært § 130.</seg>
                </item>
                <label>c)</label>
                <item>
                  <seg>Fyribilsskattur, sum sambært skattarokning er goldin.</seg>
                </item>
                <label>d)</label>
                <item>
                  <seg>Gjøld, sum skattskyldugi hevur goldið sambært 76. §.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="mja5ku7uyr">Við uppgerð av upphæddini, sum skal verða mótroknað eftir 1. stk., verður skattur, sum er afturgoldin sambært 75. § frádrigin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="ay3lke2ekx">Avlopsskattur, ið skattgjaldarin fær eftir § 79, verður mótroknaður í írestandi skatti skattgjaldarans hóast írestandi skatturin ikki er fallin til gjaldingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 78">
            <p>
              <label rend="bold">§ 78.</label>
              <s xml:id="odxojhw4tb">Skattskyldugur skal gjalda ta upphædd, sum endaligur skattur er hægri enn fyribilsskatturin, sum verður mótroknaður eftir § 77.</s>
              <s xml:id="szowt3x7vh">Hesin verður nevndur “írestandi skattur”.</s>
              <s xml:id="maoqzcaf46">Er írestandi skatturin við eykagjaldi eftir stk. 2, 100 kr. ella minni, verður hesin ikki innkravdur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="urwpk5y3jw">Við gjalding av írestandi skatti skal gjaldast landskassanum eitt eykagjald uppá 4% av írestandi skattinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="ibb6ztgsyc">Tann írestandi skatturin við eykagjaldi eftir stk. 2 fellur til gjaldingar í trimum javnstórum gjøldum tann 1. mai, 1. juni og 1. juli í álíkningarárinum við gjaldsfreist til 20. í mánaðinum.</s>
              <s xml:id="jg4cqzft7n">Hvørt gjald verður bert kravt inn í heilum krónum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="jd3jcjibly">Er tann írestandi skatturin við eykagjaldi eftir stk. 2 kr. 1.000 ella minni, fellur tann írestandi skatturin við eykagjaldi til gjaldingar í einum gjaldi tann 1. juni í álíkningarárinum við gjaldsfreist til 20. í mánaðinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="iqpqwdgdtc">Er endaliga uppgerðin skrivað út 1. mai í álíkningarárinum ella seinri, og er írestandi skatturin við eykagjaldi eftir stk. 2 størri enn 1.000 kr. fellur hesin til gjaldingar í trimum javnstórum gjøldum tann 1. í hvørjum av teimum trimum komandi mánaðunum við gjaldsfreist til tann 20. í mánaðinum.</s>
              <s xml:id="pvi3qr3oxu">Er upphæddin 1.000 kr. ella minni fellur upphæddin til gjaldingar í einum gjaldi tann 1. í øðrum mánaði eftir endaligu uppgerðina við gjaldsfreist til tann 20. í mánaðinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="jgh55uzzy2">Ger eftirsitandi hjúnafelagi av at sita við óskiftum búgvi, ella fellur búgvið eftir 57. §, 1. stk. í skiftilógini uttan skiftisviðgerð til tann, ið situr eftir, verður írestandi skattur v.m. hjá tí deyða, fyri árið frammanundan, innheintaður hjá eftirsitandi hjúnafelaga eftir reglunum í 5. stk.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 79">
            <p>
              <label rend="bold">§ 79.</label>
              <s xml:id="irbigs6zt7">Er endaligi skatturin minni enn fyribilsskatturin, sum verður mótroknaður eftir § 77, verður tað, ið eftir er, nevnt “avlopsskattur”.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="vf3rrujrtt">Er avlopsskatturin við endurgjaldi afturatløgdum eftir 3. stk. 25 kr. ella meira, fær skattskyldugi peningin afturgoldnan.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="etpsr67jwu">Tá ið avlopsskattur verður afturgoldin skattskylduga, verður goldið honum endurgjald svarandi til 4% av avlopsskattinum.</s>
              <s xml:id="v27kolj3hy">Av avlopsskatti, ið stavar frá peningi inngoldnum eftir § 76, verður einki endurgjald latið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="h63etsieqd">Afturgjalding av avlopsskatti við endurgjaldi eftir stk. 3 fer fram áðrenn 1. oktober í álíkningarárinum.</s>
              <s xml:id="ujbrawkyxk">Um afturgjaldingin er aftan á 1. oktober, verður renta roknað skattgjaldaranum fyri hvønn byrjaðan mánað frá 1. oktober við 0,7%.</s>
              <s xml:id="upbps6yrg4">Áðrenn afturgjalding fer fram, verður møgulig eftirstøða av persónligum skatti við tilskrivaðum rentum mótroknað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="rzv5j4bndm">Allar upphæddir verða bert goldnar aftur í heilum krónum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 80">
            <p>
              <label rend="bold">§ 80.</label>
              <s xml:id="owhfzb4s7b">Um ein broyting verður gjørd aftaná 1. mai í álíkningarárinum í einari endaligari álíkning, og hetta hevur við sær, at írestandi skattur skal gjaldast ella at írestandi skattur verður hækkaður, eru reglurnar í 78. § stk. 5 viðvíkjandi gjalding av upphæddini við eykagjaldi eftir stk. 2 galdandi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="crhjnqtj5e">Um broytt endalig álíkning, sum er gjørd aftan á 1. mai í álíkningarárinum ávirkar, at avlopsskattur, sum er afturgoldin skattskylduga eftir § 79, verður lækkaður ella fellur burtur, skal viðkomandi gjalda peningin aftur saman við endurgjaldi eftir § 79, stk. 3 og møguligar rentur eftir § 79, stk. 4 samsvarandi reglunum í § 78, stk. 5.</s>
            </p>
            <pb n="21"/>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="keqi7jxdkl">Um ein broytt endalig álíkning, sum er gjørd aftan á 1. mai í álíkningarárinum, ger, at írestandi skattur verður lækkaður ella fellur burtur, verður upphæddin, sum írestandi skatturin er lækkaður við og eykagjald eftir § 78, stk. 2 útgoldin skattskylduga innan mánaðurin er úti, sum kemur aftaná útskrivingardagin.</s>
              <s xml:id="ibmxzt2czv">Av higartil uppkravda peninginum eigur skattskyldugi 0,7% í rentu fyri hvønn byrjaðan mánað frá gjalddegi.</s>
              <s xml:id="kazbnmjgcm">Áðrenn útgjalding, verða møgulig gjøld av írestandi skatti, sum ikki eru fallin til gjaldingar eftir § 78 og møguligar eftirstøður av persónligum skatti við tilskrivaðum rentum mótroknað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="a33ohl6t42">Um ein broytt endalig álíkning, sum er gjørd aftaná 1. mai í líkningarárinum, gevur tað úrslit, at avlopsskattur skal gjaldast tí skattskylduga, ella at meira avlopsskattur enn frammanundan roknað skal afturgjaldast, verður upphæddin endurgoldin við endurgjaldi eftir § 79, stk. 3 og møguligum rentum eftir § 79, stk. 4 innan mánaðurin, sum kemur aftaná útskrivingardagin, er úti.</s>
              <s xml:id="eyw7ko2dlp">Áðrenn afturgjalding verða møgulig gjøld av írestandi skatti, sum ikki eru fallin til gjaldingar eftir § 78 og møguligar eftirstøður av persónligum skatti og tilskrivaðar rentur mótroknaðar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="tajz3nraxm">Skatturin hjá deyðsbúgvum umframt írestandi skattur av einari endaligari álíkning fellur til gjaldingar 3 mánaðir aftan á, at endaliga álíkningin er útskrivað við gjaldfreist til 20. í gjaldmánaðinum.</s>
              <s xml:id="nwndblnkqb">Fellur seinasti gjalddagur á ein halgidag ella leygardag, verður freistin longd til næsta gerandisdag.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 81">
            <p>
              <label rend="bold">§ 81.</label>
              <s xml:id="uozkergyz3">Skatturin hjá partafeløgum v.m., deyðsbúgvum, feløgum o.l., smb. 1. § nr. 7-16, fellur til gjaldingar í 3 gjøldum, 1. oktober, 1. november og 1. desember við gjaldfreist til 20. í mánaðinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="prbdw2cgxr">Um broyting verður gjørd, og hetta hevur við sær, at álíknaði skatturin verður hækkaður, fellur hækkingin til gjaldingar tann 1. í mánaðinum aftan á, at skattarokning er útsend, við gjaldfreist til 20. í mánaðinum.</s>
              <s xml:id="q2ltmzfnwj">Verður skatturin eftir 1. og 2. stk. ikki goldin rættstundis, verður renta roknað við 0,7% fyri hvønn byrjaðan mánað frá gjalddegnum, sbr. tó ásetingina í 146. §, 1. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="e62n7ylahp">Um broyting verður gjørd, og hetta hevur við sær, at álíknaði skatturin verður lækkaður, skal ov nógv goldna upphæddin verða afturgoldin innan tann 20. í mánaðinum aftan á, at fráboðanin er útsend.</s>
              <s xml:id="oght2hmumz">Av tí ov nógv goldna skattinum verður góðskrivað ein renta uppá 0,7% pr. byrjaðan mánað frá inngjaldingardegnum at rokna.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 82">
            <p>
              <label rend="bold">§ 82.</label>
              <s xml:id="xifiu3x57r">Líkningarvaldið skal, tá skattgjaldari biður um, geva honum fráboðan um A-inntøku og eftirhildnan A-skatt fyri tað tíðarskeið, sum farið er av árinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 83">
            <p>
              <label rend="bold">§ 83.</label>
              <s xml:id="d2visxddly">Landskassin avroknar hvørjari kommunu tann partin av endaliga skattinum, sum er kommunuog kirkjuskattur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="oheuqnsijg">Landskassin rindar við byrjan av hvørjum mánaði hvørjari kommunu eitt forskot av kommunuog kirkjuskatti.</s>
              <s xml:id="jlhhqyqhah">Mánaðarliga forskotið skal vera ájavnt við kommununnar part av teimum fyribilsskattum, ið inngoldnir eru í mánaðinum frammanundan.</s>
              <s xml:id="qzznqheijb">1. november á hvørjum ári ger landskassin eina fullfíggjaða uppgerð til allar kommunur yvir tann samanlagda inngoldna kommunu- og kirkjuskattin og somuleiðis eitt yvirlit yvir eftirstøðurnar smb. endaligu álíkningina fyri seinasta inntøkuár.</s>
              <s xml:id="yicfc2trhn">Harumframt skal henda uppgerð vísa, hvussu nógv er útgoldið kommununi sum forskot í inntøkuárinum.</s>
              <s xml:id="cgu7enyoiv">Er munurin millum samanlagda inngoldna kommunu- og kirkjuskattin og ta upphædd, sum kommunan hevur fingið sum forskot, kommununi til góðar, verður hann útgoldin.</s>
              <s xml:id="rsm6dbrmgq">Er munurin landskassanum til góðar, verður hann eftirhildin í mánaðaruppgerðini ella eftirhildin í fylgjandi mánaðaruppgerð, um hann ikki rúmast í avrokningini.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="qrzntypqnb">Við byrjan av hvørjum mánaði verður harafturat uppgjørt og avroknað í kommunu- og kirkjuskatti tað, sum er inngingið fyri eldri ár síðani seinastu avrokning, og harumframt upphæddir, sum vegna broyting í álíkning, eftirgeving av skatti, skattur, ið ikki fæst inn, ella av aðrari orsøk er lagdur afturat ella drigin frá síðan seinastu avrokning.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="wxzfbspgjl">Um striking av skatti, eftirgeving ella skattur, sum ikki fæst inn, saman við írestandi skatti v.m. ger, at ógoldin skattur stendur eftir, so bera kommunurnar og landið sín lutfalsliga part av tapinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="bsdsmb3mzm">Kommununnar partur av inntøkuskattinum av deyðsbúgvum verður avroknaður av landskassanum saman við avrokningini eftir 2. og 3. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="royyzd43ii">Kommununnar partur av inngoldna skattinum hjá feløgum, ið nevnd eru í 21. § og 81. §, og sum skulu rinda álíknaða skattin hvønn 1. oktober, 1. november og 1. desember, verður goldin kommununum saman við forskotinum 1. november, 1. desember og 1. januar.</s>
              <list rend="numbered">
                <label>b)</label>
                <item>
                  <s xml:id="ngi3sqyqa4">Goldnar eftirstøður av skatti smb. hesum stk. verða avroknaðar kommununum smb. reglunum í 3. stk. í hesi grein.</s>
                </item>
                <label>b)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="mi6p4bzyvu">Upphæddir, sum vegna broyting í álíkning verða lagdar afturat ella drignar frá skattinum hjá feløgum síðani seinastu avrokning, verða avroknaðar kommununum eftir reglunum í 3. stk.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 84a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 83 a.</label>
              <s xml:id="we73s54hxt">Afturberingin sambært § 63 a verður borin av landskassanum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>7. Kapittul</label> <lb/> Skipan og starv kommunala líkningarvaldanna</head>
          <p>(§§ 84-91 settar úr gildi)</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>8. Kapittul</label> <lb/> Líkningarráðið</head>
          <p>(§§ 92-95 settar úr gildi)</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>9. Kapittul</label> <lb/> Landsskattanevndin</head>
          <p>(§§ 96-99 settar úr gildi)</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>10. Kapittul</label> <lb/> Sjálvuppgávan og hvat ið stendst av tí, at eingin <lb/> er</head>
          <div n="§ 100">
            <p>
              <label rend="bold">§ 100.</label>
              <s xml:id="mgpmv7rgtr">Persónar, deyðsbúgv, feløg og felagsskapir v.m., sum koma undir reglurnar í 1. kapitli um inntøkuskattskyldu, skulu sjálv geva upp inntøku sína í samsvari við reglurnar, sum her fylgja eftir.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="tawxj2ojnw">Í seinasta lagi hin 1. januar krevur Toll- og Skattaráðið við serligari kunngerð allar, sum skulu verða settir í skatt, at geva upp skattskyldugu inntøku sína, áðrenn tær freistir, ið eru tilskilaðar í 3. stk., eru úti.</s>
              <s xml:id="bmz5omwwyz">Í kunngerðini skal greidliga verða tilskilað, at um skattgjaldarin ikki gevur upp inntøku sína, verður farið fram, sum í 104. § er sagt.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="yuumxfofum">Sjálvuppgávan fyri eitt inntøkuár skal latast inn til TAKS í seinasta lagi 1. mai árið eftir, smb. tó § 101 stk. 2.</s>
              <s xml:id="si3kcgcwr3">Sjálvuppgávur frá deyðsbúgvum, feløgum, felagsskapum v.m. smb. § 1, stk. 1, nr. 7-16 og § 2 skulu vera innlatnar í seinasta lagi 1. juli.</s>
              <s xml:id="yr7mm6ofpx">Sjálvuppgávan er roknað fyri at vera innlatin rættstundis, tá ið hon í seinasta lagi nevnda dag er fingin TAKS ella latin í postin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="nfh4xw6l2c">Á sjálvuppgávuni skal vera tilskilað, hvussu stór inntøkan er í teimum ymisku høvuðsinntøkugreinunum, og annars skulu allar sundurliðingar verða gjørdar, sum landsstýrismaðurin í skattamálum fyriskipar eftir samráð við Toll- og Skattaráðið.</s>
              <s xml:id="d2kw74wm3m">Eisini inntøkur, sum ikki skulu roknast við í skattskyldugu inntøkuna, kunnu krevjast greiniliga tilskilaðar á sjálvuppgávuni.</s>
              <s xml:id="fb6zrhwa62">Skattskyldugir persónar, sum ikki hava skyldu at lata inn roknskap saman við sjálvuppgávuni, skulu í tann mun, Tollog Skattaráðið heldur tað verða neyðugt, verða skyldugir at siga frá størri útveganum í sambandi við eginnýtsluna, heruppí eisini løn til húshjálp við meira.</s>
              <s xml:id="rgygyis7qr">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann eisini í samband við sjálvuppgávuna gera av, at á sjálvuppgávuni skulu vera upplýsingar og sundurliðingar, sum kunnu hava týdning fyri fyribilsskattaskrásetingina fyri komandi ár.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="sinon7ieob">Sjálvuppgávan av ognini smb. § 110 skal vera innlatin til TAKS eftir somu reglum og við somu freistum, sum nevndar eru í stk. 3.</s>
              <s xml:id="lpwmivwaaf">Á ognaruppgerðini skal, umframt samantaldu eginognina, annaðhvørt ognin er verulig ella skuldhall er, vera tílík sundurliðing av ognum og skuldum, sum landsstýrismaðurin í skattamálum fyriskipar í samráð við Toll- og Skattaráðið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="jf46xiy2cn">Allir teir, sum sambært 103. § lata inn fíggjarstøðu, og sum eiga ogn - hvør hon so er - sum er ikki tald upp í fíggjarstøðuna, skulu lata líkningarvaldinum yvirlit yvir hesa ogn við somu freistum, sum fyrisettar eru í 5. stk., og uppgjørda eftir teimum reglum, sum fyriskipaðar eru í 110. §.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 101">
            <p>
              <label rend="bold">§ 101.</label>
              <s xml:id="my5lm2ii2o">Oyðubløð við navni, bústaði og persónstali v.m. til sjálvuppgávur verða gjørd eftir skipan landsstýrismansins í skattamálum í samráð við Toll- og Skattaráðið, og verða tey í góðari tíð, áðrenn tær í § 100, stk. 3 nevndu innlatingarfreistir, latin øllum, ið eru at rokna fyri skattskyldug.</s>
              <s xml:id="z24jbawr2g">At skattgjaldari ikki fær oyðiblað til sjálvuppgávu sendandi, loysir hann ikki frá skyldu síni at lata inn sjálvuppgávu ella frá teim avleiðingum, ið standast av tí, at persónur letur ikki inn sjálvuppgávu.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="hazwirye56">Skattskyldugur persónur, sum hevur fingið ársuppgerð frá skattavaldinum, áðrenn freistin fyri at lata inn sjálvuppgávu er farin, kann lata verða við at lata inn sjálvuppgávu, um hann er sannførdur um, at teir av skattavaldinum nýttu upplýsingar, ið eru grundarlag undir ársuppgerðini, eru rættir og fullfíggjaðir, sbr. § 139 A.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 102">
            <p>
              <label rend="bold">§ 102.</label>
              <s xml:id="x6mswd2ntk">Sjálvuppgáva skal verða undirskrivað, sum gjørd eftir bestu sannføring.</s>
              <s xml:id="zirgthf7ix">Sjálvuppgáva, sum er innlatin umvegis eina sjálvavgreiðsluskipan hjá TAKS, verður javnsett við eina vanliga sjálvuppgávu eisini við atliti at undirskrift.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="stn5s6i4w4">Fyri tey, ið eru yngri enn 16 ár, og tey, ið hava mist fíggjarræði, skrivar verji undir.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="pnrftvkzy2">Skrivar fulltrúi undir sjálvuppgávu fyri hond skattgjaldara, ber hann, ið fulltrú gav, ábyrgdina, sbr. tó 139. §.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 103">
            <p>
              <label rend="bold">§ 103.</label>
              <s xml:id="jj337wsmpt">Øll tey, ið hava skyldu at føra bókhald, eins og deyðsbúgv, feløg, felagsskapir, stovnar v.m. skulu lata fylgja við sjálvuppgávuni rakstrarroknskap og fíggjarstøðu í byrjan og enda rakstrarársins, sum nærri ásett í § 103 a.</s>
              <s xml:id="cqs63uq6nu">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann eftir tilmæli frá Toll- og Skattaráðnum við kunngerð áseta nærri krøv til ta skattligu uppgerðina og tað skattliga roknskapargrundarlagið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="s2rh6fbnfe">Landsstýrismaðurin í skattamálum hevur heimild til eftir tilmæli frá Toll- og skattaráðnum at áseta, at tey, ið hava atvinnu, sum lóggávan annars ikki fyriskipar bókhaldsskyldu, skulu hava skyldu at føra bókhald, sum ger teimum krøvum fulnað, ið landsstýrismaðurin í skattamálum setur sum lægsta mark, og at tey, áðrenn sjálvuppgávufreistin er úti, skulu senda líkningarvaldinum rakstrarroknskap og fíggjarstøðu, ið eru gjørd úr hesum tilfari.</s>
              <s xml:id="d5rguakyba">Roknskapir við tilhoyrandi skjølum skulu goymast í minst 5 ár aftaná at viðkomandi roknskaparár er endað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="szmoruohhw">Um nú skattgjaldari, sum sambært tí, ið frammanfyri er ásett, hevur skyldu at lata inn rakstrarroknskap og fíggjarstøðu, ikki ger hetta, tá verður sjálvuppgáva hansara mett ógild, og hann verður at ganga undir tað, ið av hesum stendst <pb n="23"/> viðvíkjandi skattseting og rætti til kæru.</s>
              <s xml:id="f5ltojz5r2">Líkningarvaldið hevur umframt heimild til at seta freist, nær ið roknskapurin og sjálvuppgávan skal verða innsend og heimild at leggja við 100 kr. í dagsekt frá tí degi, at freistin er úti, og til tilfarið kemur inn.</s>
              <s xml:id="kenkoxaaez">Sektin fellur til landskassan, og viðvíkjandi feløgum kann sektin verða løgd á stjórnar- og ella nevndarlimir.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 103a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 103 a.</label>
              <s xml:id="q5vpckoodm">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, at tær upplýsingar, sum nevndar eru í § 103, skulu fráboðast talgilt, og at dátuflutningur ímillum Hagstovu Føroya og TAKS skal fara fram talgilt.</s>
              <s xml:id="dxbidya6da">Landsstýrismaðurin kann eisini áseta reglur um talgilda fráboðan og um nýtslu av ávísum kt-skipanum, serliga við atliti at talgildum sniði og talgildari undirskrift.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 104">
            <p>
              <label rend="bold">§ 104.</label>
              <s xml:id="ukq4l2wp3q">Um fullfíggjað sjálvuppgáva av inntøku ikki er innlatin rættstundis, eins og frammanfyri er ásett, verður skattaskylduga inntøkan sett til eina metta upphædd.</s>
              <s xml:id="h7glcmhbte">Toll- og Skattaráðið verður heimilað at fyriseta neyvari reglur fyri metingum eftir hesi grein.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="hlymduy5d4">Verður fullfíggjað sjálvuppgáva av inntøku ikki latin TAKS rættstundis, ella sjálvuppgávan ikki kemur inn, verður sekt áløgd við í minsta lagi kr. 1.000 og í mesta lagi kr. 5.000.</s>
              <s xml:id="mlt7fwxisc">Verður latið inn minni enn 7 dagar ov seint, verður samanlagdi inntøkuskatturin hækkaður við 2%.</s>
              <s xml:id="qpvgttynat">Verður latið inn 7 dagar ella meira ov seint, verður samanlagdi inntøkuskatturin hækkaður við 5%.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="judgspdumb">Avleiðingum, ið nevndar eru í hesi grein og § 119, og sum standast av tí, ikki at lata inn sjálvuppgávu, ella av ikki rættstundis at lata inn sjálvuppgávu, roknskap ella roknskapartilfar, kann TAKS fráboða frítøku, lina um ella heilt lata falla burtur álagda sekt, tá ið tað av serligum orsøkum verður hildið at vera rímiligt.</s>
              <s xml:id="xd6tnlskph">Skattgjaldarin skal søkja um eftirgevingina og skal til undanførslu hava grund, sum TAKS telur fullgóða.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 105">
            <p>
              <label rend="bold">§ 105.</label>
              <s xml:id="hwfzxtyye5">Landsstýrismaðurin kann í kunngerð áseta reglur um, at løntakarar uttanlands, persónar, feløg og onnur, sum hava roknskaparskyldu, kunnu fáa freistina við at lata inn sjálvuppgávu longda.</s>
              <s xml:id="awsrsd2ogo">Henda freist kann tó ongantíð leingjast útum 15. august í álíkningarárinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="nchnqedpsa">TAKS er heimilað, tá ið serligar grundir eru til tess, at leingja freistina, sum sambært stk. 1 er sett av landsstýrismanninum.</s>
              <s xml:id="kv24ngztiw">Henda freist kann tó ongantíð leingjast útum 15. august í álíkningarárinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 106">
            <label rend="bold">§ 106.</label>
            <seg>(Strikað).</seg>
          </div>
          <div n="§ 107">
            <label rend="bold">§ 107.</label>
            <seg>(Strikað).</seg>
          </div>
          <div n="§ 108">
            <p>
              <label rend="bold">§ 108.</label>
              <s xml:id="xwne6ezffn">Børn, sum við byrjan inntøkuársins ikki hava fylt 16 ár, hava ikki skyldu at lata inn sjálvuppgávu, um tey ikki hava inntøkur av slíkum slag, sum umrøddar eru í 5. §, 1. stk.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 109">
            <p>
              <label rend="bold">§ 109.</label>
              <s xml:id="nledvxbr7n">Sambúgvandi hjúnafelagar hava rætt til at gera seg kunnugan við sjálvuppgávuna og ognaruppgerðina hjá hvørjum øðrum, áðrenn tær verða latnar líkningarvaldinum.</s>
              <s xml:id="llo7ls5uuj">Eisini hevur líkningarvaldið skyldu til, um biðið verður um tað, at lata hjúnafelaga fáa upplýsingar um inntøkuna og skattaútrokningina hjá hinum hjúnafelagnum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>11. Kapittul</label> <lb/> Ognaruppgerðin</head>
          <div n="§ 110">
            <p>
              <label rend="bold">§ 110.</label>
              <s xml:id="loytrqf2xv">Øll, sum eru undir skattskyldu til inntøkuskatt eftir hesi lóg, hava við teimum undantøkum og avmarkanum, ið sett eru niðanfyri, skyldu til at lata TAKS fullfíggjaða ognaruppgerð, sum er yvirlit yvir allar ognir og øll fíggjarlig rættindi við tilskilan av virðinum.</s>
              <s xml:id="jt3bdb664l">Skattskyldugir persónar, ið ikki hava bókhalds- og roknskaparskyldu, kunnu lata verða við at lata inn ognaruppgerð, um so er, at tað í mun til seinast innlatnu ognaruppgerð ikki eru broytingar í árinum í ognum og rættindum.</s>
              <s xml:id="sfxjwr35ad">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann í samráð við Toll- og Skattaráðið gera reglur fyri í hvønn mun skattskyldugur hóast broytingar í ognarviðurskiftunum kann lata verða við at lata inn ognaruppgerð.</s>
              <s xml:id="f565fzvv55">Skattskyldugur, ið eigur ognir uttanlands av slíkum slag, sum umrøddar eru í stk. 3, skal tó altíð lata inn ognaruppgerð.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="hkolfwqx7q">Reglurnar í stk. 1, 2. pkt. eru tó ikki galdandi fyri skattskyldugar persónar, sum á fyrsta sinni skullu lata inn ognaruppgerð.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <seg>Ognir og rættindi umrødd í stk. 1 eru millum annað:</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <seg>Fastognir (grundøki við húsum ella uttan, eins og hús á annara manna øki),</seg>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <seg>motorakfør, bátar, innbúgv og annað leysafæ</seg>
                </item>
                <label>3)</label>
                <item>
                  <seg>vørur, ráevni, maskinur, innbúgv, innistøða og leysafæ, ið nýtt er í vinnu,</seg>
                </item>
                <label>4)</label>
                <item>
                  <seg>peningur og peningagildi, útistandandi skuldir, skuldarbrøv, inniogn í banka, sparikassa ella aðrari peningastovnan, partabrøv, lutaprógv og aðrir partar í feløgum, somuleiðis lista- og frímerkjasøvn eins og skartgripir, tá ið virðið teirra eru meira enn 25.000 kr.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="ra7ocmwjfd">Oyðubløð til ta í stk. 1 nevndu ognaruppgerð verða gjørd eftir skipan landsstýrismansins í skattamálum í samráð við Toll- og Skattaráðið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="bhg4hqdkcc">Til ogn í deyðsbúgvi, sum er tikið til almenna skiftisviðgerð her á landi, teljast allar ognir eftir hin deyða, sum verða tiknar til skiftis.</s>
              <s xml:id="eksx56e3cf">Til ognina verða ikki tald tey virðir, sum eru útlutaðið arvingunum frammanundan uppgerðardegnum.</s>
              <s xml:id="xnarknfqvd">Er útlutan av arvaforskoti ella gávum farin fram í deyðaárinum, skal hetta takast við í uppgerðina, men ikki teljast upp í ognina.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="q5sm3uopxn">Letur persónur ikki inn ognaruppgerð yvir ogn síni í rættari tíð, soleiðis sum fyriskipað er í § <pb n="24"/> 100, stk. 5 og § 110, stk. 1, ger tað sjálvuppgávu hansara av inntøkuni til einkis, jbr.</s>
              <s xml:id="kegq3ztkba">tó stk. 1, 2. pkt. Økisskrivstovurnar fremja tá skattseting eftir reglunum í § 104, stk. 1.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 7.</label>
              <s xml:id="nkwlebelhq">Í teim førum, ið nevnd eru í stk. 1, 2. pkt., kunnu økisskrivstovurnar áleggja einum skattskyldugum at lata inn fullfíggjaða ognaruppgerð sambært stk. 1, 1. pkt., tá ið hetta verður hildið neyðugt fyri at fáa greiðu á serliga truplum og fløktum málum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 8.</label>
              <s xml:id="e5crgo6fc5">Um persónur ikki letur inn ognaruppgerð fyri ogn sína, tá ið hann verður kravdur eftir henni sambært reglunum í stk. 7 ger tað sjálvuppgávu hansara av inntøkuni til einkis.</s>
              <s xml:id="ruiuyhac6q">Økisskrivstovurnar kunnu tá fremja skattseting eftir reglunum í § 104, stk. 1.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 111">
            <p>
              <label rend="bold">§ 111.</label>
              <s xml:id="lahhrz63p6">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetur við kunngerð, hvørjar reglur, farið skal verða eftir, tá meting av ognum, ið nevndar eru í § 110, stk. 3, nr. 1)-4) verður gjørd.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 114">
            <p>
              <label rend="bold">§ 114.</label>
              <s xml:id="exyfwuqpr6">Ogn, sum persónur hevur inntøkurnar av ella nýtir, meðan annar persónur hevur fingið ognarrættin, tó uttan at hava ráð á henni, so leingi hin fyrr nevndi hevur inntøkurnar ella nýtsluna, verður til helvtar tald uppí ogn hansara, ið inntøkuna ella nýtslu hevur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="g56wg2f7tz">Men hevur hann, ið fær inntøkurnar av ognini ella nýtir hana, sjálvur avkannað sær ognarrættin, tá skal ognin øll verða tald upp í ognaruppgerð hansara.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="k3ztpy32ll">Um maður hevur givið burtur ogn og lagt tað band á, at inntøkurnar fyri fyrst verða lagdar til goymslu, og at tann ella teir, ið gávuna fáa, ikki fyri fyrst fáa ráð á ognini við goymdum inntøkum, tá skal hann framvegis telja ognina við teimum burturgoymdu inntøkunum upp í ognaruppgerð sína.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 115">
            <p>
              <label rend="bold">§ 115.</label>
              <s xml:id="j6jxi5jzvx">Ognin verður gjørd upp undir einum eftir standinum, tá tað inntøkuárið gongur út, sum inntøkuskatturin er álagdur eftir, um ikki øðrvísi er skipað í hesi lóg.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 116">
            <p>
              <label rend="bold">§ 116.</label>
              <s xml:id="xo3hf75d72">Ogn hjá børnum yngri enn 16 ár verður tald upp í ognaruppgerðina hjá tí av foreldrunum, sum hevur foreldramyndugleikan.</s>
              <s xml:id="pf2j4wyags">Tá talan er um børn í hjúnalagi avgera foreldrini sjálvi hvør av teimum skal rokna ogn barnanna upp í ognaruppgerð sína.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="pjmiauv54s">Sambúgvandi hjún taka hvør sær egnar ognir við á ognaruppgerð sína.</s>
              <s xml:id="umo5v6tfqx">Landsstýrismaðurin í skattamálum verður heimilaður við kunngerð at fyriskriva nærri reglur fyri, hvussu skattliga ognarbýti skal verða gjørt hjá sambúgvandi hjúnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 117">
            <p>
              <label rend="bold">§ 117.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>15. Kapittul</label> <lb/> Ymisk fyrimæli </head>
          <div n="§ 151">
            <p>
              <label rend="bold">§ 151.</label>
              <s xml:id="dscj4s6ogv">Skattavaldinum, herundir eins væl líkningarvaldini sum limir í kommunalu skattakærunevndunum og Føroya Kærustovni og tey ið innheinta, er bannað, undir ábyrgd í borgarligari revsilóg fyri Føroyar, at siga óviðkomandi frá nøkrum av tí, sum teir fáa at vita um inntøku- og ognarviðurskifti, vinnuviðurskifti ella viðurskifti sum viðkoma heimlívinum hjá skattskyldugum ella ávísingarskyldugum, meðan teir røkja starv sítt sambært hesi lóg.</s>
              <s xml:id="dddv26mugc">Tað sama hevur gildi fyri tað hjálparfólk, sum starvar hjá skattavaldinum og annars hvønn og ein, sum hevur gjørt avtalu við tað almenna um at átaka sær eitt arbeiði og fær at vita um slík viðurskiftir.</s>
              <s xml:id="dlmizoqyg4">Er avtalan gjørd við eitt virki, so fevnir tagnarskyldan um øll tey í virkinum, sum fáa at vita um slík viðurskiftir.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="tvp4vm54pw">Tey, sum koma undir hetta, skulu, tá tey taka við starvi, skrivliga lova at halda hesa tagnarskyldu.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="btvg6pf4vz">Almannakunngerð av tílíkum, sum eftir lóg ikki er loyvt at gera almannakunnugt verður revsað við sektum.</s>
              <s xml:id="bttzjjm27z">Ákæra kann reisast bæði um skattgjaldarin ella um landsstýrismaðurin í skattamálum krevur tað.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 152">
            <p>
              <label rend="bold">§ 152.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 153">
            <p>
              <label rend="bold">§ 153.</label>
              <s xml:id="ra7qlqhhuk">Hvørjum tí persóni, sum eftir §§ 21, 2. stk., 103, 3. stk., 104, 1. stk., 119, 1. stk., 125, 4. stk., 126, 1. stk., 127, 1. stk. og 151, 3. stk. verður álagt sekt, er loyvt innan 14 dagar eftir, at hann hevur fingið boð um sektina, at krevja málið avgjørt av rættinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="sxk2lqxj73">Sektir eftir hesi lóg falla til landskassan, har ið annað ikki er ásett.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 154">
            <p>
              <label rend="bold">§ 154.</label>
              <s xml:id="zibgorp6qb">Skattur, sum er goldin øðrum ríki av inntøku haðan, har avtala ikki er gjørd, annaðhvørt skatturin er beinleiðis álíknaður ella afturhildin, kann verða drigin frá í tí inntøkuskatti, sum latin skal verða í Føroyum av hesari inntøku.</s>
              <s xml:id="lcmbf4pkmo">Frádrigin kann tó ikki verða meira enn tann skattur, sum lutfalsliga fellur á ta í Danmark, Grønlandi ella øðrum ríki skattaðu inntøkuni, sum eisini er skattað í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="t3mgtprsye">Landsstýrismanninum í skattamálum verður eisini heimilað at seta reglur fyri, í hvønn mun myndugleikar aðrastaðir í kongaríkinum skulu kunna útinna tað eftirlit, ið umrøtt er í kapittli 12.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 154a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 154 a.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 154b">
            <p>
              <label rend="bold">§ 154 b.</label>
              <s xml:id="d65icnvyd4">Tá tvískatting verður avtikin, verður avgjald, sum goldið til eitt annað land enn Føroyar og sum fevnt av norðurlendsku konventiónini um sosiala trygd, talt við sum ein skattur, goldin í Norðurlondum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 155">
            <p>
              <label rend="bold">§ 155.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 156">
            <p>
              <label rend="bold">§ 156.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 157">
            <p>
              <label rend="bold">§ 157.</label>
              <s xml:id="dz42xbxvev">Bygda(r)ráðunum er einans loyvt at geva eftir persónligan endaliga álíknaðan kommunuskatt v.m. í serstøkum førum, tá inntøka skattgjaldarans av sjúku, andláti, tungum húsi, vinnuloysi ella øðrum tílíkum umstøðum hevur verið stóran mun minni enn inntøkan í tí ári írestandi kommunuskatturin er álíknaður eftir, og tá fíggjarligu kor hansara annars mugu ætlast at vera til hindurs fyri, at hann fær goldið allan tann álíknaða írestandi skattin.</s>
              <s xml:id="cnoyagpkvq">Umsókn um at fáa skatt eftirgivnan skal verða send bygda(r)ráðnum skrivliga, í kommunum við fastari sosialnevnd skal umsóknin sendast til hesa, og avgerð um hetta skal - tá neyðturvuligir upplýsingar eru fingnir til vegar - verða tikin á bygda(r)ráðsfundi.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 157a">
            <p>
              <label rend="bold">§ 157 a.</label>
              <s xml:id="ntpuip2gfp">Landsstýrismaðurin í skattamálum kann geva TAKS ella Toll- og Skattaráð Føroya, sum eru skipað við løgtingslóg um Toll- og Skattafyrisiting, heimild til at taka avgerðir eftir hesi lóg.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>16. Kapittul</label> <lb/> Nær lógin fær gildi. Bráðfengis fyrimæli</head>
          <div n="§ 158">
            <p>
              <label rend="bold">§ 158.</label>
              <s xml:id="xw5m3aug46">Landsstýrismaðurin í skattamálum setur nærri reglur fyri, hvussu henda lóg skal verða framd.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 159">
            <p>
              <label rend="bold">§ 159.</label>
              <s xml:id="z4c4pmlo77">Øll mál viðvíkjandi skattgjaldi fyri skattaskeiði áðrenn henda lóg kemur í gildi, og sakarábyrgd fyri upplýsingar, sum givnar eru, áður enn henda lóg kemur í gildi, skulu framvegis verða viðgjørd eftir higartil galdandi reglum, um so er, at annað ikki er ásett í løgtingslóg.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 160">
            <p>
              <label rend="bold">§ 160.</label>
              <s xml:id="odczh6gzmb">Nær henda lóg fær gildi, verður ásett við kunngerð frá Føroya Landsstýri.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 161">
            <p>
              <label rend="bold">§ 161.</label>
              <s xml:id="qthogw6vow">Samstundis fara úr gildi løgtingslóg nr. 50 frá 2. juli 1963 við seinni broytingum um landsskatt og kommunuskatt og 45. § í løgtingslóg nr. 45 frá 29. juni 1972 um føroysku kommunurnar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="utbssmdlbs">Tær eftir lógini frá 2. juli 1963 givnu kunngerðir v.m. verða framvegis í gildi, í tann mun tær ikki ganga móti hesi lóg.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>