<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Løgtingslóg nr. 13 frá 21. mai 1954 um býarskipanir og byggisamtyktir</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Løgtingslóg nr. 13 frá 21. mai 1954 um býarskipanir og byggisamtyktir</title>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <date when="1954-05-21">21. mai 1954</date>
          <date type="accessed" when="2025-11-17"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Løgtingslóg <lb/> um <lb/> býarskipanir og byggisamtyktir.</head>
        <space type="vertical"/>
        <ab>Samsvarandi samtykt Løgtingsins staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg:</ab>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <div>
            <head rend="bold center">§ 1.</head>
            <p>
              <label rend="italic">1. partur.</label>
              <s xml:id="ywhavptjo2">Landsstýrið kann, tá ið eitt kommunustýri (býráð ella sóknarstýri) mælir til tess, góðkenna býarskipan fyri hesa kommunu ella ein part av henni.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">2. partur.</label>
              <s xml:id="ijrmhrnbd5">Tórshavnar kommuna skal, áðrenn 3 ár eru liðin, aftaná at henda lóg er komin í gildi, hava fingið í lag eina býarskipan fyri Tórshavnar kommunu.</s>
              <s xml:id="e3w4yh7og3">Landsstýrið kann tó eftir áheitan frá Tórshavnar býráði, og um býarskipanarnevndin smb. 2. gr. játtar tí, leingja hesa tíðarfreist.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">3. partur.</label>
              <s xml:id="untdqgodga">Tá ið annars hildið verður neyðugt at fáa gjørdan býarskipan fyri eitt víst øki, kann landsstýrið, um býarskipanarnevndin tekur undir, fyriskipa tí ella teimum kommunustýrum at útvega eina býarskipan.</s>
              <s xml:id="xp5vfbzfr6">Kortini kann ikki verða kravt, at kommunustýrið skal hava fingið býarskipan í lag við styttri enn 2 ára ávaring.</s>
              <s xml:id="dshkbnryl4">Somu treytir galda, tá ið hildið verður neyðugt at broyta eina áður góðkenda býarskipan.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">4. partur.</label>
              <s xml:id="u443ejv3lh">Til at ráðgeðra um býarskipanir fyri eitt øki, ið umfatar fleiri kommunur, kunnu verða samskipaðar, kann lands- stýrið seta nevnd, ið skal vera kommunustýrinum til hjálpar í arbeiðinum við at fáa býarskipan í lag fyri økið alt.</s>
              <s xml:id="eleh673ytc">Koma hesar kommunur ikki ásamt um vidd ella innihald býarskipanar, avger býarskipanarnevndin træturna og ásetur á hvønn hátt, útreiðslurnar við samskipanini skulu verða býttar millum hesar kommunur.</s>
            </p>

            <p>
              <label rend="italic">5. partur.</label>
              <s xml:id="hiaiyvpf4j">Verður ikki gjørt eftir hesum skyldum og fyriskipanum, kann landsstýrið við undirtøku býarskiparnevndarinnar fáa til vega ella broyta eina býarskipan fyri ummælda øki.</s>
              <s xml:id="q3yhmust47">Kommunan, ella um so er kommunurnar, gjalda útreiðslurnar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">6. partur.</label>
              <s xml:id="bsxxufuumv">Til at útvega ella broyta eina býarskipan samsvarandi 5. parti, hevur landsstýrið vald til at fremja øll mál, sum annars eftir hesi lóg og løggávuni yvirhøvur liggja undir kommunustýrinum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="italic center">Býarskipanarnevndin.</head>
          <div>
            <head rend="center">§ 2.</head>
            <p>
              <label rend="italic">1. partur.</label>
              <s xml:id="maanqad7ok">Í býarskipanarnevndini sita 3 manns: ein formaður, sum Føroya løgting velur, og 2 limir, annar valdur av Føroya landsstýri, annar av Tórshavnar býráði.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">2. partur.</label>
              <s xml:id="r7zufo7u5p">Landsstýrið kann umframt seta 2 í býarskipanarmálum serkønar menn í nevndina, men hesir hava ongan atkvøðurætt.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">3. partur.</label>
              <s xml:id="wzlya4ra3f">Tiltaksmenn skulu verða valdir fyri formannin og hinar nevndarlimirnar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">4. partur.</label>
              <s xml:id="ds5eq4ysvw">Allar avgerðir nevndarinnar verða tiknar við vanligum atkvøðumeiriluta.</s>
              <s xml:id="osel32gt4l">Tann kommuna, sum serligan áhuga hevur fyri tí máli, ið nevndin hevur til viðgerðar, hevur rætt til at senda umboðsmann, ið persónliga kann greiða nevndini frá sjónarmiðum kommununnar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">5. partur.</label>
              <s xml:id="b3ofzucze2">Nevndin situr í 6 ár.</s>
              <s xml:id="b4dj4i6mqu">Nevndin skal verða sett so skjótt sum tilber, aftaná at henda lóg er komin í gildi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">6. partur.</label>
              <s xml:id="mx3vnomje2">Landskassin ber allar útreiðslur nevndarinnar, haruppí roknað samsýning til serfrøðingarnar og skrivara nevndarinnar.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="center">§ 3.</head>
            <p>
              <label rend="italic">1. partur.</label>
              <s xml:id="iydyri62sw">Í eini býarskipan skal verða greitt frá, hvussu økið, ið skipanin umfatar, er vorðið í løtuni, og hvussu tað er ætlað skipað og bygt.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">2. partur.</label>
              <seg>Í býarskipan skal í minsta lagi verða greitt frá hesum her aftaru nevndu umstøðum so gjølla, sum neyðugt er til at vissa hóskandi og haldgóða skipan fyri byggi-, vega-, og havnaviðurskiftum nú og í framtíðini:</seg>
              <list rend="ordered">
                <item n="1">
                  <p>
                    <s xml:id="jpnm3i3som">Hvar ið vegir eru, leið og breidd teirra, byggilinjur, hvussu hornini eru sneidd, og hvussu og hvar vegir koma saman.</s>
                  </p>
                </item>
                <item n="2">
                  <p>
                    <s xml:id="hsyuwxklqp">Hvar ið opin økir og annað tílít, ætlað almennari ferðslu, eru.</s>
                  </p>
                </item>
                <item n="3">
                  <p>
                    <s xml:id="wsvv6jmfxr">Hvar ið vatnveitingar, frárennsl, ravmagns- og telefonveitingar og tílíkt liggja.</s>
                  </p>
                </item>
                <item n="4">
                  <p>
                    <s xml:id="oap5jdvew2">Hvar ið almenn hús, torg, leikvøllir, spælipláss og annað havnaøki, viðalundir, kirkjugarðar eru.</s>
                  </p>
                </item>
                <item n="5">
                  <p>
                    <s xml:id="ea4oqxehl2">Hvussu økið er bygt, hvørji húsasløgini eru, og hvussu økið er býtt teirra millum viðvíkjandi hædd og stødd, og um bygt er lágt ella høgt og trunkað og viðvíkjandi nýtslu, um húsini eru sethús, krambúðir, virkishús (neyst og fiskapláss uppitald) ella økið er dýrkilendi (træðir uppítaldar).</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">3. partur.</label>
              <s xml:id="tozkkff74i">Býarskipanir skulu fylgja øll neyðug kort og flattekningar, sum, har tað tørvar, skulu merktar verða við hæddarmátum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">4. partur.</label>
              <s xml:id="tay6b6at24">Góðkend býarskipan kann verða broytt ella víðkað eftir teim í 1. gr. ásettu reglum.</s>
              <s xml:id="rhwgpckzue">Eitthvørt kommunustýri hevur í umsiting síni yvirhøvur skyldu at ganga fram eftir góðkendari býarskipan.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="italic center">Byggisamtyktir.</head>
          <div>
            <head rend="center">§ 4.</head>
            <p>
              <label rend="italic">1. partur.</label>
              <s xml:id="ebhznt5gag">Tá ið eitt kommustýri mælir til tess, kann landsstýrið góðkenna eina byggisamtykt fyri hesa kommunu ella part av henni.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">2. partur.</label>
              <s xml:id="e6rmkjjc4e">Hevur ein kommuna samsvarandi 1. gr. fingið í lag býarskipan, skal hon í seinasta lagi 1 ár aftaná, at henda býarskipan er góðkend, senda landsstýrinum til samtyktar uppskot til byggisamtykt fyri tað øki, býarskipanin umfatar.</s>
              <s xml:id="cojf3ntv5o">Landsstýrið kann tó loyva, at byggisamtyktin bara skal umfata einpart av býarskipanini.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">3. partur.</label>
              <s xml:id="kfazvu5whb">Landsstýrið kann annars, um býarskipanarnevndin tekur undir við tí, áleggja eini kommunu at útvega byggisamtyktir fyri kommununa ella part av henni, við tí í 5. gr. 2., 3. og 5. parti nevnda innihaldi.</s>
              <s xml:id="bvseoc5qmx">Landsstýrið kann somuleiðis áleggja kommunu at broyta eina góðkenda byggisamtykt.</s>
              <s xml:id="dwi7zmuuhh">Viðvíkjandi slíkum áleggingum og frama teirra galda reglurnar í 1. gr. 3., 4., 5. og 6. parti.</s>
              <s xml:id="mm4c67w4ob">Umframt kann landsstýrið seta tær við byggisamtykt umrøddu ætlanir í verk, so umfatandi sum neyðugt er, fyri kostnað kommununar.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="italic center">Innihald byggisamtykta.</head>
          <div>
            <head rend="center">§ 5.</head>
            <p>
              <label rend="italic">1. partur.</label>
              <s xml:id="smnxcnqsvd">Er ein samsvarandi 1. gr. góðkend býarskipan til skjals, skulu reglurnar í byggisamtyktini verða gjørdar í samljóði við býarskipanina.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">2. partur.</label>
              <s xml:id="jklrujn2in">Ein byggisamtykt skal annars, so langt sum tær serligu sókna- og staðarumstøður gera <pb n="5"/> tað ráðiligt, bera í sær reglur, ið roynst hava neyðugar at vissa hóskandi og haldgóða skipan fyri vega- og byggiviðurskiftum nú og í framtíðini.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">3. partur.</label>
              <seg>Í byggisamtykt, ið býtt kann verða í tvær ella fleiri deildir, skulu við teimum í 2. parti nevndu reglum í huga verða tiknar fyriskipanir um hesi mál:</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="w2j3h2gsdj">Byggivaldið og virki tess.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="rramtykzs5">Um revsing fyri at broyta reglur byggisamtyktarinnar, um hvussu sakarmál um slík reglubrot skulu fara fram í rættinum, um broytan av ólógligum standum, og um hjálp frá politivaldinum til tess smbr. 22. gr.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>3)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="ry2xqdxjx6">Um undantøkur og kærur viðvíkjandi avgerðum, ið byggivaldið hevur tikið.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>4)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="atkmgnknf3">Um eykagjald til byggivaldið fyri at viðgera byggimál og annað.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>5)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="o7qcsm3q6r">Um húsasmið viðvíkjandi byggihátti og bruna- og heilsuumstøðum o. s. fr. har nevnt skal verða, um rúmini eru ætlað at vera í, at arbeiða í ella at búgva í o. s. fr.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>6)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="ympuvwya4k">Um hvar ið vegir skulu verða, leið teirra og breidd og annað, samanber 3. gr., 2. part nr. 1, bæði viðvíkjandi vegum yvirhøvur og viðvíkjandi einstøkum vegum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>7)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="karbkok7eb">Um hvar ið opin øki og annað skulu verða, samanber 3. gr. 2. part nr. 2.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>8)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="c2kexcwpt4">Um hvar veitingar skulu verða, samanber 3. gr. 2. part nr. 3.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>9)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="lnhq64vmke">Um hvar ið almenn hús, torg og annað skulu verða, samanber 3. gr., 2. part nr. 4.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>10)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="kur6p6uphh">Um húsasløgini, hædd teirra og nýtslu og hvar á lendinum hvørt húsaslagið má verða bygt samanber 3. gr., 2. part, nr. 5.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>11)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="nm2ou5dhv5">Um hvussu stór og hvørjum standi byggilendi skulu verða.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>12)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="n2ioaxxsof">Um hvussu stórur partur av økinum nýttur og bygdur skal verða.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>13)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="lsvl3exn7t">Um hvussu langt skal verða millum hús á sama byggilendi, hvussu langt skal verða frá húsum til vegir ella byggilinjur og til mark grannans.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">4. partur.</label>
              <seg>Umframt tær í 3. parti í hesi grein nevndu reglur kann í byggisamtykt verða fyriskipað:</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>14)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="tlimfuyjg3">Hvussu langt og breitt byggilendið skal verða.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>15)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="rl4g6npyx6">Hvussu hús skulu standa á byggilendi og hvussu víða tey mega standa.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>16)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="m3kwiajgv2">Hvussu húsini skulu síggja út viðvíkjandi samsvarandi hæddum, reisingum ella serligum klædningi og annað sovoroðið.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>17)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="yb7thd5y4p">Um og á hvørjum lendum bygt kann verða úr viði ella øðrum eldfimum tilfari.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>18)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="e62437lfry">Hvussu og við hvørjum gyrt skal verða og hvussu hóg gyrðing eigur at vera.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>19)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="orddhyahzr">Varðveitan av einum øki við teimum eyðkennum, tað higartil hevur havt annaðhvørt viðvíkjandi byggihátti ella viða- og/ella plantuvøkstri.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">5. partur.</label>
              <s xml:id="s26ewtdwfu">Saman við byggisamtykt skulu liggja øll neyðug kort og flattekningar, sum, har ið tað tørvar, eiga at verða merktar við hæddarmátum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">6. partur.</label>
              <s xml:id="prtuagocys">Ein góðkend byggisamtykt kann verða broytt ella víðkað við nýggjum og greiniligari reglum viðvíkjandi teim í 3. og 4. parti umrøddu viðurskiftum eftir reglunum, sum settar eru fyri nýggjar samtyktir.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="italic center">Kunngerð og framløga byggisamtykta.</head>
          <div>
            <head rend="center">§ 6.</head>
            <p>
              <label rend="italic">1. partur.</label>
              <s xml:id="bef67f5zpf">Áðrenn uppskot um byggisamtykt verður sent landsstýrinum, skal tað verða lagt fram í minsta lagi 3 vikur til alment eftirlits á einum fólki <pb n="7"/> atkomuligum staði.</s>
              <s xml:id="nxssyuzr3r">Kommunan skal frammanundan á vanligan hátt kunngera, at byggisamtyktin er framløgd til eftirlits, og kunngerðin skal skila til, hvørt økið tað er, ið uppskotið umfatar.</s>
              <s xml:id="nosoqmceq6">Mótmæli móti uppskotinum, og broytingaruppskot mega verða send kommunustýrinum, áðrenn 3 mánaðir eru lidnir frá kunngerðardegnum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">2. partur.</label>
              <s xml:id="gmpuxcho3i">Innkomið mótmæli og broytingaruppskot, sum kommunustýrið ikki tekur við, skulu fylgja við uppskotinum, tá ið hetta verður sent landsstýrinum til góðkenningar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">3. partur.</label>
              <s xml:id="jsirhvgz5l">Landsstýrið kann, tá ið mett verður, at eitt uppskot eigur at verða broytt í einum ella fleiri førum, áðrenn tað kann verða góðkent, gera av, at kommunustýrið av nýggjum skal leggja uppskotið við teim ætlaðu broytingum fram til alment eftirlits aftaná kunngerð eftir reglunum í 1. parti.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">4. partur.</label>
              <s xml:id="ptjsk2vacn">Somuleiðis kann kommunustýrið, tá ið tað, orsakað av innkomnum mótmælum ella broytingaruppskotum, hevur samtykt at broyta hitt upprunaliga uppskotið, fáa í lag, at uppskotið við hesum broytingum verður framlagt av nýggjum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">5. partur.</label>
              <s xml:id="uxaqnppbpe">Viðvíkjandi uppskotum, ið viðgjørd verða eftir reglunum í 4. gr., 3. parti, avger landsstýrið, nær og hvussu hesi uppskot skulu verða framløgd til eftirlitið umrøtt í hesi grein.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="italic center">Kunngerð og tinglestur byggisamtykta.</head>
          <div>
            <head rend="center">§ 7.</head>
            <p>
              <label rend="italic">1. partur.</label>
              <s xml:id="yfpq5qopfa">Beinan vegin byggisamtyktin er góðkend, skal kommunan fyri egnan kostnað kunngera hetta á vanligan hátt.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">2. partur.</label>
              <s xml:id="cyaysbrzaq">Umfatar byggisamtyktin fyriskipanir, ið bara viðkoma einum einstakum húsi ella eftir áskoðan kommunustýrisins nøkur fáum húsum, sammett annahvørt við talið á teimum, ið byggisamtyktin umfatar ella við talið á øllum húsum í kommununi ella sum fastleggur, hvar ið serstakur vegur skal verða, leið og breidd hansara og so frameftir, ella hvar ið byggilinjan skal verða, hvar ið almenn hús, torg og tílíkt skulu verða, skal byggisamtyktin, so skjótt sum tilber, aftaná at hon er góðkend, verða tinglisin fyri kostnað kommununar.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">3. partur.</label>
              <s xml:id="vz7mfmxaj7">Vanligar reglur um, hvar ið vegir skulu verða, leið og breidd teirra o. s. fr., um býti av byggiháttum á einum øki, um hædd húsanna og annað, skulu vanliga ikki verða tinglisnar.</s>
              <s xml:id="xurcou42sw">Kommunustýrið kann kortini lata bæði hesar og aðrar reglur í byggisamtyktum tinglesa.</s>
              <s xml:id="h77pgdhr4y">Landsstýrið hevur rætt til fyri kostnað kommununar at lata tinglesa, tá ið stýrið heldur tað verða neyðugt eftir lógini ella gagnligt, tó at kommunustýrið ikki hevur tókt tinglestur verða kravdan ella neyðugan.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="italic center">Fyribils forboð.</head>
          <div>
            <head rend="center">§ 8.</head>
            <p>
              <s xml:id="fcwlr5mq3c">Tá ið eitt kommunustýri, ið hevur byggisamtykt í umbúnað, biður um tað, kann landsstýrið nokta fyri, at ein ogn, ið ætlandi kemur inn undir byggisamtykt, verður nýtt á slíkan hátt, ið hildin verður ósamsvarandi byggisamtyktini.</s>
              <s xml:id="jy2i5h2qqx">Slíkt forboð má bara galda eitt ár og kann ikki, uttan býarskipanarnevndin samtykkir, verða sett meira enn hesa einu ferð.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>