<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Løgtingslógarkunngerð um landsskatt og kommunuskatt (Skattalógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Løgtingslógarkunngerð um landsskatt og kommunuskatt (Skattalógin)</title>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <date when="2023-09-19">19. september 2023</date>
          <date type="accessed" when="2025-11-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Løgtingslógarkunngerð <lb/> um <lb/> landsskatt og kommunuskatt <lb/> (Skattalógin)</head>
        <p>
          <s xml:id="h5gup6kfgi">Við hesum verður kunngjørd løgtingslóg nr. 86 frá 1. september 1983 um landsskatt og kommunuskatt við seinni broytingum.</s>
        </p>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>1. Kapittul</label> <lb/> Skattskyldan</head>
          <div n="§ 1">
            <p>
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <seg>Fulla skattskyldu hevur:</seg>
              <list rend="numbered">
                <label>1)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="qz2m4eugvw">Hvør persónur, ið hevur bústað í Føroyum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="qzj3jz4rax">Sendifólk Føroya uttanlands, sum ikki eru fevnd av nr. 1 ella 4, umframt sambúgvandi hjúnafelagar teirra og heimabúgvandi børn, sum eru undir 18 ár við inntøkuársins byrjan, tá hesi ikki eru skyldug til at rinda inntøkuskatt til annað land eftir reglunum fyri harbúgvandi persónar.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>3)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="mmnidtfji7">Lesandi og lærlingar uttanlands, sum áðrenn lestur ella læru hava havt fastan bústað í Føroyum í minst 4 ár.</s>
                    <s xml:id="m7h6i7n3t3">Landsstýrismaðurin í skattamálum fær heimild til við kunngerð at áseta nærri reglur um heitið lesandi, lærlingar, próvførslur o.a. í hesum sambandi.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>4)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="vaw7t4ppyd">Hvør persónur, ið uttan at hava bústað her, innan fyri eitt 12 mánaða tíðarskeið dvølur her í minst 180 dagar, annaðhvørt hann hevur verið burtur ímillum ella ikki.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>5)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="ziofpdm24o">Hvør persónur, sum er við føroyskum skipi, tá hann seinast hevur verið skattskyldugur eftir reglunum í nr. 1-4.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>6)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="yvgcmv44a6">Fulla skattskyldan hjá persóni, sum er settur í skatt eftir reglunum í nr. 5, fellur tó burtur frá tí degi, viðkomandi persónur við sýndum skjøl- um kann sanna at vera búsitandi uttanlands og at vera settur í inntøkuskatt í øðrum landi, Danmark ella Grønlandi, eftir reglum, ið galda fyri búsett har.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>7)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="duqyqqvq6m">Deyðsbúgv, sum verða tikin til skiftisviðgerð í Føroyum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>8)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="mympdyn7or">Partafeløg og onnur feløg, skrásett í Føroyum, har ikki allir felagsmenn ábyrgjast persónliga fyri skuldbindingar felagsins.</s>
                    <s xml:id="stmrzbnu3q">Luttakarar í feløgum, sum nú koma undir nevndu reglur og sum eru stovnað fyri 20. apríl 1972, verða framvegis undir higartil galdandi skattareglum viðvíkjandi rakstri av ognum, ið eru útvegaðar fyri 20. apríl 1972 eins og skipsbyggisáttmálum, gjørdum fyri nevnda dag, meðan rakstur av ognum, útvegaðar frá hesum degi koma undir omanfyri nevndu reglur, og skal roknskapurin verða lagdur til rættis eftir hesum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>9)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="bslklqfiuz">Tryggingarfeløg, vinnurekandi grunnar sambært lóg nr. 286 frá 6. juni 1984 om erhversmæssige fonde, smb. kongligari fyriskipan nr. 247 frá 3. mai 1993 om ikrafttræden for Færøerne af lov om erhvervsmæssige fonde, Framtaksgrunnur Føroya og Fíggingargrunnurin frá 1992.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>10)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="qwzriqynqf">Fastognalánsfeløg, útlánsfeløg og onnur veðlánsfeløg eins og sparikassar og lánsgrunnar, har einans stovnarar ella ábyrgdarmenn eiga lut í avlopinum, somuleiðis onnur tílík feløg v.m. í tann mun, tey reka vinnu, ið er uttanfyri samtyktir teirra, haruppií rakstur, burturleigu av ella tað at lata annan hava í hondum fastogn.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>11)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="hxv37ml4mw">Keypssamtøkur, sum hava til endamáls at keypa, útvega ella framleiða limunum vørur og tænastur til eginnýtslu, og sum - burtursæð frá vanligari rentu av innskoti limanna - býta avlopið sundur millum limirnar í mun til, hvussu nógv teir hava keypt av vørum og tænastum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>12)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="fp4pwi2xgh">Framleiðslu- og sølufeløg, sum hava til endamáls at hagreiða, góðska ella selja framleiðslu limanna, og sum - burtursæð frá vanligari rentu av innskoti limanna - býta avlopið sundur millum limirnar í mun til, hvussu nógv teir hava latið felagnum av úrdráttum til hagreiðingar, góðskingar ella sølu.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>13)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="m2bgi7cok6">Keypsfeløg, sum hava til endamáls at keypa, útvega ella framleiða limunum vørur og tænastur, sum bert verða nýttar vinnuliga av limunum, og sum - burtursæð frá vanligari rentu av innskoti limanna - býta avlopið sundur millum limirnar í mun til, hvussu nógv teir hava keypt av vørum og tænastum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>14)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="pukdlcv34l">Onnur feløg, felagsskapir, legat og aðrar stovnanir í tann mun, tey hava inntøku av vinnu, har uppií rakstur, burturleigu av ella tað at lata annan hava í hondum fastogn.</s>
                    <s xml:id="pzw4ptm7zf">Avlop, sum hesi feløg, felagsskapir, legat og aðrar stovnanir vinna við at lata vørur, tænastur v. m.</s>
                    <s xml:id="y4ducoti6a">til limir, verður ikki mett at vera vinnuligt.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>15)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="i6ui3rxhc2">Íløgufeløg, í tann mun tey hava inntøku av vinnu, her uppi í vinning við keyp og sølu av virðisbrøvum, rentutilskriving, v.m.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>16)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="k5qf3locos">Sparikasssar, ið hava fast rakstrarstað í Føroyum.</s>
                  </p>
                </item>
                <label>17)</label>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="s5vwgsvuhh">Føroya Realkreditstovnur, Íleggingargrunnurin fyri Føroyar, Húsalánsgrunnurin og Búnaðargrunnurin.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="bxbkf43ppk">Feløg og grunnar o.t., fevnd av stk.1, eru fult skattskyldug í Føroyum, hóast tey eru skrásett í Danmark, Grønlandi ella øðrum landi, um veruliga leiðslan hevur sæti í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="w3qkgqg5oa">Persónar, feløg og grunnar o.t., sum sambært tvískattasáttmála eru heimahoyrandi í Danmark, Grønlandi ella øðrum landi, kunnu bert draga frá útreiðslur, sum viðvíkja inntøkum, sum Føroyar sambært sáttmálanum kunnu skatta.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 4">
            <p>
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <s xml:id="qibjvqtm4u">Hjúnafelagar verða hvør sær settir sjálvstøðugt í skatt av inntøkum sínum.</s>
              <s xml:id="iau4lj4d2w">Um skattskyldug inntøka hjá øðrum hjúnafelagnum er undir skattafría bortfrádráttin í kommunuskattinum og hjá hinum yvir, verður ein javning gjørd, so at tann lægra inntøkan verður hækkað við upp til kr. 30.000, og tann hægra verður lækkað samsvarandi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="crukwrkoeq">Uppgerðin av skattskyldugu inntøkuni hjá hjúnafeløgum fer fram eftir teimum reglum, sum ásettar eru í hesi lóg fyri uppgerð av skattskyldugu inntøkuni.</s>
              <s xml:id="pq2cezgb4o">Reka hjúnafelagar í felag sjálvstøðugt vinnuvirki, skal úrslitið av vinnuvirkinum takast við í uppgerðina í skattskyldugu inntøkuni hjá hjúnunum í mun til luttøku teirra í rakstrinum.</s>
              <s xml:id="b5oxmgxq7d">Er annar hjúnafelagin í starvi hjá hinum hjúnafelagnum verður frádráttur fyri lønarútreiðslur bert góðkendur í tann mun samsýningin svarar til veruliga arbeiðsavrikið.</s>
              <s xml:id="hte3sei7hx">Um hjúnini hava skattskylduga inntøku, ið stavar frá ognum í hjúnabandinum, skal hvør teirra taka við í skattskyldugu inntøkuuppgerðina ta inntøku, ið stavar frá egnum ognum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="cmbs2yncyv">Í teimum í stk. 2 nevndu førum verður landsstýrismaðurin í skattamálum heimilaður til við kunngerð at fyriskriva neyvari reglur fyri, hvussu uppgerðin av skattskyldugu inntøkuni hjá sambúgvandi hjúnafeløgum, sum báðir eru skattskyldugir eftir § 1, skal verða framd.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="ua2n6dptzw">Í samband við sundurlesing ella skilnað millum sambúgvandi hjúnafelagar verður sambúgvið skattliga mett sum uppathildið samstundis sum sundurlesing ella skilnaður fer fram.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="dcecyq42nb">Tá ið hjún slíta sambúð sína uttan at talan er um sundurlesing ella skilnað, verður sambúgvið skattliga mett sum uppathildið við endan á tí inntøkuári, tá ið sambúgvið helt uppat.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="a65te56nij">Tá ið hjún eftir at hava slitið sambúgv gerast sambúgvandi aftur, verða tey frá somu stund eisini skattliga mett sum sambúgvandi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 7.</label>
              <s xml:id="xz47rpgjqs">Um skattskyldan eftir § 1 fellur burtur hjá tí eina ella báðum hjúnafelagunum, verður sambúgvið skattliga mett sum uppathildið, tá ið skattskyldan fellur burtur.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 5">
            <p>
              <label rend="bold">§ 5.</label>
              <s xml:id="qzkj4pq4ki">Børn verða sett sjálvstøðugt í skatt av allari inntøku síni.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="kvhc5h6e2o">Um børn, sum fyrst í inntøkuárinum ikki hava fylt 16 ár, hava vinnu í vinnuvirki foreldranna, stjúk - ella fosturforeldranna, kunnu hesi ikki draga lønina til børnini frá, tá ið tey gera skattskyldugu inntøkuna upp.</s>
              <s xml:id="ohxhqjj2gv">Lønin skal heldur ikki takast við í skattskyldugu inntøkuni hjá børnunum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="cadh3goamq">Tá inntøkan hjá børnum, ið búgva heima og sjálv eru skattskyldug, verður mett til skatt, verður ikki talt upp í tað, sum tey fáa til uppihald, heilt ella lutvíst frá foreldrunum, uttan so at hetta er viðurlag fyri starv í virki foreldranna ella vinnu, og tað tí er drigið frá skattskyldugu inntøku teirra.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="hys2zxxofs">Hevur eitt barn fingið eina innløguveiting ella ogn sum gávu frá foreldrum, stjúk- ella fosturforeldrum, verður vinningur av hesi innløguveiting ella vinningurin av ognini tikin við í skattskyldugu inntøkuni hjá gevara, um hann er undir fullari skattskyldu.</s>
              <s xml:id="fim4mnl25e">Hetta er tó bert galdandi til endan á tí álmanakkaári, ið barnið fyllir 18 ár, ella giftist.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>2. Kapittul</label> <lb/> Nær skattskyldan tekur við og heldur uppat</head>
          <div n="§ 6">
            <p>
              <label rend="bold">§ 6.</label>
              <s xml:id="p7oye3j42f">Skattskyldan stendur við í tí tíðarskeiði, har treytirnar í 1. og 2. § eru loknar, tó við teimum undantøkum, ið nevnd verða niðanfyri.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 7">
            <p>
              <label rend="bold">§ 7.</label>
              <s xml:id="w7lhfyqjco">Hjá persónum, sum fáa sær bústað í Føroyum uttan at seta búgv her, tekur skattskyldan sambært 1. § nr. 1, tó ikki við fyrr enn teir setast í búgv her.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <pb n="4"/>
          <div n="§ 8">
            <p>
              <label rend="bold">§ 8.</label>
              <s xml:id="rkbe7ebgpa">Hjá persónum, sum nevndir eru í 1. § nr. 4, tekur skattskyldan við frá tí degi, sum treytar skattskyldu, tá teir av fyrstan tíð komu higar til lands.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 9">
            <p>
              <label rend="bold">§ 9.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 10">
            <p>
              <label rend="bold">§ 10.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 11">
            <p>
              <label rend="bold">§ 11.</label>
              <s xml:id="gkgdpwhpyq">Doyr skattgjaldari, fellur skattskyldan burtur frá tí degi, hann er deyður.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 12">
            <p>
              <label rend="bold">§ 12.</label>
              <seg>(Strikað).</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 13">
            <p>
              <label rend="bold">§ 13.</label>
              <s xml:id="loy4rmqszg">Doyr giftur persónur, og velur eftirsitandi hjúnafelagin í beinleiðis sambandi við andlátið at sita í óskiftum búgvi við felagsbúnum, verður eftirsitandi hjúnafelagin at seta í skatt av allari inntøku hjúnanna í tí inntøkuári andláti var.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="ush7eb54ui">Gjørd verður ein álíkning av inntøkuni hjá tí deyða og ein av inntøkuni hjá tí eftirsitandi hjúnafelaganum fyri hetta inntøkuár.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="qoua22432u">Eftirsitandi hjúnafelagin kemur skattliga fult og heilt í stað hins deyða.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 14">
            <p>
              <label rend="bold">§ 14.</label>
              <s xml:id="xarz7bd43a">Í øllum øðrum førum, enn tá eftirsitandi hjúnafelagin jvb. 13. § velur at sita í óskiftum búgvi, er skatturin hjá tí deyða av inntøkuni í inntøkuárinum, tá andlátið var, endaligur við gjaldingini av tí fyribilsskatti, sum fall til gjaldingar undan andlátinum, ella sum skuldi verið eftirhildin í inntøkum, sum eru vunnar fyri deyðadagin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="cy2avq7a6z">Búgvið ella líkningarvaldið kunnu tó krevja, at endalig álíkning verður gjørd fyri tíðarskeiðið frá byrjanini av inntøkuárinum til andlátið.</s>
              <s xml:id="kilt4i4h52">Er tann endaligi álíknaði skatturin fyri áðurnevnda tíðarskeið við afturatløgdum írestandi skatti o.ø. sambært 78. § og við frádrátti fyri eitt møguligt skattaendurgjald, sum tilskilað í 79. §, minst 5.000 kr. hægri enn tann inngoldni fyribilsskatturin í sama tíðarskeiði, skal búgvið gjalda henda munin.</s>
              <s xml:id="dq5hosjtbe">Er tann inngoldni fyribilsskatturin minst 100 kr. hægri enn tann endaliga álíknaði skatturin fyri sama tíðarskeið við afturatløgdum írestandi skatti o.ø., sambært 78. §, og við frádrátti fyri eitt møguligt skattaendurgjald, sum tilskilað í 79. §, kann búgvið krevja henda mun afturgoldnan.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="tivpt4njo7">Til tess, at líkningarvaldið kann gera av, um ein endalig álíkning skal fara fram, skal búgvið innan 6 mánaðir eftir andlátið lata líkningarvaldinum eina uppgerð yvir ogn og skuld við andlátið, og eina uppgerð yvir inntøkur hins deyða frá inntøkuársins byrjan til andlátið.</s>
              <s xml:id="mcgnlhfeov">Verður seinni enn 4 mánaðir eftir andlátið avgjørt, hvussu búgvið skal viðgerast, skal uppgerðin tó latast líkningarvaldinum innan 2 mánaðir eftir, at avgerðin er tikin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="wsonc2ndsq">Um búgvið ynskir eina endaliga álíkning, skal tað boða líkningarmyndugleikunum frá hesum, og lata inn vanliga sjálvuppgávu innan ta freist, sum ásett er í 3. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="wtza3ovrrs">Krav líkningarvaldsins um eina endaliga álíkning skal vera reist innan 6 mánaðir eftir andlátið.</s>
              <s xml:id="tdknbjdcki">Er uppgerðin líkningarvaldinum í hendi seinni enn 4 mánaðir eftir andlátið, skal kravið tó verða reist innan 2 mánaðir eftir móttøkuna.</s>
              <s xml:id="evt6o7on4y">Setur líkningarvaldið fram krav um eina endaliga álíkning, skal verða boðað búnum frá hesum innan 2 mánaðir eftir, at tann uppgerð, ið nevnd er í 3. stk. er komin skattavaldinum í hendur.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="mmkluxbvch">Viðvíkjandi ognum, sum kunnu avskrivast, verður í teirri uppgerð, ið nevnd er í 3. stk. tilskilað tað skattliga virði, sum ognin varð ásett til við endan á seinasta inntøkuári.</s>
              <s xml:id="xpdawini4s">Harumframt kann roknast lutfalslig avskriving fyri tíðina fram til andlátið, eftir somu reglum, sum hin deyði hevði kunnað nýtt í inntøkuárinum.</s>
              <s xml:id="slqaw5waxi">Fyri maskinur, innbúgv og onnur rakstrargøgn verður saldovirðið, áðrenn avskriving verður gjørd, javnað við útveganar- og søluupphæddunum á ognum, sum eru útvegaðar ella seldar eftir at seinasta inntøkuár er endað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 7.</label>
              <s xml:id="va7j5ljexw">Landsstýrismaðurin í skattamálum setur annars nærri reglur um uppgerðarháttin.</s>
              <s xml:id="sxpf5izp4r">Krevjast kann, at búgv, sum verða skift privat, skulu lata uppgerð inn.</s>
              <s xml:id="jnigzuyxhs">Hetta fer fram á tann hátt, at áløgd verður daglig sekt, sum skiftirætturin ásetur.</s>
              <s xml:id="y5ezhzd35j">Verður uppgerðin ikki latin inn rættstundis, er harnæst heimilað skiftirættinum at gera av, at búgvið skal koma undir almenna skiftisviðgerð.</s>
              <s xml:id="ce5nujthjw">Skiftirætturin skal taka búgvið til almenna skiftisviðgerð, um uppgerðin ikki er latin inn innan 3 mánaðir eftir, at freistin er úti.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 8.</label>
              <s xml:id="log7vlbkdy">Reglurnar í 1. stk. eru ikki galdandi, um eftirsitandi hjúnafelagin velur at sita í óskiftum búgvi, samstundis við at serognin hjá tí deyða verður skift.</s>
              <s xml:id="nan6efhoav">Í tílíkum førum verður inntøkan fyri tíðina innan andlátið í síni heild at skattast eftir 13. §.</s>
              <s xml:id="z5yalhxxl3">Búgvið skal tó innan somu tíðarfreistir, sum ásettar eru í 3. stk., lata inn uppgerð yvir ogn og skuld, sum á deyðadegnum eru serogn hjá tí deyða.</s>
              <s xml:id="ocf6c44p4p">Viðvíkjandi hesi uppgerð verður víst á 6. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 9.</label>
              <s xml:id="e6mjdh7b27">Um búgvið hevur so lítið virði, at skifti ikki fer fram, verða tó reglurnar í 1. stk. somuleiðis nýttar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 15">
            <p>
              <label rend="bold">§ 15.</label>
              <s xml:id="os5payhq5e">Skattskyldan fyri deyðsbúgv, sum tikin eru til almenna skiftisviðgerð her í landinum, fevnir um inntøkur, sum vunnar eru í tíðini frá andlátinum og til tann dagin, sum í teirri endaligu uppgerðini verður nýttur sum uppgerðar- og skildagur.</s>
              <s xml:id="g3lqf4ouyx">Skattskyldan fevnir harumframt um inntøku, sum er fingin til vega í sambandi við útlutan av ognum til arvingar ella eftirsitandi hjúnafelaga, bæði undir sjálvari skiftisviðgerðini og á skildegnum fyri uppgerðina.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="ztlinzyjo6">Búgv, ið verða skift í beinleiðis sambandi við andlátið, skulu ikki gjalda inntøkuskatt treytað av, at endalig búsuppgerð verður gjørd og latin líkningarvaldinum innan 15 mánaðir eftir andlátið, og at skattskylduga inntøkan hjá búnum ikki fer upp um 25.000 kr.</s>
            </p>
            <pb n="5"/>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="wzwkzokdbz">Skattskyldan hjá búgvum, sum vera skift alment ella vera tikin frá privatari til almenna skiftisviðgerð, og skiftisviðgerðin er endað innan 15 mánaðir eftir andlátið, og sum ikki eftir 2. stk. eru frítikin fyri at gjalda skatt, fevnir um inntøkur frá deyðadegnum til tann dagin, sum nýttur verður sum skildagur í tí endaligu búsuppgerðini.</s>
              <s xml:id="id7vc7qmqp">Úttøka frá búnum, sum verður gjørd áðrenn búgvið er endaliga uppgjørt, kann eftirkannast av skattavaldinum, jvb. 16. §.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 16">
            <p>
              <label rend="bold">§ 16.</label>
              <s xml:id="winxlebskh">Virðisásetingin í uppgerðini kann vera tað skattliga bókførda virðið ella annað rímiligt mett virði.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 17">
            <p>
              <label rend="bold">§ 17.</label>
              <s xml:id="swcnbdrqcr">Fyri búgv, sum verða skift privat, ella búgv, sum frá almennari skiftisviðgerð verða latin til privat skifti, og sum ikki sambært 15. §, 2. stk. eru frítikin fyri at gjalda skatt, eru reglurnar í 15. §, 3. stk. galdandi til 15 mánaðir eftir andlátið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="bcinpmbwm2">Heldur tað privata skiftið fram eftir ta áður umrøddu tíðarfreist, skal búgvið, áðrenn ein mánaður er liðin, lata inn uppgerð um støðuna hjá búnum, tá freistin var útrunnin.</s>
              <s xml:id="zsvrwucqxd">Í hesi uppgerð verður tilskilað, hvørjar ognir eru latnar arvingum, hjúnafelaga ella legatarum, møguliga til fleiri í felag, og hvørjar ognir, ið enn eru til taks í búnum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="jgcvdos5lx">Samstundis við uppgerðina verður latin inn vanlig sjálvuppgáva viðvíkjandi inntøku hjá búnum frá deyðadegnum til endan á 15 mánaða tíðarskeiðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="j46xrkbw5m">Skattskyldan hjá búnum heldur uppat, tá freistin er útrunnin.</s>
              <s xml:id="g6e4ivqyte">Frá hesum tíðarbili og frameftir verða arvingar og hjúnafelagin skattskyldugir í mun til sín part í búnum.</s>
              <s xml:id="ure6wnqgcr">Inntøka og tap av ognum, sum enn ikki eru latin arvingunum við endan á ásettu freistini, verða roknað við í inntøkuuppgerðini hjá búnum í sama mun, sum um hesar vóru seldar, tá freistin gekk út til tær upphæddir, sum ásettar eru í teirri uppgerð, sum nevnd er í 2. stk., jvb. tó 16. §.</s>
              <s xml:id="oecix3bea5">Arvingar og hjúnafelagin skulu hereftir nýta hesar upphæddir sum skattlig útveganarvirði.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 18">
            <p>
              <label rend="bold">§ 18.</label>
              <s xml:id="p3dapozgko">Í sambandi við uppafturtøku av einum alment skiftum búgvi tekur skattskyldan ikki við, fyrr enn skiftirætturin hevur tikið endaliga avgerð um uppafturtøku.</s>
              <s xml:id="dic5bdp2fo">Reglurnar í 15. §, 2. stk., eru ikki galdandi fyri tílík búgv.</s>
              <s xml:id="erqtmldza5">Annars eru somu reglur galdandi viðvíkjandi uppgerðini av skattskyldugu inntøkuni, sum galdandi eru fyri búgv, sum verða skift beinleiðis í sambandi við andlátið.</s>
              <s xml:id="wxtcatt7c6">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetur nærri reglur viðvíkjandi uppgerðarháttinum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="o3h6uszbyw">Í sambandi við uppafturtøku av einum privat skiftum búgvi, hvílir skattskyldan á teimum, ið eiga lut í búnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 19">
            <p>
              <label rend="bold">§ 19.</label>
              <s xml:id="yoqlqivr37">Verður eitt óskift búgv skift, meðan eftirsitandi hjúnafelagin enn er á lívi, verða inntøkur hjá felagsbúnum fluttar til búgvið frá tí degi, tá skiftirætturin hevur játtað áheitanina um skiftið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="rspkgnautn">Innan 2 mánaðir eftir, at áheitanin er játtað, skal búgvið lata inn eina uppgerð yvir ta ogn og skuld, sum er tikin við í skiftinum.</s>
              <s xml:id="cgzpya34rm">Viðvíkjandi hesi uppgerð eru reglurnar í 14. §, 6. stk. galdandi, tá áheitanin er játtað.</s>
              <s xml:id="fx4bfjzjho">Er búgvið framvegis til viðgerðar við endan á tí inntøkuári, tá ið áheitanin um skifti varð játtað, hevur búgvið fyri hetta inntøkuár rætt til avskrivingar.</s>
              <s xml:id="wnv5wjxagh">Er búgvið skift, hevur tann, ið hevur fingið tillutað ognina, rætt til avskrivingar.</s>
              <s xml:id="tico2nsj7h">Annars eru reglurnar í 15. §, 2. stk., galdandi, roknað frá tí at áheitanin um skifti varð játtað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="e7as3oubhg">Um eitt búgv, sum í beinleiðis sambandi við andlátið hevur verið undir almennari skiftisviðgerð, verður latið eftirsitandi hjúnafelaganum til at sita í óskiftum búgvi, so verður inntøkan frá deyðadegnum at skatta hjá tí eftirsitandi hjúnafelaganum.</s>
              <s xml:id="ybdpdvhgyb">Skattsetingin av inntøkuni í tí ári, tá ið skattgjaldarin doyði, verður gjørd sambært reglunum í 13. §, samstundis sum møgulig skattseting sambært reglunum í 14. § verður strikað.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="huicmwjctz">Hesar reglur eru eisini galdandi um eitt búgv, sum í beinleiðis sambandi við andlátið hevur verið skift privat, verður latið til eftirsitandi hjúnafelagin til at sita í óskiftum búgvi.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 5.</label>
              <s xml:id="sm6urw7clv">Verður eitt búgv, sum er undir almennari skiftisviðgerð, latið til privat skifti, eftir at 15 mánaðir eru lidnir frá andlátinum, galda reglurnar í 17. §, 2. og 4. stk., við tað at hend yvirtøka kemur í staðin fyri at tann freist upp á 15 mánaðir, ið er ásett í nevndugrein, er útrunnin.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 6.</label>
              <s xml:id="dkoexjmc5i">Verður eitt búgv, sum skift er privat, tikið til almenna skiftisviðgerð, aftaná at 15 mánaðir eru gingnir frá deyðadegnum, verður búgvið ikki skattskyldugt, men eru arvingar og hjúnafelagin framhaldandi skattskyldugir av teirra lutum í búnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 20">
            <p>
              <label rend="bold">§ 20.</label>
              <s xml:id="cmpafs5icg">Landsstýrismaðurin í skattamálum ásetir nærri reglur viðvíkjandi sjálvuppgávuni hjá búnum og endaligar búsuppgerðir, og um frágreiðingar frá skiftirættinum til líkningarvaldið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="fy6pjg6gqs">Áðrenn eitt búgv verður latið til privat skifti, verður álagt arvingunum og hjúnafelaga, ið eigur lut í búnum, at skjóta ein persón upp teirra vegna, sum øll krøv eftir 14. § 2. stk., um endaliga álíkning og regulering av fyribils skattgjalding kunnu beinast til, og annars allar aðrar fráboðanir, um skattligu viðurskifti hjá tí deyða og búnum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 21">
            <p>
              <label rend="bold">§ 21.</label>
              <s xml:id="xnmqtfm2h3">Nýstovnað feløg ella aðrir stovnar, sum eiga heimstað her á landi, við roknskaparári, ið endar í seinasta lagi 31. desember, verða sett í skatt av allari inntøkuni í roknskaparskeiðinum, sama hvussu langt tað er, og skal sjálvuppgávan latast inn í seinasta lagi 1. juli.</s>
              <s xml:id="f5xuot7qhl">Skatturin fellur til gjaldingar í 3 gjøldum 1. oktober, 1. november og 1. desember.</s>
              <s xml:id="x6jdl3hgvb">Á samsvarandi hátt verður farið fram, tá feløg v.m., sum ikki hava verið skattskyldug higar til dags, taka upp virki, ið er skattskyldugt.</s>
              <s xml:id="k6ge3hbo77">Partafeløg, har helvtin ella meiri &lt;pb/&gt; av partapeninginum er á somu hondum, skulu hava sama roknskaparár.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="ew5jvt54vj">Tá feløg v.m., ið eiga heimstað her á landi, verða avtikin ella taka upp skattfrælst virki, stendur skattskyldan við, til tað skattaárið er úti, sum felagið var tikið av ella tók upp skattfrælst virksemi.</s>
              <s xml:id="f7ibaizjas">Umframt tað skal slíkt felag v.m. fyri sama skattaár verða sett serstakliga í inntøkuskatt av inntøkuni í tíðini frá útgongd roknskaparársins, ið síðsta vanliga skattseting felagsins er gjørd eftir, og til felagið varð avtikið ella tók upp skattfrælst virki.</s>
              <s xml:id="vapcjxym7r">Avtøkustjóri, ávikavist nevndin, skal í seinasta lagi 4 vikur aftan á avtøku ella upptøku av skattfrælsum virki geva líkningarvaldinum boð um hetta og leggja hjá yvirlit yvir inntøkurnar í nevnda tíðarskeiði; hetta yvirlit verður gjørt eftir reglunum um sjálvuppgávu, um tær annars kunnu nýtast.</s>
              <s xml:id="bzwemxtzzp">Verður ikki boðað frá, soleiðis sum her er fyriskipað, verður avtøkustjóra, ávikavist nevndini, áløgd sekt so stór, sum líkningarvaldið leggur á.</s>
              <s xml:id="nprrv4nidi">Avtøkustjóri, ávikavist nevndin, kann eisini verða tvingað til at lata inn áðurnevndu boð og inntøkuuppgerð við at álagdar verða dagbøtur, so stórar sum líkningarvaldið leggur á.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="qwgomblfod">Hóast reglurnar í stk. 1 kann fyrsta roknskaparskeið ikki fevna um meira enn 18 mánaðir, kann ikki røkka aftur um 1. januar í tí álmanakkaári, felagið er stovnað, og ikki fevna um meira enn tvey álmanakkaár.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="maqaa5oo3i">Partafelag skal yvirtaka ognir frá verandi virki til handilsvirði.</s>
              <s xml:id="pfrwtmvjnp">Persónliga rikið vinnuvirki kann tó umskipast til nýstovnað partafelag eftir reglunum ásettar í løgtingslóg um umskipan av persónliga riknum vinnuvirki til partafelag.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 22">
            <p>
              <label rend="bold">§ 21.</label>
              <s xml:id="qnuo3xi64r">Persónur, sum sambært 2. § hevur avmarkaða skattskyldu her á landi, verður fyrstu ferð settur í skatt sambært reglunum í 24. §, 2. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="o3ljpk432l">Feløg v.m., sum sambært 2. § hava avmarkaða skattskyldu her á landi, verða fyrstu ferð sett í skatt sambært reglunum í 21. §, 1. stk.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 3.</label>
              <s xml:id="mfev4tdiqx">Er inntøkukeldan uppathildin, áðrenn endalig álíkning kann verða gjørd eftir 1. stk., skal líknað verða av allari inntøkuni, sum vunnin er eftir reglum og stigum, sum galdandi eru fyri inntøkuárið, hildið verður uppat í.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="italic">Stk. 4.</label>
              <s xml:id="gy65plghq4">Heldur inntøkukeldan uppat, stendur skattskyldan við til tað inntøkuárið er úti, ið hildið varð uppat í, og skal tá umframt verða álíknaður skattur við serstakari líkning av inntøkuni í tíðini frá enda roknskaparársins, ið seinasta vanliga endaliga skattseting varð gjørd eftir og til hildið varð uppat, eftir reglum og stigum, sum galdandi eru fyri sama skattaár.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>