<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kunngerð nr. 65 frá 27. apríl 2001 um studentspróvtøku og hægri fyrireikingarpróvtøku</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="legislation">
          <analytic>
            <title level="a" xml:lang="fo">Kunngerð um studentspróvtøku og hægri fyrireikingarpróvtøku</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Løgting</orgName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Kunngerðablaðið</title>
            <imprint>
              <publisher>
                <orgName>Føroya Landsstýri</orgName>
              </publisher>
              <date when="2001-05-15">Útgivið tann 15. mai 2001</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="issue">13</biblScope>
            <biblScope unit="page" from="189" to="202">189-202</biblScope>
            <idno type="ISSN">0907-905X</idno>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">A</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <seg type="sentence">Tað er harumframt ein fortreyt, at lærarin í avvarðandi lærugrein hevur fullført eina fulla undirvísingargongd, ið leiðir fram til eina próvtøku, og lærarin hevur próvhoyrt til studentspróvtøku ella hægri fyrireikingarpróvtøku í lærugreinini.</seg>
    <seg type="sentence">Próvdómarin skal síggja til, at próvtøkan samsvarar við endamálini og krøvini annars sambært reglunum í teimum avvarðandi lærugreinunum, hjálpa til og ansa eftir, at próvtøkurnar fara fram sambært galdandi reglum, og hjálpa til og ansa eftir, at próvtakararnir fáa eina einsháttaða og rættvísa viðferð, og at avrikið verður dømt á eftirfarandi hátt.</seg>
    <seg type="sentence">Avgerð um umdøming hevur sum fortreyt, at avgerandi brek hava verið í mannagongdini við próvtøkuna ella dømingini, próvdómari ella ástøðumaður í sínum tilmæli tala fyri, at próvtalið verður broytt, eitt ársmet, sum kært verður um, er í minsta lagi 2 stig undir seinasta støðumet, ella serligar umstøður elva til grundaðan iva um dømingina.</seg>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Kunngerð um studentspróvtøku og hægri fyrireikingarpróvtøku (Próvtøkukunngerðin)</head>
        <space type="vertical" />
        <ab>Við heimild í § 6 í løgtingslóg nr. 106 frá 29. juni 1995 um studentaskúlar v.m. við seinni broytingum og í § 7 í løgtingslóg nr. 107 frá 29. juni 1995 um skeið til hægri fyrireikingarpróvtøku v.m. við seinni broytingum, verður ásett:</ab>
        <space type="vertical" />
        <div type="chapter" n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">Meginreglur um próvtøku</head>
          <div type="section" n="§ 1.">
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s>Mentamálastýrið leggur studentspróvtøkuna og HF-próvtøkuna til rættis og hevur eftirlit við teimum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Mentamálastýrið ásetur nærri reglur um próvtøkufreistir, her ímillum seinasta undirvísingardag og seinasta skúladag, innlating og góðkenning av lesi- og próvtøkupensum, kunngering av próvtøkuætlan, varðveitslu og sending av próvtøkuuppgávum, freistir fyri døming, fráboðan um loyvi og undantaksloyvi, fremjan av munnligari sjúkrapróvtøku, umframt fráboðan um onnur viðurskifti í sambandi við próvtøku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 2.">
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin hevur mótvegis Mentamálastýrinum ábyrgdina av próvtøkuni á skúlanum/skeiðnum, sbr. tó § 35, stk. 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin ella ein av honum heimilaður persónur skal vera til staðar á skúlanum/skeiðnum, meðan próvtøkan fer fram.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 3.">
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s>Vanliga próvtøkan verður hildin í mai-juni mánaði (vanliga summarpróvtøkuskeiðið), og eftir ásetan Mentamálastýrisins kann próvtøka verða hildin í desember-januar mánaði (vanliga vetrarpróvtøkuskeiðið).</s>
                <s>Munnlig próvtøka kann eisini verða hildin aðrar tíðir á árinum.</s>
                <s>Mentamálastýrið ásetur freistir í hesum sambandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Sjúkrapróvtøkan fyri summarpróvtøkuna verður hildin í august-september mánaði, og fyri vetrarpróvtøkuna í februar mánaði, sbr. § 49.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Lesipensum og próvtøkupensum</head>
          <div type="section" n="§ 4.">
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s>Próvtøkupensum skal á fjølbroyttan hátt umboða lesipensum í lærugreinini.</s>
                <s>Í einum flokki/valbólki kunnu vera ymisk lesi- og próvtøkupensum fyri bólkar av næmingum ella einstakar próvtakarar.</s>
                <s>Viðvíkjandi próvtøkukrøvum og próvtøkuhættum í teimum einstøku lærugreinunum eru reglurnar í fylgiskjølunum í Studentaskúlakunngerðini og í HF-kunngerðini galdandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Lærarin velur próvtøkupensum í samráð við næmingarnar.</s>
                <s>Viðvíkjandi sjálvlesandi verður tó víst til § 9.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 5.">
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin sendir Mentamálastýrinum lesipensum og próvtøkupensum til góðkenningar fyri 25. februar (til summarpróvtøkuna), og fyri 25. oktober (til vetrarpróvtøkuna).</s>
                <s>Ljóstak av lesipensum og próvtøkupensum verður latið næmingunum, samstundis sum tað verður sent Mentamálastýrinum.</s>
                <s>Um lesipensum ella próvtøkupensum verða broytt, eftir at tey eru send inn, verða broytingarnar sendar Mentamálastýrinum til góðkenningar.</s>
                <s>Næmingarnir fáa samstundis ljóstak av tí broytta lesi- ella próvtøkupensum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin sendir próvdómarunum lesipensum og próvtøkupensum eftir nærri ásetingum hjá Mentamálastýrinum.</s>
                <s>Í lærugreinum á miðstigi, hástigi og í vallærugreinum, har próvdómarin velur ólisnu tekstirnar, skal lesipensum fyri ávikavist kravt stig og felagslærugrein fyri næmingarnar í teimum einstøku valbólkunum sendast samstundis.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Ljóstak av lesipensum og próvtøkupensum skal varðveitast á skúlanum/skeiðnum í 3 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Innskriving til próvtøku</head>
          <div type="section" n="§ 6.">
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s>Næmingar eru innskrivaðir til próvtøku í teimum lærugreinum, har teir fylgja undirvísingini, eisini eru teir innskrivaðir til høvuðsuppgávuna.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Farið verður til próvtøku í fyrsta próvtøkuskeiði, eftir at undirvísingin í lærugreinini er lokin, sbr. tó stk. 4.</s>
                <s>Fer næmingurin til próvtøku seinni, fer innskrivingin til próvtøku í tí einstøku lærugreinini/teimum einstøku lærugreinunum fram sambært reglunum fyri sjálvlesandi, sbr. § 9, uttan so at próvtøkan fer fram sbrt. § 8, stk. 2, ella sambært reglunum um sjúkrapróvtøku, sbr. §§ 45-49.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Stakgreinalesandi ella sjálvlesandi, sum er innskrivað/ur til próvtøku, kann geva avboð til próvtøku í seinasta lagi 1. apríl, ávikavist 15. november.</s>
                <s>Avboð í sambandi við høvuðsuppgávuna skal verða givið í seinasta lagi 14 dagar, áðrenn uppgávuvikan byrjar.</s>
                <s>Avboð seinni hevur við sær, at innskrivingin telur sum ein av teimum 2 møguligu próvtøkunum, sbr. § 7, stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Næmingur, sum fylgir undirvísingini ella hevur innskrivað seg til próvtøku í fleiri lærugreinum, ið hava skrivliga próvtøku sama dagin, sbr. fylgiskjal 1, fer til skrivliga próvtøku í lærugreinunum í vanliga summarpróvtøkuskeiðnum ella í tilhoyrandi sjúkrapróvtøkuskeiðnum í tí raðfylgju, sum Mentamálastýrið ásetur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Fyri próvtakara, sum av aðrari orsøk enn sjúku ikki kemur til eina próvtøku, sum ikki byrjar eina próvtøku, ella sum slítur eina próvtøku, sbr. § 14, telur henda próvtøka sum ein av teimum 2 møguligu próvtøkunum, sbr. § 7.</s>
                <s>Í sambandi við møguliga nýggja próvtøku er próvtøkupensum hjá hesum próvtakara tað sama sum hjá sjálvlesandi, uttan so at hann av nýggjum hevur fylgt samlaðu undirvísingini og hildið ásetingarnar um møtiskyldu í viðkomandi lærugrein.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Næmingur, sum kemur undir stk. 5, ella sum verður burturvístur úr skúlanum ella boðar frá, at hann ikki fer til próvtøku, verður ikki fluttur upp í næsta flokk.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 7.">
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s>Næmingur kann í mesta lagi fara til próvtøku í somu lærugrein á sama stigi 2 ferðir, sbr. stk. 2 og 3, tó ikki í sama próvtøkuskeiði.</s>
                <s>Í lærugreinum, sum ikki verða tiknar út til próvtøku, telur eitt flutt ársmet í hesum sambandi sum ein próvtøka.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Studentaskúlanæmingur, sum í 1. ella 2.s í einari lærugrein hevur fingið 5 ella minni í ársmeti, uttan at hava verið til próvtøku, ella sum í 1. ella 2.s í einari lærugrein hevur fingið 5 ella minni til próvtøku, kann, so leingi einki samlað studentsprógv er útskrivað, innskriva seg til próvtøku/endurpróvtøku í lærugreinini í næsta vanliga próvtøkuskeiði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>HF-næmingur, sum í 1.</s>
                <s>HF í einari lærugrein hevur fingið 5 ella minni til próvtøku, kann so leingi einki samlað HF-prógv er útskrivað, innskriva seg til endurpróvtøku í lærugreinini í næsta vanliga próvtøkuskeiði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 7, stk.4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk.4.</label>
                <s>Næmingur, sum nýtir høvi at fara til próvtøku/endurpróvtøku sbrt. stk. 1-3, fer til próvtøku eftir treytum sum sjálvlesandi, og er lesipensum tað sama sum tað upprunaliga pensum.</s>
                <s>Próvtalið frá hesari próvtøku er tað endaliga galdandi, og verður hetta próvtalið skrivað í próvtøkubók.</s>
                <s>Innskriving til próvtøku/endurpróvtøku fer fram fyri 1. mars.</s>
                <s>Er bæði skrivlig og munnlig próvtøka í einari lærugrein, kann næmingurin innskriva seg til próvtøku/endurpróvtøku í ávikavist tí munnligu og skrivligu próvtøkuni hvør sær.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Næmingur kann tó ikki fara til próvtøku 2. ferð í teimum førum, har próvtalið er ein samløga av próvtølum frá próvtøkum á kravdum stigi og hástigi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Næmingur, sum nýtir møguleikan at fara til próvtøku 2. ferð, sbr. stk. 1-4, hevur ikki krav uppá fakliga vegleiðing, rindar ikki gjald og kann bert fara upp á egnum skúla/skeiði.</s>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin tilnevnir próvhoyrara, og Mentamálastýrið tilnevnir próvdómara til hesa próvtøku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 8.">
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann loyva næmingi at ganga umaftur.</s>
                <s>Næmingur kann tó í mesta lagi fylgja undirvísingini á einum floksstigi 2 ferðir.</s>
                <s>Umsókn um loyvi at ganga umaftur skal skrivliga vera rektaranum/skeiðsleiðaranum á tí skúla, har ynski er um at ganga umaftur, í hendi í seinasta lagi seinasta skúladag.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann frítaka ein næming, sum hevur fingið loyvi at ganga umaftur, fyri at luttaka í undirvísingini og/ella fara til próvtøku í einari ella fleiri lærugreinum, sum næmingurin longu hevur lokið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Eitt flutt ársmet í einari lærugrein kann ikki setast saman við einum ársmeti í somu lærugrein frá einari aðrari undirvísingargongd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Um næmingur, sum er farin úr studentaskúla, ynskir at fara til studentspróvtøku sambært reglunum um eina samlaða undirvísingargongd til studentspróvtøku, er tað ein fyritreyt, at hann verður tikin upp á studentaskúla og fullførir tað floksstigið, har hann gavst.</s>
                <s>Rektarin tekur upp næmingin eftir skrivligari umsókn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Fyri næmingar á studentaskúlanum kunnu – undantikið avriksflutning - bert próvtøkur, sum eru tiknar beint eftir, at undirvísingin í avvarðandi lærugrein er lokin, vera partar av studentspróvnum, sbr. tó § 7, stk. 2, Kunngerð um avriksflutning, og §§ 45-49.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Sjálvlesandi</ab>
            <div type="section" n="§ 9.">
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 9.</label>
                  <s>Sjálvlesandi, har ímillum næmingar sum eru burturvístir frá undirvísingini, innskriva seg til próvtøku í seinasta lagi 25. februar, ávikavist 25. oktober, á tí skúlanum, har tey ynskja at fara til próvtøku, sbr. tó stk. 2-4.</s>
                  <s>Innskriving til høvuðsuppgávuna skal fara fram í seinasta lagi 1. september.</s>
                  <s>Innskrivingin til próvtøkuna fer fram á oyðublaði frá Mentamálastýrinum.</s>
                  <s>Samstundis sum tann sjálvlesandi innskrivar seg til próvtøku, skal hann/hon lata lesipensum inn.</s>
                  <s>Svarar lesipensum í einari lærugrein ikki til lesipensum fyri ein av flokkunum/valbólkunum á skúlanum/skeiðnum, verður hetta sent Mentamálastýrinum til góðkenningar, sbr. § 5, stk. 1.</s>
                  <s>Tann sjálvlesandi hevur sjálv/ur ábyrgd av møguligum tillagingum av lesipensum sum fortreyt fyri góðkenning.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Verður próvtøka ikki hildin í tí ynsktu lærugreinini á tí skúlanum/skeiðnum, har tann sjálvlesandi hevur innskrivað seg til próvtøku, kann tann sjálvlesandi verða víst/ur til annan skúla/annað skeið, sum hevur próvtøku í avvarðandi lærugrein.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Fyri næming, sum ikki lýkur krøvini um møtiskyldu og/ella innlating av skrivligum avrikum, sum verður vístur at fara til próvtøku eftir serligum treytum, sum fær støðu sum sjálvlesandi, ella sum verður vístur burtur frá undirvísingini aftan á 1. februar, ásetur rektarin/skeiðsleiðarin eina freist fyri innskriving til próvtøku og innlating av lesipensum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 9, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Um ársmetsmiðaltal til studentspróvtøkuna liggur undir markið fyri at standa, sbr. § 53, stk. 1, kann næmingurin, sjálvt um hann fær loyvi at ganga eitt ár umaftur eftir § 8, stk. 1, velja at gjøgnumføra tær skrivligu og munnligu próvtøkurnar, sum Mentamálastýrið hevur tikið út.</s>
                  <s>Ynskir næmingurin í staðin at fullføra eina stakgreinastudentspróvtøku sum sjálvlesandi, ásetur rektarin/skeiðsleiðarin eina freist fyri innskriving til próvtøku og innlating av lesipensum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 4">
          <head rend="bold center">Almennar reglur um próvtøkuhald</head>
          <div type="section" n="§ 10.">
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s>Mentamálastýrið ger samlaðu próvtøkuætlanina, og munnliga próvtøkan verður gjørd í samstarvi við rektaran/skeiðsleiðaran.</s>
                <s>Próvtøkan verður løgd soleiðis til rættis, at einstaki próvtakarin í mesta lagi fer til eina munnliga próvtøku um dagin.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Mentamálastýrið sendir út próvtøkuætlan fyri munnliga próvtøku, og ásetur somuleiðis dagarnar, tá ið skúlin/skeiðið má kunngera próvtøkuætlanina.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Eftir seinasta undirvísingardag má hvørki undirvísing ella spyrjitímar fara fram í teimum einstøku flokkunum/bólkunum.</s>
                <s>Viðvíkjandi serligum fakligum virksemi í ávísum lærugreinum, eftir at seinasti undirvísingardagur hevur verið, verður víst til studentaskúla- og HF-kunngerðirnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin sær til, at einstaki næmingurin hevur neyðuga atgongd til undirvísingarmiðlar, ið eru nýttir í undirvísingini, og sum eru partar av próvtøkupensum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 11.">
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin sær til, at næmingarnir í góðari tíð, áðrenn próvtøkurnar byrja, skrivliga verða kunnaðir um tíðirnar og reglurnar fyri próvtøku, og um avleiðingarnar av ikki at halda tær.</s>
                <s>Somuleiðis skulu næmingarnir skrivliga kunnast um galdandi kærureglur.</s>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin skal somuleiðis í góðari tíð, áðrenn høvuðsuppgávan verður skrivað, kunna um reglurnar hesum viðvíkjandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 12.">
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s>Mentamálastýrið tilnevnir próvdómararnar og áleggur teimum próvdómarauppgávur.</s>
                <s>Eingin lærari kann vera próvdómari á tí skúla, har hann sjálvur undirvísir.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Mentamálastýrið tilnevnir próvdómarar millum teir lærarar, sum hava undirvísingarførleika í einari ella fleiri lærugreinum innan lærugreinarøðina í studentaskúla- ella HF-skipanini.</s>
                <seg>Tað er harumframt ein fortreyt,</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>at lærarin í avvarðandi lærugrein hevur fullført eina fulla undirvísingargongd, ið leiðir fram til eina próvtøku, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>lærarin hevur próvhoyrt til studentspróvtøku ella hægri fyrireikingarpróvtøku í lærugreinini.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Mentamálastýrið kann tilnevna aðrar próvdómarar enn teir, ið stk. 2 fevnir um.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <seg>Próvdómarin skal</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>síggja til, at próvtøkan samsvarar við endamálini og krøvini annars sambært reglunum í teimum avvarðandi lærugreinunum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>hjálpa til og ansa eftir, at próvtøkurnar fara fram sambært galdandi reglum, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>hjálpa til og ansa eftir, at próvtakararnir fáa eina einsháttaða og rættvísa viðferð, og at avrikið verður dømt á eftirfarandi hátt.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Staðfestir próvdómarin, at krøvini sbrt. stk. 4 ikki eru lokin, ella gevur próvhoyringin próvdómaranum illgruna um, at brek hava verið í undirvísingini, sum frammanundan er farin fram, gevur próvdómarin skrivliga Mentamálastýrinum boð um hetta, og rektarin fær samstundis avrit av hesi fráboðan.</s>
                <s>Próvdómarin hevur harumframt skyldu til eftir áheitan frá Mentamálastýrinum skrivliga at gera frágreiðing um próvtøkugongd og próvtøkuúrslit.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Tveir próvdómarar døma skrivligu próvtøkuavrikini.</s>
                <s>Faklærarin/vegleiðarin og ein próvdómari døma munnligu próvtøkuna og høvuðsuppgávuna.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 7.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                <s>Próvdómarin skal gera uppskriftir um avrikið og um ásetan av próvtali.</s>
                <s>Uppskriftirnar eru hansara egnu, og skal hann nýta tær í einari frágreiðing, um kært verður um próvtalið.</s>
                <s>Próvdómarin goymir uppskriftirnar 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 13.">
            <div type="subsection" n="§ 13, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s>Í teimum førum faklærari/vegleiðari og próvdómari ikki koma ásamt, sbr. § 50, stk. 2, nr. 3, tilnevnir Mentamálastýrið uppmenn í teimum einstøku lærugreinunum at døma høvuðsuppgávu.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 13, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Fyri uppmenn er § 12, stk. 1-5 og 7 galdandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 14.">
            <div type="subsection" n="§ 14, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s>Ein skrivlig próvtøka er byrjað, tá ið farið er undir at býta út uppgávurnar, sbr. § 20, stk. 1.</s>
                <s>Ein munnlig próvtøka er byrjað, tá ið próvtakarin hevur tikið próvtøkuspurningin, sbr. § 33.</s>
                <s>Høvuðsuppgávan er byrjað, tá ið uppgávuheitið er latið próvtakaranum.</s>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin ger av innan karmarnar, sum Mentamálastýrið ásetur, nær uppgávuheitið á høvuðsuppgávuni verður útflýggjað, og nær uppgávusvarið skal latast inn.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 15.">
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <s>Munnligu próvtøkurnar eru almennar, sbr. tó stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann avmarka atgongdina til próvtøkuhølið vegna plásstrot, eins og hann somuleiðis kann nokta einstaklingum atgongd ella vísa teir burtur, um hildið verður, at hetta er neyðugt fyri at tryggja frið og skil í sambandi við próvtøkuna.</s>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann herumframt víkja frá ásetanini í stk. 1, um serlig viðurskifti hjá próvtakaranum tala fyri tí.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Ljóð- og myndaupptøka í fyrireikingar- ella próvtøkuhølunum er ikki loyvd til tær skrivligu og munnligu próvtøkurnar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 5">
          <head rend="bold center">Skrivlig próvtøka</head>
          <div type="section" n="§ 16.">
            <div type="subsection" n="§ 16, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s>Mentamálastýrið ger uppgávurnar til skrivligu próvtøkurnar.</s>
                <s>Viðvíkjandi fortreytunum fyri teimum skrivligu uppgávunum verður víst til fylgiskjal 2.</s>
                <s>Uppgávunevndir, ið Mentamálastýrið setur, gera uppskot til skrivligar próvtøkuuppgávur, ella skrivligar próvtøkuuppgávur verða gjørdar til Mentamálastýrið sambært avtalu við aðrar skúlamyndugleikar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 17.">
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 17.</label>
                <s>Mentamálastýrið ásetur tíðirnar fyri skrivligu próvtøkurnar.</s>
                <s>Verklig tiltøk í sambandi við próvtøkur og próvdøming fara fram sambært reglum, ið Mentamálastýrið ásetur.</s>
                <s>Ein próvtakari kann ikki fara til meira enn eina skrivliga próvtøku um dagin.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Uppgávurnar til hvørja próvtøku verða av Mentamálastýrinum sendar skúlunum/skeiðunum, so tær eru skúlunum/skeiðunum í hendi í seinasta lagi 4 dagar undan próvtøkudegnum.</s>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin skal beinanvegin, eftir at hann hevur móttikið próvtøkuuppgávurnar, vissa seg um, at upplýsingarnar á brævbjálvunum við uppgávunum samsvara við tey neyðugu uppgávusløgini og tað neyðuga talið á uppgávum, ið skúlin/skeiðið hevur umbiðið.</s>
                <s>Um okkurt ikki samsvarar, skal rektarin/skeiðsleiðarin alt fyri eitt boða Mentamálastýrinum frá hesum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Próvtøkuuppgávurnar verða sendar skúlunum/skeiðunum í brævbjálvum, sum verða latnar aftur við segli, og rektarin/skeiðsleiðarin sær til, at brævbjálvarnir við uppgávum verða goymdir í boks.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin sær til, at próvtøkurnar fara fram undir tryggum umstøðum, herundir at próvtøkuhølini eru hóskandi innrættað til endamálið, og at friður valdar, meðan próvtøkan fer fram.</s>
                <s>Próvtakararnir skulu sita soleiðis, at eingin røkkur hvørjum øðrum.</s>
                <s>Taskur, posar, yvirklæðir o.t. mugu ikki liggja við borðini.</s>
                <s>Til próvtøkuna í tónleiki skulu próvtakararnir sita annaðhvørt hvør í einum rúmi við ljómborði, ella um fleiri próvtakarar eru í sama rúmi, har el-klaver við hoyritelefon eru, sita á tílíkan hátt, at teir ikki kunnu síggja knøttarnar hvør hjá øðrum ella seta seg í samband við hvønnannan.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Bert próvtakararnir, eftirlitsfólkini og rektarin/skeiðsleiðarin ella ein av honum heimilaður persónur mugu vera til staðar í próvtøkuhølinum, meðan próvtøkan fer fram.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Til allar skrivligar próvtøkur er loyvt próvtakarunum at hava við sær loyvdar fakligar hjálparmiðlar eftir egnum vali, sbr. tó við tær avmarkingar, sum eru ásettar í §§ 37-41 og í teimum einstøku lærugreinunum.</s>
                <s>Harumframt er tað loyvt próvtakarunum at hava við sær orðabøkur, sum innihalda frágreiðing um og/ella stavseting av føroyskum og donskum orðum, har ímillum fremmandaorðum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 18.">
            <div type="subsection" n="§ 18, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 18.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin tilnevnir eftirlitsfólk til skrivligu próvtøkurnar.</s>
                <s>Eingin lærari ella vegleiðari má hava eftirlit við næmingum í einari lærugrein, har lærarin/vegleiðarin sjálvur undirvísir næmingunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 18, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Talið á eftirlitsfólki í lærugreinini tónleiki verður ásett av rektararum/skeiðsleiðaranum.</s>
                <s>Í hinum lærugreinunum skal talið á eftirlitsfólkum í hvørjum høli vera 2 fyri 20 teir fyrstu próvtakararnar og 1 afturat fyri 20. hvønn próvtakara umframt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 18, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin skal tryggja, at eftirlitsfólkini í góðari tíð, áðrenn próvtøkan byrjar, eru væl kunnað um bæði tær almennu reglurnar fyri skrivliga próvtøku og tær møguliga serstøku reglurnar fyri skrivliga próvtøku í avvarðandi lærugrein.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 18, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Eftirlitsfólkini skulu á hóskandi hátt spjaða seg runt í próvtøkuhølinum/unum.</s>
                <s>Tey mugu ikki gera nakað, sum kan órógva próvtakaranar, og tey skulu støðugt hava eyguni eftir próvtakarunum.</s>
                <s>Til próvtakararnir hava latið uppgávusvørini inn, mugu teir ikki fara úr próvtøkuhølinum, uttan eftirlitsfólk er við.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 18, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Eftirlitsfólkini mugu ikki geva próvtakaranum upplýsingar um, hvussu ein uppgáva skal skiljast, ella hvussu hon skal loysast.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 19.">
            <div type="subsection" n="§ 19, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 19.</label>
                <s>Próvtøkuhølið verður latið upp í seinasta lagi 10 minuttir, áðrenn próvtøkan byrjar.</s>
                <s>Øll eftirlitsfólk skulu vera til staðar, tá ið próvtøkuhølið verður latið upp.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 19, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Áðrenn próvtøkan byrjar, verða svarørk býtt út, herundir møgulig hjálparørk.</s>
                <s>Á hesum ørkunum skal vera teigur við navni og skrátali skúlans/skeiðsins.</s>
                <s>Teigar til navn, nummar, flokk/valbólk og lærugrein hjá próvtakaranum, umframt teigar til arknummar, avhent arkatal og navnamerki hjá eftirlitsfólki.</s>
                <s>Próvtakararnir hava rætt at fáa útflýggjað fleiri ørk.</s>
                <s>Ørkini mugu ikki faldast ella býtast í minni petti.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 19, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Uppgávusvar, møguligar kladdur og uppskriftir mugu bert skrivast á tey í stk. 2 nevndu svarørk, uttan í teimum førum har uppgávurnar hava fylgiskjøl, ið skulu nýtast í sambandi við svarið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 20.">
            <div type="subsection" n="§ 20, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 20.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin ella ein av honum heimilaður persónur hevur ábyrgdina av, at próvtøkuuppgávurnar verða býttar út til skrivligu próvtøkurnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 20, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Verður illgrunni um, at feilir eru í uppgávunum, t.d. prentvillur ella brek, skulu eftirlitsfólkini alt fyri eitt venda sær til rektaran/skeiðsleiðaran, so Mentamálastýrið kann fáa boð um hetta.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 20, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Øll eintøk av uppgávunum og uppgávusvørunum skulu verða verandi í próvtøkuhølinum, til próvtøkutíðin er lokin, sbr. tó § 25, stk. 4.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 21.">
            <div type="subsection" n="§ 21, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 21.</label>
                <s>Verður ein próvtakari ov seinur til eina próvtøku, verður próvtakarin roknaður sum ikki møttur, sbr. § 6, stk. 5, og próvtakarin hevur tí ikki rætt at luttaka í próvtøkuni.</s>
                <s>Rektarin/ skeiðsleiðarin kann tó innan fyrsta tíman av próvtøkuni loyva einum próvtakara at luttaka í írestandi parti av próvtøkuni, um rektarin/skeiðsleiðarin heldur, at avvarðandi próvtakari ómøguligt hevur fingið upplýsingar um uppgávuna, og um rektarin/skeiðsleiðarin metir, at orsøkin til seinkanina er nóg væl grundað.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 21, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin skal alt fyri eitt, tá ið skrivliga próvtøkan í lærugreinini er av, lata Mentamálastýrinum eina skrivliga frágreiðing um loyvi sambært stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 22.">
            <div type="subsection" n="§ 22, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 22.</label>
                <s>Próvtakara, sum til próvtøku verður tikin í at hava við sær ikki loyvdar hjálparmiðlar, ella sum til próvtøku verður tikin í óreiðiliga at útvega sær ella veita øðrum próvtakara hjálp at svara einari skrivligari uppgávu, ella sum roynir tað, skal rektarin/skeiðsleiðarin burturvísa frá viðkomandi próvtøku og frá skúlanum/skeiðnum.</s>
                <s>Burturvísingin skal beinanvegin skrivliga fráboðast Mentamálastýrinum.</s>
                <s>Próvtakarin skal hava møguleika fyri at gera viðmerking til fráboðanina, og verður viðmerkingin sent Mentamálastýrinum saman við fráboðanini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 22, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Er illgruni um, meðan próvtøkan fer fram, ella tá ið eitt svar verður próvdømt, at ein próvtakari óreiðiliga hevur útvegað sær ella veitt øðrum hjálp, skal Mentamálastýrið hava skrivliga fráboðan um hetta.</s>
                <s>Verður illgrunin staðfestur, tekur Mentamálastýrið avgerð um burturvísing av próvtakaranum frá próvtøku og frá skúlanum/skeiðnum, og um, at eitt møguligt próvtal fyri nevndu próvtøku dettur burtur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 22, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Burturvísing frá próvtøku sbrt. stk. 1-2 fevnir eisini um møguligar írestandi próvtøkur í sama próvtøkuskeiði, og ber eisini í sær burturvísing frá møguligari framhaldandi undirvísing.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 23.">
            <div type="subsection" n="§ 23, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 23.</label>
                <s>Tá ið próvtakari ynskir at lata sítt avrik inn, skal tað latast einum eftirlitsfólki.</s>
                <s>Próvtakarin má ikki fara frá sínum plássi, fyrr enn eftirlitsfólkið hevur kvittað fyri móttøku av uppgávusvarinum.</s>
                <s>Próvtakarin ger sjálvur av, hvørji ørk verða latin inn til dømingar.</s>
                <s>Próvtakarin talmerkir hesi ørkini, og samlaða talið á ørkum verður tilskilað á øllum ørkunum.</s>
                <s>Eftirlitsfólkið skal tryggja sær, at allir teigar eru fyltir rætt út.</s>
                <s>Eftirlitsfólkið váttar við sínum navnamerki, at svarið er endaliga latið inn til dømingar, at talið á ørkum svarar til tað í teigunum tilskilaða, at alt er eftirkannað, og at ørkini eru talmerkt í talrøð.</s>
                <s>Svarørk, sum ikki eru latin inn til dømingar, skulu vera eftir í próvtøkuhølinum, til próvtøkan er av.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 23, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Fer ein próvtakari úr próvtøkuhølinum uttan loyvi frá ella uttan at fylgjast við einum eftirlitsfólki, verður uppgávusvarið mett sum ikki latið inn, og § 6, stk. 5, er í hesum føri galdandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 24.">
            <div type="subsection" n="§ 24, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 24.</label>
                <s>Eingin próvtakari má fara frá próvtøkuni fyrsta tíman eftir próvtøkubyrjan.</s>
                <s>Seinasta hálva tíman fyri próvtøkulok má eingin próvtakari fara frá sínum plássi, heldur ikki eftir at hann hevur latið svarið inn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 24, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Tá ið tíðin, sum er sett av til próvtøkuna, er úti, siga eftirlitsfólkini frá, at próvtøkan er av. Próvtakararnir skulu verða sitandi og mugu ikki samskifta hvør við annan, fyrr enn øll svørini eru latin inn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 24, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Tá ið tíðin, sum er sett av til próvtøkuna, er úti, og uppgávusvørini er samlað inn, eftirkanna eftirlitsfólkini, at øll uppgávusvørini eru latin inn.</s>
                <s>Eftirlitsfólkini vátta við navnamerki, at upplýsingarnar á kápuni eru rætt tilskilaðar og í samsvar við tað, sum er latið inn til dømingar.</s>
                <s>Uppgávusvørini verða síðan alt fyri eitt latin skrivstovu skúlans/skeiðsins.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 24, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Próvtakarar, sum lata uppgávusvørini inn við próvtøkulok, kunnu taka uppgávuna og tey svarørk, sum ikki eru latin inn til dømingar, sbr. § 23, við sær úr próvtøkuhølinum.</s>
                <s>Beint eftir próvtøkulok, kunnu próvtakarar, sum hava latið inn áðrenn próvtøkulok, fáa eitt eintak av uppgávuni umframt egnu svarørkini, sum ikki eru latin inn til dømingar.</s>
                <s>Ørk, sum ikki eru heintað, kunnu gerast til einkis.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 25.">
            <div type="subsection" n="§ 25, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 25.</label>
                <s>Skrivliga próvtøkan í tónleiki skal vanliga fara fram í tíðarskeiðnum kl. 13.00 - 18.00.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 25, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann, har ávís verklig viðurskifti á staðnum tala fyri tí, gera av, at ein partur av próvtakarunum skal fara til próvtøku í tíðarskeiðnum kl. 8.00 - 13.00.</s>
                <s>Próvtakarar, ið fara til próvtøku í fyrra umfari, mugu ikki lata svør síni inn og fara úr próvtøkuhølinum, fyrr enn próvtøkan er av.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 25, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Próvtakarar, sum fara til próvtøku í seinna umfari, skulu vera undir eftirliti á skúlanum/skeiðnum frá tí, teir møta, og til próvtøkan byrjar.</s>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin skal tryggja sær, at upplýsingar ikki verða skiftar millum báðar bólkarnar, og at uppskriftir ella líknandi ikki liggja eftir í próvtøkuhølinum frá fyrra umfari.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 25, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Har próvtøkan er býtt sundur millum tveir bólkar, sbr. stk. 2, skulu tey eintøk av uppgávutekstinum, sum ikki eru býtt út, goymast í einari boks millum kl. 8.00 - 13.00.</s>
                <s>Tey eintøk av uppgávuni, sum vóru brúkt til fyrra bólkin, verða samlað saman og verða goymd saman við svørunum í einari boks til kl. 18.00.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 26.">
            <div type="subsection" n="§ 26, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 26.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin tryggjar, at øll uppgávusvør til skrivligu próvtøkurnar verða goymd á tryggan hátt, og at uppgávusvørini á próvtøkudegnum verða send tí fyrra próvdómaranum í innskrivaðum brævi.</s>
                <s>Um tað ikki ber til at senda próvtøkusvørini á próvtøkudegnum, skal viðmerking um hetta leggjast hjá.</s>
                <s>Fyri hvønn bólk verða uppgávusvørini, próvtalslisti og eitt eintak av uppgávuni pakkað í eitt sterkt og haldgott umslag, ið verður afturlatið og forseglað.</s>
                <s>Uppgávuslag, tal á uppgávum og upplýsingar um 1. og 2. próvdómara verða skrivað á umslagið.</s>
                <s>Tá ið próvdømingin er liðug, verða svørini send aftur til skúlan/skeiðið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 26, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Fyri einstaka próvtakaran verður bert eitt svar av einari uppgávu dømt.</s>
                <s>Um veljast kann millum fleiri javnstillaðar uppgávur ella partsspurningar í einari uppgávu, verður bert eitt svar dømt.</s>
                <s>Verður meiri enn eitt svar av tílíkum uppgávum/partsspurningum latið inn, verður bert tað svarið dømt, ið stendur fremst, ávikavist hevur lægsta síðunummarið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 26, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Beint aftan á móttøku av próvdømdu uppgávusvørunum letur rektarin/skeiðsleiðarin faklæraranum svørini og próvtalslistan at hyggja ígjøgnum.</s>
                <s>Próvtakararnir verða samstundis kunnaðir um próvtølini, tó við fyrivarni fyri møguligum broytingum, sbr. stk. 4.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 26, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Í seinasta lagi 2 samdøgur eftir at skúlin hevur móttikið svørini og próvtalslistan, kann faklærarin um rektaran/skeiðsleiðaran skrivliga venda sær til próvdómararnar um staðfestar feilir ella um at fáa endurskoðað eina døming.</s>
                <s>Áheitanin skal hava í sær eina grundgeving fyri hvørt einstakt svar, ið ynski er um at fáa endurskoðað.</s>
                <s>Próvdómararnir taka í felag avgerð um avvísing av áheitanini, um endurskoðan av próvtølunum orsakað av staðfestum feilum, ella um broyting av próvtalinum við støði í áheitanini.</s>
                <s>Avgerðin hjá próvdómarunum verður skrivliga fráboðað rektaranum/skeiðsleiðaranum, sum síðan boðar próvtakaranum frá endaliga próvtalinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 26, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Hvørki próvdómari, faklærari ella onnur mugu skriva ella seta tekn í upprunauppgávusvørunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 26, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Frumrit av uppgávusvørunum verða latin teimum próvtakarunum, sum ynskja tað, tá ið kærufreistin, sbr. § 67, stk. 1, er úti.</s>
                <s>Svør, sum ikki eru útflýggjað, kunnu beinast burtur, tá ið 10 ár er umliðin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 6">
          <head rend="bold center">Munnlig próvtøka</head>
          <div type="section" n="§ 27.">
            <div type="subsection" n="§ 27, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 27.</label>
                <s>Lærarin í flokkinum/valbólkinum, ávikavist tann lærarin, ið hevur ábyrgdina av undirvísingini hjá tí einstaka næminginum, er próvhoyrari við munnligu próvtøkuna, sbr. tó stk. 2 og § 7, stk 6.</s>
                <s>Fyri sjálvlesandi tilnevndir rektarin/skeiðsleiðarin próvhoyrara.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 27, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Í lærugreinunum fiskivinnu og oljufrøði, har 2 lærarar undirvísa einum valbólki, verður tann lærari próvhoyrari, sum er serkønur í tí spurningi, sum próvtakarin hevur drigið.</s>
                <s>Viðvíkjandi próvdøming, sbr. § 35, stk. 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 27, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann víkja frá regluni í stk. 1, tá ið heilt serligar umstøður tala fyri tí, t.d. lærarans forfall vegna sjúku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 28.">
            <div type="subsection" n="§ 28, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 28.</label>
                <s>Próvhoyrarin ger próvtøkuspurningarnar, sum fjølbroytt skulu umboða próvtøkupensum, uttan mun til talið á próvtakarum.</s>
                <s>Talið á próvtøkuspurningum skal í minsta lagi svara til talið á próvtakarum umframt 4, um einki annað er ásett í teimum einstøku lærugreinunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 28, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Eingin spurningur má ganga aftur í einum flokki/valbólki, um einki annað er ásett í teimum einstøku lærugreinunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 28, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Næmingarnir mugu ikki kunnast um talið á spurningum, hvussu spurningarnir eru orðaðir, ella um talið á spurningum í teimum einstøku pørtunum av próvtøkupensum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 28, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Próvhoyrarin sendir umvegis rektaran/skeiðsleiðaran próvdómaranum próvtøkuspurningarnar, soleiðis at teir eru próvdómaranum í hendi í seinasta lagi 4 dagar undan próvtøkudegnum.</s>
                <s>Fylgiskjøl verða send við í neyðugan mun.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 28, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Próvdómarin kann - og í seinasta lagi dagin fyri próvtøkudagin - heita á próvhoyraran um, at einstakir nærri tilskilaðir spurningar verða strikaðir, broyttir ella lagdir afturat.</s>
                <s>Próvhoyrari og próvdómari skulu í felag tryggja, at ásetanin í stk. 1 verður hildin.</s>
                <s>Verður ein slík áheitan ikki tikin til eftirtektar, skrivar próvdómarin Mentamálastýrinum frágreiðing eftir lokna próvtøku.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 28, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Próvtøkuspurningarnir og møguligir ólisnir tekstir, sbr. § 29, stk. 1, verða skrivaðir á ella festir í eitt serligt oyðublað, sum Mentamálastýrið ger.</s>
                <s>Aftan á próvtøkuna skriva bæði próvhoyrari og próvdómari undir oyðublaðið.</s>
                <s>Oyðublaðið verður latið rektaranum/skeiðsleiðaranum saman við møguligum fylgiskjølum til spurningarnar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 29.">
            <div type="subsection" n="§ 29, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 29.</label>
                <s>Í lærugreinum, har próvhoyrt verður í ólisnum teksti, sum próvdómarin velur, skal próvdómarin í seinasta lagi 7 dagar undan próvtøkuni senda próvhoyraranum eitt eintak av teimum tekstunum, sum ætlanin er at nýta til próvtøkuna, og ein lista yvir tey tekstastøð, sum verða løgd fyri próvtakararnar.</s>
                <s>Listin skal fevna um so nógv tekstastøð, at próvhoyrarin kann taka í minsta lagi 1/5 av teimum burturúr, sbr. tó § 33, stk. 1.</s>
                <s>Próvhoyrarin kann, við munnligari samráðing fyri próvtøkuna, heita á próvdómaran um, at próvtakararnir fáa einstøk orð umsett, ella at nøkur orð fáa serligar frágreiðingar.</s>
                <s>Próvdómarin hevur við sær neyðug eintøk av ólisnu tekstunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 29, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Í lærugreinum, har próvhoyrt verður í ólisnum teksti ella í ikki-gjøgnumgingnum tónleikastykki, myndatilfari o.ø., sum er valt av próvhoyraranum, skal próvhoyrarin í seinasta lagi 7 dagar undan próvtøkuni senda próvdómaranum ein lista yvir tekstir/tónleikastykki/myndatilfar o.a., sum próvhoyrarin fer at leggja fyri próvtakararnar.</s>
                <s>Tekstirnir/myndatilfarið/tónleikastykkini o.a. verða í neyðugan mun hjáløgd sum ljóstøk, ávikavist bond.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 30.">
            <div type="subsection" n="§ 30, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 30.</label>
                <s>Ein munnlig próvtøka er ein samtala millum próvhoyrara og próvtakara, har próvtakarin leggur fyri, um einki annað er ásett í teimum einstøku lærugreinunum.</s>
                <s>Próvdómarin kann uttan loyvi frá próvhoyraranum seta próvtakaranum einstakar spurningar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 30, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Um stuðulslærari hevur havt ábyrgd av undirvísingini, er stuðulslærarin próvhoyrari.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 31.">
            <div type="subsection" n="§ 31, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 31.</label>
                <s>Verður ein próvtakari ov seinur til eina munnliga próvtøku, verður próvtakarin roknaður sum ikki komin, sbr. § 6, stk. 5.</s>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann tó við støði í einari meting av, um seinkingin hevur eina rímiliga grundgevingin, gera av, at próvtakarin kann próvhoyrast í lærugreinini seinni í próvtøkugongdini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 31, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Reglurnar í § 22 eru somuleiðis at nýta fyri munnliga próvtøku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 32.">
            <div type="subsection" n="§ 32, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 32.</label>
                <s>Í fyrireikingartíðini er loyvt próvtakaranum at hava við sær tilfar og hjálparmiðlar eftir egnum vali, sbr. tó §§ 37-38 og 40-41.</s>
                <s>Próvtakarin skal sjálvur hava við sær skrivi- og tekniamboð umframt tær loyvdu roknimaskinur og teldur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 32, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Próvhoyrarin hevur ábyrgdina av, at møguligur útbúnaður, sum skal brúkast í sambandi við fyrireiking og próvhoyring, er til staðar í fyrireikingarhølinum og próvtøkuhølinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 33.">
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 33.</label>
                <s>Próvtakararnir fáa próvtøkuspurningarnar við at velja millum seðlar, sum skulu vera óglærir og einsháttaðir.</s>
                <s>Allir próvtøkuspurningarnir skulu vera lagdir fram, tá ið próvtøkan byrjar.</s>
                <s>Einstaki próvtakarin skal hava í minsta lagi 5 seðlar at velja ímillum.</s>
                <s>Próvtøkuspurningurin verður latin próvtakaranum skrivliga í sambandi við fyrireikingina.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Um ein próvhoyring fevnir um fleiri spurningar, sum eru óheftir hvør av øðrum, herundir um ólisnan tekst v.m., velur próvtakarin ein seðil fyri hvønn spurning.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 33, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Próvdómari og próvhoyrari skulu báðir vera hjástaddir, tá ið próvtakarin velur ein spurning.</s>
                <s>Próvhoyrarin skal, meðan próvdómarin lýðir á, tryggja sær, at próvtakarin hevur skilt spurningin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 34.">
            <div type="subsection" n="§ 34, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 34.</label>
                <s>Í fyrireikingartíðini má próvtakarin ikki hava møguleika at venda sær til onnur við fakligum spurningum.</s>
                <s>Próvtakara skal vera tryggjaður friður, og hann skal so vítt gjørligt sita einsamallur í einum høli.</s>
                <s>Um fleiri próvtakarar fyrireika seg í sama høli, skal eftirlitsfólk vera í hølinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 34, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Í fyrireikingartíðini er loyvt próvtakaranum at gera uppskriftir á serligum pappíri, sum skúlin/skeiðið hevur lagt fram til endamálið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 34, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Meðan próvhoyringin fer fram, kann próvtakarin stiðja seg til próvtøkuspurningin og til uppskriftir, sum eru gjørdar í fyrireikingartíðini.</s>
                <s>Próvhoyrari og próvdómari hava rætt til at síggja uppskriftirnar hjá próvtakaranum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 34, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Próvdómarin ger av, nær próvhoyringin er liðug, og próvtakarin fer síðan úr próvtøkuhølinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 35.">
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 35.</label>
                <s>Próvdømt verður beint eftir hvørja próvhoyring, sbr. §§ 50-56.</s>
                <s>Fevnir próvtøkan um eina bólkaframløgu, skal hvør einstakur próvtakari í bólkinum próvdømast beint eftir, at felagsframløgan er liðug.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Próvdómarin sigur sína døming fyrst.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Bert próvhoyrarin og próvdómarin mugu vera hjástaddir, tá próvdømingin fer fram.</s>
                <s>Próvdómarin skal í sambandi við próvdømingina gera uppskriftir um avrikið og próvtalsásetan hjá einstaka próvtakaranum.</s>
                <s>Uppskriftirnar eru persónligar, og skal próvdómarin nýta tær í einari frágreiðing, um kært verður um próvtalið.</s>
                <s>Próvdómarin skal goyma uppskriftirnar 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Beint eftir at próvtalið er ásett, skrivar próvdómarin próvtalið á ein próvtalslista, sum Mentamálastýrið ger.</s>
                <s>Próvhoyrarin sigur síðan próvtakaranum frá próvtalinum, meðan próvdómarin lýðir á.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Próvtalið er endaligt, tá ið tað er skrivað á próvtalslistan, og próvtakarin hevur fingið tað at vita.</s>
                <s>Síðan kann bert Mentamálastýrið í sambandi við møguliga kæru broyta próvtalið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 35, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Próvdómarin viðmerkir á próvtalslistan, um ein próvtakari ikki er møttur, ella um próvtalið er eitt úrslit av einum miðaltali av próvtalsuppskoti hjá próvdómara og próvhoyrara.</s>
                <s>Hvønn dag, tá ið próvhoyringin er liðug, dagfesta og skriva próvhoyrarin og próvdómarin próvtalslistan undir og lata hann inn til rektaran/skeiðsleiðaran.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 7">
          <head rend="bold center">Høvuðsuppgávan</head>
          <div type="section" n="§ 36.">
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 36.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin sendir eftir ávísing frá Mentamálastýrinum sum skjótast og í seinasta lagi 15. februar próvdómarunum uppgávusvørini í høvuðsuppgávuni, saman við nøvnunum á næmingunum v.m., umframt próvtalslistan.</s>
                <s>Samstundis verður ljóstak av uppgávusvørunum latið faklæraranum/vegleiðarunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Próvdómari og lærari/vegleiðari døma uppgávusvørini, so hvørt sum tey eru teimum í hendi.</s>
                <s>Dømingin skal vera liðug í seinasta lagi 6 vikur eftir, at høvuðsuppgávan er latin inn, sbr. § 50.</s>
                <s>Próvdómarin setir seg í seinasta lagi 14 dagar, áðrenn ásetta freistin er lokin, í samband við faklæraran/vegleiðaran fyri at avtala nærri um próvtalsgeving.</s>
                <s>Í høvuðsuppgávuni er § 12, stk. 7, galdandi fyri próvdómaran.</s>
                <s>§ 35, stk. 2-3, stk. 4, 1. pkt., og stk. 5, eru galdandi fyri faklærara/vegleiðara og próvdómara.</s>
                <s>Tá ið próvtølini eru ásett, verða tey kunngjørd próvtakarunum sambært áseting rektarans.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Reglurnar í § 22 eru somuleiðis at nýta viðvíkjandi høvuðsuppgávuni, um tað verður staðfest, at próvtakarin ikki sjálvur hevur skrivað høvuðsuppgávuna, ella at ein partur av henni er avskrift ella umskriving av ikki uppgivnum keldum, har ímillum av fyrr dømdum skrivligum avrikum hjá próvtakaranum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Um próvtakari nýtir brot burturúr egnari uppgávu, sum fyrr er dømd, skal hetta síggjast greitt aftur í uppgávusvarinum, og tann fyrr dømda uppgávan skal tilskilast í bókmentalistanum, og hon skal vera løgd hjá.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Er illgruni um, at talan er um viðurskifti, ið nevnd eru í stk. 3, kann rektarin/skeiðsleiðarin innkalla próvtakaran til samrøðu um innihaldið í høvuðsuppgávuni.</s>
                <s>Faklærari/vegleiðari próvtakarans er við til samrøðuna.</s>
                <s>Um próvtakarin er undir 18 ár og ógiftur, skal foreldramyndugleikin kunnast um og fáa høvi at vera við til samrøðuna.</s>
                <s>Verður tað undir samrøðuni staðfest, at støðan er sum lýst í stk. 3, vísir rektarin/skeiðsleiðarin próvtakaran burtur, og skrivar Mentamálastýrinum eina frágreiðing.</s>
                <s>Próvtakarin skal innan 5 dagar eftir burturvísingina hava møguleika at gera viðmerkingar til frágreiðinga, áðrenn hon verður send Mentamálastýrinum.</s>
                <s>Møguligar viðmerkingar próvtakarans verða lagdar við frágreiðingini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Ein nýggj høvuðsuppgáva kann í fyrsta lagi skrivast í fylgjandi skúlaári.</s>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin ásetur tíðarskeiðið fyri nýggju høvuðsuppgávuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 7.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                <s>Ásetingar í § 26, stk. 5 og 6, eru eisini galdandi viðvíkjandi høvuðsuppgávuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 8.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                <s>Við endurpróvtøku í høvuðsuppgávuni kann nýggj høvuðsuppgáva verða skrivað í somu lærugrein, men ikki í sama evni.</s>
                <s>Endurgeving av egnari skrivligari uppgávu, sum fyrr er dømd, skal greitt síggjast í svarinum.</s>
                <s>Er ein uppgáva, sum fyrr er dømd, grundarlag fyri svarinum, skal hon vera tilskilað í bókmentalistanum og vera løgd hjá.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 36, stk. 9.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 9.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann í samráð við Mentamálastýrið góðtaka, at ein høvuðsuppgáva verður ov seint latin inn, um heilt serlig viðurskifti gera seg galdandi, og ein seinking hevur eina rímiliga grundgeving, sbr. tó fylgiskjal 4.</s>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin skrivar alt fyri eitt Mentamálastýrinum frágreiðing hesum viðvíkjandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 8">
          <head rend="bold center">Lummaroknarar, teldur o.a.</head>
          <div type="section" n="§ 37.">
            <div type="subsection" n="§ 37, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 37.</label>
                <s>Próvtakararnir mugu ikki læna lummaroknarar frá hvørjum øðrum undir eini skrivligari ella munnligari próvtøku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 38.">
            <div type="subsection" n="§ 38, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 38.</label>
                <s>Forrit og lummaroknarar, sum verða brúkt til skrivligar og munnligar próvtøkur, mugu ikki kunna gera abstrakta algebraiska súmbolhandfaring.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 38, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Próvtakararnir mugu undir einari próvtøku ikki nýta lummaroknarar til at býta um upplýsingar hvør við annan.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 38, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Próvtakararnir mugu ikki til próvtøkuna hava við sær aðrar mekaniskar ella elektroniskar hjálparmiðlar, har ímillum fartelefon, ið kunnu nýtast til at býta um upplýsingar við onnur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 38, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Um ein lummaroknari ikki virkar, meðan próvtøkan fer fram, skal skúlin/skeiðið bjóða próvtakaranum at læna annan lummaroknara.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 39.">
            <div type="subsection" n="§ 39, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 39.</label>
                <s>Skrivligu próvtøkurnar í evnafrøði, lívfrøði, samfelagsfrøði og støddfrøði á C-stigi verða gjørdar við støði í, at próvtakararnir nýta lummaroknarar við knøttum fyri eksponentiella notatión, potenslyfting og funkurnar cos, sin, tan, ln og log umframt teirra øvugtu funkur.</s>
                <s>Til próvtøkuna í evnafrøði og støddfrøði á C-stigi skal minnið í lummaroknararanum vera tømt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 39, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Skrivligu próvtøkurnar í alisfrøði og støddfrøði á A- og B-stigi verða gjørdar við støði í, at próvtakararnir nýta lummaroknarar við grafiskum skýggja.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 40.">
            <div type="subsection" n="§ 40, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 40.</label>
                <s>Til skrivligar og munnligar próvtøkur skulu próvtakarar, ið nýta skrivimaskinu, sita í próvtøkuhøli fyri seg.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 40, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann áseta ískoytisreglur fyri nýtslu av skrivimaskinu til skrivliga próvtøku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 41.">
            <div type="subsection" n="§ 41, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 41.</label>
                <s>§§ 37–39 eru eisini galdandi fyri nýtslu av teldu til skrivliga próvtøku, sbr. fylgiskjal 4.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 9">
          <head rend="bold center">Serligar reglur fyri næmingar við breki ella fremmandamálsligum bakstøði</head>
          <div type="section" n="§ 42.">
            <div type="subsection" n="§ 42, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 42.</label>
                <s>Næmingar við breki ella við fremmandamálsligum bakstøði kunnu fáa undantaksloyvi frá reglunum í hesari kunngerð, tá ið mett verður, at broyttar próvtøkutreytir eru neyðugar fyri at javnstilla tann brekaða ella tann fremmandamálsliga næmingin við aðrar til próvtøkuna.</s>
                <s>Tað er ein fyritreyt, at undantaksloyvið ikki ber í sær lækking av fakliga støðinum til próvtøkuna.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 42, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin skal síggja til, at brekaðir og fremmandamálsligir næmingar verða kunnaðir um møguleikarnar fyri at fáa undantaksloyvi, og um at tað í ávísum førum ber í sær átekning á prógvið, ávikavist skjalváttan fyri próvtal, sbr. § 59, umframt fylgiskjal 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 42, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Næmingur kann eftir skrivligari umsókn fáa undantaksloyvi frá reglunum í hesari kunngerð, sbr. stk. 1.</s>
                <s>Undantaksloyvið verður givið av rektaranum/skeiðsleiðaranum, sbr. § 43, stk. 1, ella av Mentamálastýrinum, sbr. § 43, stk. 2, eftir eini einmenniligari, fakligari meting av teimum trupulleikum, sum brekið ella fremmandamálsliga bakstøðið ber í sær í tí ítøkiligu próvtøkustøðuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 42, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Saman við øllum umsóknum um undantaksloyvi orsakað av breki ella fremmandamálsligum bakstøði skal fyriliggja ummæli frá einum serkønum fólki innan avvarðandi øki (lækna, sálarfrøðingi, sjónráðgeva e.t.).</s>
                <s>Snýr tað seg um at loyva fremmandamálsligum próvtakarum at nýta serligar orðabøkur, sbr. § 43, stk. 1, nr. 3, er eitt ummæli frá faklæraranum nóg mikið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 42, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Ummælið sbrt. stk. 4 skal lýsa verandi virkisstøði hjá brekaða/fremmandamálsliga næminginum og má ikki vera meiri enn 2 ára gamalt.</s>
                <s>Eitt ummæli, sum er givið fyrr í sambandi við aðra skúlagongd, kann ikki vera støði undir undantaksloyvi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 43.">
            <div type="subsection" n="§ 43, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 43.</label>
                <seg>Rektarin/skeiðsleiðarin gevur undantaksloyvi viðvíkjandi:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Serligum verkligum tiltøkum og nýtslu av tøkniligum hjálparmiðlum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Nýtslu av ljóðbondum, stórprenti ella punktskrift. Bílegging av próvtøkuuppgávum á bandi, í stórprenti ella í punktskrift fer fram um Mentamálastýrið.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Nýtslu av serligum orðabókum fyri fremmandamálsligar próvtakarar, ið ikki hava fullført eina samlaða fólkaskúlagongd í Føroyum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>Hjáveru av einum av rektaranum/skeiðsleiðaranum tilnevndum hjálparfólki ella skrivara, sum ikki má vera faklærari hjá próvtakaranum. Tað er ikki loyvt hjálparfólki/skrivara at hjálpa próvtakaranum í fakligum spurningum, bert í verkligum høpi.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>Longdari fyrireikingartíð og/ella próvhoyringartíð, longdari próvtøkutíð til skrivliga próvtøku og longdum tíðarskeiði til høvuðsuppgávuna.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg>Frítøku fyri próvhoyring í kortum og myndatilfari fyri sjónbrekaðar próvtakarar.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 43, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Mentamálastýrið kann í heilt serligum førum geva undantaksloyvi frá innihaldi og próvtøkuhátti til próvtøkuna.</s>
                <s>Umsóknir um undantaksloyvi viðvíkjandi innihaldi og próvtøkuhátti í einstøku lærugreinunum, sbr. § 42, stk. 4 og 5, verða sendar Mentamálastýrinum til støðutakan saman við tilmæli rektarans/skeiðsleiðarans og hjáløgdum tilmælum annars.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 43, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Umsóknir um undantaksloyvi sambært stk. 1 skulu latast rektaranum/skeiðsleiðaranum í seinasta lagi 1 mánað, áðrenn próvtøkuskeiðið byrjar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 43, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Umsóknir um undantaksloyvi sbrt. stk. 2 og umsóknir, ið viðvíkja tilevning av skrivligum uppgávum, skulu latast rektaranum/skeiðsleiðaranum í seinasta lagi 5. januar, ávikavist 1. oktober.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 43, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kunnar skrivliga næmingin, ið hevur søkt um undantaksloyvi, um avgerðina hjá rektaranum/skeiðsleiðaranum ella hjá Mentamálastýrinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 43, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Eitt undantaksloyvi er bert galdandi fyri einstaka próvtøkuskeiðið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 44.">
            <div type="subsection" n="§ 44, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 44.</label>
                <s>Dømingin av próvtøkuavrikinum fer fram uttan mun til undantaksloyvi, sbrt. § 43.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 10">
          <head rend="bold center">Sjúkrapróvtøka</head>
          <div type="section" n="§ 45.">
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 45.</label>
                <s>Fær næmingur vegna sjúku ikki møtt til eina av teimum skrivligu ella munnligu próvtøkunum, skal næmingurin alt fyri eitt boða skúlanum/skeiðnum frá.</s>
                <s>Hevur skúlin/skeiðið ikki fingið boð um hetta, fyri kl. 15 próvtøkudagin, er viðkomandi næmingur at rokna sum ikki møttur til próvtøkuna, sbr. § 6, stk. 5.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Um ein próvtakari hóast sjúku byrjar eina próvtøku, sbr. § 14, sleppur viðkomandi ikki til sjúkrapróvtøku.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Um sjúka tekur seg upp undir próvtøkuni, verður víst til § 47.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Munnlig sjúkrapróvtøka kann eftir avgerð rektarans/skeiðsleiðarans verða hildin í vanliga próvtøkuskeiðnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 45, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Próvtakari, sum vegna sjúku ikki sleppur til sjúkrapróvtøku í sjúkrapróvtøkuskeiðnum, kann søkja Mentamálastýrið um loyvi at fara til sjúkrapróvtøku í øðrum tíðarskeiði.</s>
                <s>Próvtøkan fer fram sambært teimum treytunum, sum eru galdandi til vanligu sjúkrapróvtøkuna í lærugreinini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 46.">
            <div type="subsection" n="§ 46, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 46.</label>
                <s>Innskriving til sjúkrapróvtøku fer fram í seinasta lagi 25. juni, ávikavist 25. januar.</s>
                <s>Innskrivingin fer fram hjá rektaranum/skeiðsleiðaranum á einum oyðublaði, sum Mentamálastýrið ger, og sum fevnir um ta í § 47, stk. 1, nr. 2, nevndu læknaváttan.</s>
                <s>Innskriving til sjúkrapróvtøku er bindandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 47.">
            <div type="subsection" n="§ 47, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 47.</label>
                <seg>Rektarin/skeiðsleiðarin gevur próvtakaranum loyvi at fara til sjúkrapróvtøku, tá ið hesar fyritreytir eru í lagi, sbr. tó stk. 3 og 4:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Próvtakarin hevur verið hjá lækna í seinasta lagi próvtøkudagin.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Sjúkan er skjalprógvað við læknaváttan. Mentamálastýrið ger oyðubløð, sum læknin skal nýta í hesum sambandi.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 47, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Próvtakarin rindar útreiðslurnar fyri læknaváttan.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 47, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann geva undantaksloyvi frá kravinum í stk. 1, tá ið heilt serlig viðurskifti gera seg galdandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 47, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann í samráð við Mentamálastýrið loyva einum próvtakara, sum av heilt serligum orsøkum ikki hevur kunnað farið til próvtøku í vanliga próvtøkuskeiðnum, at fara til próvtøku í sjúkrapróvtøkuskeiðnum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 48.">
            <div type="subsection" n="§ 48, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 48.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin sendir í seinasta lagi seinasta skúladag Mentamálastýrinum frágreiðing um teir næmingar, sum hava fingið loyvi at fara til sjúkrapróvtøku, har ímillum um orsøkina til loyvið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 48, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Reglurnar í stk. 1, umframt í §§ 45-47 eru eisini at nýta í sambandi við høvuðsuppgávuna.</s>
                <s>Innskriving til sjúkrapróvtøku í høvuðsuppgávuni fer fram í sambandi við innlating av læknaváttan.</s>
                <s>Høvuðsuppgávan kann verða skrivað innan sama øki og sama evni, men hon skal hava nýggja uppgávuorðing.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 49.">
            <div type="subsection" n="§ 49, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 49.</label>
                <s>Mentamálastýrið ásetur dagarnar fyri próvtøkurnar til skrivligu sjúkrapróvtøkurnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 49, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Munnligu sjúkrapróvtøkurnar skulu fara fram, so skjótt sum til ber í komandi skúlaári, um ikki sjúkrapróvtøka verður sbrt. § 45, stk. 4, soleiðis at allar próvtøkur eru lidnar í seinasta lagi 3 vikur eftir skúlaársbyrjan.</s>
                <s>Mentamálastýrið tilnevnir próvdómararnar, meðan rektarin/skeiðsleiðarin í samráð við lærarar og próvdómarar avtalar dag og tíð fyri sjúkrapróvtøkurnar.</s>
                <s>Lærari má ikki vera próvdómari á egnum skúla/skeiði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 49, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin ásetur tíðarskeiðið fyri sjúkrapróvtøku í høvuðsuppgávuni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 11">
          <head rend="bold center">Próvtalsgeving</head>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Felagsreglur</ab>
            <div type="section" n="§ 50.">
              <div type="subsection" n="§ 50, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 50.</label>
                  <s>Grundleggjandi førleiki próvtakarans í lærugreinini er støði undir dømingini.</s>
                  <s>Í dømingini av skrivligum próvtøkum, har ímillum høvuðsuppgávuni, telja staviførleiki og skrivligu framsetingarevni próvtakarans við, eins og lesileiki og uppseting av uppgávuni í sínari heild, umframt kravið um mest loyvda síðutal.</s>
                  <s>Í dømingini av munnligu próvtøkuni telja málburður og sjálvstøðug framsetingarevni hjá próvtakaranum við.</s>
                  <s>Upplestur ella avskrift á talvuna av uppskriftum, sum eru avskrift ella umseting av bókum, frásøgnum, evnissøvnum o.ø. telja í sjálvum sær ikki uppeftir við ásetan av próvtali.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 50, stk. 2.">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <!-- TODO: is this text rendered correctly? -->
                <p rend="bill-text">
                  <seg>Próvtølini, sum eru partar av próvtøkuni, verða givin soleiðis:</seg>
                </p>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <p>
                      <s>Próvtølini til tær skrivligu próvtøkurnar verða skrivað á próvtalslista, sum verður undirskrivaður av báðum próvdómarunum.</s>
                      <s>Hesi próvtølini eru endalig, og tey kunnu bert verða broytt av Mentamálastýrinum, sbr. tó § 26, stk. 4.</s>
                      <s>Um próvdómararnir ikki semjast um eitt próvtal til skrivligu próvtøkuna, verður próvtalið ásett av Mentamálastýrinum við støði í einum skrivligum tilmæli frá báðum próvdómarunum.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <p>
                      <s>Próvtølini til tær munnligu próvtøkurnar verða ásett sum tilskilað í § 35.</s>
                    </p>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <p>
                      <s>Próvtalið fyri høvuðsuppgávuna verður ásett av faklærara/vegleiðara og próvdómara.</s>
                      <s>Er semja um endaliga próvtalið í høvuðsuppgávuni, skriva faklærarin/vegleiðarin og próvdómarin próvtalið á hvør sín próvtalslista, ið verður undirskrivaður og sendur skúlanum/skeiðnum.</s>
                      <s>Tá ið skúlin/skeiðið hevur móttikið teir undirskrivaðu próvtalslistarnar, eru próvtølini endalig, og einans Mentamálastýrið kann broyta tey.</s>
                      <s>Um faklærari/vegleiðari og próvdómari ikki við samráðing semjast um eitt próvtal, skriva teir hvør sína frágreiðing við uppskoti til próvtal og senda frágreiðingina saman við uppgávusvarinum til rektaran/skeiðsleiðaran.</s>
                      <s>Rektarin/skeiðsleiðarin sendir upprunasvarið saman við frágreiðingunum frá faklærara/vegleiðara og próvdómara til ein ástøðumann, sum Mentamálastýrið hevur tilnevnt, sbr. § 13, og hann gevur eina sjálvstøðuga meting av uppgávuni og ásetur eitt endaligt próvtal.</s>
                    </p>
                  </item>
                </list>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 50, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Tey ásettu próvtølini verða skjalprógvað við tí undirskrivaða próvtalslistanum, sbrt. § 57, stk 2, ella við avgerð hjá ástøðumanni ella Mentamálastýrinum, sbrt. § 57, stk. 3.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 50, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Fær miðaltalið, sum komið er fram til við útrokning, meiri enn ein desimal, verður hækkað/lækkað til næsta tal við einum desimali.</s>
                  <s>Liggur miðaltalið mitt ímillum tvey tøl við einum desimali, verður hækkað.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 51.">
              <div type="subsection" n="§ 51, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 51.</label>
                  <s>Fyri næming, sum er farin til próvtøku í somu lærugrein á sama stigi 2 ferðir, verður próvtalið, ið er fingið við endurpróvtøkuna, skrivað í prógvið, sbr. tó stk. 2.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 51, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Til eina studentspróvtøku í eini 3 ára útbúgvingargongd kunnu bert próvtøkur, sum eru tiknar í beinleiðis framhaldi av undirvísingini í lærugreinini vera roknaðar við.</s>
                  <s>Undantikið frá hesum eru lærugreinir, sum eftir góðkenning rektarans eru avriksfluttar, ella próvtøkur, sum eru tiknar á øðrum skúlum, ella til endurpróvtøku sbrt. § 7, stk. 2, ella til sjúkrapróvtøku sambært §§ 45-49.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Serligar reglur fyri studentspróvtøkuna</ab>
            <div type="section" n="§ 52.">
              <div type="subsection" n="§ 52, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 52.</label>
                  <s>Ein studentspróvtøka er staðin, tá ið kravið um miðaltal er lokið bæði viðvíkjandi ársmetum og próvtølum hvør sær.</s>
                  <s>Um ársmet í serligum føri ikki eru til, er kravið um miðaltal bert galdandi fyri próvtøl til próvtøkuna.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 52, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Ársmetið frá tí floksstigi, har lærugreinin er lokin, telur við til studentspróvtøkuna.</s>
                  <s>Ársmetið á einum lægri stigi dettur tó burtur, um lærugreinin verður tikin á hægri stigi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 52, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Um ongin próvtøka verður í einari lærugrein, har próvtøka kann haldast, telur ársmetið eisini sum próvtal, og verður ársmetið tá skrivað í próvtøkubók sum flutt ársmet.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 52, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Fyri næmingar á málsligu deild, ið velja enskt á hástigi, verður próvtalið í skrivligum enskum ásett á tann hátt, at próvtalið á kravdum stigi í skrivligum enskum (B-stig) verður lagt saman við próvtalinum á hástigi (A-stig) í lutfallinum 1:2, uttan so at undirvísingin á kravdum stigi og hástigi hevur verið løgd til rættis sum ein samlað undirvísingargongd.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 52, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s>Fyri næmingar á støddfrøðiligu deild, ið velja støddfrøði í einari 1-ára gongd á A-stigi, verður próvtalið í skrivligari støddfrøði ásett á tann hátt, at próvtalið á kravdum stigi í skrivligari støddfrøði (B-stig) verður lagt saman við próvtalinum í 1 ára gongdini á hástigi (A-stig) í lutfallinum 1:2.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 53.">
              <div type="subsection" n="§ 53, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 53.</label>
                  <s>Ársmetini verða skrivað á ársmetslistar, ið verða undirskrivaðir av hvørjum einstøkum lærara.</s>
                  <s>Tá ið rektarin hevur fingið teir undirskrivaðu ársmetslistarnar, eru ársmetini endalig.</s>
                  <s>Ársmet, sum kunnu telja við til eina studentspróvtøku, kunnu síðan bert verða broytt av Mentamálastýrinum.</s>
                  <s>Av øllum ársmetum, sum eru partar av studentspróvtøkuni, verður roknað eitt miðaltal við einum desimali.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 53, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Ársmetið í evning, ítrótti og tónleiki sum kravdum lærugreinum telur í útrokningini við vektini 0,5, sbr. Studentaskúlakunngerðina.</s>
                  <s>Um næmingurin í 1. studentaskúlaflokki hevur bæði evning og tónleik, sambr.</s>
                  <s>Studentaskúlakunngerðina, telur ársmetið fyri hvørja lærugrein við vektini 0,25.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 53, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Fyri næmingar á málsligu deild telur ársmetið í munnligari støddfrøði í útrokningini við vektini 0,5, og ársmetið í skrivligari støddfrøði við vektini 0,5.</s>
                  <s>Próvtalið í munnligari støddfrøði telur í útrokningini við vektini 1,0, og próvtalið í skrivligari støddfrøði telur í útrokningini við vektini 0,5.</s>
                  <s>Bert um næmingurin hevur verið til próvtøku í bæði munnligari og skrivligari støddfrøði, telur tað sum ein av teimum 10 próvtøkunum, sbr. Studentaskúlakunngerðina.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 53, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Av øllum próvtølunum, har ímillum próvtalið fyri høvuðsuppgávuna og flutt ársmet, verður eitt miðaltal roknað við einum desimali.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 53, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s>Próvtøkuúrslitið verður roknað við einum desimali sum miðaltalið av miðaltalinum av ársmetunum og miðaltalinum av próvtølunum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Serligar reglur fyri HF-próvtøku í einari 2 ára gongd</ab>
            <div type="section" n="§ 54.">
              <div type="subsection" n="§ 54, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 54.</label>
                  <seg>Tá ið roknað verður, um næmingur lýkur treytirnar fyri at standa eina samlaða HF-próvtøku, skal hetta telja við:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Próvtølini í kravda talinum av vallærugreinum, og bert í hesum tali.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Próvtølini í felagslærugreinum, sbr. tó stk. 2.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Próvtalið fyri høvuðsuppgávuna.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 54, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Próvtalið í einari felagslærugrein dettur burtur, um næmingurin seinni fer til próvtøku í somu lærugreinum sum vallærugrein.</s>
                  <s>Hetta er tó ikki galdandi fyri próvtalið í felagslærugreinini støddfrøði, uttan so at støddfrøði á A-stigi er partur av samlaðu próvtøkuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 54, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Próvtalið í alisfrøði-evnafrøði sum felagslærugrein dettur bert burtur, um farið verður til próvtøku bæði í alisfrøði og evnafrøði sum vallærugrein.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 54, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Próvtøkuúrslitið verður roknað við einum desimali sum miðaltalið av próvtølunum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Serligar reglur fyri stakgreinastudentspróvtøku og stakgreina HF-próvtøku</ab>
            <div type="section" n="§ 55.">
              <div type="subsection" n="§ 55, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 55.</label>
                  <seg>Tá ið roknað verður, um næmingur lýkur treytirnar fyri at standa stakgreinastudentspróvtøku, skal hetta telja við:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Próvtølini í vallærugreinum.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Próvtølini í teimum kravdu lærugreinunum.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Próvtalið fyri høvuðsuppgávuna.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 55, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Próvtalið í eini kravdari lærugrein dettur burtur, um næmingurin seinni fer til próvtøku í somu lærugrein sum vallærugrein, sbr. tó § 52, stk. 4 og 5, ið samsvarandi er at nýta.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 55, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Próvtøkuúrslitið verður roknað við einum desimali sum miðaltalið av próvtølunum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 56.">
              <div type="subsection" n="§ 56, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 56.</label>
                  <seg>Tá ið roknað verður, um næmingur lýkur treytirnar fyri at standa eina samlaða stakgreina HF-próvtøku, skal hetta telja við:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg>Próvtølini í tí kravda talinum av vallærugreinum og bert í hesum tali.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg>Próvtølini í felagsslærugreinunum, sbr. tó stk. 2.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg>Próvtalið fyri høvuðsuppgávuna.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 56, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Próvtalið í einari felagslærugreinum dettur burtur, um næmingurin seinni fer til próvtøku í somu lærugrein sum vallærugrein.</s>
                  <s>Hetta er tó ikki galdandi fyri próvtalið í støddfrøði sum felagslærugrein, uttan so at støddfrøði á A-stigi er partur av tí samlaðu próvtøkuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 56, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Próvtalið í alisfrøði-evnafrøði sum felagslærugrein dettur bert burtur, um farið verður til próvtøku bæði í alisfrøði og evnafrøði sum vallærugrein.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 56, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Próvtøkuúrslitið verður roknað við einum desimali sum miðaltalið av próvtølunum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 12">
          <head rend="bold center">Próvtøkubók</head>
          <div type="section" n="§ 57.">
            <div type="subsection" n="§ 57, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 57.</label>
                <s>Á hvørjum skúla/skeiði verður førd próvtøkubók sambært reglum hjá Mentamálastýrinum.</s>
                <s>Í próvtøkubókini verða fyri hvønn næming skrivað upp øll próvtølini, sum hesin hevur fingið á skúlanum/skeiðnum, har ímillum í høvuðsuppgávuni.</s>
                <s>Møgulig ársmet, umframt luttøka í kravdari undirvísing uttan próvtøku, verða eisini skrivað upp.</s>
                <s>Um próvtakarin hevur verið til endurpróvtøku, sambært §§ 6-8, skulu bæði próvtølini tilskilast í próvtøkubókini, eins og frávera ella ov sein frámelding til eina próvtøku skal tilskilast.</s>
                <s>Møguligar próvtøkur frá einum øðrum skúla/skeiði, sum er partur av eini samlaðari próvtøku, ið skúlin/skeiðið skrivar út prógv fyri, skulu tilskilast.</s>
                <s>Møguligar átekningar um undantaksloyvi ella avriksflutning sbrt. § 59 skulu tilskilast í próvtøkubókini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 57, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Próvtølini verða skrivað í próvtøkubókina sambært teimum undirskrivaðu próvtalslistunum.</s>
                <s>Luttøka í kravdari undirvísing uttan próvtøku verður skjalprógvað og førd í próvtøkubók við støði í neyðugari luttøku, sbr. skráseting av fráveru.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 57, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Próvtøl, sum ástøðumaður ella Mentamálastýrið hava ásett, verða skrivað í próvtøkubókina sambært skrivligu avgerðini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 57, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Próvtalslistarnir eru skjalprógv skúlans/skeiðsins fyri próvtølini, til hesi eru skrivað í próvtøkubókina.</s>
                <s>Um próvtøkubókin er teldutengd, verður útskrift gjørd, hvørja ferð eitt próvtøkuskeið er lokið.</s>
                <s>Próvtøkubók ella útskrift av próvtøkubók, ið rektarin/skeiðsleiðarin skivar undir, verður goymd á skúlanum/skeiðnum.</s>
                <s>Próvtalslistarnir skulu goymast 1 ár, og útskriftirnar av próvtøkubók skulu goymast 40 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 57, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Próvtøkuúrslit verða fráboðað Mentamálastýrinum sambært ásetingum hjá Mentamálastýrinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 13">
          <head rend="bold center">Prógv og skjalváttan</head>
          <div type="section" n="§ 58.">
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 58.</label>
                <s>Tá ið ein 3 ára gongd til studentspróvtøkuna ella ein 2 ára gongd til HF-próvtøkuna er lokin, og treytirnar fyri at standa próvtøku eru loknar, skal næmingurin hava skrivað út prógv fyri eina samlaða studentspróvtøku, ávikavist HF-próvtøku.</s>
                <s>Stakgreinastudentsprógv, ávikavist stakgreina HF-prógv, verður eftir áheitan frá próvtakaranum skrivað út, um treytirnar eru loknar, sbr. §§ 55-56.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Eitt studentsprógv verður útflýggjað av rektaranum á einum studentaskúla, og eitt HF-prógv verður útflýggjað av rektaranum/skeiðsleiðaranum á einum HF-skeiði.</s>
                <s>Prógvið verður undirskrivað av rektaranum/skeiðsleiðaranum á tí skúla/skeiði, har síðsta próvtøkan er lokin.</s>
                <s>Mentamálastýrið tilevnir próvskjalið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Tá ið prógv fyri eina samlaða próvtøku verður útflýggjað, skulu skjalváttanirnar fyri stakgreinapróvtøkur, ið telja við til próvtøkuna, latast skúlunum/skeiðnum, og beint verður fyri skjalváttanunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Bert eitt frumprógv má útflýggjast fyri eina próvtøku, sbr. tó stk. 5.</s>
                <s>Eitt ljóstak, har ímillum umseting til eitt fremmandamál, skal verða áteknað "Ljóstak (copy)".</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 58, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Mentamálastýrið kann heimila rektaranum/skeiðsleiðaranum at skriva út nýtt frumprógv, t.d. orsakað av feilskriving ella hækkan/lækkan av einum próvtali.</s>
                <s>Ein treyt fyri at skriva út nýtt prógv er, at hald verður lagt á hitt prógvið, sum síðani verður fyribeint.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 59.">
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 59.</label>
                <s>Um næmingur hevur fingið undantaksloyvi frá ásetingunum um ársmet ella próvtøku í einari lærugrein, sbr. Studentaskúlakunngerðina, ella hevur fingið undantaksloyvi, sbr. § 43, stk. 2, ella hevur fingið undantøku fyri próvtøku í einari lærugrein, sbr. Kunngerð um avriksflutning, verður tað tilskilað á próvnum, sbr. fylgiskjal 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Mentamálastýrið kann í heilt serligum føri gera av, at átekning um undantaksloyvi ikki stendur á próvnum, sbr. stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Á próvnum fyri eina samlaða próvtøku kunnu í mesta lagi 3 lærugreinir avriksflytast við støði í hægri framhaldslestri ella útlendskari miðnámsútbúgving, tó undantikið frá miðnámsútbúgving úr øðrum Norðurlandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Um ein lærugrein, sum í tí avriksflutningsgevandi útbúgvingini hevur bæði eina skrivliga og munnliga próvtøku, kemur í staðin fyri eina lærugrein, har bert munnlig próvtøka verður hildin til students- ella HF-próvtøkuna, er avriksflutta próvtalið miðaltalið av teimum báðum próvtølunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Um ein lærugrein, sum í tí avriksflutningsgevandi útbúgvingini hevur annaðhvørt eina skrivliga ella eina munnliga próvtøku, kemur í staðin fyri eina lærugrein, har bæði ein munnlig og ein skrivlig próvtøka verður hildin til students- ella HF-próvtøkuna, verður próvtalið, sum er fingið, avriksflutt til studentsprógvið, ávikavist HF-prógvið, fyri samsvarandi próvtøku, meðan hin próvtøkan verður tilskilað við "Frítøka" í próvtalsteiginum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 59, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s>Kravið í Kunngerð um avriksflutning um, at eitt próvtal skal vera í minsta lagi 6, er ikki at nýta í sambandi við flutning av próvtølum millum studentspróvtøku og hægri fyrireikingarpróvtøku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 60.">
            <div type="subsection" n="§ 60, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 60.</label>
                <s>Næmingar, ið hava staðið eina studentspróvtøku ella stakgreinastudentspróvtøku og fingið útflýggjað prógv, kunnu ikki fáa roknað nýtt próvtøkuúrslit ella útflýggjað nýtt studentsprógv við støði í próvtøkum, sum eru tiknar seinni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 60, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Stk. 1 er somuleiðis galdandi fyri eina HF-próvtøku, ávíkavist eina stakgreina HF-próvtøku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 61.">
            <div type="subsection" n="§ 61, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 61.</label>
                <seg>Á próvnum fyri lokna studentspróvtøku verður tilskilað:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Tey ársmetini, ið telja við til studentspróvtøkuna.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Próvtølini til próvtøkuna, umframt ársmetini, ið telja við sum flutt ársmet. <s>Tey fluttu ársmetini verða sett í próvtalsteigin, og tað skal greitt tilskilast, at talan er um flutt ársmet, sbr. § 52, stk. 3.</s></seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Miðaltalið av ársmetunum og miðaltalið av próvtølunum, sbr. § 53, stk. 1 og 2.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>Próvtøkuúrslitið, sbr. § 53, stk. 3.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>Hvar og í hvørjum próvtøkuskeiði møguligar próvtøkur, sum eru tiknar fyrr, og sum eru partar av samlaðu próvtøkuni, eru tiknar.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 62.">
            <div type="subsection" n="§ 62, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 62.</label>
                <seg>Á próvnum fyri lokna stakgreinastudentspróvtøku verður tilskilað:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Tey próvtølini, sum telja við í útrokningini sbrt. § 55.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Próvtøkuúrslitið, sbr. §53, stk. 3.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Hvar og í hvørjum próvtøkuskeiði møguligar próvtøkur, sum eru tiknar fyrr, og sum eru partar av samlaðu próvtøkuni, eru tiknar.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 63.">
            <div type="subsection" n="§ 63, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 63.</label>
                <seg>Á próvnum fyri lokna HF-próvtøku verður tilskilað:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Tey próvtølini, sum telja við í útrokningini sambært § 54.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Partspróvtøl í tann mun, tað er tilskilað í reglunum fyri tær einstøku lærugreinirnar í HF-próvtøkuni.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Próvtøkuúrslitið, sbr. § 54, stk. 4</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>Luttøka í kravdum, skapandi lærugreinum.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>Hvar og í hvørjum próvtøkuskeiði møguligar próvtøkur, sum eru tiknar fyrr, og sum eru partar av samlaðu próvtøkuni, eru tiknar.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 64.">
            <div type="subsection" n="§ 64, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 64.</label>
                <seg>Á próvnum fyri lokna stakgreina HF-próvtøku verður tilskilað:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Tey próvtølini, sum telja við í útrokningini sbrt. § 56.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Partspróvtøl í tann mun, tað er tilskilað í reglunum fyri tær einstøku lærugreinirnar í HF-kunngerðini.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Próvtøkuúrslitið, sbr. § 56, stk. 4.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>Um næmingurin hevur fylgt undirvísingini í felagslærugreinunum evning, ítrótti ella tónleiki ella einari av teimum vallærugreinunum, sum eru nevndar í HF-kunngerðini.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>Hvar og í hvørjum próvtøkuskeiði møguligar próvtøkur, sum eru tiknar fyrr, og sum eru partar av samlaðu próvtøkuni, eru tiknar.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Skjalváttan</ab>
            <div type="section" n="§ 65.">
              <div type="subsection" n="§ 65, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 65.</label>
                  <s>Stakgreinalesandi og næmingar, sum gevast í skúlagongdini, hava rætt til at fáa skjalváttan fyri próvtøl, tey hava fingið til próvtøku í loknu lærugreinunum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 65, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Studentaskúlanæmingar hava rætt til at fáa skjalváttan fyri ársmet, ið orsakað av, at ein lærugrein ikki er tikin til próvtøku, er flutt sum "Flutt ársmet", umframt ársmet, ið eru skrivað í próvtøkubók, men sum orsakað av broyting av vallærugrein ella sliti í skúlagongd ikki verða brúkt í sambandi við útskriving av prógvi.</s>
                  <s>Skjalváttan kann bert verða útflýggjað fyri próvtøkur í lærugreinum, sum ikki eru partar av einum samlaðum próvtøkuúrsliti.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 65, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Næmingar hava rætt til at fáa útflýggjað skjalváttan fyri vallærugreinir, ið eru tiknar afturat teimum kravdu.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 65, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Reglurnar í § 59, stk. 1 og 2, verða nýttar fyri skjalváttanir.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 65, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s>Skjalváttanirnar verða undirskrivaðar av rektaranum/skeiðsleiðaranum.</s>
                  <s>Mentamálastýrið ger skjal til skjalváttan.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Váttan</ab>
            <div type="section" n="§ 66.">
              <div type="subsection" n="§ 66, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 66.</label>
                  <s>Stakgreinalesandi og næmingar hava rætt til at fáa eina váttaða útskrift úr próvtøkubókini viðvíkjandi luttøku í kravdari undirvísing í lærugreinum, ið ikki enda við próvtøku.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 66, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Stakgreinalesandi og næmingar hava rætt til at fáa skrivliga váttan fyri luttøku í undirvísing, ið ikki er ein full undirvísingargongd, herundir tvørfakligar verkætlanir.</s>
                  <s>Studentaskúlanæmingar kunnu fáa skrivliga váttan fyri støðismet, ávikavist ársmet, í lærugreinum, sum ikki eru loknar.</s>
                  <s>Hesi met kunnu ikki vera partar av einari students- ella HF-próvtøku.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 66, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Næmingar hava rætt til at fáa skrivliga váttan fyri, at teir eru givnir við einari studentaskúla- ella HF-útbúgving.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 14">
          <head rend="bold center">Kærur um próvtøku o. a.</head>
          <div type="section" n="§ 67.">
            <div type="subsection" n="§ 67, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 67.</label>
                <s>Kæra frá næmingi um avgerðir rektarans/skeiðsleiðarans, tiknar sambært hesari kunngerð, har ímillum kæra um próvtøl og ársmet, sum telja við til próvtøkuna, skal verða latin rektaranum/skeiðsleiðaranum í seinasta lagi 5 dagar eftir, at avgerðin er kunngjørd næminginum, í summarpróvtøkuskeiðnum tó í seinasta lagi seinasta skúladag.</s>
                <s>Kærarin hevur rætt til at fáa útflýggjað ljóstak av egnum skrivligum uppgávusvørum og av ólisna tekstinum, sum hava verið brúktir til munnligu próvtøkuna.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 67, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Um næmingurin er undir 18 ár og er ógiftur, kann foreldramyndugleikin kæra.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 67, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Kæran verður latin einsæris og skrivliga.</s>
                <s>Kæran skal nágreiniliga tilskila og grundgeva tað, sum kært verður um.</s>
                <seg>Ein kæra kann fevna um:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>Dømingina.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>Grundarlagið fyri próvhoyringina.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>Próvtøkugongdina.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>Burturvísing frá próvtøku.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 68.">
            <div type="subsection" n="§ 68, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 68.</label>
                <s>Í seinasta lagi 7 dagar aftaná, at rektarin/skeiðsleiðarin hevur móttikið kæruna, skal hann útvega sær neyðugar frágreiðingar um hana.</s>
                <s>Snýr kæran seg um ársmet, verður frágreiðing fingin frá viðkomandi lærara; snýr kæran seg um próvtøl, verður frágreiðing fingin frá próvhoyrara og próvdómara/um.</s>
                <s>Hevur ástøðumaður ásett próvtal, sbr. § 50, stk. 2, nr. 3, verður frágreiðing fingin frá honum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 68, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Rektarin/skeiðsleiðarin gevur kæraranum 7 dagar at gera viðmerkingar til frágreiðingarnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 68, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Í málum, sum Mentamálastýrið tekur avgerð um, skal kærarin harafturat innan 7 dagar hava høvi at gera viðmerkingar til tilmæli rektarans/skeiðsleiðarans, sbr. §§ 69 og 70, stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 69.">
            <div type="subsection" n="§ 69, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 69.</label>
                <s>Í málum, har kæran snýr seg um dømingina, metir rektarin/skeiðsleiðarin við støði í kæruni og frágreiðingunum, um umstøðurnar eru av tílíkum slagi, sbr. § 71, stk. 3, at tað gevur orsøk til at ivast um dømingina.</s>
                <s>Heldur rektarin/skeiðsleiðarin ikki, at talan er um slíkar umstøður, verður kæran víst aftur.</s>
                <s>Heldur rektarin/skeiðsleiðarin, at grundaður ivi er um dømingina, verða kæran, allar frágreiðingar og tilmæli rektarans/skeiðsleiðarans send Mentamálastýrinum til støðutakan.</s>
                <s>Er talan um eina kæru um døming av høvuðsuppgávuni ella um døming við skrivligu próvtøkuna, verður eisini uppgávufrumsvarið sent Mentamálastýrinum.</s>
                <s>Eitt avrit av svarinum skal varðveitast á skúlanum/skeiðnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 69, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Í málum, har kæran snýr seg um próvtøkugrundarlagið, próvtøkugongdina ella onnur viðurskifti viðvíkjandi próvtøku, tekur rektarin/skeiðsleiðarin avgerð um annaðhvørt at bjóða endurpróvtøku ella at vísa kæruna aftur.</s>
                <s>Heldur rektarin/skeiðsleiðarin, at kæran er um viðurskifti, ið krevja eina fakliga meting, sendir rektarin/skeiðsleiðarin kæruna saman við øllum frágreiðingum og tilmæli sínum til Mentamálastýrið at taka støðu til.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 69, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Um rektarin/skeiðsleiðarin bjóðar endurpróvtøku orsakað av kæru um brek í sambandi við eina próvtøku, hevur avgerðin gildi fyri allar próvtakarar, hvørs próvtøka hevur havt sama brek.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 70.">
            <div type="subsection" n="§ 70, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 70.</label>
                <s>Kærast kann um avgerð rektarans/skeiðsleiðarans sbrt. § 69 til Mentamálastýrið innan 5 dagar, eftir at avgerðin er kunngjørd kæraranum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 70, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Kæran verður umvegis rektaran/skeiðsleiðaran send Mentamálastýrinum saman við tilmæli hansara í málinum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 71.">
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 71.</label>
                <s>Mentamálastýrið tekur avgerð um umdøming, endurpróvtøku ella afturvísing av kæruni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Er úrslitið av kæruni, at umdøming skal fara fram, fremur Mentamálastýrið hana.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <seg>Avgerð um umdøming hevur sum fortreyt, at</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>avgerandi brek hava verið í mannagongdini við próvtøkuna ella dømingini,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>próvdómari ella ástøðumaður í sínum tilmæli tala fyri, at próvtalið verður broytt,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>eitt ársmet, sum kært verður um, er í minsta lagi 2 stig undir seinasta støðumet, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>serligar umstøður elva til grundaðan iva um dømingina.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s>Um Mentamálastýrið bjóðar endurpróvtøku orsakað av kæru um brek við eina próvtøku, hevur avgerðin gildi fyri allar próvtakarar, hvørs próvtøka hevur sama brek.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 71, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s>Ein kæra kann bera í sær, at próvtalið/ársmetið verður hækkað/lækkað, sbr. tó § 72, stk. 5, um ógilding av próvtøkum, sum eru hildnar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Mannagongd, tá ið brek ella brot á galdandi reglur verða staðfest</ab>
            <div type="section" n="§ 72.">
              <div type="subsection" n="§ 72, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 72.</label>
                  <s>Verða brek á próvtøkumannagongdina staðfest, meðan próvtøkan fer fram ella aftaná, ella verða galdandi reglur og leiðbeiningar um próvtøkuhald ikki hildnar, skal rektarin/skeiðsleiðarin alt fyri eitt leggja uppí.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 72, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Rektarin/skeiðsleiðarin kann í teimum førum, ið nevnd eru í stk. 1, gera av at bjóða próvtakarunum endurpróvtøku, sbr. tó stk. 3.</s>
                  <s>Um so er, at endurpróvtøka verður boðin, verður frágreiðing um hetta send Mentamálastýrinum.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 72, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s>Um so er, at rektarin/skeiðsleiðarin metir, at talan er um so álvarsligt óreglusemi, at hetta kann elva til uppílegging frá Mentamálastýrinum, skal hann beint eftir, at óreglusemið er staðfest, senda Mentamálastýrinum eina frágreiðing um, hvussu málið er viðgjørt, umframt eitt tilmæli.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 72, stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s>Mentamálastýrið fær til vegar umvegis rektaran/skeiðsleiðaran frágreiðing frá pørtunum í málinum.</s>
                  <s>Mentamálastýrið kann gera av, at prógvið hjá avvarðandi próvtakara verður hildið aftur, til málið er loyst.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 72, stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s>Mentamálastýrið tekur avgerð um, um próvtalið skal hækkast/lækkast, um næmingurin skal hava tilboð um endurpróvtøku, ella um málið skal vísast aftur.</s>
                  <s>Um brekini ella brotini eru grov ella óduld, kann Mentamálastýrið gera av, at próvtøkur, sum eru hildnar frammanundan, verða ógildaðar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 72, stk. 6.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                  <s>Har fráboðan er farin fram sbrt. stk. 3, skal rektarin/skeiðsleiðarin alt fyri eitt skrivliga kunna teir próvtakararnar, sum hava tikið lut í viðkomandi próvtøkum.</s>
                  <s>Um ein próvtakari er undir 18 ár og er ógiftur, skal tann, sum hevur foreldramyndugleikan, somuleiðis hava skrivliga fráboðan.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 73.">
              <div type="subsection" n="§ 73, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 73.</label>
                  <s>Um Mentamálastýrið ger av at ógilda eina próvtøku, skal tað tryggjast, at tað verður til minst møguligan ampa hjá viðkomandi próvtakara/um.</s>
                  <s>Um endurpróvtøka verður framd, kann Mentamálastýrið gera av, at ein onnur próvtøka dettur burtur fyri viðkomandi próvtakara/ar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="section" n="§ 74.">
              <div type="subsection" n="§ 74, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 74.</label>
                  <s>Avgerð um at ógilda eina munnliga próvtøku skal vera tikin innan ein mánaða eftir, at próvtøkan hevur verið hildin.</s>
                  <s>Fyri skrivligar próvtøkur skal avgerðin vera tikin innan ein mánaða eftir, at próvtalið er kunngjørt avvarðandi próvtakara/ar.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 74, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s>Mentamálastýrið kann í serligum grovum føri víkja frá freistunum í stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 15">
          <head rend="bold center">Ymiskar ásetingar</head>
          <div type="section" n="§ 75.">
            <div type="subsection" n="§ 75, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 75.</label>
                <s>Próvtakarin hevur upphavsrætt til egin uppgávusvør.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 76.">
            <div type="subsection" n="§ 76, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 76.</label>
                <s>Mentamálastýrið kann geva undantaksloyvi frá reglunum í hesi kunngerð, um orsøkin er heilt óvanlig viðurskifti, ella tá ið talan er um námsfrøðiligt royndar- og menningarvirksemi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 76, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Umsókn um undantaksloyvi til royndar- og menningarvirksemi, ið sum fyritreyt hevur í sær undantaksloyvi frá próvtøkureglunum, har ímillum próvtøkuhættum og próvtøkuskipan, verður send Mentamálastýrinum í seinasta lagi 1. oktober í tí skúlaári, viðkomandi próvtøka skal haldast.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 76, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s>Mentamálastýrið kann sum eftirlitsmyndugleiki í sambandi við próvtøku útinna tær heimildir, ið sambært hesari kunngerð eru litnar rektaranum/skeiðsleiðaranum upp í hendur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="Kapittul 16">
          <head rend="bold center">Gildiskoma o.a.</head>
          <div type="section" n="§ 77.">
            <div type="subsection" n="§ 77, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 77.</label>
                <s>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 77, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s>Samstundis fer kunngerð nr. 104 frá 17. juli 1996 um studentspróvtøku og hægri fyrireikingarpróvtøku (Próvtøkukunngerðin) úr gildi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>