<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Løgtingslógarkunngerð um revsing (Revsilógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Løgtingslógarkunngerð um revsing (Revsilógin)</title>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <date when="2024-02-20">20. februar 2024</date>
          <date type="accessed" when="2025-11-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Løgtingslógarkunngerð <lb/> um <lb/> revsing <lb/> (Revsilógin)</head>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>Partur I</label> <lb/> Almennur partur</head>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 1</label> <lb/> Innleiðandi ásetingar</head>
            <div n="§ 1">
              <p>
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:id="dr3xovyekg">Revsing kann bert verða áløgd fyri eina gerð, hvørs revsingarbæri er heimilað við lóg, ella sum fult og heilt kann javnsetast við eina slíka.</s>
                <s xml:id="ityrtsg54y">Samsvarandi regla er galdandi fyri tær rættarfylgjur, sum nevndar eru í kapitli 9.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="p6jsozevab">Gerð sambært stk. 1 fevnir eisini um undanlát, uttan so at tað øvuta greidliga verður sagt ella skilst av samanhanginum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2">
              <p>
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:id="p4uvo57zi7">Kapitlarnir 1-11 í hesi løgtingslóg eru galdandi fyri øll revsiverd viðurskifti, um ikki annað er ásett.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 2</label> <lb/> Vanligar treytir fyri at nýta revsirættarligar <lb/> ásetingar</head>
            <div n="§ 3">
              <p>
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:id="rerthjybwn">Verður revsilóggáva broytt, eftir at gerðin er framd, men áðrenn avgerðin fyri hana fellur, verður spurningurin um revsing og revsingarbæri avgjørdur eftir teirri nýggju lógini, tó at avgerðin harvið ikki má vera harðari enn eftir teirri gomlu.</s>
                <s xml:id="ehppklhaj6">Er lógin sett úr gildi av uttanífrá komandi orsøkum, sum eru óviðkomandi fyri revsiábyrgdina, skal gerðin metast eftir gomlu lógini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="y66jhxs3cp">Um revsingarbærið fyri eina gerð dettur burtur við lóg á annan hátt enn soleiðis, sum nevnt er í stk. 1, 2. pkt., dettur eisini burtur tann fyri gerðina ídømda, men ikki fullgjørda revsingin.</s>
                <s xml:id="z2memo4gdj">Tann dømdi kann krevja, at átaluvaldið leggur spurningin um, hvørt revsingin skal fella burtur, fyri tann rættin, sum dømdi í málinum fyrstu ferð.</s>
                <s xml:id="uulhdgxqm6">Avgerðin verður tikin við úrskurði.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4">
              <p>
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:id="bzjxmn77e6">Hvørt tann revsiverda gerðin skal hava við sær tær rættarfylgjur, sum eru nevndar í §§ 56-61, 62-70, 73 og 79, verður avgjørt eftir teirri lóg, sum er galdandi, tá ið avgerðin fellur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="b6brgeh2a6">Um ikki annað er ásett, kunnu aðrar rættarfylgjur av gerðini bert koma upp á tal, um heimild eisini var fyri tí í teirri lóggávu, sum var galdandi, tá ið gerðin varð framd.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="s6o6dvgwnu">Ásetingin í § 3, stk. 2, er somuleiðis galdandi fyri aðrar rættarfylgjur av gerðini enn revsing, um tær vóru treytaðar av, at gerðin var revsingarbær.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5">
              <p>
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:id="gobcuopcfy">Tá ið herd revsing ella aðrar rættarfylgjur eru fyriskrivaðar í endurtøkuførum, verða avgerðir, sum eru tiknar eftir áður galdandi rætti, eftir sínum innihaldi tiknar við eins og avgerðir eftir teirri lóg, sum tann aktuella gerðin verður dømd eftir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6">
              <p>
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>í tí øki, sum tann til eina og hvørja tíð galdandi heimarættur í Føroyum fevnir um,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>á fari, sum er skrásett í hesum øki, og sum er á øki hjá fremmandum myndugleika, av persóni, sum er knýttur at ella sum er ferðandi við farinum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>á fari skrásett í hesum øki, sum er uttan fyri eitt myndugleikaøki.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7">
              <p>
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar á øki hjá fremmandum myndugleika, av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella hevur líknandi fast uppihald í hesum øki, um:</seg>
                <pb n="2"/>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin eisini er revsiverd sambært lógini á gerningsstaðnum, tað er tvífalt revsingarbæri, ella</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>gerningsmaðurin eisini í gerningsløtuni hevur nevnda tilknýtið til økið, og gerðin:</seg>
                    <list rend="numbered">
                      <label>a)</label>
                      <item>
                        <seg>fevnir um kynsliga misnýtslu av børnum, menniskjahandil ella kvinnuliga umskering, ella</seg>
                      </item>
                      <label>b)</label>
                      <item>
                        <seg>verður gjørd ímóti onkrum, sum í gerningsløtuni hevur nevnda tilknýtið til økið.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="l3zflxawq7">Revsimyndugleikin fevnir eisini um gerðir, ið verða framdar uttan fyri eitt myndugleikaøki av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni hevur eitt tílíkt tilknýti til øki, sum lýst í stk. 1, um slíkar gerðir kunnu hava við sær harðari revsing enn 4 mánaða fongsul.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="hlg3ytziof">Stk. 1, nr. 1, og stk. 2 eru eisini galdandi fyri gerðir, ið verða framdar av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni hevur heimarætt ella er búsitandi í Finnlandi, Íslandi, Noregi ella Svøríki, og sum er staddur í tí í stk. 1 nevnda øki.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 7 a.</label>
                <s xml:id="izzilcynlh">Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar á øki hjá fremmandum myndugleika, og sum eru vendar ímóti persóni, sum í gernings- løtuni hevur tann í § 6 nevnda heimarætt og hevur bústað í tí øki, sum nevnt í § 6, ella hevur líknandi fast uppihald í hesum øki, um so er, at gerðin eisini er revsiverd sambært lóggávuni á gerningsstaðnum, tað er tvífalt revsingarbæri, og sambært føroyskari lóggávu kann geva revsing við fongsli í minst 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Revsing sambært stk. 1 er treytað av, at gerðin fevnir um:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>tilætlað dráp,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>grovan harðskap, frælsistøku ella rán,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>alvandasom brotsverk,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>kynsligt brotsverk ella blóðskemd, ella</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>kvinnuliga umskering.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="aarktbzfze">Føroyskur revsimyndugleiki fevnir eisini um gerðir, ið verða framdar uttan fyri eitt myndugleikaøki, og sum eru vendar ímóti persóni, sum í gerningsløtuni hevur eitt tílíkt tilknýti til økið, sum lýst er í stk. 1, um slíkar gerðir kunnu geva harðari revsing enn 4 mánaða fongsul.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 7 b.</label>
                <s xml:id="uraaxw4tsv">Tá ið revsimyndugleikin mótvegis einum løgfrøðiligum persóni er treytaður av tvífaldum revsingarbæri, er tað ikki neyðugt, at lóggávan á gerningsstaðnum heimilar revsiábyrgd fyri ein løgfrøðiligan persón.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8">
              <p>
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar uttan fyri tað í § 6 nevnda øki uttan mun til, hvar gerningsmaðurin eigur heima, tá ið:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir sjálvræði, trygd, stýrisskipan ella almennar myndugleikar í tí í § 6 nevnda øki, herundir sjálvsavgerðarrætt og stýrisskipan Føroya, ella eina embætisskyldu móti tí lóggevandi, útinnandi ella dømandi valdi í tí í § 6 nevnda øki,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir áhugamál, hvørs rættarvernd í tí í § 6 nevnda øki treytar eitt serligt tilknýti til hetta,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir eina skyldu, sum tað sambært lóg er álagt gerningsmanninum at halda í útlondum,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir eina tænastuskyldu, sum áliggur gerningsmanninum mótvegis fari, sum er skrásett í tí í § 6 nevnda øki,</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin er fevnd av millumtjóða áseting, sum áleggur tað í § 6 nevnda økið at kunna revsa, ella</seg>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <seg>sýtt verður fyri at útflýggja skuldsettan til rættarsókn í øðrum landi, og gerðin, um hon er framd á fremmandum myndugleikaøki, er revsiverd sambært lóggávuni á gerningsstaðnum, tað er tvífalt revsingarbæri, og gerðin sambært føroyskari lóggávu kann geva fongsul í minst 1 ár.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 8 a.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar uttan fyri tað í § 6 nevnda økið, tá ið tær eru av slíkum slag, at tær koma undir reglugerðina hjá Millumtjóða revsidómstólinum, og tær verða framdar av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella líknandi fast uppihald í økinum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>er staddur í økinum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 8 b.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar uttan fyri tað í § 6 nevnda øki, tá ið tær koma undir § 183 a og verða framdar av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni:</seg>
              </p>
              <label>1)</label>
              <item>
                <seg>hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella líknandi fast uppihald í økinum, ella</seg>
              </item>
              <label>2)</label>
              <item>
                <seg>er staddur í økinum.</seg>
              </item>
            </div>
            <div n="§ 9">
              <p>
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:id="uzy7fpxh3y">Gerðir verða roknaðar sum framdar, har sum gerningsmaðurin var, tá ið gerðin varð framd.</s>
                <s xml:id="robldb5y3t">Fyri løgfrøðiligar persónar verða gerðir roknaðar sum framdar, har sum tann ella tær gerðir, sum hava við sær ábyrgd hjá tí løgfrøðiliga persóninum, eru framdar.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="xjwbebo3zh">Um revsingarbærið fyri eina gerð er treytað av ella verður ávirkað av eini fylgju, sum er hend ella ætlað, verður gerðin eisini at rokna sum framd, har sum virknaðurin er, ella har gerningsmaðurin hevði tilætlan um, at virknaðurin skuldi verða.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="frcf2cag2w">Brotsroyndir og viðvirkan verða roknaðar sum framdar í tí í § 6 nevnda øki, um gerningsmaðurin var í økinum, tá ið gerðin varð framd, sama <pb n="3"/> um lógarbrotið verður fullgjørt ella er ætlað at verða fullgjørt uttan fyri økið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="tiedssomnj">Tá ið partur av lógarbroti er framdur í tí í § 6 nevnda øki, er lógarbrotið í síni heild at rokna sum framt í økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 9 a.</label>
                <s xml:id="fj2fchubr2">Eitt lógarbrot, sum viðvíkur teksttilfari, ljóðtilfari ella myndatilfari o.ø., sum í útlondum er gjørt alment atkomuligt í tí í § 6 nevnda øki ígjøgnum internetið ella tílíka skipan til at breiða út upplýsingar, verður roknað sum framt í økinum, um tilfarið hevur serligt samband við økið.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10">
              <p>
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:id="ikh4x6blhl">Við rættarsókn í Føroyum skal avgerðin um bæði revsing og aðrar rættarfylgjur verða tikin eftir føroyskari lóggávu.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="aie2vol43r">Tá ið revsing er treytað av tvífaldum revsingarbæri, kann ikki verða dømd harðari revsing, enn heimilað í lóggávuni á gerningsstaðnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 10 a.</label>
                <s xml:id="fm3aqjwqty">Ein persónur, sum hevur fingið revsidóm uttan fyri tað í § 6 nevnda økið, kann ikki verða rættarsøktur í Føroyum fyri somu gerð, tá ið hetta er útilokað sambært millumtjóða skyldum um at viðurkenna rættargildið av revsidómum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Í øðrum førum kann persónur, sum hevur fingið revsidóm uttan fyri tað í § 6 nevnda økið, ikki verða rættarsøktur í Føroyum fyri somu gerð, um:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>persónurin er endaliga fríkendur,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>revsiatgerðin er fullgjørd, er undir fullgerð ella er burturdottin sambært lóggávuni í dómslandinum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>persónurin er funnin sekur, uttan at revsiatgerð er ásett.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <seg>Stk. 2 er ikki galdandi, tá ið:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>útlendski revsidómurin viðvíkur gerðum, sum:</seg>
                    <list rend="numbered">
                      <label>a)</label>
                      <item>
                        <seg>eru at rokna sum framdar í tí í § 6 nevnda øki sambært § 9 ella § 9 a, ella</seg>
                      </item>
                      <label>b)</label>
                      <item>
                        <seg>eru fevndar av § 7, stk. 1, nr. 2, ella § 8, nr. 1 ella 2,</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>rættarsóknin fer fram í Føroyum sambært § 1010 í rættargangslógini, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>viðurkenning av útlendska revsidóminum eyðsýniliga ikki er sambærilig við føroyskar rættargrundreglur.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="qw27jsd3xs">Í teimum førum, sum eru nevnd í stk. 3, nr. 1, kann rættarsókn ikki fara fram í Føroyum, um rættarsókn í dómslandinum er framd eftir áheitan frá ákæruvaldinum í tí í § 6 nevnda økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 10 b.</label>
                <s xml:id="d7flrzwhij">Verður persónur rættarsøktur, sum uttan fyri tað í § 6 nevnda økið hevur fingið revsiatgerð fyri somu gerð, skal revsiatgerðin, sum verður givin í Føroyum, verða lækkað í mun til, hvussu stórur partur av útlendsku revsiatgerðini er fullgjørdur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11">
              <p>
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:id="n3popjvhg6">Er ein persónur, sum hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella líknandi fast uppihald í hesum, revsaður í einum fremmandum landi fyri eina gerð, sum sambært føroyskari lóggávu kann hava við sær frádøming ella miss av kalli ella vinnu ella øðrum rættindum, kann slík frádøming henda eftir almennari átalu her á landi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 12">
              <p>
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:id="d5gpldrrq6">Viðurkend undantøk í fólkarættinum kunnu hava við sær avmarking í §§ 6-11.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 3</label> <lb/> Treytir fyri revsingarbæri</head>
            <div n="§ 13">
              <p>
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:id="rlaj3wwtqy">Gerðir, sum eru framdar í neyðverju, eru revsifríar, um tær vóru neyðugar fyri at standa ímóti ella forða fyri einum av órøttum byrjaðum ella hóttandi álopi, og tær eyðsýniliga ikki fara út um tað, sum er ráðiligt í mun til, hvussu vandamikið álopið er, hvør tað er, sum loypur á, og týdningin á tí álopna rættargóðanum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="zm32wnf7vy">Fer nakar út um mark fyri lógliga neyðverju, verður hann tó revsifríur, um tað er rímiliga grundað út frá teirri ræðslu ella øsing, ið álopið hevði við sær.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="rw2uu67jc2">Somu reglur eru galdandi fyri gerðir, sum eru neyðugar fyri á lógligan hátt at síggja til, at lóglig boð verða fylgd, at lógligar handtøkur kunnu fara fram ella forða fyri, at fangar ella tvingsilssettir persónar taka til rýmingar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14">
              <p>
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:id="sd4hjsam4m">Ein gerð, sum annars hevði verið revsiverd, verður ikki revsað, um hon var neyðug til tess at forða fyri hóttandi skaða á persón ella góðs, og lógarbrotið verður mett at hava lutfalsliga lítið uppá seg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15">
              <p>
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <s xml:id="gyinhcakzg">Gerðir, framdar av børnum undir 15 ár, verða ikki revsaðar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 16">
              <p>
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s xml:id="df5em7buam">Persónar, sum í gerningsløtuni vóru ósaknæmir orsakað av sinnissjúku ella eini støðu, sum kann javnmetast við sinnissjúku, verða ikki revsaðir.</s>
                <s xml:id="kcyc5rmymo">Sama er galdandi fyri persónar við munandi menningartarni.</s>
                <s xml:id="jvtrv2qp5e">Var gerningsmaðurin orsakað av rúsdrekka ella øðrum rúsevni fyribils sinnissjúkur ella í eini støðu, sum kann javnmetast við sinnissjúku, kann revsing tó vera áløgd, um serligar umstøður tala fyri tí.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="eampt3t6js">Persónar, sum í gerningsløtuni vóru menningartarnaðir í minni mun, verða ikki revsaðir, um ikki serligar umstøður tala fyri tí.</s>
                <s xml:id="kjf4ubyrt4">Sama er galdandi fyri persónar, sum vóru í einari støðu, sum fult og heilt kann javnmetast við menningartarn.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 17-18">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 17-18.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 19">
              <p>
                <label rend="bold">§ 19.</label>
                <s xml:id="e4dorofqr3">Ósketni verður bert revsað fyri lógarbrot sambært hesi løgtingslóg, tá hetta er serliga heimilað.</s>
                <s xml:id="k5dnp7yx2y">Fyri onnur lógarbrot kunnu viðkomandi revsireglur nýtast, eisini tá ið lógarbrotið er gjørt av ósketni, um ikki tað øvuta er serliga heimilað.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="4"/>
            <div n="§ 20">
              <p>
                <label rend="bold">§ 20.</label>
                <s xml:id="tprsjbsqsd">Har ið revsing ella herd revsing eru treytaðar av, at eitt tilætlað lógarbrot hevur eina ávísa ótilætlaða fylgju, verður henda revsing bert givin, um slík fylgja kann ábyrgjast ósketni hjá gerningsmanninum, ella at hann hevur latið vera við eftir førimuni at forða fyri fylgjuni, eftir at hann er vorðin varur við vandan.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 4</label> <lb/> Brotsroynd og viðvirkan</head>
            <div n="§ 21">
              <p>
                <label rend="bold">§ 21.</label>
                <s xml:id="mv2blb3en2">Gerðir, sum miða eftir at fremja ella elva til útinningina av einum brotsverki, verða, tá ið brotsverkið ikki verður fullført, revsaðar sum brotsroyndir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="jyhrhkuzl2">Ásetta revsingin fyri lógarbrotið kann minka, tá ið talan er um brotsroynd, serliga um brotsroyndin ber brá av vantandi styrki ella treysti í brotsligu tilætlanini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="l73fpriwgl">Er ikki annað ásett, verður brotsroynd bert revsað, um tað fyri lógarbrotið kann dømast ein revsing, sum er meira enn 4 mánaða fongsul.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 22">
              <p>
                <label rend="bold">§ 22.</label>
                <seg>Brotsroynd verður ikki revsað, tá ið gerningsmaðurin sjálvboðin og ikki orsakað av tilvildarligum forðingum fyri at útinna gerðina ella fyri at røkka tí við gerðini ætlaða endamálinum:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>letur vera við at fremja gerðina,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>forðar fyri fullgerðini, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>fremur gerðir, sum vildu havt forðað fyri fullgerðingini, um hon ikki, honum ókunnugt, var miseydnað ella á annan hátt forðað.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 23">
              <p>
                <label rend="bold">§ 22.</label>
                <s xml:id="cxwl6ibgtq">Revsiásetingin fyri eitt lógarbrot fevnir um øll, sum við tileggjan, ráði ella verki hava viðvirkað til gerðina.</s>
                <s xml:id="kfz6at3lvf">Revsingin kann minka fyri tann, sum bert hevur viljað givið minni týðandi hjálp ella styrkt um eina longu verandi tilætlan.</s>
                <s xml:id="izjs2pq7fe">Revsingin kann eisini minka, tá ið brotsverkið ikki er fullgjørt, ella tá ið ein ætlað viðvirkan er miseydnað.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="w4iy2vmfyp">Revsingin kann eisini minka fyri tann, sum viðvirkar til brot á samband við serligum skyldum, men sjálvur stendur uttan fyri hetta.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="bgjschht5o">Um ikki annað er ásett, kann revsing fyri viðvirkan til lógarbrot, sum ikki hava við sær harðari revsing enn 4 mánaða fongsul, detta burtur, um tann viðvirkandi bert hevur viljað givið minni týðandi hjálp ella styrkt um eina longu verandi tilætlan, og um viðvirkan hansara kemst av ósketni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>