<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Løgtingslóg nr. 52 frá 3. mai 1994 um javnstøðu millum kvinnur og menn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="legislation">
          <analytic>
            <title level="a" xml:lang="fo">Løgtingslóg um javnstøðu millum kvinnur og menn.</title>
            <title level="a" type="alt" xml:lang="da">ligestilling mellem kvinder og mænd.</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Løgting</orgName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Kunngerðablaðið</title>
            <imprint>
              <publisher>
                <orgName>Føroya Landsstýri</orgName>
              </publisher>
              <date when="1994-05-11">Útgivið tann 11. mai 1994</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="issue">10</biblScope>
            <biblScope unit="page" from="159" to="163">159-163</biblScope>
            <idno type="ISSN">0907-905X</idno>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">A</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Løgtingslóg um javnstøðu millum kvinnur og menn</head>
        <space type="vertical"/>
        <ab>Samsvarandi samtykt Føroya løgtings staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg:</ab>
        <space type="vertical"/>
        <div type="chapter" n="1. partur">
          <head rend="bold center">Endamál</head>
          <div type="section" n="§ 1.">
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:id="eyosamacmg">Henda lóg hevur til endamáls at beina burtur allan mismun vegna kyn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="bxwylrk2gm">Tað stríðir kortini ikki móti hesi lóg, at tryggjað verður øðrum kyninum serlig rættindi, tá ið hesi ætlast at náa endamáli lógarinnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tok4odjtmy">Veitast skal kvinnum og monnum eins møguleikar til útbúgving, arbeiði, yrkisliga og mentanarliga menning.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="2. partur">
          <head rend="bold center">Meginreglan</head>
          <div type="section" n="§ 2.">
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:id="k4qyejmyeq">Ikki er loyvt – hvørki beinleiðis ella óbeinleiðis – at gera mismun á fólki vegna kyni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Starvsseting o.a.</ab>
            <div type="section" n="§ 3.">
              <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 3.</label>
                  <s xml:id="xkdli3cexg">Tað er ikki loyvt arbeiðsgevara at gera mismun á løntakara vegna kyn.</s>
                  <s xml:id="pi3xo2ln63">Hesin mismunur er b annaður í sambandi t.d. starvsseting, uppsøgn, starvsmeting, lønarflokkin, starvsflyting, starvsuppflyting, farloyvi, arbeiðsumstøður og framíhjárættindi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 3, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="zi24nrgqg7">Ikki er loyvt arbeiðsgevara at lýsa eftir fólki til arbeiðis, har tað á nakran hátt bendir á, at annað kynið hevur fyrimun, uttan so at starvið er treytaleyst kynsbundið.</s>
                  <s xml:id="jmudlfecdy">Heldur ikki er loyvt útbúgvingarstovnum at søkja eftir næmingum, har annað kynið hevur fyrimun.</s>
                  <s xml:id="lfao3gz7ln">Í heilt serligum føri kann javnstøðunevndin geva undantaksloyvi.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 3, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="znifzl7v6o">Verður løntakari uppsagdur ella á annan hátt fyri vanbýti, tí hann hevur gjørt rættindi galdandi sambært 1. stk., kann verða veitt honum ein samsýning, sum í mesta lagi svarar til løn í 20 vikur.</s>
                  <s xml:id="tsxr2xq26n">Samsýningin verður at áseta eftir starvsaldri og umstøðunum annars.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Eins løn</ab>
            <div type="section" n="§ 4.">
              <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 4.</label>
                  <s xml:id="jhvzv45r33">Arbeiðsgevari skal veita kvinnum og monnum eins løn og ágóða annars fyri sama arbeiði.</s>
                  <s xml:id="ezy2daew6h">Hetta er eisini galdandi fyri arbeiði, ið verður mett at hava sama virði.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 4, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="lta5htnd3a">Løntakari, ið ikki fær eins løn og/ella ágóða sambært 1. stk., skal hava útgoldið munin og/ella veitast sama ágóða.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 4, stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="a4lhn2gggr">Verður løntakari uppsagdur ella á annan hátt fyri vanbýti, tí hesin hevur kravt lønarmunin ella aðrar ágóðar sambært 1. stk., skal arbeiðsgevarin rinda honum eina samsýning, sum í mesta lagi svarar til løn í 20 vikur.</s>
                  <s xml:id="stupwkbdqd">Samsýningin verður annars at áseta eftir starvsaldri og umstøðunum annars.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
          <ab type="provision-heading">
            <ab rend="italic center">Eins yrkis- og menningarmøguleikar</ab>
            <div type="section" n="§ 5.">
              <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 5.</label>
                  <s xml:id="uzenok4vz6">Arbeiðsgevari, sum hevur bæði kvinnur og menn í arbeiði, skal geva teimum eins møguleikar til t.d. útbúgving, eykaútbúgving, umskúling, at fara á skeið ella á ein og hvønn hátt at luttaka í virksemi, ið gevur løntakarum økt starvsføri.</s>
                </p>
              </div>
              <div type="subsection" n="§ 5, stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="bcfyxmpwg2">Verður løntakari uppsagdur ella á annan hátt fyri vanbýti, tí hann hevur kravt rættindi sambært 1. stk., skal arbeiðsgevarin lata eina samsýning eftir somu reglum sum í § 4, 3. stk.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="3. partur">
          <head rend="bold center">Foreldrafrávera</head>
          <div type="section" n="§ 6.">
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:id="zhrxxv22hw">Løntakarar hava rætt til at verða burtur úr arbeiði í sambandi við viðgongu, barnsburð og eftir barnsburð sambært galdandi lóg og/ella sáttmála millum avvarðandi yrkisfelag/persón og arbeiðsgevara.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="z67jpux45g">Somu reglur eru galdandi í sambandi við ættleiðing.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="wsmn745n4n">Løntakari, ið nýtt hevur rættindi sambært 1. og 2. stk., kann ikki skerjast í lønar- ella eftirlønaraldri.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="apdv3afzf3">Verður løntakari uppsagdur ella fyri vanbýti ímóti reglunum í 1. og 2. stk., skal arbeiðsgevarin rinda eina samsýning, sum í mesta lagi svarar til løn í 50 vikur, ið verður at áseta alt eftir starvsaldri og umstøðunum annars.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="y2ajkav7sz">Verður løntakari uppsagdur ella á annan hátt fyri vanbýti í viðgongutíðini, undir barnsburði, eftir barnsburð ella ættleiðing, áliggur tað arbeiðsgevaranum at prógva, at uppsøgnin ikki var grundað á hesi viðurskifti.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="4. partur">
          <head rend="bold center">Frálærutilfar</head>
          <div type="section" n="§ 7.">
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:id="nn7arwoddq">Frálærutilfar til undirvísing og uppaling barna skal samsvara javnstøðuhugsjónini í hesi lóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="i77dljsm77">Øll lestrar- og starvsfrálæra skal leggjast soleiðis til rættis, at bæði kynini hava eins góðan møguleika at velja millum tey tilboð, undirvísingarstovnurin veitir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="5. partur">
          <head rend="bold center">Nevndir og ráð</head>
          <div type="section" n="§ 8.">
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:id="wd4vmourhw">Allar almennar nevndir, ráð, umboð og líknandi, sum fyrisitingarvaldið útnevnir, skulu verða sett saman soleiðis, at umleið eins nógvir limir av báðum kynum eru umboðaðir.</s>
                <s xml:id="bjngne2n33">Sama er galdandi fyri tær nevndir, ráð, umboð og líknandi, sum løgtingið og bý- og bygdaráðini útnevna, tá ið tey, ið útnevnast skulu, ikki nýtast at vera løgtings- ella bý/bygdaráðslimir.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="i5qwi5xaxj">Tá ið serligar grundir eru fyri tí, kann javnstøðunevndin geva undantaksloyvi í hvørjum einstøkum føri ella fyri eina yrkisgrein sær.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="6. partur">
          <head rend="bold center">Javnstøðunevndin</head>
          <div type="section" n="§ 9.">
            <div type="subsection" n="§ 9, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:id="foqrqhwrh4">Javnstøðunevndin virkar undir Føroya Landsstýri.</s>
                <seg>Umframt tær uppgávur, nevndar eru í hesi lóg, er virksemi nevndarinnar hetta:</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 10.">
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:id="iem43ziovr">Javnstøðunevndin hevur 5 limir, sum eftir tilmæli frá niðanfyri nevndu feløgum og stovnum verða tilnevndir av landsstýrinum: 1 umboðandi løntakarar, 1 umboðandi arbeiðsgevarar, 1 umboðandi Kvinnufelagssamskipan Føroya, 1 umboðandi skúla-, heilsu og almannaverkið og 1 umboðandi Føroya Landsstýri.</s>
                <s xml:id="gxu26clprz">Umboð landsstýrisins er formaður.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="tfqjo4wo4o">Tiltaksumboð verða vald á sama hátt sum umboð eftir 1. stk.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ftf6fkofwx">Javnstøðunevndin verður vald beint eftir løgtingsval fyri valskeiðið, løgtingið situr.</s>
                <s xml:id="i63iegcynp">Umboð kunnu veljast aftur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="egx5kym5w3">Javnstøðunevndin kann útvega sær fyrisitingarliga hjálp at greiða tær uppgávur, lógin áleggur henni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 11.">
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:id="rosqmruxoh">Fólk, sum halda seg hava verið fyri mismuni vegna kyn, kunnu kæra til javnstøðunevndina.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ophkttv4eh">Fær javnstøðunevndin grund at halda, at mismunur vegna kyn fer fram, kann nevndin taka málið upp.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ijfiwv2hwg">Um mál viðvíkjandi almennum myndugleikum og stovnum verður lagt fyri javnstøðunevndina, ella nevndin sjálv tekur málið upp, hevur myndugleikin ella stovnurin skyldu til at veita allar neyðugar upplýsingar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="edg2epm53l">Yrkisfeløg og privatir arbeiðsgevarar hava eins og í 3. stk. skyldu at lata javnstøðunevndini allar upplýsingar, sum javnstøðunevndin metir neyðugar til tess at upplýsa málið.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="qo2xwypnzz">Heldur javnstøðunevndin, at ein almennur stovnur, einstaklingar, felag, virki ella líknandi hevur brotið hesa lóg, skal nevndin innan 14 dagar, eftir at málið er liðugt viðgjørt av nevndini, senda áheitan til avvarðandi um at fáa lógarbrotið rættað innan 2 vikur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="x5rn2t2ydh">Landsstýrið ásetir nærri reglur um málsviðgerð.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="chapter" n="7. partur">
          <head rend="bold center">Revsing og rættarviðgerð</head>
          <div type="section" n="§ 12.">
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:id="yqxo2ykrqu">Um javnstøðunevndin heldur, at farið er fram á ein hátt, sum er í stríð við lógina, og áheitan sambært § 11, 5. stk., ikki hevur nøktandi bata við sær, kann javnstøðunevndin</s>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>heita á ákæruvaldið um at reisa ákæru,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>mæla til, at tann, hvørs rættindi eru brotin, fær fría rættargongd til rættarmál um samsýning.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>leggja málið fyri rættin í borgarligari rættargangssókn um, at framferðarhátturin hevur verið í stríð við lógina,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>tá ið talan er um almennan myndugleika ella stovn, at heita á viðkomandi yvirskipaða stovn um at áleggja viðkomandi myndugleika ella stovni at broyta avgerð ella framferðarhátt. Hjálpir hetta ikki, skal farast fram sambært nr. 1-3.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 13.">
            <div type="subsection" n="§ 13, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:id="bucjg4cx7b">Allir sáttmálar, sum geva løntakarum verri sømdir ella rættindi, enn henda lóg gevur, eru í fullum líki ella lutvíst ógildugir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 14.">
            <div type="subsection" n="§ 14, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:id="de4nxubsb4">Brot á § 3, § 4, § 5, § 6, § 8, § 11, og § 13 í hesi lóg verða revsað við sekt, eisini um hetta verður kravt í sambandi við borgarligari rættarsókn.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 14, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wgskd4ahad">Er lógarbrotið fram av partafelag, lutafelag, stovni, stati, landi, kommunu ella líknandi, kann sektarábyrgdin áleggjast felagnum e.ø. sjálvum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 15.">
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <s xml:id="h2xqg4wq7h">Henda lóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>