<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Løgtingslógarkunngerð um revsing (Revsilógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Løgtingslógarkunngerð um revsing (Revsilógin)</title>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <date when="2024-02-20">20. februar 2024</date>
          <date type="accessed" when="2025-11-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Løgtingslógarkunngerð <lb/> um <lb/> revsing <lb/> (Revsilógin)</head>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>Partur I</label> <lb/> Almennur partur</head>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 1</label> <lb/> Innleiðandi ásetingar</head>
            <div n="§ 1">
              <p>
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:id="dr3xovyekg">Revsing kann bert verða áløgd fyri eina gerð, hvørs revsingarbæri er heimilað við lóg, ella sum fult og heilt kann javnsetast við eina slíka.</s>
                <s xml:id="ityrtsg54y">Samsvarandi regla er galdandi fyri tær rættarfylgjur, sum nevndar eru í kapitli 9.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="p6jsozevab">Gerð sambært stk. 1 fevnir eisini um undanlát, uttan so at tað øvuta greidliga verður sagt ella skilst av samanhanginum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2">
              <p>
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:id="p4uvo57zi7">Kapitlarnir 1-11 í hesi løgtingslóg eru galdandi fyri øll revsiverd viðurskifti, um ikki annað er ásett.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 2</label> <lb/> Vanligar treytir fyri at nýta revsirættarligar <lb/> ásetingar</head>
            <div n="§ 3">
              <p>
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:id="rerthjybwn">Verður revsilóggáva broytt, eftir at gerðin er framd, men áðrenn avgerðin fyri hana fellur, verður spurningurin um revsing og revsingarbæri avgjørdur eftir teirri nýggju lógini, tó at avgerðin harvið ikki má vera harðari enn eftir teirri gomlu.</s>
                <s xml:id="ehppklhaj6">Er lógin sett úr gildi av uttanífrá komandi orsøkum, sum eru óviðkomandi fyri revsiábyrgdina, skal gerðin metast eftir gomlu lógini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="y66jhxs3cp">Um revsingarbærið fyri eina gerð dettur burtur við lóg á annan hátt enn soleiðis, sum nevnt er í stk. 1, 2. pkt., dettur eisini burtur tann fyri gerðina ídømda, men ikki fullgjørda revsingin.</s>
                <s xml:id="z2memo4gdj">Tann dømdi kann krevja, at átaluvaldið leggur spurningin um, hvørt revsingin skal fella burtur, fyri tann rættin, sum dømdi í málinum fyrstu ferð.</s>
                <s xml:id="uulhdgxqm6">Avgerðin verður tikin við úrskurði.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4">
              <p>
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:id="bzjxmn77e6">Hvørt tann revsiverda gerðin skal hava við sær tær rættarfylgjur, sum eru nevndar í §§ 56-61, 62-70, 73 og 79, verður avgjørt eftir teirri lóg, sum er galdandi, tá ið avgerðin fellur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="b6brgeh2a6">Um ikki annað er ásett, kunnu aðrar rættarfylgjur av gerðini bert koma upp á tal, um heimild eisini var fyri tí í teirri lóggávu, sum var galdandi, tá ið gerðin varð framd.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="s6o6dvgwnu">Ásetingin í § 3, stk. 2, er somuleiðis galdandi fyri aðrar rættarfylgjur av gerðini enn revsing, um tær vóru treytaðar av, at gerðin var revsingarbær.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5">
              <p>
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:id="gobcuopcfy">Tá ið herd revsing ella aðrar rættarfylgjur eru fyriskrivaðar í endurtøkuførum, verða avgerðir, sum eru tiknar eftir áður galdandi rætti, eftir sínum innihaldi tiknar við eins og avgerðir eftir teirri lóg, sum tann aktuella gerðin verður dømd eftir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6">
              <p>
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>í tí øki, sum tann til eina og hvørja tíð galdandi heimarættur í Føroyum fevnir um,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>á fari, sum er skrásett í hesum øki, og sum er á øki hjá fremmandum myndugleika, av persóni, sum er knýttur at ella sum er ferðandi við farinum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>á fari skrásett í hesum øki, sum er uttan fyri eitt myndugleikaøki.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7">
              <p>
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar á øki hjá fremmandum myndugleika, av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella hevur líknandi fast uppihald í hesum øki, um:</seg>
                <pb n="2"/>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin eisini er revsiverd sambært lógini á gerningsstaðnum, tað er tvífalt revsingarbæri, ella</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>gerningsmaðurin eisini í gerningsløtuni hevur nevnda tilknýtið til økið, og gerðin:</seg>
                    <list rend="numbered">
                      <label>a)</label>
                      <item>
                        <seg>fevnir um kynsliga misnýtslu av børnum, menniskjahandil ella kvinnuliga umskering, ella</seg>
                      </item>
                      <label>b)</label>
                      <item>
                        <seg>verður gjørd ímóti onkrum, sum í gerningsløtuni hevur nevnda tilknýtið til økið.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="l3zflxawq7">Revsimyndugleikin fevnir eisini um gerðir, ið verða framdar uttan fyri eitt myndugleikaøki av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni hevur eitt tílíkt tilknýti til øki, sum lýst í stk. 1, um slíkar gerðir kunnu hava við sær harðari revsing enn 4 mánaða fongsul.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="hlg3ytziof">Stk. 1, nr. 1, og stk. 2 eru eisini galdandi fyri gerðir, ið verða framdar av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni hevur heimarætt ella er búsitandi í Finnlandi, Íslandi, Noregi ella Svøríki, og sum er staddur í tí í stk. 1 nevnda øki.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 7 a.</label>
                <s xml:id="izzilcynlh">Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar á øki hjá fremmandum myndugleika, og sum eru vendar ímóti persóni, sum í gernings- løtuni hevur tann í § 6 nevnda heimarætt og hevur bústað í tí øki, sum nevnt í § 6, ella hevur líknandi fast uppihald í hesum øki, um so er, at gerðin eisini er revsiverd sambært lóggávuni á gerningsstaðnum, tað er tvífalt revsingarbæri, og sambært føroyskari lóggávu kann geva revsing við fongsli í minst 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Revsing sambært stk. 1 er treytað av, at gerðin fevnir um:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>tilætlað dráp,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>grovan harðskap, frælsistøku ella rán,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>alvandasom brotsverk,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>kynsligt brotsverk ella blóðskemd, ella</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>kvinnuliga umskering.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="aarktbzfze">Føroyskur revsimyndugleiki fevnir eisini um gerðir, ið verða framdar uttan fyri eitt myndugleikaøki, og sum eru vendar ímóti persóni, sum í gerningsløtuni hevur eitt tílíkt tilknýti til økið, sum lýst er í stk. 1, um slíkar gerðir kunnu geva harðari revsing enn 4 mánaða fongsul.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 7 b.</label>
                <s xml:id="uraaxw4tsv">Tá ið revsimyndugleikin mótvegis einum løgfrøðiligum persóni er treytaður av tvífaldum revsingarbæri, er tað ikki neyðugt, at lóggávan á gerningsstaðnum heimilar revsiábyrgd fyri ein løgfrøðiligan persón.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8">
              <p>
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar uttan fyri tað í § 6 nevnda øki uttan mun til, hvar gerningsmaðurin eigur heima, tá ið:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir sjálvræði, trygd, stýrisskipan ella almennar myndugleikar í tí í § 6 nevnda øki, herundir sjálvsavgerðarrætt og stýrisskipan Føroya, ella eina embætisskyldu móti tí lóggevandi, útinnandi ella dømandi valdi í tí í § 6 nevnda øki,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir áhugamál, hvørs rættarvernd í tí í § 6 nevnda øki treytar eitt serligt tilknýti til hetta,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir eina skyldu, sum tað sambært lóg er álagt gerningsmanninum at halda í útlondum,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir eina tænastuskyldu, sum áliggur gerningsmanninum mótvegis fari, sum er skrásett í tí í § 6 nevnda øki,</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin er fevnd av millumtjóða áseting, sum áleggur tað í § 6 nevnda økið at kunna revsa, ella</seg>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <seg>sýtt verður fyri at útflýggja skuldsettan til rættarsókn í øðrum landi, og gerðin, um hon er framd á fremmandum myndugleikaøki, er revsiverd sambært lóggávuni á gerningsstaðnum, tað er tvífalt revsingarbæri, og gerðin sambært føroyskari lóggávu kann geva fongsul í minst 1 ár.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 8 a.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar uttan fyri tað í § 6 nevnda økið, tá ið tær eru av slíkum slag, at tær koma undir reglugerðina hjá Millumtjóða revsidómstólinum, og tær verða framdar av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella líknandi fast uppihald í økinum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>er staddur í økinum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 8 b.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar uttan fyri tað í § 6 nevnda øki, tá ið tær koma undir § 183 a og verða framdar av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni:</seg>
              </p>
              <label>1)</label>
              <item>
                <seg>hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella líknandi fast uppihald í økinum, ella</seg>
              </item>
              <label>2)</label>
              <item>
                <seg>er staddur í økinum.</seg>
              </item>
            </div>
            <div n="§ 9">
              <p>
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:id="uzy7fpxh3y">Gerðir verða roknaðar sum framdar, har sum gerningsmaðurin var, tá ið gerðin varð framd.</s>
                <s xml:id="robldb5y3t">Fyri løgfrøðiligar persónar verða gerðir roknaðar sum framdar, har sum tann ella tær gerðir, sum hava við sær ábyrgd hjá tí løgfrøðiliga persóninum, eru framdar.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="xjwbebo3zh">Um revsingarbærið fyri eina gerð er treytað av ella verður ávirkað av eini fylgju, sum er hend ella ætlað, verður gerðin eisini at rokna sum framd, har sum virknaðurin er, ella har gerningsmaðurin hevði tilætlan um, at virknaðurin skuldi verða.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="frcf2cag2w">Brotsroyndir og viðvirkan verða roknaðar sum framdar í tí í § 6 nevnda øki, um gerningsmaðurin var í økinum, tá ið gerðin varð framd, sama <pb n="3"/> um lógarbrotið verður fullgjørt ella er ætlað at verða fullgjørt uttan fyri økið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="tiedssomnj">Tá ið partur av lógarbroti er framdur í tí í § 6 nevnda øki, er lógarbrotið í síni heild at rokna sum framt í økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 9 a.</label>
                <s xml:id="fj2fchubr2">Eitt lógarbrot, sum viðvíkur teksttilfari, ljóðtilfari ella myndatilfari o.ø., sum í útlondum er gjørt alment atkomuligt í tí í § 6 nevnda øki ígjøgnum internetið ella tílíka skipan til at breiða út upplýsingar, verður roknað sum framt í økinum, um tilfarið hevur serligt samband við økið.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10">
              <p>
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:id="ikh4x6blhl">Við rættarsókn í Føroyum skal avgerðin um bæði revsing og aðrar rættarfylgjur verða tikin eftir føroyskari lóggávu.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="aie2vol43r">Tá ið revsing er treytað av tvífaldum revsingarbæri, kann ikki verða dømd harðari revsing, enn heimilað í lóggávuni á gerningsstaðnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 10 a.</label>
                <s xml:id="fm3aqjwqty">Ein persónur, sum hevur fingið revsidóm uttan fyri tað í § 6 nevnda økið, kann ikki verða rættarsøktur í Føroyum fyri somu gerð, tá ið hetta er útilokað sambært millumtjóða skyldum um at viðurkenna rættargildið av revsidómum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Í øðrum førum kann persónur, sum hevur fingið revsidóm uttan fyri tað í § 6 nevnda økið, ikki verða rættarsøktur í Føroyum fyri somu gerð, um:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>persónurin er endaliga fríkendur,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>revsiatgerðin er fullgjørd, er undir fullgerð ella er burturdottin sambært lóggávuni í dómslandinum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>persónurin er funnin sekur, uttan at revsiatgerð er ásett.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <seg>Stk. 2 er ikki galdandi, tá ið:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>útlendski revsidómurin viðvíkur gerðum, sum:</seg>
                    <list rend="numbered">
                      <label>a)</label>
                      <item>
                        <seg>eru at rokna sum framdar í tí í § 6 nevnda øki sambært § 9 ella § 9 a, ella</seg>
                      </item>
                      <label>b)</label>
                      <item>
                        <seg>eru fevndar av § 7, stk. 1, nr. 2, ella § 8, nr. 1 ella 2,</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>rættarsóknin fer fram í Føroyum sambært § 1010 í rættargangslógini, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>viðurkenning av útlendska revsidóminum eyðsýniliga ikki er sambærilig við føroyskar rættargrundreglur.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="qw27jsd3xs">Í teimum førum, sum eru nevnd í stk. 3, nr. 1, kann rættarsókn ikki fara fram í Føroyum, um rættarsókn í dómslandinum er framd eftir áheitan frá ákæruvaldinum í tí í § 6 nevnda økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 10 b.</label>
                <s xml:id="d7flrzwhij">Verður persónur rættarsøktur, sum uttan fyri tað í § 6 nevnda økið hevur fingið revsiatgerð fyri somu gerð, skal revsiatgerðin, sum verður givin í Føroyum, verða lækkað í mun til, hvussu stórur partur av útlendsku revsiatgerðini er fullgjørdur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11">
              <p>
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:id="n3popjvhg6">Er ein persónur, sum hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella líknandi fast uppihald í hesum, revsaður í einum fremmandum landi fyri eina gerð, sum sambært føroyskari lóggávu kann hava við sær frádøming ella miss av kalli ella vinnu ella øðrum rættindum, kann slík frádøming henda eftir almennari átalu her á landi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 12">
              <p>
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:id="d5gpldrrq6">Viðurkend undantøk í fólkarættinum kunnu hava við sær avmarking í §§ 6-11.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 3</label> <lb/> Treytir fyri revsingarbæri</head>
            <div n="§ 13">
              <p>
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:id="rlaj3wwtqy">Gerðir, sum eru framdar í neyðverju, eru revsifríar, um tær vóru neyðugar fyri at standa ímóti ella forða fyri einum av órøttum byrjaðum ella hóttandi álopi, og tær eyðsýniliga ikki fara út um tað, sum er ráðiligt í mun til, hvussu vandamikið álopið er, hvør tað er, sum loypur á, og týdningin á tí álopna rættargóðanum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="zm32wnf7vy">Fer nakar út um mark fyri lógliga neyðverju, verður hann tó revsifríur, um tað er rímiliga grundað út frá teirri ræðslu ella øsing, ið álopið hevði við sær.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="rw2uu67jc2">Somu reglur eru galdandi fyri gerðir, sum eru neyðugar fyri á lógligan hátt at síggja til, at lóglig boð verða fylgd, at lógligar handtøkur kunnu fara fram ella forða fyri, at fangar ella tvingsilssettir persónar taka til rýmingar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14">
              <p>
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:id="sd4hjsam4m">Ein gerð, sum annars hevði verið revsiverd, verður ikki revsað, um hon var neyðug til tess at forða fyri hóttandi skaða á persón ella góðs, og lógarbrotið verður mett at hava lutfalsliga lítið uppá seg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15">
              <p>
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <s xml:id="gyinhcakzg">Gerðir, framdar av børnum undir 15 ár, verða ikki revsaðar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 16">
              <p>
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s xml:id="df5em7buam">Persónar, sum í gerningsløtuni vóru ósaknæmir orsakað av sinnissjúku ella eini støðu, sum kann javnmetast við sinnissjúku, verða ikki revsaðir.</s>
                <s xml:id="kcyc5rmymo">Sama er galdandi fyri persónar við munandi menningartarni.</s>
                <s xml:id="jvtrv2qp5e">Var gerningsmaðurin orsakað av rúsdrekka ella øðrum rúsevni fyribils sinnissjúkur ella í eini støðu, sum kann javnmetast við sinnissjúku, kann revsing tó vera áløgd, um serligar umstøður tala fyri tí.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="eampt3t6js">Persónar, sum í gerningsløtuni vóru menningartarnaðir í minni mun, verða ikki revsaðir, um ikki serligar umstøður tala fyri tí.</s>
                <s xml:id="kjf4ubyrt4">Sama er galdandi fyri persónar, sum vóru í einari støðu, sum fult og heilt kann javnmetast við menningartarn.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 17-18">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 17-18.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 19">
              <p>
                <label rend="bold">§ 19.</label>
                <s xml:id="e4dorofqr3">Ósketni verður bert revsað fyri lógarbrot sambært hesi løgtingslóg, tá hetta er serliga heimilað.</s>
                <s xml:id="k5dnp7yx2y">Fyri onnur lógarbrot kunnu viðkomandi revsireglur nýtast, eisini tá ið lógarbrotið er gjørt av ósketni, um ikki tað øvuta er serliga heimilað.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="4"/>
            <div n="§ 20">
              <p>
                <label rend="bold">§ 20.</label>
                <s xml:id="tprsjbsqsd">Har ið revsing ella herd revsing eru treytaðar av, at eitt tilætlað lógarbrot hevur eina ávísa ótilætlaða fylgju, verður henda revsing bert givin, um slík fylgja kann ábyrgjast ósketni hjá gerningsmanninum, ella at hann hevur latið vera við eftir førimuni at forða fyri fylgjuni, eftir at hann er vorðin varur við vandan.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 4</label> <lb/> Brotsroynd og viðvirkan</head>
            <div n="§ 21">
              <p>
                <label rend="bold">§ 21.</label>
                <s xml:id="mv2blb3en2">Gerðir, sum miða eftir at fremja ella elva til útinningina av einum brotsverki, verða, tá ið brotsverkið ikki verður fullført, revsaðar sum brotsroyndir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="jyhrhkuzl2">Ásetta revsingin fyri lógarbrotið kann minka, tá ið talan er um brotsroynd, serliga um brotsroyndin ber brá av vantandi styrki ella treysti í brotsligu tilætlanini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="l73fpriwgl">Er ikki annað ásett, verður brotsroynd bert revsað, um tað fyri lógarbrotið kann dømast ein revsing, sum er meira enn 4 mánaða fongsul.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 22">
              <p>
                <label rend="bold">§ 22.</label>
                <seg>Brotsroynd verður ikki revsað, tá ið gerningsmaðurin sjálvboðin og ikki orsakað av tilvildarligum forðingum fyri at útinna gerðina ella fyri at røkka tí við gerðini ætlaða endamálinum:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>letur vera við at fremja gerðina,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>forðar fyri fullgerðini, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>fremur gerðir, sum vildu havt forðað fyri fullgerðingini, um hon ikki, honum ókunnugt, var miseydnað ella á annan hátt forðað.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 23">
              <p>
                <label rend="bold">§ 23.</label>
                <s xml:id="cxwl6ibgtq">Revsiásetingin fyri eitt lógarbrot fevnir um øll, sum við tileggjan, ráði ella verki hava viðvirkað til gerðina.</s>
                <s xml:id="kfz6at3lvf">Revsingin kann minka fyri tann, sum bert hevur viljað givið minni týðandi hjálp ella styrkt um eina longu verandi tilætlan.</s>
                <s xml:id="izjs2pq7fe">Revsingin kann eisini minka, tá ið brotsverkið ikki er fullgjørt, ella tá ið ein ætlað viðvirkan er miseydnað.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="w4iy2vmfyp">Revsingin kann eisini minka fyri tann, sum viðvirkar til brot á samband við serligum skyldum, men sjálvur stendur uttan fyri hetta.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="bgjschht5o">Um ikki annað er ásett, kann revsing fyri viðvirkan til lógarbrot, sum ikki hava við sær harðari revsing enn 4 mánaða fongsul, detta burtur, um tann viðvirkandi bert hevur viljað givið minni týðandi hjálp ella styrkt um eina longu verandi tilætlan, og um viðvirkan hansara kemst av ósketni.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 24">
              <p>
                <label rend="bold">§ 24.</label>
                <s xml:id="xkvsyrsazg">Tann viðvirkandi verður ikki revsaður, um hann sambært teimum treytum, ið eru nevndar í § 22, forðar fyri fullgerðini ella fremur gerðir, sum vildu havt forðað fyri fullgerðini, um hon ikki, honum ókunnugt, var miseydnað ella á annan hátt forðað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 5</label> <lb/> Revsiábyrgd fyri løgfrøðiligar persónar</head>
            <div n="§ 25">
              <p>
                <label rend="bold">§ 25.</label>
                <s xml:id="kud3rthxoc">Ein løgfrøðiligur persónur kann verða revsaður við sekt, tá ið tað er ásett við lóg ella við heimild í lóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 26">
              <p>
                <label rend="bold">§ 26.</label>
                <s xml:id="nmvmgf6f55">Um ikki annað er ásett, fevna ásetingarnar um revsiábyrgd hjá feløgum o.ø. um ein og hvønn løgfrøðiligan persón, herímillum partafeløg, smápartafeløg, lutafeløg, íognarfeløg, feløg, grunnar, búgv, kommunur, landsmyndugleikar og ríkismyndugleikar.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qw5raqrj5o">Harumframt fevna slíkar ásetingar eisini um einstaklingsfyritøkur, um tær serliga í stødd og bygnaði kunnu javnsetast við feløg, sum eru nevnd í stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 27">
              <p>
                <label rend="bold">§ 27.</label>
                <s xml:id="kqdb4gvxa4">Revsiábyrgd hjá løgfrøðiligum persóni er treytað av, at tað innan fyri virksemi hansara er framt eitt brot, sum kann ábyrgjast einum ella fleiri persónum, sum hava tilknýti til tann løgfrøðiliga persónin, ella tí løgfrøðiliga persóninum í sjálvum sær.</s>
                <s xml:id="ro266bo3f6">Fyri revsing fyri brotsroyndir verður § 21, stk. 3, at nýta á sama hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="mn2agtedtg">Landsmyndugleikar, ríkismyndugleikar og kommunur kunnu bert revsast fyri brot, sum verða gjørd í sambandi við virksemi, sum svarar til ella kann javnsetast við virksemi hjá privatum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 28-30">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 28-30.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 6</label> <lb/> Revsingarnar</head>
            <div n="§ 31">
              <p>
                <label rend="bold">§ 31.</label>
                <s xml:id="vtckzfuftv">Vanligu revsingarnar eru fongsul og sekt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 32">
              <p>
                <label rend="bold">§ 32.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 33">
              <p>
                <label rend="bold">§ 33.</label>
                <s xml:id="tjibx75b3p">Fongsul verður dømt upp á lívstíð ella tíð, sum ikki er undir 7 dagar og ikki yvir 16 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="jyzfrwdi4b">Í førum, har tað er heimild til at herða ta revsing, sum er ásett fyri eitt lógarbrot, kann tað kortini verða dømt fongsul upp til 20 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="cxj5kuozkd">Gerningsmaður, sum ikki var fyltur 18 ár, tá ið gerðin varð framd, kann ikki verða dømdur í fongsul upp á lívstíð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="d3nj7y6jnk">Fongsulsrevsing styttri enn 3 mánaðir verður ásett í døgum, annars í mánaðum og árum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 34-39">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 34-39.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 40">
              <p>
                <label rend="bold">§ 40.</label>
                <s xml:id="swme24zwm5">Fremur ein, sum er royndarleyslatin, nýggj revsiverd viðurskifti í royndartíðini, og verða rættargangsstig tikin, áðrenn royndartíðin er úti, har tann royndarleyslatni verður skuldsettur fyri hesi viðurskifti, tekur rætturin avgerð í samsvari við § 61, stk. 2, soleiðis at írestandi revsingin verður javnsett við treytaðan dóm.</s>
                <s xml:id="jmdq2bspiw">Hevur royndarleyslating, sambært § 79 d, stk. 3 ella 4 í lov for Færøerne om fuldbyrdelse <pb n="5"/> af straf m.v., havt við sær fylgistreytir um samfelagstænastu, skal við ásetingini av felagsrevsingini havast fyrilit fyri vavinum av útintu samfelagstænastuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 40a-41">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 40 a-41.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 42">
              <p>
                <label rend="bold">§ 42.</label>
                <s xml:id="pibnthizqf">Fremur ein persónur, sum er royndarleyslatin frá at sita lívstíðarrevsing sambært § 79 e í lov for Færøerne om fuldbyrdelse af straf m.v., nýggj revsiverd viðurskifti í royndartíðini, kann rætturin við dómi gera av, at viðkomandi skal inn aftur at sita lívstíðarrevsingina.</s>
                <s xml:id="nyrh4yp4o2">Rættargangsstig skulu tó verða tikin, áðrenn royndartíðin er úti, har tann royndarleyslatni verður skuldsettur fyri hesi viðurskifti.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qwvu4vfc3n">Tá ið umstøðurnar tala fyri tí, kann rætturin í staðin bert døma revsing fyri nýggja lógarbrotið, møguliga saman við eini broyting av fylgistreytunum fyri royndarleyslatingini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 43">
              <p>
                <label rend="bold">§ 43.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 44">
              <p>
                <label rend="bold">§ 44.</label>
                <s xml:id="ookneavr2d">Løgmálaráðharrin kann áseta reglur um møguleikan at kæra avgerðir, sum eru tiknar sambært §§ 40 og 42, herímillum um, at avgerðirnar ikki kunnu verða lagdar fyri hægri fyrisitingarligan myndugleika.</s>
                <s xml:id="vrl7w2l6ln">Løgmálaráðharrin kann í hesum sambandi áseta reglur um kærufreistir, viðgerð av kærumálum og um steðgandi virknað av kærum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 45-49">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 45-49.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 50">
              <p>
                <label rend="bold">§ 50.</label>
                <s xml:id="eln625ubr4">Sektir fella til ríkiskassan.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="nncmbgjsn2">Sekt kann verða dømd sum ískoytisrevsing til annað revsingarslag, tá ið tann ákærdi við lógarbrotinum hevur fingið ella hevur miðað eftir at fingið fíggjarligan vinning til sín sjálvs ella onnur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="yiwxnu3zif">Tann sektaði kann ikki krevja, at sektin verður goldin ella endurgoldin av øðrum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 51">
              <p>
                <label rend="bold">§ 51.</label>
                <s xml:id="kaelmrjrr3">Tá ið sekt sambært hesi løgtingslóg verður dømd, ella tikið verður við sekt í rættinum, verður sektarrevsing ásett í dagsektum.</s>
                <s xml:id="bz5gyikrrn">Hetta er tó ikki galdandi fyri sekt, sum verður ásett sum ískoytisrevsing til aðra rættarfylgju.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ikq22c7dwx">Talið á dagsektum verður við atliti at slagnum á lógarbrotinum og at teimum í § 80 nevndu umstøðum ásett til í minsta lagi 1 og í mesta lagi 60 dagsektir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="c6vg6zj5vp">Dagsektin verður ásett til eina upphædd, sum svarar til miðal dagsinntøkuna hjá tí sektaða, tó at tað í hesum sambandi eigur at vera havt fyrilit fyri lívsumstøðum sektaða, herímillum ogn hansara, uppihaldsskyldum og øðrum viðurskiftum, sum ávirka gjaldførleikan.</s>
                <s xml:id="ny4u4r3hbm">Dagsektin kann tó ikki ásetast til eina minni upphædd enn 2 kr.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="yzxumlnmbz">Tá ið sekt skal verða ásett fyri brot, har viðkomandi hevur fingið ella hevur miðað eftir at fingið munandi fíggjarligan vinning til sín sjálvs ella onnur, og nýtslan av dagsekt hevur við sær, at</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ewkqwi5rcm">sektarupphæddin verður ásett lægri enn tað, sum verður hildið at vera rímiligt í mun til støddina á vinninginum, sum antin er fingin ella kundi verið fingin við lógarbrotinum, kann rætturin tó í staðin fyri dagsekt nýta aðra sektarrevsing.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="tm74uqcqex">Tá ið onnur sektarrevsing verður ásett, skal innan fyri tey mørk, sum atlitið at slagnum á lógarbrotinum og at teimum í § 80 nevndu umstøðum loyvir, serliga havast fyrilit fyri gjaldførleikanum hjá tí seka og tann vinning ella ta sparing, sum er fingin ella kundi havt verið fingin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="e6pvvzu4vo">Løgreglan kann hjá øðrum almennum myndugleikum útvega upplýsingar, sum eru neyðugar fyri at áseta sektarupphæddina.</s>
                <s xml:id="e5pohrh47q">Frá skráum, sum almennir myndugleikar halda, herímillum skráum hjá dómstólum, kann løgreglan eisini krevja upplýsingar um viðurskifti hjá viðkomandi, sum verða hildin at hava týdning fyri áseting av sektini.</s>
                <s xml:id="tjpw72523x">Upplýsingarnar verða latnar skrivliga ella við beinleiðis dátuflutningi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 52">
              <p>
                <label rend="bold">§ 52.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 53">
              <p>
                <label rend="bold">§ 53.</label>
                <s xml:id="wigdop2yyi">Verður sekt ikki goldin, verður í staðin nýtt umskiftisrevsing við fongsli.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 54">
              <p>
                <label rend="bold">§ 54.</label>
                <s xml:id="zedly4onz4">Tá ið sekt verður dømd, ella tikið verður við sekt í rættinum, avger rætturin samstundis, sum hann ásetir sektina, longdina á umskiftisrevsingini.</s>
                <s xml:id="w23tb32a5u">Er sektin ásett sum dagsekt, skal í útrokningini av umskiftisrevsingini ansast eftir, at 1 dags fongsul svarar til 1 dagsekt, tó at umskiftisrevsing kann ikki vera minni enn 2 dagar.</s>
                <s xml:id="ibbxfuoezz">Er sektin ásett á annan hátt, kann umskiftisrevsingin ikki vera minni enn 2 dagar og ikki longri enn 60 dagar.</s>
                <s xml:id="qexgmprqsr">Í serligum førum kann umskiftisrevsingin tó hækka upp til 9 mánaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hllod6rsi6">Er partur av sektini goldin, verður umskiftisrevsingin minkað lutfalsliga, tó soleiðis, at partur av degi verður at rokna sum heilur dagur, og at umskiftisrevsingin ikki kann minkast meira enn omanfyri nevndu minstutíð.</s>
                <s xml:id="wa32z2wh7y">Er partur av sektini sitin, og restin er í boði at verða goldin, verður í útrokningini av hesi rest einans taldir við teir heilu dagar, sum umskiftisrevsingin er sitin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="eqntqhvmn6">Tá løgfrøðiligir persónar verða dømdir sekt, verður eingin umskiftisrevsing ásett.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 55">
              <p>
                <label rend="bold">§ 55.</label>
                <seg>Sektir upp á 10.000 kr. ella minni, sum tikið er við eftir fráboðan frá løgregluni, verða at sita soleiðis:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="t3n2ohk447">Sekt millum 0 og 499 kr. verður at sita 2 dagar.</s>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="wr26aitw5f">Sekt millum 500 og 999 kr. verður at sita 4 dagar.</s>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="en4ghaieqe">Sekt millum 1.000 og 3.999 kr. verður at sita 6 dagar.</s>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="rbqk4akake">Sekt millum 4.000 og 5.999 kr. verður at sita 8 dagar.</s>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="n3gqpctzgd">Sekt millum 6.000 og 10.000 kr. verður at sita 10 dagar</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="mx5krefxme">Fyri aðra sekt, sum ikki er dømd ella tikið er við í rættinum, verður umskiftisrevsingin ásett av Føroya Rætti.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="epbqsv2lev">Ásetingarnar í § 54, stk. 1, fjórða punktum, og stk. 2, eru somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 7</label> <lb/> Treytað fongsulsrevsing</head>
            <div n="§ 56">
              <p>
                <label rend="bold">§ 56.</label>
                <s xml:id="masfpludjc">Heldur rætturin, at ikki er neyðugt at fullgera fongsulsrevsing, verður ásett í dóminum, at fullgerðin verður útsett og dettur burtur, tá ið royndartíðin er úti.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="xrxwxe2mct">Útsetingin er treytað av, at tann dømdi ikki fremur revsiverd viðurskifti í royndartíðini, og at hann heldur tær fylgistreytir, sum eru givnar sambært § 57.</s>
                <s xml:id="ckzspezkjh">Rætturin ásetir royndartíðina, sum vanliga ikki kann vera meira enn 3 ár.</s>
                <s xml:id="ks44rj2spu">Undir serligum umstøðum kann tó verða ásett ein royndartíð í upp til 5 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 57">
              <p>
                <label rend="bold">§ 57.</label>
                <s xml:id="bjpvd73cpc">Rætturin kann sum fylgistreyt fyri útsetingini áseta, at tann dømdi skal vera undir umsjón alla royndartíðina ella ein part av henni.</s>
                <seg>Harumframt kann rætturin áseta aðrar fylgistreytir, sum verða hildnar at vera gagnligar, herímillum at tann dømdi:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="wcf3dpcxig">Heldur serligar ásetingar um uppihaldsstað, arbeiði, útbúgving, frítíðarnýtslu ella samveru við ávísar persónar.</s>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="gpplohpszt">Er í egnaðum heimi ella stovni; fyri slíkt uppihald verður í dóminum ásett ein mestatíð, sum vanliga ikki kann vera meira enn 1 ár.</s>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="pltmbvy5jv">Heldur seg frá at misnýta rúsdrekka, rúsevni ella líknandi heilivág.</s>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="vhxss6admi">Gevur seg undir avvenjingarviðgerð fyri misnýtslu av rúsdrekka, rúsevni ella líknandi heilivági, um neyðugt á sjúkrahúsi ella á serligum stovni.</s>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="xyb23g4jhb">Gevur seg undir skipaða rúsdrekkaviðgerð, sum er undir eftirliti, og sum varir í minst 1 ár.</s>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="s2espqhdcd">Gevur seg undir psykiatriska viðgerð, um neyðugt á sjúkrahúsi.</s>
                  </item>
                  <label>7)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="otiy3a7xem">Ger eftir ásetingum hjá umsjónarmyndugleikanum um avmarkað ræði á inntøku og ogn og um at lúka fíggjarligar skyldur.</s>
                  </item>
                  <label>8)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="wdyepuzvmq">Rindar endurgjald fyri tap, sum lógarbrotið hevur elvt til.</s>
                  </item>
                  <label>9)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="nkbu725xkb">Eftir avgerð hjá barnaverndarnevndini gevur seg undir fyriskipanir sambært § 15 í løgtingslóg um barnavernd, møguliga av neyvari ásettum slag, og ger eftir teimum reglum, sum barnaverndarnevndin upplýsir fyri viðkomandi.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 58">
              <p>
                <label rend="bold">§ 58.</label>
                <s xml:id="z75n6pngtd">Verður treytaleys fongsulsrevsing hildin at vera neyðug, men tala upplýsingarnar um persónligu viðurskiftini hjá tí ákærda fyri treytaðum dómi sambært § 56, kann rætturin áseta, at ein partur av skyldugu revsingini, tó í mesta lagi 6 mánaðir, skal fullgerast, meðan dómurin aðramáta verður treytaður.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="lxf23cjlgi">Í sambandi við treytaðan dóm kann sekt verða dømd, hóast heimild ikki er fyri slíkari revsing fyri viðkomandi lógarbrot.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 59">
              <p>
                <label rend="bold">§ 59.</label>
                <s xml:id="v6cgiboiql">Tær fylgistreytir, sum ásettar eru sambært § 57, kunnu seinni verða broyttar ella settar úr gildi við rættarúrskurði eftir áheitan frá ákæruvaldinum ella tí dømda.</s>
                <s xml:id="g3wwoyss7k">Áheitan frá tí dømda verður sett fram fyri ákæruvaldinum, ið sum skjótast leggur málið fyri rættin.</s>
                <s xml:id="iey7khcvhg">Verður áheitanin frá tí dømda ikki eftirlíkað, kann hann ikki seta nýggja áheitan fram fyrr enn hálvt ár eftir, at úrskurðurin er sagdur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="vymjms3n37">Spurningarnir, sum eru nevndir í stk. 1, verða lagdir fyri Føroya Rætt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 60">
              <p>
                <label rend="bold">§ 60.</label>
                <seg>Brýtur tann dømdi fylgistreytir, sum eru ásettar sambært § 57, kann rætturin í tí sambandi:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>Geva ávaring.</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>Við úrskurði broyta fylgistreytirnar og leingja um royndartíðina innan fyri ta mestutíð, sum ásett er í § 56, stk. 2.</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>Við dómi taka avgerð um, at fongsulsrevsingin skal fullgerast. § 58, stk. 1, er somuleiðis galdandi.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="v7kl2flzn4">Fyri rættaravgerðir, sum eru nevndar í stk. 1, er § 59, stk. 2, somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 61">
              <p>
                <label rend="bold">§ 61.</label>
                <s xml:id="cid63dnkzr">Verða, áðrenn royndartíðin er úti, tikin rættargangsstig móti tí dømda, har hann verður skuldsettur fyri revsiverd viðurskifti, sum eru framd áðrenn tann treytaða dómin, ásetir rætturin rættarfylgjuna fyri hendan tilburðin og tað áður dømda lógarbrotið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="he3xxcweqx">Fremur tann dømdi nýggj revsiverd viðurskifti í royndartíðini, og verða, áðrenn royndartíðin er úti, tikin rættargangsstig, har hann verður skuldsettur fyri tilburðin, ásetir rætturin treytaleysa revsing ella aðra rættarfylgju fyri hendan tilburðin og tað áður dømda lógarbrotið.</s>
                <s xml:id="a64oi7jcdh">Ásetingarnar í § 88, stk. 2-4, eru somuleiðis galdandi.</s>
                <seg>Tá ið umstøðurnar tala fyri tí, kann rætturin í staðin:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>døma treytaleysa revsing einans fyri nýggju tilburðirnar, møguliga saman við eini broyting av fylgistreytunum í treytaða dóminum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>siga nýggjan treytaðan dóm fyri bæði lógarbrotini ella bert fyri nýggja tilburðin í samsvari við reglurnar í hesum ella næsta kapitli.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 61a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 61 a.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 8</label> <lb/> Samfelagstænasta</head>
            <div n="§ 62">
              <p>
                <label rend="bold">§ 62.</label>
                <s xml:id="mfx3s2h4u3">Verður treytaður dómur eftir reglunum í §§ 56 og 57 hildin at vera ónøktandi, kann rætturin, um tann ákærdi verður mettur at vera egnaður til tess, døma treytaðan dóm við fylgistreyt um samfelagstænastu.</s>
              </p>
              <pb n="7"/>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wz7elfajyi">Avgerðin um at útseta fullgerðina av fongsulsrevsing verður tikin eftir reglunum í § 56, stk. 1.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tot5p3ddef">Útsetingin verður treytað av, at tann dømdi ikki fremur revsiverd viðurskifti í einari royndartíð, og at hann heldur tær fylgistreytir, sum eru settar sambært § 63.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 63">
              <p>
                <label rend="bold">§ 63.</label>
                <s xml:id="mrzt6vc7qd">Sum fylgistreyt fyri at útseta fongsulsrevsing verður ásett, at tann dømdi skal gera ólønta samfelagstænastu í minsta lagi 30 og í mesta lagi 300 tímar.</s>
                <s xml:id="zbpxu2aevh">Samfelagstænastan skal verða útint innan fyri eina mestutíð, sum verður ásett í mun til tímatalið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="kcrhp7ibac">Mestatíðin, sum er ásett sambært stk. 1, kann verða longd av umsjónarmyndugleikanum, um serligar orsakir tala fyri tí, tó ikki út yvir royndartíðina.</s>
                <s xml:id="mwoo5c3hsi">Avgerðin hjá umsjónarmyndugleikanum um at leingja mestutíðina verður løgd fyri rættin eftir umbøn frá tí dømda.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="uzsabzf2sa">Í dóminum verður ásett royndartíð upp á í mesta lagi 2 ár.</s>
                <s xml:id="owlqmdhvom">Er treytaða fongsulsrevsingin ásett at vera í mesta lagi 3 mánaðir, heldur royndartíðin uppat, tá ið mestatíðin at gera samfelagstænastu er runnin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="gncfsczizq">Tann dømdi skal vera undir umsjón í royndartíðini.</s>
                <s xml:id="hwm7dx75lh">Rætturin kann harumframt, um tað verður hildið at vera gagnligt, áseta fylgistreytir, sum eru nevndar í § 57.</s>
                <s xml:id="l2lygyabg3">Umsjónin endar, og møguligar fylgistreytir sambært § 57 detta burtur, tá ið mestatíðin at gera samfelagstænastu er runnin, um ikki annað er ásett í dóminum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 64">
              <p>
                <label rend="bold">§ 64.</label>
                <s xml:id="mm4pi4lduy">Í sambandi við treytaðan dóm við fylgistreyt um samfelagstænastu kann verða dømd treytaleys fongsulsrevsing ella sekt eftir reglunum í § 58.</s>
                <s xml:id="yjb5jeaz53">Fongsulsrevsing ásett sambært § 58, stk. 1, kann tó ikki vera longri enn 3 mánaðir ella ein triðing av samlaðu fongsulsrevsingini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 65">
              <p>
                <label rend="bold">§ 65.</label>
                <s xml:id="weol246r3h">Ásetingarnar í § 59 um at broyta ella seta úr gildi fylgistreytir eru somuleiðis galdandi fyri tær ásetingar, sum eru gjørdar sambært § 63.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 66">
              <p>
                <label rend="bold">§ 66.</label>
                <seg>Heldur tann dømdi ikki fylgistreyt um samfelagstænastu ella aðra fylgistreyt, kann rætturin:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>taka avgerð um treytaleysa fongsulsrevsing fyri framda lógarbrotið, ella</seg>
                  </item>

                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>áseta, at treytaði dómurin skal halda áfram, møguliga saman við eini leinging av mestutíðini fyri samfelagstænastu og av royndartíðini innan fyri tey mørk, sum eru ásett í § 63.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hmla37uc5u">Tá ið treytaleys revsing verður ásett eftir stk. 1, nr. 1, kann § 58, stk. 1, nýtast.</s>
                <s xml:id="rusywjmsie">Ein treytað partrevsing eftir hesi áseting kemur tá í staðin fyri dómin um samfelagstænastu, og til hesa kunnu leggjast fylgistreytir sambært § 63, stk. 4.</s>
                <s xml:id="cnvsae4chl">Uttan mun til hesar ásetingar kann í sambandi við framhaldandi samfelagstænastu verða dømd treytaleys fongsulsrevsing upp til 3 mánaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="rkq67ivqbp">Tá ið revsing verður ásett, skal fyrilit havast fyri vavinum av tí samfelagstænastu, tann dømdi hevur útint.</s>
                <s xml:id="x5pzxcm7nk">Um tann dømda treytaða fongsulsrevsingin er ásett at vera longri enn 3 mánaðir, verður dømda samfelagstænastan mett at svara til tveir triðingar av treytaðu fongsulsrevsingini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="e6fjvn3mmc">Avgerðir um at fullgera útsetta revsing verða tiknar við dómi.</s>
                <s xml:id="izli2s667y">Aðrar avgerðir verða tiknar við úrskurði.</s>
                <s xml:id="vkapomt4au">§ 59, stk. 2, er somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 67">
              <p>
                <label rend="bold">§ 67.</label>
                <s xml:id="dcr7xrsen6">Reglurnar í § 61 eru somuleiðis galdandi í málum um persónar, sum eftir ein treytaðan dóm við fylgistreyt um samfelagstænastu verða skuldsettir fyri revsiverd viðurskifti, sum teir hava framt fyri ella eftir dómin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="f75rnnyem6">Verður treytaleys partrevsing dømd eftir § 58, stk. 1, ella eftir § 61, stk. 2, nr. 1, kemur fyri restina av revsingini ein treytaður dómur sambært kapitli 7 í staðin fyri dómin til samfelagstænastu.</s>
                <s xml:id="sqjnofmqas">Uttan mun til ásetingarnar í 1. pkt. kann í sambandi við framhaldandi samfelagstænastu verða dømd treytaleys fongsulsrevsing upp til 3 mánaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tx27jp3473">§ 66, stk. 3 er somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 9</label> <lb/> Aðrar rættarfylgjur av teirri revsiverdu gerðini</head>
            <div n="§ 68">
              <p>
                <label rend="bold">§ 68.</label>
                <s xml:id="eizns5s3f3">Verður ein ákærdur persónur fríkendur fyri revsing sambært § 16, kann rætturin taka avgerð um at nýta aðrar fyriskipanir, ið verða hildnar at vera gagnligar til at fyribyrgja fleiri lógarbrot.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="mr4tdfidij">Um minni víðfevndar fyriskipanir sum umsjón, ásetingar um uppihaldsstað ella arbeiði, avvenjingarviðgerð, psykiatrisk viðgerð o.a. ikki verða hildnar at vera nøktandi, kann avgerð takast um, at viðkomandi skal verða settur á sjúkrahús fyri sálarsjúk, á stovn fyri persónar, ið bera víðfevnandi sálarlig brek, ella undir umsjón við møguleika fyri fyrisitingarligari seting ella á egnað heim ella egnaðan stovn til serliga røkt ella umsorgan.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="hd56tbkdau">Seting í trygdarvarðhald kann gerast eftir teimum treytum, sum eru nevndar í § 70.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 68a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 68 a.</label>
                <s xml:id="pcvtc37hnw">Hevur fyriskipan eftir § 68 ella § 72, samanber við § 68, við sær, at tann dømdi skal setast í ein stovn, ella inniheldur fyriskipanin henda møguleika, verður ásett ein mestatíð upp á 5 ár fyri hesa fyriskipan.</s>
                <s xml:id="kmqjkjn4oq">Mestatíðin fevnir eisini um fyriskipanir, sum verða ásettar seinni eftir § 72, samanber við § 68, og sum hava við sær linking av teirri fyriskipan, sum hevur verið higartil.</s>
                <s xml:id="fqotmt4mda">Undir serligum umstøðum kann rætturin eftir umbøn frá ákæruvaldinum við úrskurði áseta nýggja mestutíð upp á 2 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="tftpo4jp7c">Í teimum førum, sum eru nevnd í stk. 1, verður vanliga eingin mestatíð ásett, um tann dømdi verður funnin sekur í drápi, ráni, frælsistøku, grovum harðskapsbrotsverki, hóttanum av tí slagi, <pb n="8"/> sum er nevnt í § 266, eldáseting, neyðtøku ella øðrum álvarsomum kynsligum brotsverki ella í roynd at fremja eitt av nevndu brotsverkum.</s>
                <s xml:id="henecy65zq">Er eingin mestatíð ásett, leggur ákæruvaldið spurningin um at broyta ella endaliga at úrgilda fyriskipanina fyri rættin 5 ár eftir avgerðina, um spurningurin ikki hevur verið lagdur fyri rættin innan fyri tvey tey síðstu árini.</s>
                <s xml:id="eatf7n7tu2">Síðan verður spurningurin lagdur fyri rættin í minsta lagi annaðhvørt ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ptgoxwvy5s">Í sambandi við aðrar fyriskipanir enn tær, sum eru nevndar í stk. 1, verður ásett ein mestatíð fyri fyriskipanina, sum ikki kann vera longri enn 3 ár.</s>
                <s xml:id="zgbk3pqfze">Undir serligum umstøðum kann rætturin eftir umbøn frá ákæruvaldinum við úrskurði leingja mestutíðina.</s>
                <s xml:id="yk7ilbxviz">Samlaða tíðin fyri fyriskipanina kann ikki vera longri enn 5 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 69">
              <p>
                <label rend="bold">§ 69.</label>
                <s xml:id="tbtb7iyyrs">Var støðan hjá gerningsmanninum, tá ið revsiverda gerðin varð framd, treytað av vantandi menning, viknan ella ólagi í sálarliga virkisførinum, ið ikki er av slíkum slag, sum nevnt í § 16, kann rætturin, um tað verður hildið at vera gagnligt, í staðin fyri at døma revsing taka avgerð um fyriskipanir sambært § 68, stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 69 a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 69 a.</label>
                <s xml:id="g2bdtip4hj">Hevur fyriskipan eftir § 69 við sær, at tann dømdi skal setast í ein stovn, ella inniheldur fyriskipanin henda møguleika, verður ásett ein mestatíð upp á 5 ár fyri hesa fyriskipan, og fyri stovnsuppihaldið verður ásett ein mestatíð á vanliga ikki longri enn 1 ár.</s>
                <s xml:id="qyqp55xiiz">Mestatíðin upp á 5 ár fevnir eisini um fyriskipanir, sum verða ásettar seinni eftir § 72, samanber við § 69 og § 68, stk. 2, og sum hava við sær linking av fyriskipani higartil.</s>
                <s xml:id="tcwcnvv4n6">Undir serligum umstøðum kann rætturin eftir umbøn frá ákæruvaldinum við úrskurði áseta nýggja mestutíð upp á 2 ár fyri fyriskipanina ella eina nýggja mestutíð fyri uppihaldið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="zxnjoq7rom">Í teimum førum, sum eru nevnd í stk. 1, verður tó vanliga eingin mestatíð ásett fyri fyriskipanina, um tann dømdi verður funnin sekur í drápi, ráni, frælsistøku, grovum harðskapsbrotsverki, hóttanum av tí slagi, sum nevnt er í § 266, eldáseting, neyðtøku ella øðrum álvarsomum kynsligum brotsverki ella í roynd at fremja eitt av nevndu brotsverkum.</s>
                <s xml:id="d6q4skce3d">§ 68 a, stk. 2, 2. og 3. pkt., eru somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="sjqfi77y35">Viðvíkjandi øðrum fyriskipanum enn teimum, sum eru nevndar í stk. 1, verður ásett ein mestatíð, sum ikki kann vera longri enn 3 ár.</s>
                <s xml:id="rzmmfqpffk">Undir serligum umstøðum kann rætturin eftir umbøn frá ákæruvaldinum við úrskurði leingja mestutíðina.</s>
                <s xml:id="e7vyfl7wkd">Samlaða tíðin fyri fyriskipanina kann ikki vera longri enn 5 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 70">
              <p>
                <label rend="bold">§ 70.</label>
                <seg>Persónur kann dømast í trygdarvarðhald, um:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>hann verður funnin sekur í drápi, ráni, frælsistøku, grovum harðskapsbrotsverki, hóttanum av tí slagi, sum nevnt er í § 266 ella eldáseting ella í roynd at fremja eitt av nevndu brotsverkum,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>tað eftir sermerkinum á framda tilburðinum og eftir upplýsingunum um hann persónliga, herímillum serliga um áður framdan kriminalitet, má roknast við, at hann hevur í sær nærliggjandi vanda fyri lívi, likami, heilsu ella frælsi hjá øðrum, og</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>mett verður, at neyðugt er við trygdarvarðhaldi í staðin fyri fongsli til at fyribyrgja hesum vanda.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Persónur kann eisini dømast í trygdar- varðhald, um:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>hann verður funnin sekur í neyðtøku ella øðrum álvarsomum kynsligum brotsverki ella í roynd at fremja slíkt brotsverk,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>tað eftir sermerkinum á framda tilburðinum og eftir upplýsingunum um hann persónliga, herímillum um áður framdan kriminalitet, má roknast við, at hann hevur í sær munandi vanda fyri lívi, likami, heilsu ella frælsi hjá øðrum, og</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>mett verður, at neyðugt er við trygdarvarðhaldi í staðin fyri fongsli til at fyribyrgja hesum vanda.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 71">
              <p>
                <label rend="bold">§ 71.</label>
                <s xml:id="ek5zp74yvu">Verður talan um at døma ein ákærdan til at verða settur á stovn ella í trygdarvarðhald eftir reglunum í §§ 68-70, kann rætturin tilnevna honum ein stuðulsverja, helst ein av nærmastu avvarðandi hansara, ið saman við tilnevnda verjanum skal vera tí ákærda til hjálpar í málinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="y3esqmxzj4">Er tann ákærdi dømdur til at verða settur á stovn ella í trygdarvarðhald sum nevnt í stk. 1, ella gevur avgerðin møguleika fyri slíkari setan, skal hann fáa stuðulsverja tilnevndan.</s>
                <s xml:id="h5tx2vrd2b">Hesin skal halda seg kunnaðan um støðuna hjá tí dømda og ansa eftir, at uppihaldið og aðrar fyriskipanir ikki vara longur enn neyðugt.</s>
                <s xml:id="bursghnjfw">Tilnevningin steðgar, tá ið fyriskipanin verður endaliga úrgildað.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="t5ql5nufec">Løgmálaráðharrin ásetir neyvari reglur fyri, hvussu stuðulsverjar verða settir í starv og løntir, og hvørjar uppgávur og heimildir teirra skulu vera.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 72">
              <p>
                <label rend="bold">§ 72.</label>
                <s xml:id="q7vbnrerr4">Tað er skyldan hjá ákæruvaldinum at ansa eftir, at ein fyriskipan sambært §§ 68, 69 ella 70 ikki verður varðveitt longur og í størri mun enn neyðugt.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="vydhrh2wbk">Avgerð um at broyta ella endaliga at úrgilda fyriskipan eftir §§ 68, 69 ella 70 verður tikin við úrskurði eftir umbøn frá tí dømda, hjálparverjanum, ákæruvaldinum, stovnsleiðsluni ella kriminalforsorgini.</s>
                <s xml:id="pheguhz2is">Umbøn frá tí dømda, hjálparverjanum, stovnsleiðsluni ella kriminalforsorgini verður sett fram fyri ákæruvaldinum, ið sum skjótast leggur spurningin fyri rættin.</s>
                <s xml:id="dj3rseubhf">Verður umbøn frá tí dømda ella hjálparverjanum ikki eftirlíkað, kann nýggj umbøn ikki setast fram fyrr enn hálvt ár eftir, at úrskurðurin er sagdur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="cfhxqrfpwb">Ásetingin í § 59, stk. 2, er somuleiðis galdandi fyri avgerðir eftir stk. 2.</s>
                <s xml:id="l7uflzufxg">Er tað spurningur um at broyta fyriskipanina orsakað av nýggjum lógarbroti, <pb n="9"/> verður spurningurin tó avgreiddur av tí rætti, ið viðger málið um brotið.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 73">
              <p>
                <label rend="bold">§ 73.</label>
                <s xml:id="ubr76cwkyz">Er tann, sum hevur framt revsiverda gerð, eftir at hon varð framd, men áðrenn dómur er fallin, komin í eina ikki bert fyribils støðu av tí í § 16 og § 69 nevnda slagi, ger rætturin av, um revsing skal dømast ella detta burtur.</s>
                <s xml:id="stafuu77bf">Verður tað hildið at vera gagnligt, kann rætturin gera av, at fyriskipanir eftir §§ 68 ella 69 skulu koma í staðin fyri revsing, ella til revsingin kann verða fullførd.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="kvfofgzp34">Ásetingarnar í §§ 71 og 72 eru somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="j54cs2qkje">Verður persónur, sum verður dømdur revsing, sambært stk. 1, 2. pkt. settur á stovn, verður tíðin á stovninum roknað upp í revsingartíðina.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 73a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 73 a.</label>
                <s xml:id="s4mkkoxymf">Løgmálaráðharrin kann í samráð við landsstýrið áseta reglur um at geva útgonguloyvi o.a. til persónar, sum eru settir á sjúkrahús fyri sálarsjúk o.a. sambært avgerð, sum er tikin eftir §§ 68 ella 69.</s>
                <s xml:id="mnpc4rrbj7">Løgmálaráðharrin kann í hesum sambandi áseta, at avgerðir, sum verða tiknar eftir hesum reglum, ikki kunnu leggjast fyri hægri fyrisitingarligan myndugleika.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="igeky72q65">Løgmálaráðharrin kann áseta reglur um nýtslu av valdi og trygdarútbúnaði yvir fyri persónum, sum eru settir á sjúkrahús fyri sálarsjúk o.a. sambært avgerð, sum er tikin eftir §§ 68 ella 69, í sambandi við flutning, ið verður fyriskipaður av starvsfólki hjá kriminalforsorgini.</s>
                <s xml:id="hpdljfuklq">Løgmálaráðharrin kann eisini áseta reglur um kanning uttan rættarúrskurð av persónum, sum eru settir á sjúkrahús fyri sálarsjúk o.a. sambært avgerð, sum er tikin eftir §§ 68 ella 69, í sambandi við flutning, ið verður fyriskipaður av starvsfólki hjá kriminalforsorgini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 74">
              <p>
                <label rend="bold">§ 74.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 74a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 74 a.</label>
                <s xml:id="qewor4uywl">Um ein persónur, sum um brotsgerðarmundið ikki hevur fylt 18 ár, hevur framt grovari persónshættislig lógarbrot ella onnur álvarsom lógarbrot, kann rætturin áseta, at viðkomandi skal geva seg undir 2 ára skipaða sosialnámsfrøðiliga viðgerð, sum er undir eftirliti, um tað verður hildið at vera gagnligt til at fyribyrgja fleiri lógarbrot.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="cw3xkoxagf">Rætturin kann geva tí dømda boð, ið svara til tær fylgistreytir, sum kunnu verða álagdar sambært § 57.</s>
                <s xml:id="l3jn5lxkpd">Mestatíðin fyri uppihaldi á samdøgursstovni ella góðkendum tilhaldi er 1 ár og 6 mánaðir, av hesum kunnu í mesta lagi 12 mánaðir vera á trygdardeild á samdøgursstovni fyri børn og ung.</s>
                <s xml:id="njjnjpux4g">Fremur persónur, sum er undir fyriskipan sambært stk. 1, nýtt lógarbrot, kann rætturin í staðin fyri at døma revsing leingja um fyriskipanina, herímillum mestutíðirnar sambært 2. pkt. við upp til 6 mánaðum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="vyydymlmeg">Tann dømdi kann krevja, at avgerðir um flyting á trygdardeild á samdøgursstovni fyri børn og ung og avgerðir um at flyta frá viðgerð á dagdeild til seting á samdøgursstovn fyri børn og ung ella á góðkent uppihaldsstað skulu roynast í rættinum.</s>
                <s xml:id="ha65gjhvxf">Sama er galdandi, tá ið sosialir myndugleikar við heimild í dóminum taka avgerð um, at viðkomandi skal verða verandi á stovni út yvir ta í dóminum ásettu tíðina fyri uppihaldið.</s>
                <s xml:id="yyihtmmdte">Avgerðin verður tikin við úrskurði.</s>
                <s xml:id="s6i7htj5p7">At málið verður lagt fyri rættin hevur ikki steðgandi virknað.</s>
                <s xml:id="ntkhw7glew">Ásetingin í § 59, stk. 2, er somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="vdf5sfa5hq">Løgmálaráðharrin kann í samráð við landsstýrið áseta reglur um at geva útgonguloyvi o.a. til persónar, sum eru undir fyriskipan sambært stk. 1 og 2.</s>
                <s xml:id="s22serncbl">Løgmálaráðharrin kann í hesum sambandi áseta, at avgerðir, sum verða tiknar eftir hesum reglum, ikki kunnu leggjast fyri hægri fyrisitingarligan myndugleika.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 75">
              <p>
                <label rend="bold">§ 75.</label>
                <s xml:id="rygfxaaqlw">Úrtøka frá revsiverdari gerð ella samsvarandi upphædd kann verða inndrigin heilt ella lutvíst.</s>
                <s xml:id="bzi5ko3frg">Er ikki neyðugt grundarlag til at staðfesta støddina á upphæddini, kann inndragast ein upphædd, ið verður mett at svara til úrtøkuna.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Verður tað mett neyðugt til at fyribyrgja fleiri lógarbrot ella tala serligar umstøður annars fyri tí, kunnu verða inndrignir:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>lutir, sum hava verið brúktir ella ætlaðir at vera brúktir til eina revsiverda gerð,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>lutir, sum eru framleiddir við einari revsiverdari gerð, og</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>lutir, við hvørjum tað aðramáta er framd ein revsiverd gerð.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="cnjto6vox4">Í staðin fyri inndrátt av teimum lutum sum eru nevndir í stk. 2, kann inndragast ein upphædd, ið svarar heilt ella lutvíst til virðið á lutunum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="ewbpsey6nl">Í staðin fyri inndrátt sambært stk. 2 kann verða avgjørt at seta í verk tiltøk viðvíkjandi lutunum til at fyribyrgja fleiri lógarbrotum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="hls3xphmhm">Tá ið felagsskapur verður avtikin við dómi, kunnu ognir og virðir annars hjá felagsskapinum verða inndrigin.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 76">
              <p>
                <label rend="bold">§ 76.</label>
                <s xml:id="mtthz3zvzl">Inndráttur eftir § 75, stk. 1, kann verða framdur hjá tí, sum beinleiðis hevur fingið úrtøkuna av revsiverdu gerðini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="pow5olf3pf">Inndráttur av lutum og virðum, sum eru nevnd í § 75, stk. 2 og 3, kann verða framdur hjá tí, sum stendur til svars fyri lógarbrotinum, og hjá tí, hvørs vegna hann hevur handlað.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="t4xcsxhd3j">Serliga tryggjaði rættindi yvir lutum, sum verða inndrignir, detta einans burtur, um rætturin tekur avgerð um tað eftir treytum, ið svara til teirra, sum eru nevndar í stk. 2.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="avqmwq2dpd">Hevur ein av teimum persónum, sum eru nevndir í stk. 1 og 2, aftan á revsiverdu gerðina rátt yvir úrtøku ella lutum sambært § 75, stk. 2, ella rættindi yvir teimum, kann tað avhendaða ella virðið á tí verða inndrigið hjá ognaranum, um hesin visti um sambandið, sum tað avhendaða hevði við revsiverdu gerðina.</s>
                <s xml:id="e4nx2gdz4v">Tað sama er galdandi, um hann hevur &lt;pb/&gt; víst grovt ósketni í hesum sambandi, ella um avhendingin hevur verið framd sum gáva.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="uhj3xbmyez">Doyr persónur, sum hevur inndráttarábyrgd eftir stk. 1-4, dettur ábyrgd hansara burtur.</s>
                <s xml:id="wvul5wzsm4">Hetta er tó ikki galdandi fyri inndrátt eftir § 75, stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 76a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 76 a.</label>
                <seg>Heilur ella lutvísur inndráttur kann gerast av ognum hjá persóni, sum verður funnin sekur í revsiverdari gerð, tá ið:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin er av slíkum slag, at hon kann geva munandi úrtøku, og</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin sambært lóg kann revsast við fongsli í 6 ár ella meira, ella er brot á lóggávuna um eufo- riserandi evni.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Undir treytum, sum eru nevndar í stk. 1, kann heilur ella lutvísur inndráttur gerast av ognum, sum hjúnafelagin ella sambúgvin hjá viðkomandi hevur ognað sær, uttan so at:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>ognarluturin er útvegaður meiri enn 5 ár fyri ta revsiverdu gerðina, sum er grundarlagið fyri inndráttin eftir stk. 1, ella</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>hjúnalagið ella fastasamlívið ikki var, tá ið ognarluturin varð útvegaður.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="mitf5zh64k">Undir treytum, sum eru nevndar í stk. 1, kann heilur ella lutvísur inndráttur gerast av ognum, sum eru avhendar til løgfrøðiligan persón, sum viðkomandi einsamallur ella saman við nærmastu sínum hevur avgerandi ávirkan á.</s>
                <s xml:id="gdrmnflxfc">Sama er galdandi, um viðkomandi fær munandi part av inntøkunum hjá løgfrøðiliga persóninum.</s>
                <s xml:id="nl52ju5nu3">Inndráttur kann tó ikki verða framdur, um ognin er avhend til løgfrøðiliga persónin meiri enn 5 ár fyri ta revsiverdu gerðina, sum er grundarlagið fyri inndráttin eftir stk. 1.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="nnmajpnfip">Inndráttur eftir stk. 1-3 kann ikki verða gjørdur, um viðkomandi ger tað sannlíkt, at ein ognarlutur er útvegaður á lógligan hátt ella fyri lógliga útvegaða peningaogn.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="uvdaeerz6a">Í staðin fyri at inndraga ávísar ognarlutir eftir stk. 1-3 kann verða inndrigin ein upphædd, ið svarar til heilt ella lutvíst virði á ognunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 77">
              <p>
                <label rend="bold">§ 77.</label>
                <s xml:id="vox74ivmps">Verður inndrigið eftir § 75, stk. 1, ella § 76 a, og hevur onkur endurgjaldskrav í sambandi við lógarbrotið, kann tað inndrigna verða brúkt til at dekka endurgjaldskravið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="didgn5ahfc">Sama er galdandi fyri lutir og virðir, sum eru inndrigin eftir § 75, stk. 2 og 3, um avgerð verður tikin um tað í dóminum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="apiajo4eu6">Hevur tann dømdi í onkrum av teimum førum, sum eru nevnd í stk. 1 og 2, goldið tí órættaða endurgjald eftir dómin, verður inndráttarupphæddin minkað samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 77a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 77 a.</label>
                <s xml:id="nfbmkmtvpy">Lutir kunnu inndragast, um stúrt verður fyri, at teir, vegna slag og í samband við aðrar ítøkiligar umstøður, fara at verða brúktir í eini revsiverdari gerð, og tað verður mett neyðugt til tess at fyribyrgja revsiverdu gerðini.</s>
                <s xml:id="mqxpcpsvpu">Undir somu treytum kunnu aðrir ognarlutir verða inndrignir, herímillum peningur.</s>
                <s xml:id="vpaulgkee5">§ 75, stk. 4, er somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 78">
              <p>
                <label rend="bold">§ 78.</label>
                <s xml:id="s2crqldaqs">Revsiverd viðurskifti hava ikki við sær miss av borgarligum rættindum, herímillum rætt at virka sambært vanligum vinnubrævi ella sjóvinnubrævi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hxpkg5orxw">Tann, sum er dømdur fyri revsiverd viðurskifti, kann tó verða útihýstur frá at reka virksemi, sum krevur serliga almenna løggilding ella góðkenning, um framda gerðin gevur orsøk til at halda, at nærliggjandi vandi er fyri misnýtslu av starvinum ella vinnuni.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="cnrirqwl6i">Spurningar um, hvørt framda gerðin er til hindurs fyri at reka virksemi, sum nevnt er í stk. 2, skulu verða lagdir fyri rættin av ákæruvaldinum eftir áheitan antin frá honum, sum hevur fingið noktandi svar upp á umsókn um slíka løggilding ella góðkenning, ella frá viðkomandi myndugleika.</s>
                <s xml:id="u22at753bc">§ 59, stk. 2 er somuleiðis galdandi.</s>
                <s xml:id="iaxtlxrlva">Avgerðin verður tikin við úrskurði.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="ym4ke2gqgo">Ger rætturin av at útihýsa einum frá at reka viðkomandi virksemi, kann spurningurin leggjast fyri rættin av nýggjum, tó ikki fyrr enn 2 ár eru liðin.</s>
                <s xml:id="a35t62maoz">Viðkomandi myndugleiki kann tó geva løggildingina ella góðkenningina aftur, áðrenn 2 ára freistin er liðin.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 79">
              <p>
                <label rend="bold">§ 79.</label>
                <p>
                  <label rend="bold">§ 79.</label>
                  <s xml:id="vvj4wfwb2i">Tann, ið rekur virksemi, sum er nevnt í § 78, stk. 2, kann við dómi fyri revsiverd viðurskifti missa rættin til at halda áfram við at reka viðkomandi virksemi ella til at reka tað á ávísan hátt, um framda gerðin gevur orsøk til at halda, at nærliggjandi vandi er fyri misnýtslu av starvinum ella støðuni.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="cbvat4gswe">Tá ið serligar umstøður tala fyri tí, er sama galdandi fyri at reka annað virksemi.</s>
                  <s xml:id="i7v36hrcyz">Eftir somu reglu kann verða frádømdur rætturin til at vera í leiðsluni av einum vinnuvirki her á landi ella uttanlands, uttan at ábyrgjast persónliga og óavmarkað fyri skyldurnar hjá vinnuvirkinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="kvndsg5ylt">Frádømingin kann vara úr 1 upp í 5 ár, roknað frá endaligum dómi.</s>
                  <s xml:id="xompiql34v">Frádømingin kann eisini vara í óásetta tíð, men í hesum føri skal, tá ið 5 ár eru liðin, spurningurin um framhaldandi útihýsing frá viðkomandi virksemi leggjast fyri rættin sambært reglunum í § 78, stk. 3 og 4.</s>
                  <s xml:id="w7nbwhuhj5">Tá ið serligar umstøður tala fyri tí, kann løgmálaráðharrin geva loyvi til, at spurningurin verður lagdur fyri rættin, áðrenn freistin, sum er nevnd í 2. pkt. er liðin.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="wnz7wgu7qg">Undir viðgerðini av teimum málum, sum eru nevnd í stk. 1 og 2, kann rætturin við úrskurði útihýsa viðkomandi frá at reka virksemið, til málið er endaliga avgjørt.</s>
                  <s xml:id="npk2bwm66a">Í dóminum kann verða ásett, at tað ikki hevur steðgandi virknað at skjóta málið inn fyri hægri rætt.</s>
                </p>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 10</label> <lb/> At áseta revsing</head>
            <div n="§ 80">
              <p>
                <label rend="bold">§ 80.</label>
                <s xml:id="xh6wiceo4f">Tá ið revsing verður ásett, skal við fyriliti fyri einsháttaðari rættarreglunýtslu leggjast dentur á grovleikan á lógarbrotinum og á upplýsingar um gerningsmannin.</s>
              </p>
              <pb n="11"/>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ip5obxuudy">Tá ið mett verður um grovleikan á lógarbroti, skal atlit takast at tí skaða, vanda og teirri skemd, ið lógarbrotið hevur við sær, og hvat gerningsmaðurin skilti ella átti at havt skilt.</s>
                <s xml:id="axbvegoonw">Tá ið mett verður um upplýsingarnar um gerningsmannin, skal atlit takast at vanligu persónligu og sosialu viðurskiftum hansara, at viðurskiftum hansara fyri og eftir gerðina og orsøkum hansara til gerðina.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="jm73dvrfd3">Í meting sambært stk. 2 er tað ikki at rokna sum linnandi umstøður, at gerðin er grundað á trúgv, mentanarlig viðurskifti ella tílíkt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 81">
              <p>
                <label rend="bold">§ 81.</label>
                <seg>Tá ið revsing verður ásett, skal tað vanliga roknast sum skerpandi umstøður:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin áður er revsaður, og tað hevur týdning fyri málið,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>at fleiri hava framt gerðina í felag,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er serliga væl løgd til rættis ella er liður í víðfevndum lógarbrotum,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin ætlaði, at gerðin skuldi hava munandi álvarsamari avleiðingar, enn hon fekk,</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur víst serligt fyrilits- loysi,</seg>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin hevur støði í annans etniska uppruna, trúgv, kynsliga samleika ella tílíkt,</seg>
                  </item>
                  <label>7)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin hevur støði í lógligari framsøgn hjá tí órættaða í almennum orðaskifti,</seg>
                  </item>
                  <label>8)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd undir útinning av almennari tænastu ella starvi ella við misnýtslu av starvi ella serligum álitissambandi annars,</seg>
                  </item>
                  <label>9)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur fingið annan persón at viðvirka til gerðina við tvingsli, sviki ella við at misnýta annans unga aldur ella munandi fíggjarligu ella persónligu trupulleikar, mang- landi innlit, gáloysni ella bundinskap,</seg>
                  </item>
                  <label>10)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur viðvirkað til lógar- brot, sum er framt av barni undir 15 ár,</seg>
                  </item>
                  <label>11)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur misnýtt verjuleysu støðuna hjá tí órættaða,</seg>
                  </item>
                  <label>12)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd av persóni, sum:</seg>
                    <list rend="numbered">
                      <label>1)</label>
                      <item>
                        <seg>er varðhaldsfongslaður ella undir fyriskipan, ið kemur í staðin fyri varðhaldsfongsling,</seg>
                      </item>
                      <label>b)</label>
                      <item>
                        <seg>situr revsing ella aðra frælsisskerjandi revsirættarliga rættarfylgju, ella</seg>
                      </item>
                      <label>c)</label>
                      <item>
                        <seg>hevur seg undan revsing ella aðrari frælsisskerjandi revsirættarligari rættarfylgju,</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                  <label>13)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd av persóni, sum hevur verið varðhaldsfongslaður ella undir fyriskipan, ið kemur í staðin fyri varðhaldsfongsling, ella av persóni, sum hevur sitið revsing ella aðra frælsisskerjandi revsirættarliga rættarfylgju, og gerðin er framd ímóti stovninum ella ímóti persóni, sum er í starvi á stovninum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>14)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin hevur støði í útinningini av almennari tænastu ella starvi hjá tí órættaða ella nærmastu hansara.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 82">
              <p>
                <label rend="bold">§ 82.</label>
                <seg>Tá ið revsing verður ásett, skal tað vanliga verða roknað sum linnandi umstøður:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin ikki var fyltur 18 ár, tá ið gerðin varð framd,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur høgan aldur, og tá ið brúk av vanligari revsing er óneyðug ella skaðilig,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin gongur at markinum at vera fevnd av revsingarloysisgrund,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur handlað í umberandi ókunnleika um ella umberandi misskiljing av rættarreglum, sum forbjóða ella áleggja, at gerðin verður framd,</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd í sinnismuni, sum tann órættaði ella persónar, ið hava tilknýti til hansara, hava elvt til við einum álopi av órøttum ella við grovari niðran,</seg>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd sum fylgja av tvingsli, sviki ella við at misnýta unga aldur gerningsmansins ella munandi fíggjarligu ella persónligu trupulleikar, manglandi innlit gáloysni ella bundinskap hansara,</seg>
                  </item>
                  <label>7)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd í sterkari samkenslu ella sinnisrørslu, ella tað eru aðrar serligar upplýsingar um sinnisstandin hjá gerningsmanninum ella umstøðurnar annars í sambandi við gerðina,</seg>
                  </item>
                  <label>8)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin sjálvboðin hevur forðað fyri ella hevur roynt at forðað fyri tí vanda, sum er skaptur við teirri revsiverdu gerðini,</seg>
                  </item>
                  <label>9)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin sjálvboðin hevur meldað seg og hevur givið treytaleysa ájáttan,</seg>
                  </item>
                  <label>10)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur givið upplýsingar, sum eru avgerandi fyri uppkláringina av revsiverdum gerðum, sum onnur hava framt,</seg>
                  </item>
                  <label>11)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur afturbøtt ella hevur roynt at afturbøtt tann skaða, sum er skaptur við teirri revsiverdu gerðini,</seg>
                  </item>
                  <label>12)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin orsakað av teirri revsiverdu gerðini missir rættin til eitt av teimum í § 79 nevndu rættindum, ella skal tola aðrar fylgjur, ið kunnu javnsetast við revsing,</seg>
                  </item>
                  <label>13)</label>
                  <item>
                    <seg>at revsimálið ímóti gerningsmanninum ikki er avgreitt innan fyri rímiliga tíð, uttan at tað kann lastast gerningsmanninum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>14)</label>
                  <item>
                    <seg>at so long tíð er liðin, síðan tann revsiverda gerðin varð framd, at vanlig revsing er óneyðug.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>