<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Løgtingslóg nr. 45 frá 29. juni 1972 um føroysku kommunurnar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="legislation">
          <analytic>
            <title level="a" xml:lang="fo">Løgtingslóg um føroysku kommunurnar</title>
            <title level="a" type="alt" xml:lang="da">Lagtingslov om de færøske kommuner</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Løgting</orgName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Kunngerðablaðið</title>
            <imprint>
              <publisher>
                <orgName>Føroya Landsstýri</orgName>
              </publisher>
              <date when="1972-06-29">29 juni 1972</date>
              <date type="accessed" when="2026-04-17" />
            </imprint>
            <idno type="ISSN">0907-905X</idno>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">A</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Løgtingslóg um føroysku kommunurnar</head>
        <space type="vertical" />
        <ab>Samsvarandi samtykt Føroya løgtings staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg:</ab>
        <space type="vertical" />
        <ab type="provision-heading">
          <ab rend="italic center">Øki lógarinnar.</ab>
          <div type="section" n="§ 1.">
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:id="zpi5mpbmg3">Henda lóg fatar um allar kommunur í Føroyum, har ikki serligt undantak er gjørt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </ab>
        <ab type="provision-heading">
          <ab rend="italic center">Um bygda(r)ráðið.</ab>
          <div type="section" n="§ 2.">
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <label rend="italic">1. petti.</label>
                <seg>Kommunurnar verða stýrdar av bygda(r)ráðnum, sum verða vald sambært kommunalu vallógini.</seg>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">2. petti.</label>
                <seg>Bygda(r)ráðið verður valt fyri 4 ár, og valið fer fram ein av Føroya landsstýri ásettan dag í tíðarskeiðinum 20. november – 10. desember.</seg>
                <seg>Nývalda bygda(r)ráðið tekur við 1. januar.</seg>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">3. petti.</label>
                <p>
                  <seg>Hvør tann, sum hevur valbæri til bygda(r)ráðið, hevur skyldu at taka við vali.</seg>
                  <seg>Tó kann tann, ið hevur verið limur í bygda(r)ráðnum í 2 valskeið ella meira bera seg undan, til 2 fylgjandi valskeið eru farin.</seg>
                  <s xml:id="pzdk55edz6">Somuleiðis kann persónur, ið fylt hevur 60 ár, bera seg undan at taka við vali.</s>
                  <s xml:id="hfkzejhbvf">Endaliga kunnu løgmaður, limir av landsstýrinum og ríkisumboðsmaður bera seg undan.</s>
                </p>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">4. petti.</label>
                <seg>Nærri fyrisetingar um, hvussu kommunan verður stjórnað, ger bygda(r)ráðið í eini reglugerð, sum landsstýrið skal góðkenna.</seg>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">5. petti.</label>
                <seg>Bygda(r)ráðið ger sjálvt starvsskipan sína.</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
        </ab>
        <div type="section" n="§ 3.">
          <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 3.</label>
              <seg>Í reglugerðini verður talið á bygda(r)ráðslimum ásett.</seg>
              <seg>Teir skulu vera 7-9, um kommunan hevur færri enn 2500 íbúgvar, 9-13, um íbúgvaratalið er 2500-5000, og um íbúgvaratalið er 5000 ella meira, skulu bygda(r)ráðslimirnir vera 13-17.</seg>
              <seg>Talið á bygda(r)ráðslimum skal altíð vera stakt.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 4.">
          <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Nývalt bygda(r)ráð kemur saman sum skjótast og undan 31. desember í árinum, sum valið er farið fram.</seg>
              <s xml:id="vbqwt4orob">Tann fyrst valdi limurin kallar saman til fundar og leiðir fundin, til formaðurin er valdur.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 4, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Á hesum fundinum fer fram val av formanni fyri alla starvstíð bygda(r)ráðsins.</seg>
              <seg>Formaðurin verður valdur ímillum bygda(r)ráðslimirnar.</seg>
              <s xml:id="tvj3su72xd">Við val av formanni krevst við fyrstu atkvøðugreiðslu, at meira enn helmingurin av teimum, á fundi eru, atkvøða fyri tí, ið valdur skal verða.</s>
              <s xml:id="q7f6by2we2">Fæst tílíkur meiriluti ikki, verður atkvøtt umaftur.</s>
              <s xml:id="zopcohunb5">Fær eitt valevni hesaferð atkvøður frá meira enn helminginum av teimum, á fundi eru, ella fær bert eitt valevni atkvøður, er hetta valt.</s>
              <s xml:id="vd6ph5x4xy">Fæst heldur eingin avgerð við aðru atkvøðugreiðslu, verður atkvøtt ímillum teir báðar limirnar, sum við aðru atkvøðugreiðslu fingu flestar atkvøður.</s>
              <s xml:id="gfe2sn7jyy">Um atkvøðurnar standa á jøvnum, verður avgjørt við lutakasti, um hvørjar tveir, atkvøtt skal verða við bundna valið.</s>
              <s xml:id="nzgo2adkec">Standa atkvøðurnar eisini við triðju atkvøðugreiðslu á jøvnum, verður við lutakasti gjørt av, hvør skal verða valdur.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 4, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <s xml:id="hvh7aloh44">Tá formansvalið er av, verður valdur næstformaður eftir somu mannagongd.</s>
              <s xml:id="fql2rnkz4i">Næstformaðurin er í formansins stað, tá hesum berst frá.</s>
              <seg>Sí tó § 10, 4. petti.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 4, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">4. petti.</label>
              <s xml:id="xcblqlbelc">Í reglugerðini kann verða fyriskipað, at valdir skulu verða 1. og 2. næstformaður, og teir verða tá valdir eftir lutfalsvalháttinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 4, stk. 5.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">5. petti.</label>
              <seg>í starvstíð bygda(r)ráðsins kann fara fram nyval av formanni og næstformanni, um hetta verður sett á fundarskrá og meira enn helmingurin av øllum bygda(r)ráðslimunum atkvøða fyri tí.</seg>
              <s xml:id="vp7zg7vnjs">Tá so er, fer fram val av formanni og næstformanni eftir reglunum í 2. petti.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 5.">
          <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 5.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðslimur hevur skyldu at lata seg velja til formann, næstformann ella lim í nevnd, sum verður sett sambært hesi lóg, ella sambært reglugerðini.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 5, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Heldur ein bygda(r)ráðslimur seg hava orsøk til – áðrenn tíðarskeiðið, hann er valdur fyri, er lokið – at krevja seg loystan úr starvi, hann er valdur í (bygda(r)ráðsformaður, næstformaður, nevndarformaður ella nevndarlimur), kann bygda(r)ráðið undir serstøkum umstøðum játta umsókn hansara.</seg>
              <seg>Er limurin ikki nøgdur við avgerð bygda(r)ráðsins, kann hann leggja málið fyri landsstýrið.</seg>
              <seg>Verður slík umsókn játtað bygda(r)-ráðsformanninum, verður nýval at fara fram eftir reglunum í § 4, 2. petti.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 6.">
          <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 6.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið hevur fund vanliga eina ferð um mánaðin.</seg>
              <seg>Bygda(r)ráðsfundur er almennur, men í serstøkum føri kann bygda(r)ráðið gera av, at einstøk mál verða viðgjørd fyri stongdum hurðum.</seg>
              <s xml:id="fz2zjw5a2h">Spurningurin, um mál skal viðgerast fyri stongdum hurðum, verður viðgjørdur á fundi fyri stongdum hurðum, um formaðurin ger tað av ella 1/3 av limunum krevur tað.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 6, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið tekur avgerð um, nær og hvar regluligir fundir skulu vera, og við byrjanina av hvørjum ári verður hetta kunngjørt á tann hátt, ið vanliga verður nýttur í kommununi.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 6, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <s xml:id="lt44jejqfv">Eykafundur verður at halda, tá formaðurin heldur tað vera neyðugt, ella tá 1/3 av limunum krevur tað.</s>
              <seg>Bygda(r)ráðsformaðurin ger av, nær og hvar eykafundirnir skulu vera, og um tað ber til, verða hesir fundir kunngjørdir framman undan fyri íbúgvarunum í kommununi.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 7.">
          <div type="subsection" n="§ 7, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 7.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg xml:id="ut32d5ohsa">Bygda(r)ráðið er viðtøkuført, tá ið minsta lagi helmingurin av limunum er á fundi.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 7, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="iepmuqnpc7">Avgerðir verða, tá ikki annað er fyriskipað, tiknar við vanligum atkvøðumeiriluta.</s>
              <s xml:id="g7i5gsbh4a">Eitt uppskot er samtykt, tá meirilutin av teimum, sum greiða atkvøðu, atkvøður fyri.</s>
              <s xml:id="xteitvlqkt">Um eitt uppskot fær líka nógvar atkvøður fyri sum ímóti, er tað fallið.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 8.">
          <div type="subsection" n="§ 8, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 8.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Tað, sum samtykt verður á bygda(r)ráðsfundi, verður at føra í gerðabók, sum verður undirritað av teimum limum, sum á fundi eru.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 8, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="hh6hl6oofh">Hevur limur serstøðu, kann hann krevja, at henda í stuttum verður tilskilað í gerðabókini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 9.">
          <div type="subsection" n="§ 9, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 9.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið ger av, um eitt mál er slíkt áhugamál hjá einum limi, at hann ikki eigur at taka lut í fundarviðgerðini og atkvøðugreiðslu hesum máli viðvíkjandi.</seg>
              <s xml:id="rx4xplh2uw">Um so er, skal avvarðandi fara av fundinum, meðan málið verður viðgjørt.</s>
              <seg>Bygda(r)ráðslimur skal sjálvur siga frá, um hann heldur iva vera um habilitet sín.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 10.">
          <div type="subsection" n="§ 10, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 10.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Berst bygda(r)ráðslimi frá í meira enn 1 mánað kann næsti maður á lista hansara verða innkallaður.</seg>
              <s xml:id="pqhqoqn5pl">Kann limur vísa á, at tað ikki fer at bera honum til at møta í 1 mánaða, kann tiltaksmaðurin verða innkallaður beinan vegin.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 10, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Berst limi frá at møta á fyrsta fundi í nývaldum bygda(r)ráð, skal tiltaksmaður hansara taka lut á fundinum.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 10, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið ger av, um treytirnar fyri innkallan av tiltaksmonnum eru til steðar.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 10, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">4. petti.</label>
              <seg>Kemur tiltaksmaður í staðin fyri formannin, tekur næstformaðurin við uttan so, at bygda(r)ráðið ger av at hava nýval eftir reglunum í § 4, 2. petti.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 11.">
          <div type="subsection" n="§ 11, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 11.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Fyri luttøku á bygda(r)ráðsfundum og fundum í nevndum, sum bygda(r)ráðið velur sambært hesi lóg eftir reglugerðini, verður veitt fundarsamsýning.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 11, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="lkoek76en7">Støddin á samsýningini verður ásett av landsstýrinum sum ein føst upphædd um dagin.</s>
              <s xml:id="o2fl5anr6k">Er fundurin longri enn 4 tímar, verður samsýningin tvífaldað.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 11, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <s xml:id="hu4rm34l5j">Landsstýrið kann eisini loyva, at samsýning verður veitt fyri onnur nevndararbeiði.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 11, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">4. petti.</label>
              <seg>Um serlig orsøk er til tess, kann bygda(r)-ráðið við loyvi landsstýrisins veita formanninum í eini av bygda(r)ráðnum settari nevnd eina serliga árliga samsýning.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 12.">
          <div type="subsection" n="§ 12, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 12.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s xml:id="nyp7yyl5dx">At taka sær av fíggjarligu umsitingini verður sett ein fíggjarnevnd.</s>
              <seg>Í hesi nevnd sita bygda(r)ráðsformaðurin, ið er føddur formaður, og afturat honum 2 ella 4 aðrir bygda(r)ráðslimir.</seg>
              <s xml:id="qb4u6zw3sd">Hetta verður gjørt av í reglugerðini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 12, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="hdoq5edgwh">Samsvarandi tí, sum fyriskipað er í reglugerðini, fyrisitur fíggjarnevndin kassa- og roknskapardeildina og hevur eftirlit við kommunalu umsitingini sum heild.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 12, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <seg>Áðrenn mál viðvíkjandi fíggjarviðurskiftunum hjá kommununi ella onnur umsitingarmál verða løgd fyri bygda(r)ráðið, skal ummæli verða fingið frá fíggjarnevndini.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 13.">
          <div type="subsection" n="§ 13, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 13.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Umframt fíggjarnevndina verða settar aðrar fastar nevndir av bygda(r)ráðslimum, soleiðis sum ásett er í reglugerðini.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 13, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið kann eisini seta serligar nevndir at taka sær av einstøkum málum ella vera ráðgevandi hjá fíggjarnevndini, øðrum føstum nevndum ella bygda(r)ráðnum.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 13, stk. 3">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið kann áleggja einum ella fleiri av limum tess at gera serstøk kommunal arbeiði.</seg>
              <s xml:id="spi54ptglc">Slík arbeiði kunnu eisini verða latin øðrum íbúgvarum í kommununi upp í hendur, um hesir vilja.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 14.">
          <div type="subsection" n="§ 14, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 14.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið velur frammanfyri umrøddu nevndir.</seg>
              <seg>Limirnir í fíggjarnevndini og í hinum føstu nevndunum verða valdir ímillum bygda(r)ráðslimirnar.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 14, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="kibdrqvn76">Val av teimum í 1. petti umrøddu nevndum fer fram beint aftan á val av formanni og næstformanni og hevur gildi alt valskeiðið.</s>
              <s xml:id="go7iuwo4dq">Valt verður eftir lutfalsháttinum.</s>
              <seg>Hesar nevndir skulu hvør sær altíð vera í minniluta í bygda(r)ráðnum.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 14, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <s xml:id="a4ce2ed6xr">Fer fram nýval av formanni og næstformanni sambært § 4, 5. petti, skulu tær í 1. petti umrøddu nevndir eisini veljast av nýggjum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 15.">
          <div type="subsection" n="§ 15, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 15.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið velur limir í tær nevndir, har bygda(r)ráðið eftir øðrum fyriskipanum skal verða umboðað.</seg>
              <s xml:id="emd6xfl4cy">Skulu fleiri limir verða valdir í somu nevnd verður lutfalsvalhátturin nýttur.</s>
              <s xml:id="ckuhcgzbls">Skal bert ein verða valdur, verður meirilutahátturin nýttur.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 16.">
          <div type="subsection" n="§ 16, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 16.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s xml:id="xtwbfe5or5">Nevndirnar skipa seg sjálvar, jbr. tó § 12, 1. petti.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 16, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="etn675hxro">Nevndarviðgerð fer fram á fundi, sum er viðtøkuførur, tá ið minsta lagi helmingur av nevndarlimunum eru møttir.</s>
              <s xml:id="mdecxnwenf">Avgerð verður tikin við vanligum meiriluta.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 16, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <s xml:id="wdk2ary5n3">Nevndirnar gera sjálvar starvsskipan sína.</s>
              <s xml:id="d63n4nqfi2">Allar nevndarsamtyktir verða at føra í gerðabók, sum verður undirritað av øllum nevndarlimum, sum á fundi eru.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 16, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">4. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðsformaður hevur rætt til at vera við á nevndarfundi, sjálvt um hann ikki er nevndarlimur.</seg>
              <s xml:id="hxrq2oxld7">Hann skal hava fundarboð, og skrá um tílík verður send limunum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 17.">
          <div type="subsection" n="§ 17, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 17.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Nevndirnar umsita tey mál, sum verða latin teimum upp í hendur, samsvarandi fíggjarætlanini og fyriskipanum bygda(r)ráðsins.</seg>
              <seg>Tær skulu ansa eftir, at ikki verður farið upp um tær játtaðu peningahæddirnar, og skulu ígjøgnum fíggjarnevndina gera tilráðing til bygda(r)ráðið, um eykajáttan er neyðug.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 17, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="s2yyngsmse">Eftir áheitan frá fíggjarnevndini og innan fyri eina tíðarfrest, sum henda nevnd setir, skulu nevndirnar koma við teirra parti av uppskotinum til ársfíggjarætlanina og til gerð av íleggingar- og fíggjarætlanum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 18.">
          <div type="subsection" n="§ 18, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 18.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðslimur kann leggja fyri bygda(r)ráðið allar spurningar um virksemið hjá nevndunum, og nevndirnar skulu geva bygda(r)ráðnum allar upplýsingar, sum biðið verður um.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 18, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Tá lógin ikki skilar annað til, eru nevndirnar bundnar av avgerðunum hjá bygda(r)ráðnum.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 19.">
          <div type="subsection" n="§ 19, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 19.</label>
              <seg>Áðrenn nevndaravgerð verður sett í verk, kann hvør nevndarlimur krevja, at málið fyrst verður lagt fyri bygda(r)ráðið.</seg>
              <s xml:id="tdth7jll7j">Undantiknar eru tó avgerðir, sum við lóg eru latnar nevndini í hendur.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 20.">
          <div type="subsection" n="§ 20, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 20.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Tá bygda(r)ráðið skal velja 2 ella fleiri limir í eina nevnd, fer slíkt val fram eftir lutfalsvalháttinum.</seg>
              <seg>Lutfalsval fer fram eftir hesum reglum: Limir bygda(r)ráðsins býta seg í bólkar, limirnir í hvørjum bólki hava framman undan boðað bygda(r)ráðsformanninum frá, at teir vilja atkvøða saman við valið, ið skal fara fram.</seg>
              <s xml:id="uq2t6z5owz">Limatalið í hvørjum bólki verður býtt við 1, 2, 3 o.s.fr.</s>
              <s xml:id="q3srj7w3nb">Býtingartalið, ið tá kemur fram, ásetur í hvørjum ráð hvør bólkur sær kann velja síni umboð.</s>
              <seg>Eru 2 ella fleiri býtingartøl eins stór, verður raðfylgjan avgjørd við lutakasti, sum bygda(r)ráðsformaðurin skipar fyri.</seg>
              <seg>Tá ið avgjørt er, hvussu mong umboð hvør bólkur skal hava, eiga bólkarnir at siga bygda(r)ráðsformanninum frá beinan vegin, hvør skal verða teirra umboð.</seg>
              <s xml:id="db4nvi3wuv">Sigur ein bólkur frá sær rættin til at seta eitt ella fleiri umboð, verða óásettu plássini býtt ímillum hinar bólkarnar á sama hátt, sum tilskilaður er omanfyri.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 20, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Tá ið nevnd skal verða vald, har limirnir skulu vera bæði úr bygda(r)ráðnum og uttanfyri, fer valið fram í senn millum teir limir, bygda(r)-ráðið skal veljast.</seg>
              <seg>Í tí rað, sessirnir lutast einum bólki, kann hesin tilnevna limir ella ikki-limir í bygda(r)ráðnum, til annað slagið av sessum er sett.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 20, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <s xml:id="s73zkmpo25">Við meirilutaval er tað valevni valt, ið fær reinan meiriluta av teim, sum greitt hava atkvøðu.</s>
              <s xml:id="g72d7yvri6">Fæst slíkur meiriluti ikki við fyrstu atkvøðugreiðslu, verður atkvøtt umaftur.</s>
              <s xml:id="bejofib3t6">Fær heldur eingin hesa ferð reinan meiriluta av teimum greiddu atkvøðunum, verður bundið val ímillum teir báðar, sum við seinru atkvøðugreiðslu fingu flestar atkvøður, soleiðis at tað – um teir fáa líka mangar atkvøður – verður kastaður lutur um, hvørjar tveir atkvøtt skal verða um við tað bundna valið.</s>
              <seg>Er atkvøðutalið eins við triðju atkvøðugreiðslu, verður avgerðin tikin við lutakasti, sum bygda(r)ráðsformaðurin skipar fyri.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 20, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">4. petti.</label>
              <s xml:id="hdzh4oj7ob">Tá persónur verður settur í kommunalt starv, fer val ímillum fleiri umsøkjarar fram eftir reglunum í 3. petti.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 21.">
          <div type="subsection" n="§ 21, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 21.</label>
              <seg>Har bygda(r)ráðsformaður er fastur limur í nevnd, sum bygda(r)ráðið velur, verður sessur hansara at rokna sum ein av teimum sessum, sum bólkur hansara hevur rætt til.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 22.">
          <div type="subsection" n="§ 22, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 22.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Fer bygda(r)ráðslimur í valskeiðinum úr eini nevnd, har hann er valdur av einum ávísum bólki, skal hesin bólkur seta mann í hansara stað.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 22, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="z6q2gj6vfm">Hevur nevndarlimur havt forfall í meira enn 1 mánaða, kann bólkur hansara seta annan mann í hansara stað.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 23.">
          <div type="subsection" n="§ 23, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 23.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s xml:id="ushv4wuiss">Eingin, sum situr í starvi hjá kommununi, má vera limur í nevnd, sum hevur við hansara starvsviðurskifti at gera.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 22, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Ein nevndarlimur má ikki fyri viðurlag gera nakað arbeiði fyri tann partin av kommunufyrisitingini, ið verður stjórnaður av avvarðandi nevnd, uttan so at arbeiðið er útboðið alment, ella umstøðurnar serstakliga ráða til slíkt, og í seinna føri skal bygda(r)ráðið hava samtykt hetta frammanundan.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 24.">
          <div type="subsection" n="§ 24, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 24.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Formaðurin kallar saman til bygda(r)ráðsfundir og fyrireikar hesar.</seg>
              <s xml:id="w7yl3aa4zj">Hann leiðir fundirnar og ansar eftir, at samtyktir verða førdar í gerðabókina.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 24, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="ab6skuzgst">Framman undan hvørjum fundi letur hann í so stóran mun sum gjørligt limirnar vita, hvørji mál fara at koma til viðgerðar, og eisini roynir hann mest møguligt at gera útvegir fyri, at hesi mál og teir upplýsingar, ið fingnir eru til vega til at kunna meta um tey, verða løgd fram til eftirlit fyri limunum eitt hóskandi tíðarskeið undan fundinum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 25.">
          <div type="subsection" n="§ 25, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 25.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Formaðurin ansar eftir, at farið verður eftir teimum samtyktum, sum bygda(r)ráðið hevur gjørt.</seg>
              <seg>Hann kann bygda(r)ráðsins vegna taka avgerð í smærri málum, sum ikki tola at bíða, og har eingin orsøk er til iva.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 25, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="s3q4ia6t3c">Formaðurin hevur dagligu leiðsluna av kommunalu umsitingini.</s>
              <s xml:id="kl6ujnoe5w">Hann býtir málini ímillum tær ymsu nevndirnar og kann um neyðugt fyriskipa, hvussu málini verða at avgreiða.</s>
              <seg>Hann ansar eftir, at tey mál, sum krevja bygda(r)ráðsviðgerð, fáa hesa, og at neyðug ummæli verða fingin.</seg>
              <s xml:id="j4rwmszxq5">Formaðurin tekur sær av teimum málum, sum ikki eru løgd til nakra nevnd.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 25, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <seg>Á hvørjum vanligum bygda(r)ráðsfundi boðar formaðurin frá, hvørji mál, ið beind eru í nevnd síðan seinasta fund.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 25, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">4. petti.</label>
              <s xml:id="isg5h74u3y">Í reglugerðini er nærri fyriskipað um virki formansins.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 26.">
          <div type="subsection" n="§ 26, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 26.</label>
              <seg>Skjøl viðvíkjandi keypi, sølu og øðrum, sum hevur við fastar ognir at gera, lántøku og veðhaldsveitan, skulu verða undirritað av bygda(r)ráðsformanninum og einum persóni, sum bygda(r)ráðið hevur heimilað til tess.</seg>
              <seg>Sama er, tá talan er um at taka av árit um, at samtykki krevst frá bygda(r)ráðnum til at nýta skjalið.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 27.">
          <div type="subsection" n="§ 27, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 27.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðsformaðurin fær eina samsýning, sum er ásett í reglugerðini.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 27, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Um næstformaðurin í longri tíð er í formansins stað kann bygda(r)ráðið veita honum eina samsýning, alt eftir hvussu leingi formaðurin er burtur, og hvussu stórt arbeiðið er.</seg>
              <seg>Somuleiðis er eisini, tá ein bygda(r)ráðslimur verður settur sum formaður sambært § 10, 4. petti.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 28.">
          <div type="subsection" n="§ 28, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 28.</label>
              <s xml:id="nllikkbixh">Fíggjarárið er frá 1. januar til 31. december.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 29.">
          <div type="subsection" n="§ 29, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 29.</label>
              <s xml:id="ovq4fs35a6">Fíggjarnevndin skal fyri 1. oktober gera uppskot til ársfíggjarætlan fyri komandi fíggjarár.</s>
              <s xml:id="j2cjfncedx">Avrit av uppskotinum verður sent landsstýrinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 27, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Ársfíggjarætlanin skal 2 ferðir verða viðgjørd í bygda(r)ráðnum við í minsta lagi 14 døgum ímillum og skal verða endaliga samtykt í seinasta lagi 20. desember.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 30.">
          <div type="subsection" n="§ 30, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 30.</label>
              <s xml:id="luxvcvqukt">Íbúgvarnir í kommununi skulu hava atgongd til at gera seg kunnugar við ta endaliga samtyktu fíggjarætlanina.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 31.">
          <div type="subsection" n="§ 31, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 31.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s xml:id="lh26kl6rcn">Samtykta ársfíggjarætlanin er bindandi fyri kommunalu umsitingina komandi fíggjarár.</s>
              <seg>Tó kann bygda(r)ráðið um neyðugt geva eykajáttanir.</seg>
              <s xml:id="c7nwdelytk">Tílíkar játtanir krevja 2 viðgerðir við í minsta lagi 14 døgum ímillum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 31, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s xml:id="q74eyw3rnt">kki má verða farið undir eitt arbeiði uttan neyðug játtan fyriliggur.</s>
              <seg>Tó kann verða farið undir lógásett tiltøk, áðrenn játtanin fyriliggur, men henda má tá sum skjótast verða fingin frá bygda(r)ráðnum.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 31, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <s xml:id="zbliz6sqdx">Við hvørja eykajáttan má verða ávíst, hvaðani peningurin fæst.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 31, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">4. petti.</label>
              <s xml:id="zdi4u42tb2">Fíggjarnevndin ansar eftir, at peningaognir kommununnar – íroknaður tann peningur, ið ikki er neyðugur til gjaldingar av dagligu útreiðslunum – verða goymdar á tryggan hátt og eisini soleiðis, at tær geva sum mest av sær.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 31, stk. 5.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">5. petti.</label>
              <s xml:id="iu6pzy2akn">Tær peningaognir, ið ikki eru neyðugar at hava til taks í reiðum peningi fyri at greiða dagligu útreiðslurnar, skulu verða settar inn í banka, sparikassa á postkonto ella settar á slík lánibrøv, sum verða nýtt, tá ið tað snýr seg um ognir hjá ómyndingum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 31, stk. 6.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">6. petti.</label>
              <seg>Virðisbrøv kommununnar skulu – um tey ikki verða tryggjað á annan fullgóðan hátt – fáa átekning um, at tey eru ogn kommununnar, og at eingin hevur ræði á nøkrum virðisbrævi uttan við samtykki bygda(r)ráðsins.</seg>
              <s xml:id="tyueguvo7o">Um tað er møguligt, skal átekning verða skrivað í bók hjá avvarðandi stovni.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 32.">
          <div type="subsection" n="§ 32, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 32.</label>
              <seg>Til lántøku, trygdarveitan, veðsetan av ognum kommununnar, nýtslu úr grunnum og nýtslu av rakstraravlopi krevst samtykt bygda(r)ráðsins.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 33.">
          <div type="subsection" n="§ 33, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 33.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s xml:id="novyevycgi">Kommunan skal hava eina sakkøna grannskoðan, sum verður at góðkenna av landsstýrinum.</s>
              <s xml:id="lgqmckpfm5">Henda grannskoðan kann ikki verða koyrd frá uttan loyvi landsstýrisins.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 33, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Grannskoðanin kann frá bygda(r)ráðnum krevja allar fyri grannskoðanina neyðugar upplýsingar.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 34.">
          <div type="subsection" n="§ 34, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 34.</label>
              <seg>Bókførslan hjá kommununi verður at leggja soleiðis til rættis, at hon vísir, hvussu ognirnar verða umsitnar, og um umsitingin samsvarar við fíggjarætlanina og samtyktir bygda(r)ráðsins yvirhøvur.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 35.">
          <div type="subsection" n="§ 35, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 35.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s xml:id="bgzkklctdz">Áðrenn oktober mánaði er úti, skal roknskapurin fyri farna fíggjarárið vera liðugur og lagdur fyri grannskoðanina.</s>
              <s xml:id="mi3tgud7wq">Eitt yvirlit yvir ábyrgdarbindingar kommununnar skal fylgja við roknskapinum.</s>
              <s xml:id="u5dkq5vx52">Harafturat skulu vera neyðugar viðmerkingar, serstakliga um størri munir millum tær upphæddir, ið roknskapurin vísir og tær, ið avsettar eru á fíggjarætlanini og eisini í mun til íleggingar og fíggingarætlaninar hjá kommununi v.m.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 35, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Tá fíggjarnevndin hevur svarað uppá tær av grannskoðanini gjørdu viðmerkingar, og – tá tað snýr seg um viðmerkingar, sum ikki beinleiðis koma undir tað málsøki, sum fíggjarnevndin hevur við at gera – eisini avvarðandi kommunali myndugleiki, tekur bygda(r)ráðið á fundi avgerð viðvíkjandi teimum gjørdu viðmerkingunum, og sendir landsstýrinum roknskapin til góðkenningar fyri 1. desember.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 35, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <s xml:id="vycgcijbcu">Eingin kann taka lut í eini avgerð um eina roknskaparviðmerking, sum viðvíkur teirri fyrisiting, har hann sum limur av fíggjarnevnd, aðrari fastari nevnd ella sambært serstakum kommunalum starvi beinleiðis hevur verið við.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 35, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">4. petti.</label>
              <s xml:id="tdn24vptet">Íbúgvararnir hava rætt til at gera seg kunnugar við endaliga samtykta roknskapin og møguligar viðmerkingar.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 36.">
          <div type="subsection" n="§ 36, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 36.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið ásetir nærri reglur fyri skipan av roknskaparførslu kommununnar í eini serligari reglugerð.</seg>
              <s xml:id="lmtxz3rvki">Reglugerðin verður latin grannskoðanini, sum eisini skal hava boð um allar broytingar, áðrenn tær verða setttar í verk.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 37.">
          <div type="subsection" n="§ 37, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 37.</label>
              <s xml:id="j5huzzjnqv">Landsstýrið hevur eftirlit við kommununum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 38.">
          <div type="subsection" n="§ 38, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 38.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s xml:id="cytd4hncsk">So skjótt, sum ársfíggjarætlanin er endaliga samtykt, verður hon send landsstýrinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 38, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Ársroknskapurin hjá kommununum verður at senda landsstýrinum undan 1. desember saman við grannskoðanarfrágreiðingini og teimum avgerðum, sum bygda(r)ráðið hevur tikið í sambandi við hesa.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 39.">
          <div type="subsection" n="§ 39, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 39.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s xml:id="xbtf5id574">Til lántøku ella broyting í lánitreytum krevst loyvi landsstýrisins.</s>
              <s xml:id="et422u3bgd">Um eitt arbeiði skal verða fíggjað við lántøku, má ikki verða byrjað, fyrrenn loyvi landsstýrisins fyriliggur.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 39, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Tó kann bygda(r)ráðið uttan loyvi landsstýrisins taka lán, sum verður afturgoldið yvir raksturin við minsta lagi 1/3 um árið.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 39, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið kann ikki áleggja kommununi veðhaldsskyldur ella gera broytingar í treytunum fyri veðhaldsskyldu uttan loyvi landsstýrisins.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 39, stk. 4.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">4. petti.</label>
              <seg>Heldur ikki kann bygda(r)ráðið uttan loyvi landsstýrisins geva tilsøgn um regluligar veitingar, sum kommunan ikki eftir lógini hevur skyldu til.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 40.">
          <div type="subsection" n="§ 40, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 40.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s xml:id="bdix3tpai5">Í hvørji kommunu verður stovnaður ein fastognagrunnur.</s>
              <s xml:id="zbmbdkhfnl">Í henda grunn verður lagt alt tað, sum sambært higartil galdandi reglum hevur staðið á serligu ognarkonto hjá kommununi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 40, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið má ikki uttan loyvi landsstýrisins minka um ognirnar hjá fastognagrunninum.</seg>
              <s>Kommunurnar verða at rinda raksturin við skatti og øðrum inntøkum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 40, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <p>
                <s>Tá henda lóg kemur í gildi, skal støða verða tikin til, um fastognagrunnurin sambært 1. petti er nóg stórur hjá teimum ymsu kommununum.</s>
                <s>Um ikki, ger landsstýrið av, hvussu nógv kommunan skal útvega afturat til grunnin um árið.</s>
              </p>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 41.">
          <div type="subsection" n="§ 41, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 41.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s>Bygda(r)ráðið kann ikki uttan loyvi landsstýrisins selja ella veðseta fastar ognir hjá kommununi ella fáa sær nýggjar fastar ognir.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 41, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s>Verður føst ogn seld, skal ágóðin av søluni verða lagdur í fastognagrunnin, um landsstýrið ikki loyvir aðra nýtslu.</s>
              <s>Verður føst ogn keypt, kann hon verða goldin úr fastognagrunninum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 42.">
          <div type="subsection" n="§ 42, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 42.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <seg>Landsstýrið kann seta úr gildi samtyktir hjá einum bygda(r)ráð, sum eru í stríð við lóggávuna.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 42, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Hevur eitt bygda(r)ráð gjørt brot á galdandi lóg, eitt nú sloppið sær undan at gera skyldur sínar, ger landsstýrið tað, sum neyðugt er.</seg>
              <seg>Um tað er neyðugt, kann landsstýrið áleggja teimum einstøku bygda(r)ráðslimunum tvingsilsbøtur.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 42, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <seg>Landsstýrið kann eisini um neyðugt við rættarmáli gera persónliga ábyrgd galdandi ímóti teimum einstøku bygda(r)ráðslimunum.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 43.">
          <div type="subsection" n="§ 43, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 43.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s>Bygda(r)ráðið skal síggja fyri, at øll skjøl hjá kommununi verða hildin í varðveitslu.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 43, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s>Landsstýrið kann fyriskipa, hvussu og hvussu leingi omanfyri nevndu skjøl verða at varðveita, og nær og hvussu beint kann verða fyri teimum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 43, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <seg>Á fyrsta fundi aftan á nýval skulu bygda(r)ráðslimirnir gerast kunnugir við øll ognar- og skuldarskjøl, sum kommunan hevur í varðveitslu.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 44.">
          <div type="subsection" n="§ 44, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 44.</label>
              <s>Bygda(r)ráðið hevur skyldu at geva landsstýrinum allar frágreiðingar um viðurskiftini hjá kommununi, tá biðið verður um tað.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 45.">
          <div type="subsection" n="§ 45, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 45.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið velur eina líkningarnevnd, sum sjálvstøðugt tekur sær av skattaálikningini.</seg>
              <s>Nevndin verður vald á fyrsta fundi aftaná nyval fyri alt valskeiðið.</s>
              <seg>Nevndarlimirnir verða valdir ímillum tey, sum eru valbær til bygda- (r)ráðið.</seg>
              <s>Talið á nevndarlimum verður ásett í reglugerðini og skal hetta tal verða stakt.</s>
              <s>Nevndin skipar seg sjálv.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 46.">
          <div type="subsection" n="§ 46, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 46.</label>
              <s>1. petti.</s>
              <s>Í seinasta lagi 1/2 ár eftir at henda lóg er komin í gildi skulu kommunurnar hava gjørt eina reglugerð fyri fyrisitingina og sent landsstýrinum hana til góðkenningar.</s>
              <s>Innan somu frest skal starvsskipanin verða samtykt.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 46, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s>Landsstýrið ger eina standard reglugerð og eina standard starvsskipan, sum kommunurnar kunnu nýta.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 46, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <s>Um ikki reglugerð og starvsskipan eru gjørdar innan nevndu frest, skal landsstýrið seta standard reglugerðina og -starvsskipanina í gildi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 47.">
          <div type="subsection" n="§ 47, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 47.</label>
              <seg>Bygda(r)ráðið skal gera eina serliga reglugerð um talið á tænastumonnum, og starvsfólki, tilnevning teirra og uppsøgn, starvsøki og starvsheiti, og um lønar- og eftirlønartreytir teirri.</seg>
              <s>Henda reglugerð verður at góðkenna av landsstýrinum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 48.">
          <div type="subsection" n="§ 48, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 48.</label>
              <s>1. petti.</s>
              <seg>Tær føroysku kommunurnar eru, tá henda lóg fær gildi, hesar:</seg>
              <!-- TODO: include list here! -->
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 40, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s>Um tvær ella fleiri kommunur ynskja at verða lagdar saman, ger landsstýrið av, um samanlegging skal fara fram og skipar fyri hesi.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 40, stk. 3.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">3. petti.</label>
              <s>Somuleiðis kann landsstýrið samtykkja umskipan av markinum ímillum kommunur, um semja er ímillum hesar.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 49.">
          <div type="subsection" n="§ 49, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 49.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s>Tá fólkatalið í eini kommunu er minni enn 1000, kann landsstýrið gera undantak frá §§ 3, 6, 11, 12-23, 29, 45, 46 og 47.</s>
              <s>Uttan mun til fólkatalið kann landsstýrið gera undantak frá nevndu greinum, til nýval er farið fram.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 49, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <s>Landsstýrið hevur heimild at gera tær reglur, sum neyðugar eru, tá undantak verður gjørt frá nevndu greinum ella einstøkum av teimum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 50.">
          <div type="subsection" n="§ 50, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 50.</label>
              <label rend="italic">1. petti.</label>
              <s>Henda lóg fær gildi beinan vegin.</s>
              <seg>Samstundis fara úr gildi: Lóg nr. 30 frá 28. februar 1872 om de færøske landkommuners styrelse, lóg nr. 126 frá 27. mai 1908 om byen Thorshavns kommunale styrelse og § 32 í løgtingslóg nr. 50 frá 2. juli 1963 um landsskatt og kommunuskatt.</seg>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 50, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">2. petti.</label>
              <seg>Byga(r)ráðið í kommunu, sum telur í minsta lagi 1500 íbúgvar, kann í reglugerðini gera av at nýta heitini býráð og býráðsformaður.</seg>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>