<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Løgtingslóg nr. 107 frá 15. november 1984 um privatar skráir v.m.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="legislation">
          <analytic>
            <title level="a" xml:lang="fo">Løgtingslóg um privatar skráir v.m.</title>
            <title level="a" type="alt" xml:lang="da">Lagtingslov om private registre m.v.</title>
            <author>
              <orgName>Føroya Løgting</orgName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Kunngerðablaðið</title>
            <imprint>
              <publisher>
                <orgName>Føroya Landsstýri</orgName>
              </publisher>
              <date when="1984-11-15">15. november 1984</date>
            </imprint>
            <idno type="ISSN">0907-905X</idno>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">A</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="bold center">Løgtingslóg um fyrisitingarlóg</head>
        <space type="vertical"/>
        <ab>Samsvarandi samtykt Føroya løgtings staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg:</ab>
        <space type="vertical"/>
        <!-- Kapittul 1. -->
        <div type="chapter" n="1">
          <div type="section" n="§ 1.">
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:id="ir6lbnr44l">Skráseting við upplýsingum um fólk, og har nýtt verður elektronisk dataviðgerð og miðvís skráseting við upplýsingum um privat ella fíggjarlig viðurskifti hjá persónum, stovnum, feløgum ella virkjum, ella upplýsingar um persónlig viðurskifti, sum hóskandi kunnu krevjast ikki at vera atkomandi hjá almenningi, er bert loyvd eftir reglunum í kapittul 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 1, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="o5ljqimlz6">Við upplýsingar um fólk er at skilja upplýsingar, sum kunnu vísa til ávís fólk, sjálvt um hetta er treytað av kunnleika um persónsnummar, skrásetingarnummar ella tílíkar serligar sannanir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 2.">
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:id="zi4xb46z6n">Lógin er ikki galdandi fyri skrásetingar, ið verða gjørdar fyri tað almenna, ella sum annars koma undir lóg um almennar skráir, smb. tó kapittul 5.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 2, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="kryt4x6yx6">Lógin er heldur ikki galdandi fyri skrásetingar, ið bert verða gjørdar til vísindaligt ella hagfrøðiligt endamál ella til persónsøguligar kanningar ella útgávu av vanligum handbókum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <!-- Kapittul 2. -->
        <div type="chapter" n="1">
          <head rend="bold center">Vinnuvirkir v.m.</head>
          <div type="section" n="§ 3.">
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:id="gwnuog53ih">Vinnuvirkir, vinnurøkjandi stovnar, feløg v.m. hava bert loyvi at skráseta sum fyriskrivað í § 1 í tann mun, sum skrásetingin nátúrliga er eitt lið í vanligum rakstri hjá virkjum v.m. av hesum slagi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qortrbdwks">Ikki er loyvt at skráseta upplýsingar um ættarslag, átrúnað og húðarlit, um politisk, kynslig og revsiverd viðurskifti, um heilsustand, ovurnýtslu av njótingarevnum o.t. uttan so, at hetta fylgir av aðrari lóggávu.</s>
                <s xml:id="katsxhzz2q">Skáseting er tó loyvd, um upplýsingarnar eru latnar av viðkomandi sjálvum, ella eru fingnar til vega við samtykki frá viðkomandi, og at umstøðurnar gera, at viðkomandi veit, at upplýsingarnar fara at verða skrásettar.</s>
                <s xml:id="mbtmo7ujta">Harumframt er hetta treytað av, at neyðugt er hjá virkinum v.m. at hava hesar upplýsingar fyri á rættan hátt at kunna røkja tørvin hjá virkinum ella øðrum.</s>
                <s xml:id="acixh3robj">Persónnummar hava bert onnur enn fólkayvirlitini loyvi at skráseta og nýta, um hetta er neyðugt til at kunna røkja sínar skyldur mótvegis skattavaldinum, sum eisini er tann einasti, ið kann nýta samkoyring.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="j2bk63nv66">Skráir, ið verða førdar til at geva lánupplýsing, at ávara onnur móti handilssambandi við ella starvsviðurskifti hjá einum skrásettum, er einans loyvt at stovna eftir góðkenning frá skrásetingareftirlitinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="niw6yncla7">Loyvi eftir 3. stk. kann vera treytað m.a. av, at ávís sløg av upplýsingum ikki verða skrásett og er tað ein treyt, at skráin ikki verður edv-viðgjørd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 3, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="kod7pxuiw7">Landsstýrið kann eftir ummæli frá skrásetingareftirlitinum gera av, at ávísar upplýsingar ikki verða førdar í nærri tilskilaðar skráir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 4.">
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:id="rebjtf67od">Ikki er loyvt uttan samtykki frá skrásetta sjálvum ella frá honum, sum er í hansara stað, at lata víðari upplýsingar um ættarslag, átrúnað og lit, um politisk, kynslig og revsiverd viðurskifti, um heilsustand, ovurnýtslu av njótingarevnum o.t. uttan so, at hetta fylgir av aðrari lóggávu.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="cnqa4au55f">Aðrar skásettar upplýsingar er bert loyvt at lata víðari við samtykki frá skrásetta og í tann mun hetta uttan samtykki hansara er eitt nátúrligt lið í vanligum rakstri av vinnuvirki v.m. av hesum slagi.</s>
                <s xml:id="aasyggfa4p">Upplýsingar um viðurskifti, sum eru eldri enn 5 ár, er ikki loyvt at lata øðrum uttan samtykki, uttan so at eyðsýn t er, at tað hevur stóran týdning fyri metingina av tí, ið kannað verður um upplýsingarnar verða latnar víðari, ella atgongd til at lata tær víðari fylgir av aðrari lóggávu.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 4, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="pjdsxnxn23">Reglurnar í 2. stk. eru ikki galdandi, tá talan er um at lata upplýsingar víðari til vísindaligt ella hagfrøðiligt endamál.</s>
                <s xml:id="k7h5rknce2">Sama er galdandi óansæð reglurnar í 1. stk. at lata upplýsingar víðari um heilsustand.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 5.">
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:id="n3x233w5rs">Noktar virki v.m. eftir áheitan frá skrásetta at strika ella rætta upplýsingar, sum eftir hugsan skrásetta eru rangar ella villandi ella at strika upplýsingar, sum ikki mugu skrásetast, ella hevur virki ikki innan 4 vikur svarað fyrispurningi frá skrásetta um málið, kann skrásetti senda málið til skrásetingareftirlitið, sum ger av, um upplýsingin skal verða strokin ella rættað.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 5, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="vxorithqct">Skrásetingareftirlitið kann áleggja virki at senda skrivliga rætting til tey, sum hava fingið upplýsingar teir seinastu 6 mánaðirnar, áðrenn skrásetti sendi áheitan til virkið.</s>
                <s xml:id="zdei3vek6j">Virkið skal samstundis geva skrásetta upplýsing um, hvør hevur fingið frásøgn eftir 1. pkt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 6.">
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:id="xg7k5cbfiy">Skráir, ið nýta elektroniska dataviðgerð (edv-skráir), skulu strúka upplýsingar, sum fyri aldur ella av øðrum grundum hava mist sín týdning fyri skránna.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="q4tfwfmn3e">Edv-skráir, sum verða nýttar leypandi, skulu verða førdar soleiðis, at upplýsingar kunnu vera tørviliga førdar til dags.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ouvjqboxh7">Virkir v.m. skulu hava tørvandi eftirlit til at tryggja, at rangar ella villandi upplýsingar verða ikki skrásettar.</s>
                <s xml:id="xwwyou4kli">Upplýsingar, sum roynast rangar ella villandi, skulu skjótast gjørligt verða stroknar burtur ella rættaðar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 6, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="uzuj7lpzad">Neyðug trygdartiltøk skulu fremjast til at forða fyri, at upplýsingar í edv-skráum verða misbrúktar ella óviðkomandi fær tær at vita.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 7.">
            <div type="subsection" n="§ 7, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:id="jrawq2eyqp">Reglurnar í § 6 galda eisini, um skrásetingin verður elektronisk dataviðgjørd uttanlands.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <!-- Kapittul 3. -->
        <div type="chapter" n="3">
          <head rend="bold center">Edv-tænastuvirkir.</head>
          <div type="section" n="§ 8.">
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:id="hod7ehsk2b">Virkir, sum gera elektroniska dataviðgerð av upplýsingum sambært § 1 fyri triðjamann og fyri tað almenna, skulu frammanundan boða skrásetingareftirlitinum frá.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qal7ilryjf">Tað er ikki loyvt virkinum uttan samtykki frá eigaranum av skránni at brúka móttiknar upplýsingar til annað endamál enn til gerð av tí uppgávu, sum avtalan viðvíkir, ella at goyma upplýsingar ella viðgera teir hjá øðrum ella uttanlands.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 8, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="qdqjbezoil">Neyðug trygdartiltøk skulu fremjast til at forða fyri, at uppýsingarnar verða misnýttar ella at viðkomandi fáa kunnleika um tær.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <!-- Kapittul 4. -->
        <div type="chapter" n="4">
          <head rend="bold center">Skráseting og elektronisk dataviðgerð uttanlands.</head>
          <div type="section" n="§ 9.">
            <div type="subsection" n="§ 9, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:id="rsza6hexca">Upplýsingar, sum ikki er loyvt at skráseta í Føroyum eftir § 3, 2. stk., er eisini forboðið at savna saman við tí í hyggju at skráseta tær uttanlands.</s>
                <s xml:id="d5rxkw23ae">Miðvís savning av upplýsingum við tí í hyggju at skráseta tær uttanlands kann bert verða gjørd við loyvi frá skrásetingareftirlitinum, og tá ið skrásetingin í Føroyum er treytað av fráboðan til skrásetingareftirlitið ella loyvd eftir hesari lóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 9, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hvgrq7njsr">Skráir við upplýsingum sambært §3, 2. stk. kunnu bert við frammanundan fingnum loyvi frá skrásetingareftirlitinum latast til elektroniska dataviðgerð uttanlands.</s>
                <s xml:id="xbz4wke7hs">Tað sama er galdandi fyri miðvísar savningar av upplýsingum sambært § 3, 2. stk. við ætlan um elektroniska dataviðgerð uttanlands.</s>
                <s xml:id="u2pilpu3ci">Reglan í 1. pkt. er tó ikki galdandi, um skráin bert er í Føroyum fyri at verða elektroniskt dataviðgjørd.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 9, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="wwc5obq3dg">Loyvi eftir 1. og 2. stk. kann bert gevast, um skrásetingareftirlitið metir, at hetta ikki minkar munandi um verndina av skrásetta, sum lógin er ætlað at tryggja.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 9, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="pddxvkifqe">Landsstýrið kann fyri at halda millumlanda avtalur og fyri at fremja millumlanda samarbeiði um regulering av hesum slagi av virkjum, sum koma undir lógina, áseta, at reglurnar í 1. stk.. 2. pkt. og 2. stk. skulu ikki takast í nýtslu í samband við ávís onnur lond ella ávís sløg av skráum.</s>
                <s xml:id="v2v4lee3ow">Ásetingin kann bert verða gjørd aftaná at ummæli er fingið frá skrásetingareftirlitinum, og um hetta ikki minkar munandi um verndina av skrásetta, sum lógin er ætlað at tryggja.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <!-- Kapittul 5. -->
        <div type="chapter" n="5">
          <head rend="bold center">Eftirlit og revsing v.m.</head>
          <div type="section" n="§ 10.">
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:id="ogf2sc2vrt">Skrásetingareftirlitið ansar eftir, at lógin ella reglurnar eftir henni verða hildnar.</s>
                <s xml:id="hwlas6txly">Eftirlitið ansar av egnum ávum ella eftir kæru frá skrásettum, at skráin er gjørd og verður nýtt í samsvar við lógina og kunngerðum eftir henni.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="nczabuaogp">Eftirlitið hevur rætt at krevja allar upplýsingar, ið hava týdning til útinning av virki tess og til at taka støðu til, um viðurskifti koma undir reglurnar í lógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 10, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="vv2fivfjw7">Hjá virki, sum hevur skyldu at boða frá ella sum kemur undir reglurnar í § 3, 3. stk., § 9 ella reglurnar ásettar við heimild í § 3, 5. stk., hava limir á eftirlitinum og starvsfólk tess til eina og hvørja tíð móti neyðturviligum heimildarskjali uttan dómsúrskurð atgongd til øll hølini, har skráin verður fyrisitin ella nýtt, og til hølini, har skráin ella teknisku hjálparamboðini verða goymd ella nýtt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 11.">
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:id="yg5idv53ia">Skrásetingareftirlitið kann krevja, at skráseting ella at lata upplýsingar víðari, sum er forboðið eftir lógini, verður steðgað, og at gjørdar skráir, ið verða ikki førdar í samsvar við lógina ella í samsvar við ásetingar eftir lógini, verða stroknar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="yncg6iuivu">Eftirlitið kann áleggja virki v.m. at strúka ella rætta eina upplýsing, sum er forboðin at skráseta, ella sum eftirlitið heldur vera ranga ella villandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 3 eftirlitið kann áleggja persóni ella virki v.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3 Eftirlitið kann áleggja persóni ella virki v.</label>
                <s xml:id="rloxdoikxc">m.</s>
                <s xml:id="cbairkpeda">at strúka ella rætta upplýsingar, sum eru skrásettar, áðrenn lógin kom í gildi, og sum ikki er loyvt at skráseta eftir lógini, ella sum eftirlitið heldur vera rangar ella villandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="cvi3rc7gep">Eftirlitið kann seta forboð fyri at nýta nærri tilskilaðu mannagongd at savna ella lata víðari upplýsingar, um nærri tilskilaðu mannagongd at savna ella lata víðari upplýsingar, um eftirlitið heldur, at henda mannagongd er til vanda fyri at tað verða skrásettar og latnar víðari rangar ella villandi upplýsingar ella upplýsingar, sum ikki er loyvt at skráseta ella lata víðari.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 11, stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="scpgwuwkxv">Eftirlitið kann áleggja virkinum v.m. at gera nærri tilskilað eftiransingartiltøk til at tryggja, at tað ikki eru ella verða skrásettar ella latnar víðari upplýsingar, sum ikki er loyvt at skráseta ella lata víðari, ella sum eru rangar ella villandi, og tiltøk at tryggja ella fyribyrja, at skrásettar upplýsingar verða misnýttar, ella at óviðkomandi fáa kunnleika um tær.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 12.">
            <div type="subsection" n="§ 12, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:id="mrd62txqdf">Landsstýrið kann fyri at halda millumlanda avtalur og fyri at fremja millumlanda samarbeiði um eftirlit við tí slagi av virkjum, sum koma undir lógina, áseta reglur m.a. um støðuna hjá skrásetingareftirlitinum í mun til útlendskar umsjónarmyndugleikar, um fráboðanarskyldu, um at strúka skráir og um, at reglurnar í § 10, 3. stk. eisini eru galdandi fyri annað virksemi enn nevnt í regluni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 13.">
            <div type="subsection" n="§ 13, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:id="arqcwiv5wp">Avgerðir hjá skrásetingareftirlitinum eftir hesari lóg kunnu ikki skjótast inn fyri annan fyrisitingarligan myndugleika.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 14.">
            <div type="subsection" n="§ 14, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:id="ymrx2stzw7">Skrásetingareftirlitið kann áseta reglur um snið og innihald fyri fráboðan um umsóknir eftir lógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 14, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ceka4suzmu">Landsstýrið kann áseta reglur um gjald fyri fráboðanir og loyvir eftir lógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 15.">
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <seg>Um størri revsing ikki er uppiborin eftir aðrari lóg, fær hann bót ella hefti, sum:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>brýtur § 3, 2. og 3. stk., § 4, 1. og 2. stk., § 5, 2. stk., 2. pkt., § 6 og § 9, 1. og 2. stk.,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>ikki fylgir avgerð hjá skrásetingareftirlitinum eftir § 5, 1. stk.,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>ikki lýkur krav skrásetingareftirlitsins eftir § 10, 2. stk.,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>ikki heldur treytir fyri at fáa loyvi eftir lógini ella í fyriskipanum ásettum við heimild í lógini, ella</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>ikki ger eftir forboðum og boðum, sum givin eru sambært lógini ella sambært fyriskipanum, ásettum við heimild í lógini.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="yb26od7auz">Revsing við bót ella hefti fyri brot á fyriskipanir eftir lógini kann verða ásett í fyriskipanum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 15, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="x6fwcfxtjm">Er brot framt av partafelag, lutafelag v.m., kann bót verða áløgd felagnum sum slíkum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 16.">
            <div type="subsection" n="§ 16, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s xml:id="ri45yqitxp">Hann, sum rekur ella starvast í virki sambært § 3, 3. stk. og § 8, kann við dómi fyri revsiverd viðurskifti frádømast rættin at virka, um so er, at viðurskiftini haldast at vera til nærliggjandi vanda fyri misnýtslu.</s>
                <s xml:id="spfihgwzsr">Annars verður § 79, 1. stk., 3. pkt. og 2. og 3. stk. í revsilógini tikið í nýtslu.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <!-- Kapittul 6. -->
        <div type="chapter" n="6">
          <head rend="bold center">Nær lógin fær gildi og bráðfeingisreglur.</head>
          <div type="section" n="§ 17.">
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 17.</label>
                <s xml:id="girq4wyhmx">Lógin kemur í gildi 1. oktober 1984.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 17, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="r4hopncjjx">Reglan í § 1, 1. stk., nr. 3 í lóg nr. 63 frá 3. mars 1948 um veiting av løgfrøðiligari hjálp og um innheintingar- og uppdagaravirki v.m. fer úr gildi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="§ 18.">
            <div type="subsection" n="§ 18, stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 18.</label>
                <s xml:id="m2nrxb3if4">Fyri edv-skráir, sum eru í nýtslu, tá ið lógin kemur í gildi, koma reglurnar í § 6 ikki í gildi fyrr enn 1 ár aftaná gildi lógarinnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 18, stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="fjyld5wu2w">Virkir, sum, tá ið lógin kemur í gildi, gera elektroniska dataviðgerð fyri triðjamann sum nevnt í § 8, skulu boða frá hesum seinast 3 mánaðir aftaná gildi lógarinnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="subsection" n="§ 18, stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="u5pt7n5ywj">Virki, sum skrásetir sum nevnt í § 3, 3. stk. og hann, sum rekur virki sum nevnt í § 9, 1. og 2. stk., tá ið lógin kemur í gildi, skal senda inn umsókn um loyvi til hetta seinast 3 mánaðir aftaná, at lógin kom í gildi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>