<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Løgtingslógarkunngerð um revsing (Revsilógin)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Løgtingslógarkunngerð um revsing (Revsilógin)</title>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <publisher>Føroya Landsstýri</publisher>
          <date when="2024-02-20">20. februar 2024</date>
          <date type="accessed" when="2025-11-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Løgtingslógarkunngerð <lb/> um <lb/> revsing <lb/> (Revsilógin)</head>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>Partur I</label> <lb/> Almennur partur</head>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 1</label> <lb/> Innleiðandi ásetingar</head>
            <div n="§ 1">
              <p>
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:id="dr3xovyekg">Revsing kann bert verða áløgd fyri eina gerð, hvørs revsingarbæri er heimilað við lóg, ella sum fult og heilt kann javnsetast við eina slíka.</s>
                <s xml:id="ityrtsg54y">Samsvarandi regla er galdandi fyri tær rættarfylgjur, sum nevndar eru í kapitli 9.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="p6jsozevab">Gerð sambært stk. 1 fevnir eisini um undanlát, uttan so at tað øvuta greidliga verður sagt ella skilst av samanhanginum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2">
              <p>
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:id="p4uvo57zi7">Kapitlarnir 1-11 í hesi løgtingslóg eru galdandi fyri øll revsiverd viðurskifti, um ikki annað er ásett.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 2</label> <lb/> Vanligar treytir fyri at nýta revsirættarligar <lb/> ásetingar</head>
            <div n="§ 3">
              <p>
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:id="rerthjybwn">Verður revsilóggáva broytt, eftir at gerðin er framd, men áðrenn avgerðin fyri hana fellur, verður spurningurin um revsing og revsingarbæri avgjørdur eftir teirri nýggju lógini, tó at avgerðin harvið ikki má vera harðari enn eftir teirri gomlu.</s>
                <s xml:id="ehppklhaj6">Er lógin sett úr gildi av uttanífrá komandi orsøkum, sum eru óviðkomandi fyri revsiábyrgdina, skal gerðin metast eftir gomlu lógini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="y66jhxs3cp">Um revsingarbærið fyri eina gerð dettur burtur við lóg á annan hátt enn soleiðis, sum nevnt er í stk. 1, 2. pkt., dettur eisini burtur tann fyri gerðina ídømda, men ikki fullgjørda revsingin.</s>
                <s xml:id="z2memo4gdj">Tann dømdi kann krevja, at átaluvaldið leggur spurningin um, hvørt revsingin skal fella burtur, fyri tann rættin, sum dømdi í málinum fyrstu ferð.</s>
                <s xml:id="uulhdgxqm6">Avgerðin verður tikin við úrskurði.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4">
              <p>
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:id="bzjxmn77e6">Hvørt tann revsiverda gerðin skal hava við sær tær rættarfylgjur, sum eru nevndar í §§ 56-61, 62-70, 73 og 79, verður avgjørt eftir teirri lóg, sum er galdandi, tá ið avgerðin fellur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="b6brgeh2a6">Um ikki annað er ásett, kunnu aðrar rættarfylgjur av gerðini bert koma upp á tal, um heimild eisini var fyri tí í teirri lóggávu, sum var galdandi, tá ið gerðin varð framd.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="s6o6dvgwnu">Ásetingin í § 3, stk. 2, er somuleiðis galdandi fyri aðrar rættarfylgjur av gerðini enn revsing, um tær vóru treytaðar av, at gerðin var revsingarbær.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 5">
              <p>
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:id="gobcuopcfy">Tá ið herd revsing ella aðrar rættarfylgjur eru fyriskrivaðar í endurtøkuførum, verða avgerðir, sum eru tiknar eftir áður galdandi rætti, eftir sínum innihaldi tiknar við eins og avgerðir eftir teirri lóg, sum tann aktuella gerðin verður dømd eftir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6">
              <p>
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>í tí øki, sum tann til eina og hvørja tíð galdandi heimarættur í Føroyum fevnir um,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>á fari, sum er skrásett í hesum øki, og sum er á øki hjá fremmandum myndugleika, av persóni, sum er knýttur at ella sum er ferðandi við farinum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>á fari skrásett í hesum øki, sum er uttan fyri eitt myndugleikaøki.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7">
              <p>
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar á øki hjá fremmandum myndugleika, av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella hevur líknandi fast uppihald í hesum øki, um:</seg>
                <pb n="2"/>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin eisini er revsiverd sambært lógini á gerningsstaðnum, tað er tvífalt revsingarbæri, ella</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>gerningsmaðurin eisini í gerningsløtuni hevur nevnda tilknýtið til økið, og gerðin:</seg>
                    <list rend="numbered">
                      <label>a)</label>
                      <item>
                        <seg>fevnir um kynsliga misnýtslu av børnum, menniskjahandil ella kvinnuliga umskering, ella</seg>
                      </item>
                      <label>b)</label>
                      <item>
                        <seg>verður gjørd ímóti onkrum, sum í gerningsløtuni hevur nevnda tilknýtið til økið.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="l3zflxawq7">Revsimyndugleikin fevnir eisini um gerðir, ið verða framdar uttan fyri eitt myndugleikaøki av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni hevur eitt tílíkt tilknýti til øki, sum lýst í stk. 1, um slíkar gerðir kunnu hava við sær harðari revsing enn 4 mánaða fongsul.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="hlg3ytziof">Stk. 1, nr. 1, og stk. 2 eru eisini galdandi fyri gerðir, ið verða framdar av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni hevur heimarætt ella er búsitandi í Finnlandi, Íslandi, Noregi ella Svøríki, og sum er staddur í tí í stk. 1 nevnda øki.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 7 a.</label>
                <s xml:id="izzilcynlh">Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar á øki hjá fremmandum myndugleika, og sum eru vendar ímóti persóni, sum í gernings- løtuni hevur tann í § 6 nevnda heimarætt og hevur bústað í tí øki, sum nevnt í § 6, ella hevur líknandi fast uppihald í hesum øki, um so er, at gerðin eisini er revsiverd sambært lóggávuni á gerningsstaðnum, tað er tvífalt revsingarbæri, og sambært føroyskari lóggávu kann geva revsing við fongsli í minst 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Revsing sambært stk. 1 er treytað av, at gerðin fevnir um:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>tilætlað dráp,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>grovan harðskap, frælsistøku ella rán,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>alvandasom brotsverk,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>kynsligt brotsverk ella blóðskemd, ella</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>kvinnuliga umskering.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="aarktbzfze">Føroyskur revsimyndugleiki fevnir eisini um gerðir, ið verða framdar uttan fyri eitt myndugleikaøki, og sum eru vendar ímóti persóni, sum í gerningsløtuni hevur eitt tílíkt tilknýti til økið, sum lýst er í stk. 1, um slíkar gerðir kunnu geva harðari revsing enn 4 mánaða fongsul.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 7 b.</label>
                <s xml:id="uraaxw4tsv">Tá ið revsimyndugleikin mótvegis einum løgfrøðiligum persóni er treytaður av tvífaldum revsingarbæri, er tað ikki neyðugt, at lóggávan á gerningsstaðnum heimilar revsiábyrgd fyri ein løgfrøðiligan persón.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8">
              <p>
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar uttan fyri tað í § 6 nevnda øki uttan mun til, hvar gerningsmaðurin eigur heima, tá ið:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir sjálvræði, trygd, stýrisskipan ella almennar myndugleikar í tí í § 6 nevnda øki, herundir sjálvsavgerðarrætt og stýrisskipan Føroya, ella eina embætisskyldu móti tí lóggevandi, útinnandi ella dømandi valdi í tí í § 6 nevnda øki,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir áhugamál, hvørs rættarvernd í tí í § 6 nevnda øki treytar eitt serligt tilknýti til hetta,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir eina skyldu, sum tað sambært lóg er álagt gerningsmanninum at halda í útlondum,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin skerjir eina tænastuskyldu, sum áliggur gerningsmanninum mótvegis fari, sum er skrásett í tí í § 6 nevnda øki,</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin er fevnd av millumtjóða áseting, sum áleggur tað í § 6 nevnda økið at kunna revsa, ella</seg>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <seg>sýtt verður fyri at útflýggja skuldsettan til rættarsókn í øðrum landi, og gerðin, um hon er framd á fremmandum myndugleikaøki, er revsiverd sambært lóggávuni á gerningsstaðnum, tað er tvífalt revsingarbæri, og gerðin sambært føroyskari lóggávu kann geva fongsul í minst 1 ár.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 8 a.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar uttan fyri tað í § 6 nevnda økið, tá ið tær eru av slíkum slag, at tær koma undir reglugerðina hjá Millumtjóða revsidómstólinum, og tær verða framdar av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella líknandi fast uppihald í økinum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>er staddur í økinum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 8 b.</label>
                <seg>Revsimyndugleikin fevnir um gerðir, ið verða framdar uttan fyri tað í § 6 nevnda øki, tá ið tær koma undir § 183 a og verða framdar av einum persóni, sum í skuldsetingarløtuni:</seg>
              </p>
              <label>1)</label>
              <item>
                <seg>hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella líknandi fast uppihald í økinum, ella</seg>
              </item>
              <label>2)</label>
              <item>
                <seg>er staddur í økinum.</seg>
              </item>
            </div>
            <div n="§ 9">
              <p>
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:id="uzy7fpxh3y">Gerðir verða roknaðar sum framdar, har sum gerningsmaðurin var, tá ið gerðin varð framd.</s>
                <s xml:id="robldb5y3t">Fyri løgfrøðiligar persónar verða gerðir roknaðar sum framdar, har sum tann ella tær gerðir, sum hava við sær ábyrgd hjá tí løgfrøðiliga persóninum, eru framdar.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="xjwbebo3zh">Um revsingarbærið fyri eina gerð er treytað av ella verður ávirkað av eini fylgju, sum er hend ella ætlað, verður gerðin eisini at rokna sum framd, har sum virknaðurin er, ella har gerningsmaðurin hevði tilætlan um, at virknaðurin skuldi verða.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="frcf2cag2w">Brotsroyndir og viðvirkan verða roknaðar sum framdar í tí í § 6 nevnda øki, um gerningsmaðurin var í økinum, tá ið gerðin varð framd, sama <pb n="3"/> um lógarbrotið verður fullgjørt ella er ætlað at verða fullgjørt uttan fyri økið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="tiedssomnj">Tá ið partur av lógarbroti er framdur í tí í § 6 nevnda øki, er lógarbrotið í síni heild at rokna sum framt í økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 9a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 9 a.</label>
                <s xml:id="fj2fchubr2">Eitt lógarbrot, sum viðvíkur teksttilfari, ljóðtilfari ella myndatilfari o.ø., sum í útlondum er gjørt alment atkomuligt í tí í § 6 nevnda øki ígjøgnum internetið ella tílíka skipan til at breiða út upplýsingar, verður roknað sum framt í økinum, um tilfarið hevur serligt samband við økið.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10">
              <p>
                <label rend="bold">§ 10.</label>
                <s xml:id="ikh4x6blhl">Við rættarsókn í Føroyum skal avgerðin um bæði revsing og aðrar rættarfylgjur verða tikin eftir føroyskari lóggávu.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="aie2vol43r">Tá ið revsing er treytað av tvífaldum revsingarbæri, kann ikki verða dømd harðari revsing, enn heimilað í lóggávuni á gerningsstaðnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 10 a.</label>
                <s xml:id="fm3aqjwqty">Ein persónur, sum hevur fingið revsidóm uttan fyri tað í § 6 nevnda økið, kann ikki verða rættarsøktur í Føroyum fyri somu gerð, tá ið hetta er útilokað sambært millumtjóða skyldum um at viðurkenna rættargildið av revsidómum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Í øðrum førum kann persónur, sum hevur fingið revsidóm uttan fyri tað í § 6 nevnda økið, ikki verða rættarsøktur í Føroyum fyri somu gerð, um:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>persónurin er endaliga fríkendur,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>revsiatgerðin er fullgjørd, er undir fullgerð ella er burturdottin sambært lóggávuni í dómslandinum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>persónurin er funnin sekur, uttan at revsiatgerð er ásett.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <seg>Stk. 2 er ikki galdandi, tá ið:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>útlendski revsidómurin viðvíkur gerðum, sum:</seg>
                    <list rend="numbered">
                      <label>a)</label>
                      <item>
                        <seg>eru at rokna sum framdar í tí í § 6 nevnda øki sambært § 9 ella § 9 a, ella</seg>
                      </item>
                      <label>b)</label>
                      <item>
                        <seg>eru fevndar av § 7, stk. 1, nr. 2, ella § 8, nr. 1 ella 2,</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>rættarsóknin fer fram í Føroyum sambært § 1010 í rættargangslógini, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>viðurkenning av útlendska revsidóminum eyðsýniliga ikki er sambærilig við føroyskar rættargrundreglur.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="qw27jsd3xs">Í teimum førum, sum eru nevnd í stk. 3, nr. 1, kann rættarsókn ikki fara fram í Føroyum, um rættarsókn í dómslandinum er framd eftir áheitan frá ákæruvaldinum í tí í § 6 nevnda økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 10b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 10 b.</label>
                <s xml:id="d7flrzwhij">Verður persónur rættarsøktur, sum uttan fyri tað í § 6 nevnda økið hevur fingið revsiatgerð fyri somu gerð, skal revsiatgerðin, sum verður givin í Føroyum, verða lækkað í mun til, hvussu stórur partur av útlendsku revsiatgerðini er fullgjørdur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 11">
              <p>
                <label rend="bold">§ 11.</label>
                <s xml:id="n3popjvhg6">Er ein persónur, sum hevur tann í § 6 nevnda heimarætt, hevur bústað í tí í § 6 nevnda øki ella líknandi fast uppihald í hesum, revsaður í einum fremmandum landi fyri eina gerð, sum sambært føroyskari lóggávu kann hava við sær frádøming ella miss av kalli ella vinnu ella øðrum rættindum, kann slík frádøming henda eftir almennari átalu her á landi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 12">
              <p>
                <label rend="bold">§ 12.</label>
                <s xml:id="d5gpldrrq6">Viðurkend undantøk í fólkarættinum kunnu hava við sær avmarking í §§ 6-11.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 3</label> <lb/> Treytir fyri revsingarbæri</head>
            <div n="§ 13">
              <p>
                <label rend="bold">§ 13.</label>
                <s xml:id="rlaj3wwtqy">Gerðir, sum eru framdar í neyðverju, eru revsifríar, um tær vóru neyðugar fyri at standa ímóti ella forða fyri einum av órøttum byrjaðum ella hóttandi álopi, og tær eyðsýniliga ikki fara út um tað, sum er ráðiligt í mun til, hvussu vandamikið álopið er, hvør tað er, sum loypur á, og týdningin á tí álopna rættargóðanum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="zm32wnf7vy">Fer nakar út um mark fyri lógliga neyðverju, verður hann tó revsifríur, um tað er rímiliga grundað út frá teirri ræðslu ella øsing, ið álopið hevði við sær.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="rw2uu67jc2">Somu reglur eru galdandi fyri gerðir, sum eru neyðugar fyri á lógligan hátt at síggja til, at lóglig boð verða fylgd, at lógligar handtøkur kunnu fara fram ella forða fyri, at fangar ella tvingsilssettir persónar taka til rýmingar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 14">
              <p>
                <label rend="bold">§ 14.</label>
                <s xml:id="sd4hjsam4m">Ein gerð, sum annars hevði verið revsiverd, verður ikki revsað, um hon var neyðug til tess at forða fyri hóttandi skaða á persón ella góðs, og lógarbrotið verður mett at hava lutfalsliga lítið uppá seg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 15">
              <p>
                <label rend="bold">§ 15.</label>
                <s xml:id="gyinhcakzg">Gerðir, framdar av børnum undir 15 ár, verða ikki revsaðar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 16">
              <p>
                <label rend="bold">§ 16.</label>
                <s xml:id="df5em7buam">Persónar, sum í gerningsløtuni vóru ósaknæmir orsakað av sinnissjúku ella eini støðu, sum kann javnmetast við sinnissjúku, verða ikki revsaðir.</s>
                <s xml:id="kcyc5rmymo">Sama er galdandi fyri persónar við munandi menningartarni.</s>
                <s xml:id="jvtrv2qp5e">Var gerningsmaðurin orsakað av rúsdrekka ella øðrum rúsevni fyribils sinnissjúkur ella í eini støðu, sum kann javnmetast við sinnissjúku, kann revsing tó vera áløgd, um serligar umstøður tala fyri tí.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="eampt3t6js">Persónar, sum í gerningsløtuni vóru menningartarnaðir í minni mun, verða ikki revsaðir, um ikki serligar umstøður tala fyri tí.</s>
                <s xml:id="kjf4ubyrt4">Sama er galdandi fyri persónar, sum vóru í einari støðu, sum fult og heilt kann javnmetast við menningartarn.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 17-18">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 17-18.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 19">
              <p>
                <label rend="bold">§ 19.</label>
                <s xml:id="e4dorofqr3">Ósketni verður bert revsað fyri lógarbrot sambært hesi løgtingslóg, tá hetta er serliga heimilað.</s>
                <s xml:id="k5dnp7yx2y">Fyri onnur lógarbrot kunnu viðkomandi revsireglur nýtast, eisini tá ið lógarbrotið er gjørt av ósketni, um ikki tað øvuta er serliga heimilað.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="4"/>
            <div n="§ 20">
              <p>
                <label rend="bold">§ 20.</label>
                <s xml:id="tprsjbsqsd">Har ið revsing ella herd revsing eru treytaðar av, at eitt tilætlað lógarbrot hevur eina ávísa ótilætlaða fylgju, verður henda revsing bert givin, um slík fylgja kann ábyrgjast ósketni hjá gerningsmanninum, ella at hann hevur latið vera við eftir førimuni at forða fyri fylgjuni, eftir at hann er vorðin varur við vandan.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 4</label> <lb/> Brotsroynd og viðvirkan</head>
            <div n="§ 21">
              <p>
                <label rend="bold">§ 21.</label>
                <s xml:id="mv2blb3en2">Gerðir, sum miða eftir at fremja ella elva til útinningina av einum brotsverki, verða, tá ið brotsverkið ikki verður fullført, revsaðar sum brotsroyndir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="jyhrhkuzl2">Ásetta revsingin fyri lógarbrotið kann minka, tá ið talan er um brotsroynd, serliga um brotsroyndin ber brá av vantandi styrki ella treysti í brotsligu tilætlanini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="l73fpriwgl">Er ikki annað ásett, verður brotsroynd bert revsað, um tað fyri lógarbrotið kann dømast ein revsing, sum er meira enn 4 mánaða fongsul.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 22">
              <p>
                <label rend="bold">§ 22.</label>
                <seg>Brotsroynd verður ikki revsað, tá ið gerningsmaðurin sjálvboðin og ikki orsakað av tilvildarligum forðingum fyri at útinna gerðina ella fyri at røkka tí við gerðini ætlaða endamálinum:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>letur vera við at fremja gerðina,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>forðar fyri fullgerðini, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>fremur gerðir, sum vildu havt forðað fyri fullgerðingini, um hon ikki, honum ókunnugt, var miseydnað ella á annan hátt forðað.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 23">
              <p>
                <label rend="bold">§ 23.</label>
                <s xml:id="cxwl6ibgtq">Revsiásetingin fyri eitt lógarbrot fevnir um øll, sum við tileggjan, ráði ella verki hava viðvirkað til gerðina.</s>
                <s xml:id="kfz6at3lvf">Revsingin kann minka fyri tann, sum bert hevur viljað givið minni týðandi hjálp ella styrkt um eina longu verandi tilætlan.</s>
                <s xml:id="izjs2pq7fe">Revsingin kann eisini minka, tá ið brotsverkið ikki er fullgjørt, ella tá ið ein ætlað viðvirkan er miseydnað.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="w4iy2vmfyp">Revsingin kann eisini minka fyri tann, sum viðvirkar til brot á samband við serligum skyldum, men sjálvur stendur uttan fyri hetta.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="bgjschht5o">Um ikki annað er ásett, kann revsing fyri viðvirkan til lógarbrot, sum ikki hava við sær harðari revsing enn 4 mánaða fongsul, detta burtur, um tann viðvirkandi bert hevur viljað givið minni týðandi hjálp ella styrkt um eina longu verandi tilætlan, og um viðvirkan hansara kemst av ósketni.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 24">
              <p>
                <label rend="bold">§ 24.</label>
                <s xml:id="xkvsyrsazg">Tann viðvirkandi verður ikki revsaður, um hann sambært teimum treytum, ið eru nevndar í § 22, forðar fyri fullgerðini ella fremur gerðir, sum vildu havt forðað fyri fullgerðini, um hon ikki, honum ókunnugt, var miseydnað ella á annan hátt forðað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 5</label> <lb/> Revsiábyrgd fyri løgfrøðiligar persónar</head>
            <div n="§ 25">
              <p>
                <label rend="bold">§ 25.</label>
                <s xml:id="kud3rthxoc">Ein løgfrøðiligur persónur kann verða revsaður við sekt, tá ið tað er ásett við lóg ella við heimild í lóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 26">
              <p>
                <label rend="bold">§ 26.</label>
                <s xml:id="nmvmgf6f55">Um ikki annað er ásett, fevna ásetingarnar um revsiábyrgd hjá feløgum o.ø. um ein og hvønn løgfrøðiligan persón, herímillum partafeløg, smápartafeløg, lutafeløg, íognarfeløg, feløg, grunnar, búgv, kommunur, landsmyndugleikar og ríkismyndugleikar.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qw5raqrj5o">Harumframt fevna slíkar ásetingar eisini um einstaklingsfyritøkur, um tær serliga í stødd og bygnaði kunnu javnsetast við feløg, sum eru nevnd í stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 27">
              <p>
                <label rend="bold">§ 27.</label>
                <s xml:id="kqdb4gvxa4">Revsiábyrgd hjá løgfrøðiligum persóni er treytað av, at tað innan fyri virksemi hansara er framt eitt brot, sum kann ábyrgjast einum ella fleiri persónum, sum hava tilknýti til tann løgfrøðiliga persónin, ella tí løgfrøðiliga persóninum í sjálvum sær.</s>
                <s xml:id="ro266bo3f6">Fyri revsing fyri brotsroyndir verður § 21, stk. 3, at nýta á sama hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="mn2agtedtg">Landsmyndugleikar, ríkismyndugleikar og kommunur kunnu bert revsast fyri brot, sum verða gjørd í sambandi við virksemi, sum svarar til ella kann javnsetast við virksemi hjá privatum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 28-30">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 28-30.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 6</label> <lb/> Revsingarnar</head>
            <div n="§ 31">
              <p>
                <label rend="bold">§ 31.</label>
                <s xml:id="vtckzfuftv">Vanligu revsingarnar eru fongsul og sekt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 32">
              <p>
                <label rend="bold">§ 32.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 33">
              <p>
                <label rend="bold">§ 33.</label>
                <s xml:id="tjibx75b3p">Fongsul verður dømt upp á lívstíð ella tíð, sum ikki er undir 7 dagar og ikki yvir 16 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="jyzfrwdi4b">Í førum, har tað er heimild til at herða ta revsing, sum er ásett fyri eitt lógarbrot, kann tað kortini verða dømt fongsul upp til 20 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="cxj5kuozkd">Gerningsmaður, sum ikki var fyltur 18 ár, tá ið gerðin varð framd, kann ikki verða dømdur í fongsul upp á lívstíð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="d3nj7y6jnk">Fongsulsrevsing styttri enn 3 mánaðir verður ásett í døgum, annars í mánaðum og árum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 34-39">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 34-39.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 40">
              <p>
                <label rend="bold">§ 40.</label>
                <s xml:id="swme24zwm5">Fremur ein, sum er royndarleyslatin, nýggj revsiverd viðurskifti í royndartíðini, og verða rættargangsstig tikin, áðrenn royndartíðin er úti, har tann royndarleyslatni verður skuldsettur fyri hesi viðurskifti, tekur rætturin avgerð í samsvari við § 61, stk. 2, soleiðis at írestandi revsingin verður javnsett við treytaðan dóm.</s>
                <s xml:id="jmdq2bspiw">Hevur royndarleyslating, sambært § 79 d, stk. 3 ella 4 í lov for Færøerne om fuldbyrdelse <pb n="5"/> af straf m.v., havt við sær fylgistreytir um samfelagstænastu, skal við ásetingini av felagsrevsingini havast fyrilit fyri vavinum av útintu samfelagstænastuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 40a-41">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 40 a-41.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 42">
              <p>
                <label rend="bold">§ 42.</label>
                <s xml:id="pibnthizqf">Fremur ein persónur, sum er royndarleyslatin frá at sita lívstíðarrevsing sambært § 79 e í lov for Færøerne om fuldbyrdelse af straf m.v., nýggj revsiverd viðurskifti í royndartíðini, kann rætturin við dómi gera av, at viðkomandi skal inn aftur at sita lívstíðarrevsingina.</s>
                <s xml:id="nyrh4yp4o2">Rættargangsstig skulu tó verða tikin, áðrenn royndartíðin er úti, har tann royndarleyslatni verður skuldsettur fyri hesi viðurskifti.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qwvu4vfc3n">Tá ið umstøðurnar tala fyri tí, kann rætturin í staðin bert døma revsing fyri nýggja lógarbrotið, møguliga saman við eini broyting av fylgistreytunum fyri royndarleyslatingini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 43">
              <p>
                <label rend="bold">§ 43.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 44">
              <p>
                <label rend="bold">§ 44.</label>
                <s xml:id="ookneavr2d">Løgmálaráðharrin kann áseta reglur um møguleikan at kæra avgerðir, sum eru tiknar sambært §§ 40 og 42, herímillum um, at avgerðirnar ikki kunnu verða lagdar fyri hægri fyrisitingarligan myndugleika.</s>
                <s xml:id="vrl7w2l6ln">Løgmálaráðharrin kann í hesum sambandi áseta reglur um kærufreistir, viðgerð av kærumálum og um steðgandi virknað av kærum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 45-49">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 45-49.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 50">
              <p>
                <label rend="bold">§ 50.</label>
                <s xml:id="eln625ubr4">Sektir fella til ríkiskassan.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="nncmbgjsn2">Sekt kann verða dømd sum ískoytisrevsing til annað revsingarslag, tá ið tann ákærdi við lógarbrotinum hevur fingið ella hevur miðað eftir at fingið fíggjarligan vinning til sín sjálvs ella onnur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="yiwxnu3zif">Tann sektaði kann ikki krevja, at sektin verður goldin ella endurgoldin av øðrum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 51">
              <p>
                <label rend="bold">§ 51.</label>
                <s xml:id="kaelmrjrr3">Tá ið sekt sambært hesi løgtingslóg verður dømd, ella tikið verður við sekt í rættinum, verður sektarrevsing ásett í dagsektum.</s>
                <s xml:id="bz5gyikrrn">Hetta er tó ikki galdandi fyri sekt, sum verður ásett sum ískoytisrevsing til aðra rættarfylgju.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ikq22c7dwx">Talið á dagsektum verður við atliti at slagnum á lógarbrotinum og at teimum í § 80 nevndu umstøðum ásett til í minsta lagi 1 og í mesta lagi 60 dagsektir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="c6vg6zj5vp">Dagsektin verður ásett til eina upphædd, sum svarar til miðal dagsinntøkuna hjá tí sektaða, tó at tað í hesum sambandi eigur at vera havt fyrilit fyri lívsumstøðum sektaða, herímillum ogn hansara, uppihaldsskyldum og øðrum viðurskiftum, sum ávirka gjaldførleikan.</s>
                <s xml:id="ny4u4r3hbm">Dagsektin kann tó ikki ásetast til eina minni upphædd enn 2 kr.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="yzxumlnmbz">Tá ið sekt skal verða ásett fyri brot, har viðkomandi hevur fingið ella hevur miðað eftir at fingið munandi fíggjarligan vinning til sín sjálvs ella onnur, og nýtslan av dagsekt hevur við sær, at</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ewkqwi5rcm">sektarupphæddin verður ásett lægri enn tað, sum verður hildið at vera rímiligt í mun til støddina á vinninginum, sum antin er fingin ella kundi verið fingin við lógarbrotinum, kann rætturin tó í staðin fyri dagsekt nýta aðra sektarrevsing.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="tm74uqcqex">Tá ið onnur sektarrevsing verður ásett, skal innan fyri tey mørk, sum atlitið at slagnum á lógarbrotinum og at teimum í § 80 nevndu umstøðum loyvir, serliga havast fyrilit fyri gjaldførleikanum hjá tí seka og tann vinning ella ta sparing, sum er fingin ella kundi havt verið fingin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="e6pvvzu4vo">Løgreglan kann hjá øðrum almennum myndugleikum útvega upplýsingar, sum eru neyðugar fyri at áseta sektarupphæddina.</s>
                <s xml:id="e5pohrh47q">Frá skráum, sum almennir myndugleikar halda, herímillum skráum hjá dómstólum, kann løgreglan eisini krevja upplýsingar um viðurskifti hjá viðkomandi, sum verða hildin at hava týdning fyri áseting av sektini.</s>
                <s xml:id="tjpw72523x">Upplýsingarnar verða latnar skrivliga ella við beinleiðis dátuflutningi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 52">
              <p>
                <label rend="bold">§ 52.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 53">
              <p>
                <label rend="bold">§ 53.</label>
                <s xml:id="wigdop2yyi">Verður sekt ikki goldin, verður í staðin nýtt umskiftisrevsing við fongsli.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 54">
              <p>
                <label rend="bold">§ 54.</label>
                <s xml:id="zedly4onz4">Tá ið sekt verður dømd, ella tikið verður við sekt í rættinum, avger rætturin samstundis, sum hann ásetir sektina, longdina á umskiftisrevsingini.</s>
                <s xml:id="w23tb32a5u">Er sektin ásett sum dagsekt, skal í útrokningini av umskiftisrevsingini ansast eftir, at 1 dags fongsul svarar til 1 dagsekt, tó at umskiftisrevsing kann ikki vera minni enn 2 dagar.</s>
                <s xml:id="ibbxfuoezz">Er sektin ásett á annan hátt, kann umskiftisrevsingin ikki vera minni enn 2 dagar og ikki longri enn 60 dagar.</s>
                <s xml:id="qexgmprqsr">Í serligum førum kann umskiftisrevsingin tó hækka upp til 9 mánaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hllod6rsi6">Er partur av sektini goldin, verður umskiftisrevsingin minkað lutfalsliga, tó soleiðis, at partur av degi verður at rokna sum heilur dagur, og at umskiftisrevsingin ikki kann minkast meira enn omanfyri nevndu minstutíð.</s>
                <s xml:id="wa32z2wh7y">Er partur av sektini sitin, og restin er í boði at verða goldin, verður í útrokningini av hesi rest einans taldir við teir heilu dagar, sum umskiftisrevsingin er sitin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="eqntqhvmn6">Tá løgfrøðiligir persónar verða dømdir sekt, verður eingin umskiftisrevsing ásett.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 55">
              <p>
                <label rend="bold">§ 55.</label>
                <seg>Sektir upp á 10.000 kr. ella minni, sum tikið er við eftir fráboðan frá løgregluni, verða at sita soleiðis:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="t3n2ohk447">Sekt millum 0 og 499 kr. verður at sita 2 dagar.</s>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="wr26aitw5f">Sekt millum 500 og 999 kr. verður at sita 4 dagar.</s>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="en4ghaieqe">Sekt millum 1.000 og 3.999 kr. verður at sita 6 dagar.</s>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="rbqk4akake">Sekt millum 4.000 og 5.999 kr. verður at sita 8 dagar.</s>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="n3gqpctzgd">Sekt millum 6.000 og 10.000 kr. verður at sita 10 dagar</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="mx5krefxme">Fyri aðra sekt, sum ikki er dømd ella tikið er við í rættinum, verður umskiftisrevsingin ásett av Føroya Rætti.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="epbqsv2lev">Ásetingarnar í § 54, stk. 1, fjórða punktum, og stk. 2, eru somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 7</label> <lb/> Treytað fongsulsrevsing</head>
            <div n="§ 56">
              <p>
                <label rend="bold">§ 56.</label>
                <s xml:id="masfpludjc">Heldur rætturin, at ikki er neyðugt at fullgera fongsulsrevsing, verður ásett í dóminum, at fullgerðin verður útsett og dettur burtur, tá ið royndartíðin er úti.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="xrxwxe2mct">Útsetingin er treytað av, at tann dømdi ikki fremur revsiverd viðurskifti í royndartíðini, og at hann heldur tær fylgistreytir, sum eru givnar sambært § 57.</s>
                <s xml:id="ckzspezkjh">Rætturin ásetir royndartíðina, sum vanliga ikki kann vera meira enn 3 ár.</s>
                <s xml:id="ks44rj2spu">Undir serligum umstøðum kann tó verða ásett ein royndartíð í upp til 5 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 57">
              <p>
                <label rend="bold">§ 57.</label>
                <s xml:id="bjpvd73cpc">Rætturin kann sum fylgistreyt fyri útsetingini áseta, at tann dømdi skal vera undir umsjón alla royndartíðina ella ein part av henni.</s>
                <seg>Harumframt kann rætturin áseta aðrar fylgistreytir, sum verða hildnar at vera gagnligar, herímillum at tann dømdi:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="wcf3dpcxig">Heldur serligar ásetingar um uppihaldsstað, arbeiði, útbúgving, frítíðarnýtslu ella samveru við ávísar persónar.</s>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="gpplohpszt">Er í egnaðum heimi ella stovni; fyri slíkt uppihald verður í dóminum ásett ein mestatíð, sum vanliga ikki kann vera meira enn 1 ár.</s>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="pltmbvy5jv">Heldur seg frá at misnýta rúsdrekka, rúsevni ella líknandi heilivág.</s>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="vhxss6admi">Gevur seg undir avvenjingarviðgerð fyri misnýtslu av rúsdrekka, rúsevni ella líknandi heilivági, um neyðugt á sjúkrahúsi ella á serligum stovni.</s>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="xyb23g4jhb">Gevur seg undir skipaða rúsdrekkaviðgerð, sum er undir eftirliti, og sum varir í minst 1 ár.</s>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="s2espqhdcd">Gevur seg undir psykiatriska viðgerð, um neyðugt á sjúkrahúsi.</s>
                  </item>
                  <label>7)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="otiy3a7xem">Ger eftir ásetingum hjá umsjónarmyndugleikanum um avmarkað ræði á inntøku og ogn og um at lúka fíggjarligar skyldur.</s>
                  </item>
                  <label>8)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="wdyepuzvmq">Rindar endurgjald fyri tap, sum lógarbrotið hevur elvt til.</s>
                  </item>
                  <label>9)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="nkbu725xkb">Eftir avgerð hjá barnaverndarnevndini gevur seg undir fyriskipanir sambært § 15 í løgtingslóg um barnavernd, møguliga av neyvari ásettum slag, og ger eftir teimum reglum, sum barnaverndarnevndin upplýsir fyri viðkomandi.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 58">
              <p>
                <label rend="bold">§ 58.</label>
                <s xml:id="z75n6pngtd">Verður treytaleys fongsulsrevsing hildin at vera neyðug, men tala upplýsingarnar um persónligu viðurskiftini hjá tí ákærda fyri treytaðum dómi sambært § 56, kann rætturin áseta, at ein partur av skyldugu revsingini, tó í mesta lagi 6 mánaðir, skal fullgerast, meðan dómurin aðramáta verður treytaður.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="lxf23cjlgi">Í sambandi við treytaðan dóm kann sekt verða dømd, hóast heimild ikki er fyri slíkari revsing fyri viðkomandi lógarbrot.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 59">
              <p>
                <label rend="bold">§ 59.</label>
                <s xml:id="v6cgiboiql">Tær fylgistreytir, sum ásettar eru sambært § 57, kunnu seinni verða broyttar ella settar úr gildi við rættarúrskurði eftir áheitan frá ákæruvaldinum ella tí dømda.</s>
                <s xml:id="g3wwoyss7k">Áheitan frá tí dømda verður sett fram fyri ákæruvaldinum, ið sum skjótast leggur málið fyri rættin.</s>
                <s xml:id="iey7khcvhg">Verður áheitanin frá tí dømda ikki eftirlíkað, kann hann ikki seta nýggja áheitan fram fyrr enn hálvt ár eftir, at úrskurðurin er sagdur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="vymjms3n37">Spurningarnir, sum eru nevndir í stk. 1, verða lagdir fyri Føroya Rætt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 60">
              <p>
                <label rend="bold">§ 60.</label>
                <seg>Brýtur tann dømdi fylgistreytir, sum eru ásettar sambært § 57, kann rætturin í tí sambandi:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>Geva ávaring.</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>Við úrskurði broyta fylgistreytirnar og leingja um royndartíðina innan fyri ta mestutíð, sum ásett er í § 56, stk. 2.</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>Við dómi taka avgerð um, at fongsulsrevsingin skal fullgerast. § 58, stk. 1, er somuleiðis galdandi.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="v7kl2flzn4">Fyri rættaravgerðir, sum eru nevndar í stk. 1, er § 59, stk. 2, somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 61">
              <p>
                <label rend="bold">§ 61.</label>
                <s xml:id="cid63dnkzr">Verða, áðrenn royndartíðin er úti, tikin rættargangsstig móti tí dømda, har hann verður skuldsettur fyri revsiverd viðurskifti, sum eru framd áðrenn tann treytaða dómin, ásetir rætturin rættarfylgjuna fyri hendan tilburðin og tað áður dømda lógarbrotið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="he3xxcweqx">Fremur tann dømdi nýggj revsiverd viðurskifti í royndartíðini, og verða, áðrenn royndartíðin er úti, tikin rættargangsstig, har hann verður skuldsettur fyri tilburðin, ásetir rætturin treytaleysa revsing ella aðra rættarfylgju fyri hendan tilburðin og tað áður dømda lógarbrotið.</s>
                <s xml:id="a64oi7jcdh">Ásetingarnar í § 88, stk. 2-4, eru somuleiðis galdandi.</s>
                <seg>Tá ið umstøðurnar tala fyri tí, kann rætturin í staðin:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>døma treytaleysa revsing einans fyri nýggju tilburðirnar, møguliga saman við eini broyting av fylgistreytunum í treytaða dóminum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>siga nýggjan treytaðan dóm fyri bæði lógarbrotini ella bert fyri nýggja tilburðin í samsvari við reglurnar í hesum ella næsta kapitli.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 61a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 61 a.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 8</label> <lb/> Samfelagstænasta</head>
            <div n="§ 62">
              <p>
                <label rend="bold">§ 62.</label>
                <s xml:id="mfx3s2h4u3">Verður treytaður dómur eftir reglunum í §§ 56 og 57 hildin at vera ónøktandi, kann rætturin, um tann ákærdi verður mettur at vera egnaður til tess, døma treytaðan dóm við fylgistreyt um samfelagstænastu.</s>
              </p>
              <pb n="7"/>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wz7elfajyi">Avgerðin um at útseta fullgerðina av fongsulsrevsing verður tikin eftir reglunum í § 56, stk. 1.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tot5p3ddef">Útsetingin verður treytað av, at tann dømdi ikki fremur revsiverd viðurskifti í einari royndartíð, og at hann heldur tær fylgistreytir, sum eru settar sambært § 63.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 63">
              <p>
                <label rend="bold">§ 63.</label>
                <s xml:id="mrzt6vc7qd">Sum fylgistreyt fyri at útseta fongsulsrevsing verður ásett, at tann dømdi skal gera ólønta samfelagstænastu í minsta lagi 30 og í mesta lagi 300 tímar.</s>
                <s xml:id="zbpxu2aevh">Samfelagstænastan skal verða útint innan fyri eina mestutíð, sum verður ásett í mun til tímatalið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="kcrhp7ibac">Mestatíðin, sum er ásett sambært stk. 1, kann verða longd av umsjónarmyndugleikanum, um serligar orsakir tala fyri tí, tó ikki út yvir royndartíðina.</s>
                <s xml:id="mwoo5c3hsi">Avgerðin hjá umsjónarmyndugleikanum um at leingja mestutíðina verður løgd fyri rættin eftir umbøn frá tí dømda.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="uzsabzf2sa">Í dóminum verður ásett royndartíð upp á í mesta lagi 2 ár.</s>
                <s xml:id="owlqmdhvom">Er treytaða fongsulsrevsingin ásett at vera í mesta lagi 3 mánaðir, heldur royndartíðin uppat, tá ið mestatíðin at gera samfelagstænastu er runnin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="gncfsczizq">Tann dømdi skal vera undir umsjón í royndartíðini.</s>
                <s xml:id="hwm7dx75lh">Rætturin kann harumframt, um tað verður hildið at vera gagnligt, áseta fylgistreytir, sum eru nevndar í § 57.</s>
                <s xml:id="l2lygyabg3">Umsjónin endar, og møguligar fylgistreytir sambært § 57 detta burtur, tá ið mestatíðin at gera samfelagstænastu er runnin, um ikki annað er ásett í dóminum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 64">
              <p>
                <label rend="bold">§ 64.</label>
                <s xml:id="mm4pi4lduy">Í sambandi við treytaðan dóm við fylgistreyt um samfelagstænastu kann verða dømd treytaleys fongsulsrevsing ella sekt eftir reglunum í § 58.</s>
                <s xml:id="yjb5jeaz53">Fongsulsrevsing ásett sambært § 58, stk. 1, kann tó ikki vera longri enn 3 mánaðir ella ein triðing av samlaðu fongsulsrevsingini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 65">
              <p>
                <label rend="bold">§ 65.</label>
                <s xml:id="weol246r3h">Ásetingarnar í § 59 um at broyta ella seta úr gildi fylgistreytir eru somuleiðis galdandi fyri tær ásetingar, sum eru gjørdar sambært § 63.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 66">
              <p>
                <label rend="bold">§ 66.</label>
                <seg>Heldur tann dømdi ikki fylgistreyt um samfelagstænastu ella aðra fylgistreyt, kann rætturin:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>taka avgerð um treytaleysa fongsulsrevsing fyri framda lógarbrotið, ella</seg>
                  </item>

                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>áseta, at treytaði dómurin skal halda áfram, møguliga saman við eini leinging av mestutíðini fyri samfelagstænastu og av royndartíðini innan fyri tey mørk, sum eru ásett í § 63.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hmla37uc5u">Tá ið treytaleys revsing verður ásett eftir stk. 1, nr. 1, kann § 58, stk. 1, nýtast.</s>
                <s xml:id="rusywjmsie">Ein treytað partrevsing eftir hesi áseting kemur tá í staðin fyri dómin um samfelagstænastu, og til hesa kunnu leggjast fylgistreytir sambært § 63, stk. 4.</s>
                <s xml:id="cnvsae4chl">Uttan mun til hesar ásetingar kann í sambandi við framhaldandi samfelagstænastu verða dømd treytaleys fongsulsrevsing upp til 3 mánaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="rkq67ivqbp">Tá ið revsing verður ásett, skal fyrilit havast fyri vavinum av tí samfelagstænastu, tann dømdi hevur útint.</s>
                <s xml:id="x5pzxcm7nk">Um tann dømda treytaða fongsulsrevsingin er ásett at vera longri enn 3 mánaðir, verður dømda samfelagstænastan mett at svara til tveir triðingar av treytaðu fongsulsrevsingini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="e6fjvn3mmc">Avgerðir um at fullgera útsetta revsing verða tiknar við dómi.</s>
                <s xml:id="izli2s667y">Aðrar avgerðir verða tiknar við úrskurði.</s>
                <s xml:id="vkapomt4au">§ 59, stk. 2, er somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 67">
              <p>
                <label rend="bold">§ 67.</label>
                <s xml:id="dcr7xrsen6">Reglurnar í § 61 eru somuleiðis galdandi í málum um persónar, sum eftir ein treytaðan dóm við fylgistreyt um samfelagstænastu verða skuldsettir fyri revsiverd viðurskifti, sum teir hava framt fyri ella eftir dómin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="f75rnnyem6">Verður treytaleys partrevsing dømd eftir § 58, stk. 1, ella eftir § 61, stk. 2, nr. 1, kemur fyri restina av revsingini ein treytaður dómur sambært kapitli 7 í staðin fyri dómin til samfelagstænastu.</s>
                <s xml:id="sqjnofmqas">Uttan mun til ásetingarnar í 1. pkt. kann í sambandi við framhaldandi samfelagstænastu verða dømd treytaleys fongsulsrevsing upp til 3 mánaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="tx27jp3473">§ 66, stk. 3 er somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 9</label> <lb/> Aðrar rættarfylgjur av teirri revsiverdu gerðini</head>
            <div n="§ 68">
              <p>
                <label rend="bold">§ 68.</label>
                <s xml:id="eizns5s3f3">Verður ein ákærdur persónur fríkendur fyri revsing sambært § 16, kann rætturin taka avgerð um at nýta aðrar fyriskipanir, ið verða hildnar at vera gagnligar til at fyribyrgja fleiri lógarbrot.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="mr4tdfidij">Um minni víðfevndar fyriskipanir sum umsjón, ásetingar um uppihaldsstað ella arbeiði, avvenjingarviðgerð, psykiatrisk viðgerð o.a. ikki verða hildnar at vera nøktandi, kann avgerð takast um, at viðkomandi skal verða settur á sjúkrahús fyri sálarsjúk, á stovn fyri persónar, ið bera víðfevnandi sálarlig brek, ella undir umsjón við møguleika fyri fyrisitingarligari seting ella á egnað heim ella egnaðan stovn til serliga røkt ella umsorgan.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="hd56tbkdau">Seting í trygdarvarðhald kann gerast eftir teimum treytum, sum eru nevndar í § 70.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 68a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 68 a.</label>
                <s xml:id="pcvtc37hnw">Hevur fyriskipan eftir § 68 ella § 72, samanber við § 68, við sær, at tann dømdi skal setast í ein stovn, ella inniheldur fyriskipanin henda møguleika, verður ásett ein mestatíð upp á 5 ár fyri hesa fyriskipan.</s>
                <s xml:id="kmqjkjn4oq">Mestatíðin fevnir eisini um fyriskipanir, sum verða ásettar seinni eftir § 72, samanber við § 68, og sum hava við sær linking av teirri fyriskipan, sum hevur verið higartil.</s>
                <s xml:id="fqotmt4mda">Undir serligum umstøðum kann rætturin eftir umbøn frá ákæruvaldinum við úrskurði áseta nýggja mestutíð upp á 2 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="tftpo4jp7c">Í teimum førum, sum eru nevnd í stk. 1, verður vanliga eingin mestatíð ásett, um tann dømdi verður funnin sekur í drápi, ráni, frælsistøku, grovum harðskapsbrotsverki, hóttanum av tí slagi, <pb n="8"/> sum er nevnt í § 266, eldáseting, neyðtøku ella øðrum álvarsomum kynsligum brotsverki ella í roynd at fremja eitt av nevndu brotsverkum.</s>
                <s xml:id="henecy65zq">Er eingin mestatíð ásett, leggur ákæruvaldið spurningin um at broyta ella endaliga at úrgilda fyriskipanina fyri rættin 5 ár eftir avgerðina, um spurningurin ikki hevur verið lagdur fyri rættin innan fyri tvey tey síðstu árini.</s>
                <s xml:id="eatf7n7tu2">Síðan verður spurningurin lagdur fyri rættin í minsta lagi annaðhvørt ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ptgoxwvy5s">Í sambandi við aðrar fyriskipanir enn tær, sum eru nevndar í stk. 1, verður ásett ein mestatíð fyri fyriskipanina, sum ikki kann vera longri enn 3 ár.</s>
                <s xml:id="zgbk3pqfze">Undir serligum umstøðum kann rætturin eftir umbøn frá ákæruvaldinum við úrskurði leingja mestutíðina.</s>
                <s xml:id="yk7ilbxviz">Samlaða tíðin fyri fyriskipanina kann ikki vera longri enn 5 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 69">
              <p>
                <label rend="bold">§ 69.</label>
                <s xml:id="tbtb7iyyrs">Var støðan hjá gerningsmanninum, tá ið revsiverda gerðin varð framd, treytað av vantandi menning, viknan ella ólagi í sálarliga virkisførinum, ið ikki er av slíkum slag, sum nevnt í § 16, kann rætturin, um tað verður hildið at vera gagnligt, í staðin fyri at døma revsing taka avgerð um fyriskipanir sambært § 68, stk. 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 69 a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 69 a.</label>
                <s xml:id="g2bdtip4hj">Hevur fyriskipan eftir § 69 við sær, at tann dømdi skal setast í ein stovn, ella inniheldur fyriskipanin henda møguleika, verður ásett ein mestatíð upp á 5 ár fyri hesa fyriskipan, og fyri stovnsuppihaldið verður ásett ein mestatíð á vanliga ikki longri enn 1 ár.</s>
                <s xml:id="qyqp55xiiz">Mestatíðin upp á 5 ár fevnir eisini um fyriskipanir, sum verða ásettar seinni eftir § 72, samanber við § 69 og § 68, stk. 2, og sum hava við sær linking av fyriskipani higartil.</s>
                <s xml:id="tcwcnvv4n6">Undir serligum umstøðum kann rætturin eftir umbøn frá ákæruvaldinum við úrskurði áseta nýggja mestutíð upp á 2 ár fyri fyriskipanina ella eina nýggja mestutíð fyri uppihaldið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="zxnjoq7rom">Í teimum førum, sum eru nevnd í stk. 1, verður tó vanliga eingin mestatíð ásett fyri fyriskipanina, um tann dømdi verður funnin sekur í drápi, ráni, frælsistøku, grovum harðskapsbrotsverki, hóttanum av tí slagi, sum nevnt er í § 266, eldáseting, neyðtøku ella øðrum álvarsomum kynsligum brotsverki ella í roynd at fremja eitt av nevndu brotsverkum.</s>
                <s xml:id="d6q4skce3d">§ 68 a, stk. 2, 2. og 3. pkt., eru somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="sjqfi77y35">Viðvíkjandi øðrum fyriskipanum enn teimum, sum eru nevndar í stk. 1, verður ásett ein mestatíð, sum ikki kann vera longri enn 3 ár.</s>
                <s xml:id="rzmmfqpffk">Undir serligum umstøðum kann rætturin eftir umbøn frá ákæruvaldinum við úrskurði leingja mestutíðina.</s>
                <s xml:id="e7vyfl7wkd">Samlaða tíðin fyri fyriskipanina kann ikki vera longri enn 5 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 70">
              <p>
                <label rend="bold">§ 70.</label>
                <seg>Persónur kann dømast í trygdarvarðhald, um:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>hann verður funnin sekur í drápi, ráni, frælsistøku, grovum harðskapsbrotsverki, hóttanum av tí slagi, sum nevnt er í § 266 ella eldáseting ella í roynd at fremja eitt av nevndu brotsverkum,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>tað eftir sermerkinum á framda tilburðinum og eftir upplýsingunum um hann persónliga, herímillum serliga um áður framdan kriminalitet, má roknast við, at hann hevur í sær nærliggjandi vanda fyri lívi, likami, heilsu ella frælsi hjá øðrum, og</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>mett verður, at neyðugt er við trygdarvarðhaldi í staðin fyri fongsli til at fyribyrgja hesum vanda.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Persónur kann eisini dømast í trygdar- varðhald, um:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>hann verður funnin sekur í neyðtøku ella øðrum álvarsomum kynsligum brotsverki ella í roynd at fremja slíkt brotsverk,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>tað eftir sermerkinum á framda tilburðinum og eftir upplýsingunum um hann persónliga, herímillum um áður framdan kriminalitet, má roknast við, at hann hevur í sær munandi vanda fyri lívi, likami, heilsu ella frælsi hjá øðrum, og</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>mett verður, at neyðugt er við trygdarvarðhaldi í staðin fyri fongsli til at fyribyrgja hesum vanda.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 71">
              <p>
                <label rend="bold">§ 71.</label>
                <s xml:id="ek5zp74yvu">Verður talan um at døma ein ákærdan til at verða settur á stovn ella í trygdarvarðhald eftir reglunum í §§ 68-70, kann rætturin tilnevna honum ein stuðulsverja, helst ein av nærmastu avvarðandi hansara, ið saman við tilnevnda verjanum skal vera tí ákærda til hjálpar í málinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="y3esqmxzj4">Er tann ákærdi dømdur til at verða settur á stovn ella í trygdarvarðhald sum nevnt í stk. 1, ella gevur avgerðin møguleika fyri slíkari setan, skal hann fáa stuðulsverja tilnevndan.</s>
                <s xml:id="h5tx2vrd2b">Hesin skal halda seg kunnaðan um støðuna hjá tí dømda og ansa eftir, at uppihaldið og aðrar fyriskipanir ikki vara longur enn neyðugt.</s>
                <s xml:id="bursghnjfw">Tilnevningin steðgar, tá ið fyriskipanin verður endaliga úrgildað.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="t5ql5nufec">Løgmálaráðharrin ásetir neyvari reglur fyri, hvussu stuðulsverjar verða settir í starv og løntir, og hvørjar uppgávur og heimildir teirra skulu vera.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 72">
              <p>
                <label rend="bold">§ 72.</label>
                <s xml:id="q7vbnrerr4">Tað er skyldan hjá ákæruvaldinum at ansa eftir, at ein fyriskipan sambært §§ 68, 69 ella 70 ikki verður varðveitt longur og í størri mun enn neyðugt.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="vydhrh2wbk">Avgerð um at broyta ella endaliga at úrgilda fyriskipan eftir §§ 68, 69 ella 70 verður tikin við úrskurði eftir umbøn frá tí dømda, hjálparverjanum, ákæruvaldinum, stovnsleiðsluni ella kriminalforsorgini.</s>
                <s xml:id="pheguhz2is">Umbøn frá tí dømda, hjálparverjanum, stovnsleiðsluni ella kriminalforsorgini verður sett fram fyri ákæruvaldinum, ið sum skjótast leggur spurningin fyri rættin.</s>
                <s xml:id="dj3rseubhf">Verður umbøn frá tí dømda ella hjálparverjanum ikki eftirlíkað, kann nýggj umbøn ikki setast fram fyrr enn hálvt ár eftir, at úrskurðurin er sagdur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="cfhxqrfpwb">Ásetingin í § 59, stk. 2, er somuleiðis galdandi fyri avgerðir eftir stk. 2.</s>
                <s xml:id="l7uflzufxg">Er tað spurningur um at broyta fyriskipanina orsakað av nýggjum lógarbroti, <pb n="9"/> verður spurningurin tó avgreiddur av tí rætti, ið viðger málið um brotið.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 73">
              <p>
                <label rend="bold">§ 73.</label>
                <s xml:id="ubr76cwkyz">Er tann, sum hevur framt revsiverda gerð, eftir at hon varð framd, men áðrenn dómur er fallin, komin í eina ikki bert fyribils støðu av tí í § 16 og § 69 nevnda slagi, ger rætturin av, um revsing skal dømast ella detta burtur.</s>
                <s xml:id="stafuu77bf">Verður tað hildið at vera gagnligt, kann rætturin gera av, at fyriskipanir eftir §§ 68 ella 69 skulu koma í staðin fyri revsing, ella til revsingin kann verða fullførd.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="kvfofgzp34">Ásetingarnar í §§ 71 og 72 eru somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="j54cs2qkje">Verður persónur, sum verður dømdur revsing, sambært stk. 1, 2. pkt. settur á stovn, verður tíðin á stovninum roknað upp í revsingartíðina.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 73a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 73 a.</label>
                <s xml:id="s4mkkoxymf">Løgmálaráðharrin kann í samráð við landsstýrið áseta reglur um at geva útgonguloyvi o.a. til persónar, sum eru settir á sjúkrahús fyri sálarsjúk o.a. sambært avgerð, sum er tikin eftir §§ 68 ella 69.</s>
                <s xml:id="mnpc4rrbj7">Løgmálaráðharrin kann í hesum sambandi áseta, at avgerðir, sum verða tiknar eftir hesum reglum, ikki kunnu leggjast fyri hægri fyrisitingarligan myndugleika.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="igeky72q65">Løgmálaráðharrin kann áseta reglur um nýtslu av valdi og trygdarútbúnaði yvir fyri persónum, sum eru settir á sjúkrahús fyri sálarsjúk o.a. sambært avgerð, sum er tikin eftir §§ 68 ella 69, í sambandi við flutning, ið verður fyriskipaður av starvsfólki hjá kriminalforsorgini.</s>
                <s xml:id="hpdljfuklq">Løgmálaráðharrin kann eisini áseta reglur um kanning uttan rættarúrskurð av persónum, sum eru settir á sjúkrahús fyri sálarsjúk o.a. sambært avgerð, sum er tikin eftir §§ 68 ella 69, í sambandi við flutning, ið verður fyriskipaður av starvsfólki hjá kriminalforsorgini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 74">
              <p>
                <label rend="bold">§ 74.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 74a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 74 a.</label>
                <s xml:id="qewor4uywl">Um ein persónur, sum um brotsgerðarmundið ikki hevur fylt 18 ár, hevur framt grovari persónshættislig lógarbrot ella onnur álvarsom lógarbrot, kann rætturin áseta, at viðkomandi skal geva seg undir 2 ára skipaða sosialnámsfrøðiliga viðgerð, sum er undir eftirliti, um tað verður hildið at vera gagnligt til at fyribyrgja fleiri lógarbrot.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="cw3xkoxagf">Rætturin kann geva tí dømda boð, ið svara til tær fylgistreytir, sum kunnu verða álagdar sambært § 57.</s>
                <s xml:id="l3jn5lxkpd">Mestatíðin fyri uppihaldi á samdøgursstovni ella góðkendum tilhaldi er 1 ár og 6 mánaðir, av hesum kunnu í mesta lagi 12 mánaðir vera á trygdardeild á samdøgursstovni fyri børn og ung.</s>
                <s xml:id="njjnjpux4g">Fremur persónur, sum er undir fyriskipan sambært stk. 1, nýtt lógarbrot, kann rætturin í staðin fyri at døma revsing leingja um fyriskipanina, herímillum mestutíðirnar sambært 2. pkt. við upp til 6 mánaðum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="vyydymlmeg">Tann dømdi kann krevja, at avgerðir um flyting á trygdardeild á samdøgursstovni fyri børn og ung og avgerðir um at flyta frá viðgerð á dagdeild til seting á samdøgursstovn fyri børn og ung ella á góðkent uppihaldsstað skulu roynast í rættinum.</s>
                <s xml:id="ha65gjhvxf">Sama er galdandi, tá ið sosialir myndugleikar við heimild í dóminum taka avgerð um, at viðkomandi skal verða verandi á stovni út yvir ta í dóminum ásettu tíðina fyri uppihaldið.</s>
                <s xml:id="yyihtmmdte">Avgerðin verður tikin við úrskurði.</s>
                <s xml:id="s6i7htj5p7">At málið verður lagt fyri rættin hevur ikki steðgandi virknað.</s>
                <s xml:id="ntkhw7glew">Ásetingin í § 59, stk. 2, er somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="vdf5sfa5hq">Løgmálaráðharrin kann í samráð við landsstýrið áseta reglur um at geva útgonguloyvi o.a. til persónar, sum eru undir fyriskipan sambært stk. 1 og 2.</s>
                <s xml:id="s22serncbl">Løgmálaráðharrin kann í hesum sambandi áseta, at avgerðir, sum verða tiknar eftir hesum reglum, ikki kunnu leggjast fyri hægri fyrisitingarligan myndugleika.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 75">
              <p>
                <label rend="bold">§ 75.</label>
                <s xml:id="rygfxaaqlw">Úrtøka frá revsiverdari gerð ella samsvarandi upphædd kann verða inndrigin heilt ella lutvíst.</s>
                <s xml:id="bzi5ko3frg">Er ikki neyðugt grundarlag til at staðfesta støddina á upphæddini, kann inndragast ein upphædd, ið verður mett at svara til úrtøkuna.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Verður tað mett neyðugt til at fyribyrgja fleiri lógarbrot ella tala serligar umstøður annars fyri tí, kunnu verða inndrignir:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>lutir, sum hava verið brúktir ella ætlaðir at vera brúktir til eina revsiverda gerð,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>lutir, sum eru framleiddir við einari revsiverdari gerð, og</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>lutir, við hvørjum tað aðramáta er framd ein revsiverd gerð.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="cnjto6vox4">Í staðin fyri inndrátt av teimum lutum sum eru nevndir í stk. 2, kann inndragast ein upphædd, ið svarar heilt ella lutvíst til virðið á lutunum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="ewbpsey6nl">Í staðin fyri inndrátt sambært stk. 2 kann verða avgjørt at seta í verk tiltøk viðvíkjandi lutunum til at fyribyrgja fleiri lógarbrotum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="hls3xphmhm">Tá ið felagsskapur verður avtikin við dómi, kunnu ognir og virðir annars hjá felagsskapinum verða inndrigin.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 76">
              <p>
                <label rend="bold">§ 76.</label>
                <s xml:id="mtthz3zvzl">Inndráttur eftir § 75, stk. 1, kann verða framdur hjá tí, sum beinleiðis hevur fingið úrtøkuna av revsiverdu gerðini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="pow5olf3pf">Inndráttur av lutum og virðum, sum eru nevnd í § 75, stk. 2 og 3, kann verða framdur hjá tí, sum stendur til svars fyri lógarbrotinum, og hjá tí, hvørs vegna hann hevur handlað.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="t4xcsxhd3j">Serliga tryggjaði rættindi yvir lutum, sum verða inndrignir, detta einans burtur, um rætturin tekur avgerð um tað eftir treytum, ið svara til teirra, sum eru nevndar í stk. 2.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="avqmwq2dpd">Hevur ein av teimum persónum, sum eru nevndir í stk. 1 og 2, aftan á revsiverdu gerðina rátt yvir úrtøku ella lutum sambært § 75, stk. 2, ella rættindi yvir teimum, kann tað avhendaða ella virðið á tí verða inndrigið hjá ognaranum, um hesin visti um sambandið, sum tað avhendaða hevði við revsiverdu gerðina.</s>
                <s xml:id="e4nx2gdz4v">Tað sama er galdandi, um hann hevur &lt;pb/&gt; víst grovt ósketni í hesum sambandi, ella um avhendingin hevur verið framd sum gáva.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="uhj3xbmyez">Doyr persónur, sum hevur inndráttarábyrgd eftir stk. 1-4, dettur ábyrgd hansara burtur.</s>
                <s xml:id="wvul5wzsm4">Hetta er tó ikki galdandi fyri inndrátt eftir § 75, stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 76a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 76 a.</label>
                <seg>Heilur ella lutvísur inndráttur kann gerast av ognum hjá persóni, sum verður funnin sekur í revsiverdari gerð, tá ið:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin er av slíkum slag, at hon kann geva munandi úrtøku, og</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>gerðin sambært lóg kann revsast við fongsli í 6 ár ella meira, ella er brot á lóggávuna um eufo- riserandi evni.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Undir treytum, sum eru nevndar í stk. 1, kann heilur ella lutvísur inndráttur gerast av ognum, sum hjúnafelagin ella sambúgvin hjá viðkomandi hevur ognað sær, uttan so at:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>ognarluturin er útvegaður meiri enn 5 ár fyri ta revsiverdu gerðina, sum er grundarlagið fyri inndráttin eftir stk. 1, ella</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>hjúnalagið ella fastasamlívið ikki var, tá ið ognarluturin varð útvegaður.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="mitf5zh64k">Undir treytum, sum eru nevndar í stk. 1, kann heilur ella lutvísur inndráttur gerast av ognum, sum eru avhendar til løgfrøðiligan persón, sum viðkomandi einsamallur ella saman við nærmastu sínum hevur avgerandi ávirkan á.</s>
                <s xml:id="gdrmnflxfc">Sama er galdandi, um viðkomandi fær munandi part av inntøkunum hjá løgfrøðiliga persóninum.</s>
                <s xml:id="nl52ju5nu3">Inndráttur kann tó ikki verða framdur, um ognin er avhend til løgfrøðiliga persónin meiri enn 5 ár fyri ta revsiverdu gerðina, sum er grundarlagið fyri inndráttin eftir stk. 1.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="nnmajpnfip">Inndráttur eftir stk. 1-3 kann ikki verða gjørdur, um viðkomandi ger tað sannlíkt, at ein ognarlutur er útvegaður á lógligan hátt ella fyri lógliga útvegaða peningaogn.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="uvdaeerz6a">Í staðin fyri at inndraga ávísar ognarlutir eftir stk. 1-3 kann verða inndrigin ein upphædd, ið svarar til heilt ella lutvíst virði á ognunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 77">
              <p>
                <label rend="bold">§ 77.</label>
                <s xml:id="vox74ivmps">Verður inndrigið eftir § 75, stk. 1, ella § 76 a, og hevur onkur endurgjaldskrav í sambandi við lógarbrotið, kann tað inndrigna verða brúkt til at dekka endurgjaldskravið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="didgn5ahfc">Sama er galdandi fyri lutir og virðir, sum eru inndrigin eftir § 75, stk. 2 og 3, um avgerð verður tikin um tað í dóminum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="apiajo4eu6">Hevur tann dømdi í onkrum av teimum førum, sum eru nevnd í stk. 1 og 2, goldið tí órættaða endurgjald eftir dómin, verður inndráttarupphæddin minkað samsvarandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 77a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 77 a.</label>
                <s xml:id="nfbmkmtvpy">Lutir kunnu inndragast, um stúrt verður fyri, at teir, vegna slag og í samband við aðrar ítøkiligar umstøður, fara at verða brúktir í eini revsiverdari gerð, og tað verður mett neyðugt til tess at fyribyrgja revsiverdu gerðini.</s>
                <s xml:id="mqxpcpsvpu">Undir somu treytum kunnu aðrir ognarlutir verða inndrignir, herímillum peningur.</s>
                <s xml:id="vpaulgkee5">§ 75, stk. 4, er somuleiðis galdandi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 78">
              <p>
                <label rend="bold">§ 78.</label>
                <s xml:id="s2crqldaqs">Revsiverd viðurskifti hava ikki við sær miss av borgarligum rættindum, herímillum rætt at virka sambært vanligum vinnubrævi ella sjóvinnubrævi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hxpkg5orxw">Tann, sum er dømdur fyri revsiverd viðurskifti, kann tó verða útihýstur frá at reka virksemi, sum krevur serliga almenna løggilding ella góðkenning, um framda gerðin gevur orsøk til at halda, at nærliggjandi vandi er fyri misnýtslu av starvinum ella vinnuni.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="cnrirqwl6i">Spurningar um, hvørt framda gerðin er til hindurs fyri at reka virksemi, sum nevnt er í stk. 2, skulu verða lagdir fyri rættin av ákæruvaldinum eftir áheitan antin frá honum, sum hevur fingið noktandi svar upp á umsókn um slíka løggilding ella góðkenning, ella frá viðkomandi myndugleika.</s>
                <s xml:id="u22at753bc">§ 59, stk. 2 er somuleiðis galdandi.</s>
                <s xml:id="iaxtlxrlva">Avgerðin verður tikin við úrskurði.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="ym4ke2gqgo">Ger rætturin av at útihýsa einum frá at reka viðkomandi virksemi, kann spurningurin leggjast fyri rættin av nýggjum, tó ikki fyrr enn 2 ár eru liðin.</s>
                <s xml:id="a35t62maoz">Viðkomandi myndugleiki kann tó geva løggildingina ella góðkenningina aftur, áðrenn 2 ára freistin er liðin.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 79">
              <p>
                <label rend="bold">§ 79.</label>
                <p>
                  <label rend="bold">§ 79.</label>
                  <s xml:id="vvj4wfwb2i">Tann, ið rekur virksemi, sum er nevnt í § 78, stk. 2, kann við dómi fyri revsiverd viðurskifti missa rættin til at halda áfram við at reka viðkomandi virksemi ella til at reka tað á ávísan hátt, um framda gerðin gevur orsøk til at halda, at nærliggjandi vandi er fyri misnýtslu av starvinum ella støðuni.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="cbvat4gswe">Tá ið serligar umstøður tala fyri tí, er sama galdandi fyri at reka annað virksemi.</s>
                  <s xml:id="i7v36hrcyz">Eftir somu reglu kann verða frádømdur rætturin til at vera í leiðsluni av einum vinnuvirki her á landi ella uttanlands, uttan at ábyrgjast persónliga og óavmarkað fyri skyldurnar hjá vinnuvirkinum.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="kvndsg5ylt">Frádømingin kann vara úr 1 upp í 5 ár, roknað frá endaligum dómi.</s>
                  <s xml:id="xompiql34v">Frádømingin kann eisini vara í óásetta tíð, men í hesum føri skal, tá ið 5 ár eru liðin, spurningurin um framhaldandi útihýsing frá viðkomandi virksemi leggjast fyri rættin sambært reglunum í § 78, stk. 3 og 4.</s>
                  <s xml:id="w7nbwhuhj5">Tá ið serligar umstøður tala fyri tí, kann løgmálaráðharrin geva loyvi til, at spurningurin verður lagdur fyri rættin, áðrenn freistin, sum er nevnd í 2. pkt. er liðin.</s>
                </p>
                <p>
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:id="wnz7wgu7qg">Undir viðgerðini av teimum málum, sum eru nevnd í stk. 1 og 2, kann rætturin við úrskurði útihýsa viðkomandi frá at reka virksemið, til málið er endaliga avgjørt.</s>
                  <s xml:id="npk2bwm66a">Í dóminum kann verða ásett, at tað ikki hevur steðgandi virknað at skjóta málið inn fyri hægri rætt.</s>
                </p>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 10</label> <lb/> At áseta revsing</head>
            <div n="§ 80">
              <p>
                <label rend="bold">§ 80.</label>
                <s xml:id="xh6wiceo4f">Tá ið revsing verður ásett, skal við fyriliti fyri einsháttaðari rættarreglunýtslu leggjast dentur á grovleikan á lógarbrotinum og á upplýsingar um gerningsmannin.</s>
              </p>
              <pb n="11"/>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ip5obxuudy">Tá ið mett verður um grovleikan á lógarbroti, skal atlit takast at tí skaða, vanda og teirri skemd, ið lógarbrotið hevur við sær, og hvat gerningsmaðurin skilti ella átti at havt skilt.</s>
                <s xml:id="axbvegoonw">Tá ið mett verður um upplýsingarnar um gerningsmannin, skal atlit takast at vanligu persónligu og sosialu viðurskiftum hansara, at viðurskiftum hansara fyri og eftir gerðina og orsøkum hansara til gerðina.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="jm73dvrfd3">Í meting sambært stk. 2 er tað ikki at rokna sum linnandi umstøður, at gerðin er grundað á trúgv, mentanarlig viðurskifti ella tílíkt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 81">
              <p>
                <label rend="bold">§ 81.</label>
                <seg>Tá ið revsing verður ásett, skal tað vanliga roknast sum skerpandi umstøður:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin áður er revsaður, og tað hevur týdning fyri málið,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>at fleiri hava framt gerðina í felag,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er serliga væl løgd til rættis ella er liður í víðfevndum lógarbrotum,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin ætlaði, at gerðin skuldi hava munandi álvarsamari avleiðingar, enn hon fekk,</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur víst serligt fyrilits- loysi,</seg>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin hevur støði í annans etniska uppruna, trúgv, kynsliga samleika ella tílíkt,</seg>
                  </item>
                  <label>7)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin hevur støði í lógligari framsøgn hjá tí órættaða í almennum orðaskifti,</seg>
                  </item>
                  <label>8)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd undir útinning av almennari tænastu ella starvi ella við misnýtslu av starvi ella serligum álitissambandi annars,</seg>
                  </item>
                  <label>9)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur fingið annan persón at viðvirka til gerðina við tvingsli, sviki ella við at misnýta annans unga aldur ella munandi fíggjarligu ella persónligu trupulleikar, mang- landi innlit, gáloysni ella bundinskap,</seg>
                  </item>
                  <label>10)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur viðvirkað til lógar- brot, sum er framt av barni undir 15 ár,</seg>
                  </item>
                  <label>11)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur misnýtt verjuleysu støðuna hjá tí órættaða,</seg>
                  </item>
                  <label>12)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd av persóni, sum:</seg>
                    <list rend="numbered">
                      <label>1)</label>
                      <item>
                        <seg>er varðhaldsfongslaður ella undir fyriskipan, ið kemur í staðin fyri varðhaldsfongsling,</seg>
                      </item>
                      <label>b)</label>
                      <item>
                        <seg>situr revsing ella aðra frælsisskerjandi revsirættarliga rættarfylgju, ella</seg>
                      </item>
                      <label>c)</label>
                      <item>
                        <seg>hevur seg undan revsing ella aðrari frælsisskerjandi revsirættarligari rættarfylgju,</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </item>
                  <label>13)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd av persóni, sum hevur verið varðhaldsfongslaður ella undir fyriskipan, ið kemur í staðin fyri varðhaldsfongsling, ella av persóni, sum hevur sitið revsing ella aðra frælsisskerjandi revsirættarliga rættarfylgju, og gerðin er framd ímóti stovninum ella ímóti persóni, sum er í starvi á stovninum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>14)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin hevur støði í útinningini av almennari tænastu ella starvi hjá tí órættaða ella nærmastu hansara.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 82">
              <p>
                <label rend="bold">§ 82.</label>
                <seg>Tá ið revsing verður ásett, skal tað vanliga verða roknað sum linnandi umstøður:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin ikki var fyltur 18 ár, tá ið gerðin varð framd,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur høgan aldur, og tá ið brúk av vanligari revsing er óneyðug ella skaðilig,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin gongur at markinum at vera fevnd av revsingarloysisgrund,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur handlað í umberandi ókunnleika um ella umberandi misskiljing av rættarreglum, sum forbjóða ella áleggja, at gerðin verður framd,</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd í sinnismuni, sum tann órættaði ella persónar, ið hava tilknýti til hansara, hava elvt til við einum álopi av órøttum ella við grovari niðran,</seg>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd sum fylgja av tvingsli, sviki ella við at misnýta unga aldur gerningsmansins ella munandi fíggjarligu ella persónligu trupulleikar, manglandi innlit gáloysni ella bundinskap hansara,</seg>
                  </item>
                  <label>7)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerðin er framd í sterkari samkenslu ella sinnisrørslu, ella tað eru aðrar serligar upplýsingar um sinnisstandin hjá gerningsmanninum ella umstøðurnar annars í sambandi við gerðina,</seg>
                  </item>
                  <label>8)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin sjálvboðin hevur forðað fyri ella hevur roynt at forðað fyri tí vanda, sum er skaptur við teirri revsiverdu gerðini,</seg>
                  </item>
                  <label>9)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin sjálvboðin hevur meldað seg og hevur givið treytaleysa ájáttan,</seg>
                  </item>
                  <label>10)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur givið upplýsingar, sum eru avgerandi fyri uppkláringina av revsiverdum gerðum, sum onnur hava framt,</seg>
                  </item>
                  <label>11)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin hevur afturbøtt ella hevur roynt at afturbøtt tann skaða, sum er skaptur við teirri revsiverdu gerðini,</seg>
                  </item>
                  <label>12)</label>
                  <item>
                    <seg>at gerningsmaðurin orsakað av teirri revsiverdu gerðini missir rættin til eitt av teimum í § 79 nevndu rættindum, ella skal tola aðrar fylgjur, ið kunnu javnsetast við revsing,</seg>
                  </item>
                  <label>13)</label>
                  <item>
                    <seg>at revsimálið ímóti gerningsmanninum ikki er avgreitt innan fyri rímiliga tíð, uttan at tað kann lastast gerningsmanninum, ella</seg>
                  </item>
                  <label>14)</label>
                  <item>
                    <seg>at so long tíð er liðin, síðan tann revsiverda gerðin varð framd, at vanlig revsing er óneyðug.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 83">
              <p>
                <label rend="bold">§ 83.</label>
                <s xml:id="bljuawxgpn">Revsingin kann minkast niður um ta ásettu revsirammuna, tá ið upplýsingar um gerðina, gerningsmannin ella onnur viðurskifti avgerandi tala fyri tí.</s>
                <s xml:id="zwodfvz6zy">Eru umstøðurnar aðramáta linnandi, kann revsingin detta burtur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 84">
              <p>
                <label rend="bold">§ 84.</label>
                <s xml:id="egtm2dfs52">Ein treyt fyri at nýta áseting um herda revsing ella aðra rættarfylgju í endurtøkuførum er, at gerningsmaðurin, áðrenn hann aftur breyt lógina, er funnin sekur í at hava framt revsiverda gerð, sum lógin gevur endurtøkuvirknað á ta nú framdu <pb n="12"/> gerðina, ella roynd at fremja ella at viðvirka til slíka gerð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="iebnnogyqq">Rætturin kann geva revsidómum, ið eru sagdir uttan fyri ríkið sama endurtøkuvirknað sum teimum, ið eru sagdir her á landi.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="x476nq27lg">Endurtøkuvirknaður endar, tá ið tað, áðrenn nýggja revsiverda gerðin varð framd, eru liðin 10 ár, síðan fyrr dømda revsingin er sitin, endaliga eftirgivin ella burturdottin.</s>
                <s xml:id="okze7vi2es">Var fyrr dømda revsingin sektarrevsing, verður nevnda freist roknað frá dagfestingini á tí endaliga dóminum ella sektaravgerðini.</s>
                <s xml:id="p4de7scjcm">Í treytaðum dómi verður freistin roknað frá tí endaliga dóminum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 85">
              <p>
                <label rend="bold">§ 85.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 86">
              <p>
                <label rend="bold">§ 86.</label>
                <s xml:id="h6k2ashr2h">Hevur tann dømdi verið handtikin, varðhaldsfongslaður ella innlagdur til sálarkanningar, verður dømda fongsulsrevsingin stytt við so nógvum byrjaðum døgum, sum frælsistøkan ella innleggingin hava vart.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ga3a7ityo5">Frælsistøka, styttri enn 24 tímar, hevur ikki stytting við sær.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="qd3ygil7ux">Hevur tann dømdi undir frælsistøkuni verið avbyrgdur eftir avgerð hjá rættinum, verður dømda fongsulsrevsingin stytt ein dag afturat fyri hvørt byrjað tíðarskeið upp á tríggjar dagar, ið tann dømdi hevur verið avbyrgdur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="dmsqpmveot">Dómurin skal upplýsa um longdina á teirri frælsistøku, innlegging ella avbyrging, sum hevur stytting við sær.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="zsnyygm66u">Rætturin kann sum undantak gera av, at øll revsingin er at rokna sum sitin, hóast dømda revsingin er longri enn tíðin, sum tann dømdi hevur verið frælsisskerdur ella innlagdur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="n2ugb5ctr4">Verður dómsskot burturvíst ella tikið aftur, verður henda avgerð tikin av yvirskipaða rættinum við samtykt.</s>
                <s xml:id="iaiu4nhanf">Er sektarrevsing dømd, skal í dóminum vera ásett, at sektin heilt ella lutvíst er at rokna sum staðin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                <s xml:id="aquum234vm">Verður dømt eftir § 58, stk. 1, skal stytting gerast í treytaleysa partinum av revsingini.</s>
                <s xml:id="r7oldt3sdu">Í dóminum kann tó verða ásett, at stytting ikki ella bert lutvíst skal gerast í treytaleysa partinum av revsingini.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                <s xml:id="e23b6llgf3">Er samfelagstænasta dømd, skal stytting, ið sambært stk. 7 ikki verður gjørd í møguliga treytaleysa partinum av revsingini, gerast lutfalsliga í dømda tímatalinum av samfelagstænastu.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 9.</label>
                <s xml:id="r543iiet3r">Ásetingarnar í stk. 1-8 eru at nýta á sama hátt í rættaravgerð eftir § 60, stk. 1, nr. 3, ella § 66, stk. 1, nr. 1, tá ið tann, sum hevur fingið treytaðan dóm, áðrenn avgerðina hevur verið handtikin ella varðhaldsfongslaður.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 10.</label>
                <s xml:id="zdpdqkwvhb">Hevur tann dømdi verið handtikin, varðhaldsfongslaður ella innlagdur til sálarkanningar uttanlands, ger rætturin av, hvussu nógv tann dømda revsingin skal styttast.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 11.</label>
                <s xml:id="kz7ckfjfv2">Ásetingarnar í stk. 1, 1. og 2. pkt., eru somuleiðis galdandi fyri persónar, sum skulu inn at sita fongsulsrevsing, eftir at hava verið handtiknir ella varðhaldsfongslaðir fyri brot á fylgistreytir fyri náðing ella royndarleyslating.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 87">
              <p>
                <label rend="bold">§ 87.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 88">
              <p>
                <label rend="bold">§ 88.</label>
                <s xml:id="jxxas7oiui">Hevur onkur við einari ella fleiri gerðum framt fleiri lógarbrot, verður fyri hesi brot ásett felags revsing innan fyri ásettu revsirammuna ella, um fleiri revsirammur koma upp á tal, innan fyri ta strangastu teirra.</s>
                <s xml:id="t6wi3xxrel">Undir serliga skerpandi umstøðum kann revsingin vera upp til hálva aðru ferð ta harðastu revsingina, sum ásett er fyri eitthvørt av lógarbrotunum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="dazehyjeis">Hevur eitt av lógarbrotunum við sær fongsul, meðan eitt annað hevur við sær sekt, kann rætturin heldur enn felags fongsulsrevsing døma sekt og fongsul.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="whvhbqypsm">Hevur eitt av lógarbrotunum við sær dagsekt, meðan eitt annað hevur við sær sektarrevsing av øðrum slagi, ásetir rætturin felags dagsektarrevsing, um tað ikki eftir umstøðunum verður mett at vera rættari at áseta revsing fyri hvørt lógarbrot sær.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="r4brqcxraf">Hevur eitt av lógarbrotunum við sær fyriskipan eftir §§ 68-70 ella § 74 a, meðan eitt annað hevur við sær revsing, kann rætturin gera av, at henda revsing dettur burtur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 89">
              <p>
                <label rend="bold">§ 89.</label>
                <s xml:id="nglk2lktyw">Verður onkur, sum longu er dømdur revsing, harumframt funnin sekur í aðrari revsiverdari gerð, sum er framd áðrenn dómin, skal eykarevsing dømast, um so er, at revsingin hevði verið harðari, um dømt varð fyri gerðirnar samstundis.</s>
                <s xml:id="fuhvq5p7ft">Eykarevsing kann vera styttri enn ásett í § 33.</s>
                <s xml:id="cgql2bxxit">Er fyrr dømda revsingin ikki fullgjørd, skulu reglurnar í § 88 fylgjast, um til ber.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 89a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 89 a.</label>
                <s xml:id="y2b37eotlk">Í sambandi við dóm, har persónur verður dømdur til fyriskipan sambært §§ 68-70 ella § 74 a, kann rætturin taka avgerð um, at áður dømd revsing, ið ikki er fullgjørd, skal detta burtur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ilnovp3xhp">Verður persónur, sum er undir fyriskipan sambært §§ 68-70 ella § 74 a, dømdur revsing, kann rætturin taka avgerð um, at áður dømd fyriskipan skal detta burtur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 89">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 90-91.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 11</label> <lb/> Uppathald av rættarfylgjum av teirri revsiverdu <lb/> gerðini</head>
            <div n="§ 92">
              <p>
                <label rend="bold">§ 92.</label>
                <s xml:id="lpqtiliwze">Lógarbrot verður ikki revsað, tá ið tað er fyrnað sambært §§ 93-94.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 93">
              <p>
                <label rend="bold">§ 93.</label>
                <seg>Fyrningarfreistin er:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>2 ár, tá ið heimild ikki er fyri harðari revsing enn fongsul í 1 ár fyri lógarbrotið.</seg>
                  </item>
                  <label>2</label>
                  <item>
                    <seg>5 ár, tá ið heimild ikki er fyri harðari revsing enn fongsul í 4 ár.</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>10 ár, tá ið heimild ikki er fyri harðari revsing enn fongsul í 10 ár.</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>15 ár, tá ið heimild ikki er fyri harðari revsing enn fongsul í ávísa tíð.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Fyrningarfreistin er ongantíð minni enn 5 ár fyri:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>brot á § 296, stk. 3, § 297, stk. 2, og § 302, stk. 2 í hesi løgtingslóg, og</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>brot á skattalóggávuna, tolllóggávuna, avgjaldslóggávuna ella stuðulslóggávuna, ið geva ella kunnu geva vinning av órøttum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="sh2qymq7r5">Fyrningarfreistin er ongantíð minni enn 10 ár fyri brot á § 223, stk. 1, § 225, samanber við § 223, stk. 1 í hesi løgtingslóg ella § 139 í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="e4tjlwxkc5">Hevur onkur við somu gerð framt fleiri lógarbrot, sum tað sambært stk. 1 og 2 galda ymsar fyrningarfreistir fyri, skal longsta fyrningarfreistin av hesum galda fyri øll brotini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 93a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 93 a.</label>
                <s xml:id="yyoyie5qnx">Revsiábyrgd fyrnast ikki, tá ið lógarbrotið er fevnt av millumtjóða sáttmála, ið Føroyar hava tikið undir við, og sáttmálin ásetir, at revsiábyrgdin ikki fyrnast.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 93b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 93 b.</label>
                <s xml:id="ipk3yohvlg">Revsiábyrgd fyrnast ikki, tá ið lógarbrotið er fevnt av § 157 a.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 94">
              <p>
                <label rend="bold">§ 94.</label>
                <s xml:id="sadyliyftb">Fyrningarfreistin verður roknað frá tí degi, tá ið revsiverda gerðin ella undanlátið er hildið uppat.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="jf6mkfml62">Tá ið revsingarbærið er treytað av ella verður ávirkað av fylgju ella aðrari seinni hending, verður freistin tó roknað frá tí, at fylgjan ella hendingin byrjaði.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="weoiqxzxru">Er brotið framt á føroyskum skipi uttan fyri ríkið, verður freistin roknað frá tí degi, at skipið er komið í føroyska havn.</s>
                <s xml:id="kbaobyohyz">Freistarbyrjanin kann tó ikki útsetast í meira enn 1 ár eftir hesi áseting.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="god2rr7ovi">Fyri brot á §§ 210 og 216-224, § 225 sambært §§ 216-224, § 226, § 227, stk. 1, § 245 a, § 246, samanber við § 245 a, § 260, stk. 2, og § 262 a, stk. 2, móti einum persóni undir 18 ár, ella á §§ 229 og 232 móti einum barni undir 15 ár, verður fyrningarfreistin tó í fyrsta lagi roknað frá tí degi, at tann órættaði fyllir 21 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="sybmxfuvdp">Sama sum í stk. 4 er galdandi fyri brot á §§ 244, 245 og 246, tá ið talan er um fosturtøku, fosturfækkan ella sterilisering móti einum persóni undir 18 ár uttan samtykki, um hetta ikki er heimilað í lóg.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="nyre7dfxds">Um gerningsmaðurin við harðskapi, ólógligum tvingsli sambært § 260 ella við aðrari revsiverdari gerð hevur tvingað tann órættaða til ikki at melda lógarbrotið til løgregluna, verður fyrningarfreistin tó í fyrsta lagi roknað frá tí løtu, at tvingsilin er hildin uppat.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                <s xml:id="slzo65bigf">Fyrningarfreistin verður slitin, tá ið viðkomandi verður kunnaður um skuldsetingina, ella tá ið ákæruvaldið biður um rættargangsstig, sum hava við sær, at viðkomandi verður skuldsettur.</s>
                <s xml:id="nngilbws5j">Fyrningarfreistin fyri ábyrgdini hjá løgfrøðiligum persóni kann verða slitin við at kunnuggera tað fyri persóni, ið sambært § 205 í rættargangslógini kann taka ímóti kunnuggeringum vegna tann løgfrøðiliga persónin.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 8.</label>
                <s xml:id="ee5ufhcyfg">Verður rættarsókn slept, uttan at verða umgjørd av yvirskipaðum ákæruvaldi áðrenn vanligu freistina fyri umgerð, heldur fyrningarfreistin áfram, sum um rættarsókn ikki hevði verið.</s>
                <s xml:id="cl2diiub4z">Hetta er eisini galdandi, tá ið rættarsókn steðgar í óásetta tíð.</s>
                <s xml:id="clpfbo243x">Kemst steðgurin av, at tann ákærdi hevur sloppið sær undan rættarsóknini, telur rættarsóknartíðin ikki við, tá ið fyrningarfreistin verður roknað.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 95">
              <p>
                <label rend="bold">§ 95.</label>
                <seg>Tá ið ein gerð ikki kann revsast, av tí at hon er fyrnað, kann hon heldur ikki hava við sær:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>rættarfylgjur eftir §§ 68-70, § 74 a, § 164, stk. 5, ella § 236,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>inndrátt, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>rættindamiss.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="svp73bnmpz">Fyrningarfreistin er tó ongantíð styttri enn 5 ár fyri inndrátt, og fyri inndrátt eftir § 75, stk. 1 ongantíð styttri enn 10 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 96">
              <p>
                <label rend="bold">§ 96.</label>
                <s xml:id="f3zx2rvp6o">Rætturin til privata átalu og til at biðja um almenna átalu dettur burtur, tá ið tann, sum hevur átalurættin, ikki hevur stevnt ella biðið um átalu innan 6 mánaðir eftir, at hann hevur fingið slíka vitan, at hann hevur nóg gott grundarlag til at stevna ella at biðja um átalu.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="v6eam4fua6">Eru fleiri, sum hava átalurætt ella eru sek, verður freistin roknað fyri hvønn sær.</s>
                <s xml:id="j3tgdyk7q3">Um so er, at freistin til at biðja um almenna átalu er farin fyri ein av teimum seku, men ikki hjá hinum, ger ákæruvaldið tó av, um ein áheitan um at reisa átalu ímóti teimum verður eftirlíkað.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="gomykcrccq">Rætturin til at reisa privata átalu ella til at biðja um almenna átalu dettur burtur 6 mánaðir eftir, at tann órættaði er deyður.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="j3gkins6h3">Fellur eingin avgerð um revsingarkravið í máli, sum er lógsøkt við privatari átalu, heldur fyrningarfreistin fram, og tann tíð, rættarsóknin hevur vart, verður ikki tald uppí.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="qvch6nbl36">Ásetingarnar í stk. 1-4 galda eisini fyri ógilding eftir § 273, tó at fyrningarfreistin er 3 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 97">
              <p>
                <label rend="bold">§ 96.</label>
                <s xml:id="b5bkxpfvcl">Dømd fongsulsrevsing og onnur rættarfylgja av frælsisskerjandi slagi detta burtur við fyrning eftir reglunum í stk. 2-6.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Fyrningarfreistin er:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>5 ár fyri fongsul í upp til 1 ár og fyri fyriskipanir sambært § 74 a,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>10 ár fyri fongsul í meira enn 1 ár, men ikki meira enn 4 ár, og fyri fyriskipanir sambært §§ 68 og 69,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>15 ár fyri fongsul í meira enn 4 ár, men ikki meira enn 8 ár, og fyri trygdarvarðhald sambært § 70, og</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>20 ár fyri fongsul í meira enn 8 ár.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <pb n="14"/>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="k25tqh4qrn">Fyrningarfreistin verður roknað frá teirri løtu, ið dómurin kundi verið fullgjørdur sambært vanligu reglunum í lóggávuni.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <seg>Upp í fyrningarfreistina verður ikki roknað tann tíð, har:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>fullgerð er útsett við treytaðum dómi ella treytaðari náðing,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>viðkomandi situr aðra fongsulsrevsing ella er undir aðrari revsirættarligari rættarfylgju av frælsisskerjandi slagi, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>fullgerðin verður tarnað, tí at viðkomandi sleppur sær undan henni.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="ymo3tqjham">Fyrningarfreistin verður slitin, tá ið fullgerðin byrjar.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:id="cqwlzl6ikp">Er avgerð tikin um innafturseting eftir royndarleyslating ella royndarútskriving ella eftir treytaða náðing fyri part av revsing, verður fyrningarfreistin fyri írestandi revsingina ella írestandi partin av aðrari rættarfylgju roknað frá tí, at avgerðin um innafturseting er tikin.</s>
                <s xml:id="tohyexdzbu">Verður fullgerðin avbrotin á annan hátt enn við royndarleyslating, royndarútskriving ella náðing, verður freistin roknað frá avbrotinum, samanber tó við stk. 4, nr. 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 97a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 97 a.</label>
                <seg>Er umbøn um úttøku ikki innlatin áðrenn, dettur sekt burtur eftir:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>5 árum, um sektin ikki er størri enn 10.000 kr., og</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>10 árum, um sektin er størri enn 10.000 kr.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="uywonuwyrk">Umskiftisrevsing fyri sekt dettur burtur eftir 3 árum, um fullgerðin ikki er byrjað áðrenn.</s>
                <s xml:id="w7hdq7imfq">Er sektin størri enn 10.000 kr., er freistin tó 5 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="s3dzsypixb">Tær fyrningarfreistir, sum eru nevndar í stk. 1, verða roknaðar frá teirri løtu, tá ið avgerðin kundi verið fullgjørd sambært vanligu reglunum í lóggávuni.</s>
                <s xml:id="kcibbwyz2h">Upp í freistirnar verður ikki roknað tann tíð, har fullgerð er útsett við treytaðum dómi ella treytaðari náðing.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="mn5dc7qd3k">Fyrningarfreistin fyri inndráttarkrav er 10 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 97b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 97 b.</label>
                <s xml:id="frqvenebxm">Revsirættarligar rættarfylgjur kunnu ikki fullgerast, eftir at tann dømdi er deyður.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wtp75bzv7g">Ákæruvaldið kann tó leggja spurningin um at framleingja inndrátt fyri Føroya rætt.</s>
                <s xml:id="xaj45ir3k3">Inndrátturin kann bert framleingjast fyri lutir ella upphæddir, sum eru fingin sum úrtøka frá revsiverdu gerðini, ella sum svara til slíka úrtøku.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="evw3qezit2">Rætturin kann broyta avgerðina um inndráttin soleiðis, at ein upphædd verður inndrigin í staðin fyri lutir.</s>
                <s xml:id="xn5ldjk3eg">Avgerðin hjá rættinum verður tikin við úrskurði.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="y4uofjmte2">Avgerðir eftir § 164, stk. 5, kunnu fullgerast, eftir at tann dømdi er deyður.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 97c">
              <p>
                <label rend="bold">§ 97 c.</label>
                <s xml:id="bswxlhpnwk">Á sama hátt sum viðvíkjandi revsing kann náðing gevast viðvíkjandi inndrátti.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="bold center"><label>Partur II</label> <lb/> Serligur partur</head>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 12</label> <lb/> Landasvik og onnur brotsverk ímóti <lb/> sjálvsavgerðarrætti og trygd Føroya fólks o.a.</head>
            <div n="§ 98">
              <p>
                <label rend="bold">§ 98.</label>
                <s xml:id="iq64sl2kq7">Tann, sum fremur eina gerð, ið miðar eftir við útlendskari hjálp, við valdsnýtslu ella við hóttan um valdsnýtslu at loysa ella leggja Føroyar ella partar av Føroyum undir fremmant vald, verður revsaður við fongsli í upp til lívstíð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="eyigo72fzr">Eftir ásetingini í stk. 1 verður eisini tann revsaður, sum við nevnda endamáli skipar fyri umfatandi sabotasju, framleiðslustongsli ella ferðslustongsli, og tann, sum luttekur í slíkum virksemi og er vitandi um endamálið við tí.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 99">
              <p>
                <label rend="bold">§ 99.</label>
                <s xml:id="tfezhvhww2">Tann, sum fremur eina gerð, ið miðar eftir at koma Føroyum ella okkara sameindu út í kríggj, herseting ella annan fíggindaskap, sum til dømis avbyrging ella annan tvingsil, ella sum aðramáta virkar fyri at skerja avgerðarrætt Føroya við útlendskari hjálp, verður revsaður við fongsli í upp til lívstíð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="vv6jjo7kvz">Við herseting er her og aðrastaðni í kapitlunum 12 og 13 at skilja fremmand herseting av Føroyum, tá ið og so leingi hon verður sett í verk við valdsnýtslu ella við hóttan um valdsnýtslu.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 100">
              <p>
                <label rend="bold">§ 100.</label>
                <s xml:id="q74b6b4fzd">Tann, sum við almennum útsøgnum eggjar til ella sum fremur eyðsýndan vanda fyri fíggindaskapi ímóti Føroyum, verður revsaður við fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="igw5h72lgz">Tann, sum við almennum útsøgnum eggjar til ella sum fremur eyðsýndan vanda fyri, at fremmandavald leggur seg út í føroysk viðurskifti, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 101">
              <p>
                <label rend="bold">§ 101.</label>
                <s xml:id="df2aem7mpp">Tann, sum við kríggi, herseting ella øðrum fíggindaskapi í hyggju fremur eina gerð, sum fyrireikar stuðul til fíggindan, verður revsaður við fongsli í upp til 16 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 102">
              <p>
                <label rend="bold">§ 102.</label>
                <s xml:id="w64fz3nxxc">Tann, sum í kríggi ella undir herseting stuðlar fíggindanum við ráði ella verki, ella sum fyri at fremja fíggindalig áhugamál veikir stríðsføri ríkisins ella stríðsfelaga tess, verður revsaður við fongsli í upp til 16 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Sum stuðul til fíggindan eru at rokna hesi viðurskifti:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="nwmgj7lskm">Innskriving til ella hertænasta fyri vápnað lið hjá fíggindaligum hernaðarvaldi ella hersetingarvaldi ella fyri tilknýtta hernaðardeild ella løgregludeild ella aðra tílíka deild ella annan tílíkan felagsskap.</s>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="o6y3ijbvlq">Sivilt funktionerarbeiði undir løgreglumyndugleika ella fongsulsmyndugleika hjá fíggindaligum hernaðarvaldi ella hersetingarvaldi, um arbeiðið fevnir um luttøku í avhoyringum ella vaktarhaldi av fangum.</s>
                  </item>
                  <pb n="15"/>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="jdqguar7ze">Smettan ella líknandi gerð, sum elvir til, at onkur verður handtikin ella verður fyri handtøku ella meini av fíggindaligum myndugleika ella samstarvandi felagsskapi ella persóni.</s>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="jc4gtckav3">Propaganda fyri fíggindaligt hernaðarvald ella hersetingarvald, herímillum virksemi sum útgevari, ritstjóri ella fyrisitari á dagblaði, tíðarriti, forlagi ella tíðindastovu, sum arbeiðir fyri at fremja fíggindalig áhugamál.</s>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <s xml:id="pbgzg4bnkv">Munandi fíggjarligur stuðul til at fremja propagandu soleiðis sum hon er lýst undir nr. 4, ella til flokk ella felagsskap, sum á óhøviligan hátt samstarvar við fíggindaliga hernaðarvaldið ella hersetingarvaldið ella fremur áhugamál tess.</s>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="b3scjiw4nt">Er talan um smettan sambært stk. 2, nr. 3, sum er gjørd undir slíkum umstøðum, at gerningsmaðurin hevur skilt, at hann er komin onkrum í hóttandi vanda fyri at missa lívið, fáa munandi skaða á likam ella heilsu, verða førdur av landinum ella verða frælsisskerdur í longri tíð, ella er brot framt á §§ 245, 246 ella 250 fyri á tann hátt at tvinga fram frágreiðing ella játtan ella aðramáta sum liður í mishandling av fangum, kann fongsul upp til lívstíð dømast.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 103">
              <p>
                <label rend="bold">§ 103.</label>
                <s xml:id="ynynneompn">Tann, sum í kríggi ella undir herseting, ella tá ið stórur vandi er fyri kríggi ella herseting, misrøkir sáttmála viðvíkjandi fyriskipanum, ið føroyskir myndugleikar av hesi orsøk hava avgjørt at seta í verk, ella sum aðramáta arbeiðir ímóti slíkum fyriskipanum, verður revsaður við fongsli í upp til 3 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qfhistuznj">Er sáttmálin misrøktur av grovum ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 4 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 104">
              <p>
                <label rend="bold">§ 104.</label>
                <s xml:id="mrmrmzbrfu">Tann, sum á óhøviligan hátt, beinleiðis ella gjøgnum millumlið, samstarvar vinnuliga við fíggindaligt hernaðarvald ella hersetingarvald, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 8 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="okonl6lpp6">Revsiábyrgd eftir stk. 1 kann verða løgd á ein og hvønn, sum hevur havt leiðandi starv í viðkomandi fyritøku.</s>
                <s xml:id="b5izncyiok">Revsiábyrgd kann somuleiðis verða løgd á onnur starvsfólk í fyritøkuni, um tey fyri sín part hava havt serliga ódámliga framferð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <seg>Tá ið gjørt verður av, um framferðin hevur verið óhøvilig, og hvussu óhøvilig hon hevur verið, skal umframt týdningin, sum fyritøkan hevur fyri tað fíggindaliga hernaðarvaldið ella hersetingarvaldið, serliga verða havt í huga, um viðkomandi:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>sjálvur hevur virkað fyri at fáa í lag, halda fram við ella víðka um handilssambandið,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>til frama fyri fíggindan av sínum eintingum hevur umskipað fyritøkuna ella hevur fingið ella hevur roynt at fáa størri ella skjótari framleiðslu enn kravt,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>hevur biðið fíggindan hjálpa sær mótvegis føroyskum myndugleikum til frama fyri egin áhugamál,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>hevur forðað ella roynt at forða føroyskum myndugleikum at fáa fulla atgongd at kunna seg um viðurskifti hjá fyritøkuni, ella</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>hevur fingið ella roynt at fáa órímiligan vinning ella aðrar fyrimunir, sum ikki hava verið rímiliga grundaðir handilsliga.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 105">
              <p>
                <label rend="bold">§ 105.</label>
                <s xml:id="nkyocrusn4">Tann, sum undir herseting fremur eina gerð, ið miðar eftir at fáa hersetingarvaldið ella felagsskap ella persón, ið samstarvar við tað, til at gera seg inn á avgerðarrættin hjá føroyskum myndugleikum, ella sum á óhøviligan hátt misnýtir samband við hersetingarvaldið ella felagsskap ella persón, ið samstarvar við tað, fyri at vinna sær sjálvum ella øðrum serligan fyrimun, verður revsaður við fongsli í upp til 8 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 106">
              <p>
                <label rend="bold">§ 106.</label>
                <s xml:id="wywesxpgng">Tann, sum virkar ímóti tørvi landsins í starvi, sum honum er latið fyri Føroyar at samráðast um ella avgera eitthvørt við fremmant land, verður revsaður við fongsli í upp til 16 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 107">
              <p>
                <label rend="bold">§ 107.</label>
                <s xml:id="uecotfuaob">Tann, sum í tænastu fyri fremmant vald ella fremmandan felagsskap ella til nýtslu hjá nøkrum, sum er í slíkari tænastu, kannar ella gevur upplýsingar um viðurskifti, ið skulu haldast loynilig við fyriliti fyri landsáhugamálum ella samfelagsáhugamálum, verður, sama um upplýsingarnar eru rættar ella ei, revsaður fyri njósnan við fongsli í upp til 16 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hkqpzavssg">Snýr tað seg um viðurskifti, sum nevnd eru í § 109, ella verður gerðin framd í kríggi ella undir herseting, kann revsingin vaksa til fongsul í upp til lívstíð.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 108">
              <p>
                <label rend="bold">§ 108.</label>
                <s xml:id="at2heavbvs">Tann, sum, hóast gerðin ikki kemur undir § 107, í aðramáta ger nakað, sum gevur fremmandari fregnartænastu møguleikan til, ella sum hjálpir henni til beinleiðis ella óbeinleiðis at virka í landinum, verður revsaður við fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="b7hnm7k66b">Snýr tað seg um upplýsingar um hernaðarlig viðurskifti, ella verður virksemið framt í kríggi ella undir herseting, kann revsingin vaksa til fongsul í upp til 12 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 109">
              <p>
                <label rend="bold">§ 109.</label>
                <s xml:id="m3txosxr6x">Tann, sum avdúkar ella víðarigevur upplýsingar um loyniligar samráðingar, ráðleggingar ella avgerðir hjá landinum í málum, sum trygd landsins ella rættindi við fremmand lond er treytað av, ella sum snúgva seg um týðandi samfelagsbúskaparlig áhugamál við útlond, verður revsaður við fongsli í upp til 12 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="tmtbjxygxv">Verða nevndu gerðir gjørdar av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 3 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 110">
              <p>
                <label rend="bold">§ 110.</label>
                <s xml:id="kkhml75cwd">Tann, sum falsar, oyðileggur ella burturbeinir skjal ella lut, sum hevur týdning fyri trygd landsins ella rættindi við fremmand lond, verður revsaður við fongsli í upp til 16 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="yicddyojhu">Verða nevndu gerðir gjørdar av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 3 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="16"/>
            <div n="§ 110a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 110 a.</label>
                <seg>Við sekt ella fongsli í upp til 3 ár verður tann revsaður, sum tilætlað ella av ósketni uttan neyðugt loyvi:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>greiðir frá, tekur mynd av ella á annan hátt avmyndar hernaðarligar verjustøðir, goymslur, deildir, vápn, útgerð ella tílíkt hjá ríkinum, sum ikki er almannaatgongt, ella sum margfaldar ella almannakunnger tílíkar frágreiðingar ella myndir, ella</seg>
                  </item>
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>almannakunnger avgerðir, sum snúgva seg um herbúgving til stríð ella aðra hernaðartilbúgving hjá ríkinum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 110b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 110 b.</label>
                <s xml:id="j7akj2hlqs">Við fongsli í upp til 8 ár verður tann revsaður, sum viðvirkar til, at fremmandavald ger seg inn á uttanveltastøðu ríkisins.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 110c">
              <p>
                <label rend="bold">§ 110 c.</label>
                <s xml:id="zcm3dk2gga">Tann, sum brýtur áseting ella forboð, ið givin eru sambært lóg sum vernd av verjufyriskipan ella uttanveltafyriskipan ríkisins, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 4 mánaðir ella undir serliga skerpandi umstøðum við fongsli í upp til 3 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ebkhoze3rb">Við sekt ella fongsli í upp til 4 mánaðir ella undir serliga skerpandi umstøðum við fongsli í upp til 4 ár verður tann revsaður, sum brýtur áseting ella forboð, ið givin eru sambært lóg fyri at kunna røkja skyldur ríkisins sum limur í Sameindu Tjóðum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="uczk57p5rc">Verður brot framt á stk. 1 ella 2 av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 110d">
              <p>
                <label rend="bold">§ 110 d.</label>
                <s xml:id="s3bk42bl3l">Verður nakað av teimum brotsverkum, sum lýst eru í kapitlunum 25, 26 og 27, framt ímóti útlendskum ríkisleiðara ella leiðara á útlendskari sendistovu, kann revsingin, sum har er lýst, vaksa við upp í eina helvt, um ikki gerðin er fevnd av kapitli 13.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 110e">
              <p>
                <label rend="bold">§ 110 e.</label>
                <s xml:id="su4sa5k3tz">Við sekt ella fongsli í upp til 2 ár verður tann revsaður, sum alment háðar fremmanda tjóð, fremmant land, flagg tess ella annað viðurkent tjóðarmerki ella flaggið hjá Sameindu Tjóðum ella hjá Evroparáðnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 110f">
              <p>
                <label rend="bold">§ 110 f.</label>
                <s xml:id="eqfakklysz">Brotsverk í hesum kapitli verða altíð lógsøkt við almennari átalu eftir boðum frá løgmálaráðharranum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 110g">
              <p>
                <label rend="bold">§ 110 g.</label>
                <s xml:id="jxxezeist7">Á sama hátt verður tann revsaður, sum fremur tær í §§ 98-110 nevndu gerðir mótvegis danska statinum ella myndugleikum hansara herundir kongi, Fólkatingi og Hægstarætti.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 13</label> <lb/> Brotsverk ímóti stýrisskipan og <lb/> landsmyndugleikum føroyinga, yvirgangur o.a.</head>
            <div n="§ 111">
              <p>
                <label rend="bold">§ 111.</label>
                <s xml:id="cf7zhimyeg">Tann, sum fremur eina gerð, ið miðar eftir við útlendskari hjálp, valdsnýtslu ella hóttan um valdsnýtslu at broyta stýrisskipanina ella at seta hana úr gildi, verður revsaður við fongsli í upp til lívstíð.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 112">
              <p>
                <label rend="bold">§ 112.</label>
                <s xml:id="vg2cuvzpga">Tann, sum fremur eina gerð, ið miðar eftir at taka lívið av tí, sum við heimild í stýrisskipanini leiðir landsstýrið, verður revsaður við fongsli í minst 6 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 113">
              <p>
                <label rend="bold">§ 113.</label>
                <s xml:id="oetsgli4sn">Tann, sum ger seg inn á trygd ella frælsi Løgtingsins ella aðramáta fremur eina gerð, ið miðar eftir við valdsnýtslu ella hóttan um valdsnýtslu at noyða Løgtingið til at taka eina avgerð ella at forða tí í at virka frítt og frælst, verður revsaður við fongsli í upp til 16 ár ella undir serliga skerpandi umstøðum við fongsli í upp til lívstíð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hkcislxhdb">Somu revsing fær tann, sum á samsvarandi hátt loypur á ella fremur tvingsil ímóti tí, sum við heimild í stýrisskipanini leiðir landsstýrið, ella ímóti landsstýrismonnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 114">
              <p>
                <label rend="bold">§ 114.</label>
                <seg>Fyri yvirgang verður tann revsaður við fongsli í upp til lívstíð, sum við ætlan um at loypa stóra ræðslu á íbúgvarnar í einum landi, ella av órøttum at tvinga føroyskar ella útlendskar almennar myndugleikar ella altjóða felagsskap til at gera ella lata vera við at gera okkurt, ella at avlaga ella oyðileggja grundleggjandi politiska, stýrisskipanarliga, búskaparliga ella samfelagsliga bygnaðin í einum landi ella altjóða felagsskapi, fremur eina ella fleiri av fylgjandi gerðum, tá ið slag av gerð ella samanhangurin, gerðin verður framd í, kann gera einum landi ella altjóða felagsskapi munandi skaða:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>Manndráp eftir § 237.</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>Grovan harðskap eftir §§ 245 ella 246.</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>Frælsistøku eftir § 261.</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>Órógv á ferðslutrygdina eftir § 184, stk. 1, ólógligt órógv á raksturin av vanligum samferðslutólum o.ø. eftir § 193, stk. 1, ella umfatandi herverk eftir § 291, stk. 2, um hesi lógarbrot verða framd á ein hátt, sum kann koma mannalívum í vanda ella hava við sær munandi fíggjarligt tap.</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>Rán av flutningsfari eftir § 183 a.</seg>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <seg>Brot á lóggávuna um vápn og spreingievni undir serliga skerpandi umstøðum eftir § 192 a.</seg>
                  </item>
                  <label>7)</label>
                  <item>
                    <seg>Eldáseting eftir § 180, spreinging, spjaðing av skaðaelvandi loftevni, vatnflóð, skipbrot ella aðra flutningsvanlukku eftir § 183, stk. 1 og 2, heilsuskaðiliga dálking av vatnveiting eftir § 186, stk. 1, heilsuskaðiliga dálking av lutum, ætlað til vanliga útbreiðslu o.a. eftir § 187, stk. 1.</seg>
                  </item>
                  <label>8)</label>
                  <item>
                    <seg>Handhavan ella nýtslu o.a. av geislavirknum evnum eftir § 192 b.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wati6odktv">Á sama hátt verður tann revsaður, sum við teirri tilætlan, ið nevnd er í stk. 1, flytur vápn ella spreingievni.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="klzepuvgmk">Á sama hátt verður eisini tann revsaður, sum við teirri tilætlan, ið nevnd er í stk. 1, hóttir við at fremja onkra av teimum gerðum, sum nevndar eru í stk. 1 og 2.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="17"/>
            <div n="§ 114a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 114 a.</label>
                <s xml:id="jq2lf46r2f">Verður ein av gerðunum í nr. 1-7 framd, uttan at treytirnar fyri at revsa eftir § 114 eru til staðar, kann revsingin fara upp um strangastu revsingina fyri lógarbrotið við upp í eina helvt.</s>
                <seg>Er strangasta revsing fyri viðkomandi gerð minni enn 4 ára fongsul, kann hon tó vaksa til fongsul í upp til 6 ár:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>Brot á § 180, § 181, stk. 1, § 183, stk. 1 ella 2, § 183 a, § 184, stk. 1, § 192 a, § 193, stk. 1, §§ 237, 244-246, 250, § 252, stk. 1, § 266, § 288 ella § 291, stk. 1 ella 2, tá ið gerðin er fevnd av artikli 1 í millumtjóðasáttmála frá 16. desember 1970 um at basa ólógligari valdstøku av loftførum, artikli 1 í millumtjóðasáttmála frá 23. september 1971 um at basa ólógligum gerðum ímóti trygdini í sivilu loftferðsluni ella artikli 2 í ískoytissáttmálanum frá 24. februar 1988 um at basa ólógligum valdsgerðum í floghavnum, sum avgreiða altjóða sivilu loftferðsluna, sambært skjali 1, nr. 1 og 2.</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>Brot á § 180, § 181, stk. 1, § 183, stk. 1 ella 2, § 184, stk. 1, §§ 237, 244-246, 250, § 252, stk. 1, § 260, § 261, stk. 1 ella 2, § 266 ella § 291, stk. 1 ella 2, tá ið gerðin er fevnd av artikli II í millumtjóðasáttmála frá 14. desember 1973 um at fyribyrgja og revsa brotsverk ímóti altjóða vardum persónum, herímillum sendifólkum, sambært skjali 1, nr. 3.</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>Brot á § 261, stk. 1 ella 2, tá ið gerðin er fevnd av artikli 1 í millumtjóðasáttmála frá 17. desember 1979 ímóti gíslatøku, sambært skjali 1, nr. 4.</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>Brot á § 180, § 181, stk. 1, § 183, stk. 1 ella 2, § 186, stk. 1, §§ 192 a, 192 b, 237, 244-246, 260, 266, 276, 278, 279, 279 a, 281, 288 ella § 291, stk. 2, tá ið gerðin er fevnd av artikli 7 í IAEA-sáttmálanum, Sáttmálanum hjá The International Atomic Energy Agency, frá 3. mars 1980 um fysiska vernd av kjarnorkutilfari, sambært skjali 1, nr. 5.</seg>
                  </item>
                  <label>5)</label>
                  <item>
                    <seg>Brot á § 180, § 181, stk. 1, § 183, stk. 1 ella 2, § 183 a, § 184, stk. 1, § 192 a, § 193, stk. 1, §§ 237, 244-246, § 252, stk. 1, §§ 260, 266, 288 ella § 291, stk. 1 ella 2, tá ið gerðin er fevnd av artikli 3 í millumtjóðasáttmála frá 10. mars 1988 um at basa ólógligum gerðum ímóti sjótrygdini ella artikli 2 í ískoytissáttmálanum frá 10. mars 1988 um at basa ólógligum gerðum ímóti trygdini á fastfestum oljupallum á landgrunninum, sambært skjali 1, nr. 6 og 7.</seg>
                  </item>
                  <label>6)</label>
                  <item>
                    <seg>Brot á § 180, § 181, stk. 1, § 183, stk. 1 ella 2, § 183 a, § 184, stk. 1, § 186, stk. 1, § 192 a, § 193, stk. 1, §§ 237, 244-246, 250, § 252, stk. 1, § 266 ella § 291, stk. 2, tá ið gerðin er fevnd av artikli 2 í millumtjóðasáttmála frá 15. desember 1997 um at basa yvirgangsbumbing, sambært skjali 1, nr. 8.</seg>
                  </item>
                  <label>7)</label>
                  <item>
                    <seg>Brot á § 192 b, § 260 ella § 266, tá ið gerðin er fevnd av artikli 2 í millumtjóðasáttmála frá 13. apríl 2005 um at basa kjarnorkuyvirgangi, sambært skjali 1, nr. 9.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 114b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 114 b.</label>
                <seg>Við fongsli í upp til 10 ár verður tann revsaður, sum beinleiðis ella óbeinleiðis til ein per- són, til ein bólk ella til eina samskipan, sum fremur ella ætlar at fremja eina gerð, sum er fevnd av §§ 114 ella 114 a:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>veitir fíggjarstuðul,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>útvegar ella savnar inn fígging ella onnur ráð, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>letur pening, ognarlutir ella fíggjarligar ella aðrar slíkar veitingar at ráða yvir.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 114c">
              <p>
                <label rend="bold">§ 114 c.</label>
                <s xml:id="rdy5fzpqsp">Við fongsli í upp til 10 ár verður tann revsaður, sum útvegar ein persón til at fremja ella stuðla undir gerðir, ið fevndar eru av §§ 114 ella 114 a, ella til at fara upp í ein bólk ella eina samskipan fyri at stuðla undir, at bólkurin ella samskipanin fremur gerðir av hesum slag.</s>
                <s xml:id="axdnd6mtk3">Undir serliga skerpandi umstøðum kann revsingin vaksa til fongsul upp í 16 ár.</s>
                <s xml:id="ebfrkou5no">Sum serliga skerpandi umstøður eru serstakliga at rokna brot, sum eru av regluligum ella skipaðum slag.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="kldsjgoczq">Við fongsli í upp til 6 ár verður tann revsaður, sum útvegar ein persón til at fremja ella stuðla undir gerðir, ið fevndar eru av § 114 b, ella til at fara upp í ein bólk ella eina samskipan fyri at stuðla undir, at bólkurin ella samskipanin fremur gerðir av hesum slag.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ec2exq4vn6">Við fongsli í upp til 6 ár verður tann revsaður, sum tekur við boði at fremja gerðir, ið fevndar eru av §§ 114 ella 114 a.</s>
                <s xml:id="gx75ckdahr">Virkar viðkomandi fyri eitt vápnað lið, kann revsingin vaksa til fongsul upp í 10 ár ella undir serliga skerpandi umstøðum til fongsul upp í 16 ár.</s>
                <s xml:id="ffhdmtbi3i">Sum serliga skerpandi umstøður eru serstakliga at rokna slíkar, har viðkomandi hevur verið við í bardaga.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 114d">
              <p>
                <label rend="bold">§ 114 d.</label>
                <s xml:id="tjnm7mqwki">Við fongsli í upp til 10 ár verður tann revsaður, sum venur, vegleiðir ella á annan hátt lærir upp ein persón at fremja ella stuðla undir gerðir, ið eru fevndar av §§ 114 ella 114 a, vitandi um, at persónurin ætlar at nýta førleikarnar til hetta endamál.</s>
                <s xml:id="ydsbiy6blk">Undir serliga skerpandi umstøðum kann revsingin vaksa til fongsul upp í 16 ár.</s>
                <s xml:id="evsl5upwzs">Sum serliga skerpandi umstøður eru serstakliga at rokna brot, sum eru av regluligum ella skipaðum slag.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ov7nxedgie">Við fongsli í upp til 6 ár verður tann revsaður, sum venur, vegleiðir ella á annan hátt lærir upp ein persón at fremja ella stuðla undir gerðir, ið eru fevndar av § 114 b, vitandi um, at persónurin ætlar at nýta teir tillærdu førleikarnar til hetta endamál.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="vulhre322v">Við fongsli í upp til 6 ár verður tann revsaður, sum letur seg venja, vegleiða ella á annan hátt læra upp at fremja gerðir, ið eru fevndar av §§ 114 ella 114 a.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="18"/>
            <div n="§ 114e">
              <p>
                <label rend="bold">§ 114 e.</label>
                <s xml:id="gvqbpmsd6j">Við fongsli í upp til 6 ár verður tann revsaður, sum á annan hátt stuðlar virksemi hjá persóni, bólki ella samskipan, sum fremur ella ætlar at fremja gerðir, ið eru fevndar av §§ 114, 114 a, 114 b, 114 c ella 114 d. Virkar viðkomandi fyri eitt vápnað lið, kann revsingin vaksa til fongsul í upp til 10 ár ella undir serliga skerpandi umstøðum til fongsul í upp til 16 ár.</s>
                <s xml:id="ep2ovettcr">Sum serliga skerpandi umstøður eru serstakliga at rokna slíkar, har viðkomandi hevur verið við í bardaga.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 114g">
              <p>
                <label rend="bold">§ 114 g.</label>
                <s xml:id="wfp4xxbfk6">Tann, sum, uttan at tilburðurin er fevndur av §§ 114-114 f, luttekur í ólógligum hernaðarligum felagsskapi ella bólki, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 114h">
              <p>
                <label rend="bold">§ 114 h.</label>
                <s xml:id="y7xhxdqr7s">Tann, sum frá bólki ella samskipan, ið fremur ella ætlar at fremja gerðir, ið eru fevndar av §§ 114 ella 114 a, tekur ímóti peningaligum stuðli ella veitingum at brúka til at skipa ella reka stovn ella fyritøku ella til líknandi endamál her á landi, verður revsaður við fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 115">
              <p>
                <label rend="bold">§ 115.</label>
                <s xml:id="a2f6ke2hqm">Verður brotsverk, sum nevnt er í kapitlunum 25, 26 og 27, gjørt ímóti tí, sum við heimild í stýrisskipanini leiðir landsstýrið, uttan at treytirnar fyri at revsa eftir §§ 112 og 113 eru til staðar, verða revsingarnar, sum har eru lýstar, herdar upp til tað dupulta.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 116">
              <p>
                <label rend="bold">§ 116.</label>
                <s xml:id="udxw3cof7y">Tann, sum forðar ella roynir at forða fyri, at val verður hildið til Løgtingið, Fólkatingið, kommunustýri ella til kommunal ella onnur almenn ráð ella myndugleikar, ella sum reingir valúrslit, ella sum ger tað ómøguligt at gera úrslitið upp, verður revsaður við fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="adjztteuaz">Sama revsing verður nýtt, tá ið slíkar gerðir verða gjørdar í sambandi við lógarheimilaðar beinleiðis atkvøðugreiðslur um almenn viðurskifti.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 117">
              <p>
                <label rend="bold">§ 117.</label>
                <seg>Við sekt ella fongsli í upp til 2 ár verður tann revsaður, sum á teimum valum ella atkvøðugreiðslum, ið nevnd eru í § 116:</seg>
                <label>1)</label>
                <item>
                  <seg>av órøttum skaffar sær ella øðrum atgongd til at luttaka í atkvøðugreiðsluni,</seg>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <seg>við ólógligum tvingsli sambært § 260 við frælsistøku ella við misnýtslu av støðu síni í hægri starvi roynir at fáa onkran til at atkvøða á ávísan hátt ella til at lata vera við at atkvøða,</seg>
                </item>
                <label>3)</label>
                <item>
                  <seg>við sviki elvir til, at onkur ímóti ætlan síni letur vera við at atkvøða, ella at atkvøðan hjá viðkomandi verður ógildig ella virkar øðrvísi enn ætlað,</seg>
                </item>
                <label>4)</label>
                <item>
                  <seg>veitir, lovar ella bjóðar fram fíggjarligan fyrimun fyri at ávirka onkran til at atkvøða á ávísan hátt ella til at lata vera við at atkvøða, ella</seg>
                </item>
                <label>5)</label>
                <item>
                  <seg>tekur ímóti, krevur ella letur lova sær fíggjarligan fyrimun fyri at atkvøða á ávísan hátt ella til at lata vera við at atkvøða.</seg>
                </item>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 118">
              <p>
                <label rend="bold">§ 118.</label>
                <s xml:id="sgw62otk7o">Tann, sum við valdsnýtslu ella hóttan um valdsnýtslu ella við misnýtslu av ótta fyri uppílegging frá fremmandavaldi forðar ella roynir at forða almennum myndugleika í at virka frítt og frælst, verður, tá ið gerðin verður framd fyri at ávirka almenn viðurskifti ella at elva til órógv á samfelagsskipanina, revsaður við fongsli í upp til 12 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="si5gyefxz5">Somu revsing fær tann, sum við teirri ætlan og tí framferðarhátti, sum nevnd eru í stk. 1, ger seg álvarsliga inn á framsøgufrælsið ella forðar felagsskapum ella øðrum samskipanum í at útinna lógliga virksemi sítt frítt og frælst.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="eodrjr2gsq">Somu revsing fær eisini tann, sum við teirri ætlan og tí framferðarhátti, sum nevnd eru í stk. 1, fremur tað brotsverk, sum umrøtt er í § 193, ella aðra alvandasama gerð.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 118a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 118 a.</label>
                <s xml:id="tjreajnzsf">Brotsverkini, sum nevnd eru í §§ 111-115 og 118, verða altíð lógsøkt við almennari átalu eftir boðum frá løgmálaráðharranum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 118b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 118 b.</label>
                <s xml:id="vtf7ssvg63">Á sama hátt verður tann revsaður, sum fremur tær í §§ 111-116 nevndu gerðir ímoti danska statinum ella myndugleikum hansara herundir kongi, Fólkatingi og Hægstarætti.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ucl7acq6in">Verður brotsverk, sum nevnt er í kapitlunum 25, 26 og 27, framt ímóti kongi, uttan at treytirnar fyri at revsa eftir §§ 112 og 113 eru til staðar, verða revsingarnar, sum har eru lýstar, herdar upp til tað dupulta.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="luqduesxd4">Verður eitt av nevndu brotsverkum framt ímóti drotning, einkjudrotning ella trónuarvinga, kann revsingin vaksa við upp í eini helvt.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 14</label> <lb/> Brotsverk ímóti almennum myndugleikum</head>
            <div n="§ 119">
              <p>
                <label rend="bold">§ 119.</label>
                <s xml:id="s3cz42cekz">Tann, sum antin fremur harðskap, hóttir við at fremja harðskap, ella sum alment ella við stórari útbreiðslu í hyggju setir fram hóttan um harðskap ímóti persóni, ímeðan ella í sambandi við, at hesin persónur útinnir honum alment álagda tænastuskyldu ella starvsskyldu, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 8 ár.</s>
                <s xml:id="pqg746pqub">Á sama hátt verður tann revsaður, sum soleiðis roynir at forða persóninum í at fremja lógliga tænastugerð ella at tvinga hann at gera slíka gerð.</s>
                <s xml:id="mo5vjykbiv">Tá ið revsing verður ásett, skal tað roknast sum skerpandi umstøður, at gerðin er framd ímeðan ella sum beinleiðis framhald av, at tað í økinum verða gjørdar grovar ónáðir á almennum &lt;pb/&gt; staði, ella at gerðin er framd ímóti viðkomandi persóni í frítíðini hjá honum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="psy43kmndj">Á sama hátt verður tann revsaður, sum, hóast tað ikki kemur undir stk. 1, hóttir persón við harðskapi, frælsistøku ella skuldseting um revsiverd ella ærumeiðandi viðurskifti í sambandi við, at hesin persónur útinnir honum alment givnan myndugleika at døma ella taka avgerð í rættarviðurskiftum ella at handhevja revsimyndugleika hjá statinum, ella sum soleiðis roynir at forða persóninum í at fremja lógliga tænastugerð ella tvinga hann at gera slíka gerð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="y5n553p4b4">Tann, sum annars forðar nevndu persónum í at útinna tænastuskyldu ella starvsskyldu sína, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 120">
              <p>
                <label rend="bold">§ 120.</label>
                <s xml:id="xeczuumh7o">Verða brot á § 119 framd í ófriðarflokki, galda ásettu revsingar fyri tey, sum íbirta ella leiða flokkin, og fyri teir luttakarar, sum ikki lýða lógliga fráboðan frá yvirvaldinum til flokkin um at fara hvør til sítt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 121">
              <p>
                <label rend="bold">§ 121.</label>
                <s xml:id="hdbqtswaxq">Tann, sum við háð, ókvæmisorðum ella aðrari niðrandi talu loypur á persón, sum nevndur er í § 119, ímeðan ella í sambandi við at hesin persónur útinnir tænastuskyldu ella starvsskyldu sína, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 122">
              <p>
                <label rend="bold">§ 122.</label>
                <s xml:id="gz6cbdpxbg">Tann, sum av órøttum veitir, lovar ella bjóðar onkrum, sum virkar í føroyskari, danskari, útlendskari ella millumtjóða tænastu ella starvi fyri tað almenna, gávu ella annan fyrimun fyri at fáa viðkomandi til at gera ella lata vera við at gera okkurt í tænastu síni, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 123">
              <p>
                <label rend="bold">§ 123.</label>
                <s xml:id="vjkjy7klep">Tann, sum við hóttan um harðskap ger seg inn á, ella sum við harðskapi, ólógligum tvingsli sambært § 260, hóttanum sambært § 266 ella aðramáta fremur revsiverda gerð ímóti einum persóni, nærmastu hansara ella øðrum, ið hava tilknýti til hansara, í sambandi við at hann væntandi fer ella longu hevur givið frágreiðing til løgregluna ella í rættinum, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 8 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 124">
              <p>
                <label rend="bold">§ 124.</label>
                <s xml:id="um5appxlxd">Tann, sum flýggjar sum handtikin ella fongslaður, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
                <s xml:id="wu4r4ygjrs">Hetta er tó ikki galdandi fyri tann, sum er varðhaldsfongslaður sambært § 35 í Udlændingeloven, sum sett í gildi fyri Føroyar við kongligari fyriskipan, ella frælsisskerdur sambært § 36 í Udlændingeloven, sum sett í gildi fyri Føroyar við kongligari fyriskipan.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="nl4xrbmzja">Á sama hátt verður tann revsaður, sum fríar handtiknan, fongslaðan ella tvingsilssettan persón, ella tann, sum eggjar ella hjálpir einum slíkum persóni at sleppa til rýmingar, ella sum fjalir tann rýmda.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="fa7kcppglq">Tann, sum ólógliga setir seg í samband við fongslaðan ella tvingsilssettan persón, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 3 mánaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="xtbmhgedmo">Tann, sum í varðhaldi ella afturlatnum fongsli sum handtikin, fongslaður ella trygdarvarðhaldsfongslaður av órøttum hevur fartelefon ella slíka samskiftisútgerð í hondum, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 mánaðir.</s>
                <s xml:id="ltv7sseeio">Á sama hátt verða revsað vitjandi og onnur, sum av órøttum hava fartelefon ella slíka samskiftisútgerð við sær inn í varðhald ella afturlatið fongsul.</s>
                <s xml:id="uoznslxwkm">Samsvarandi verður tann varðhaldsfangi revsaður, ið sum frælsisskerdur á stovni ella tílíkum uttan fyri kriminalforsorgina av órøttum hevur fartelefon ella slíka samskiftisútgerð í hondum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <seg>Ásetingarnar í stk. 1-3 galda eisini fyri:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>persónar í trygdarvarðhaldi,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>persónar, sum í staðin fyri at vera varðhaldsfongslaðir eru frælsisskerdir á stovni ella tílíkt,</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>persónar, sum eru frælsisskerdir á stovni ella tílíkt sambært § 74 a,</seg>
                  </item>
                  <label>4)</label>
                  <item>
                    <seg>persónar, sum í sambandi við revsifullgerð uttan fyri varðhald og fongsul, samanber við stk. 1, eru frælsisskerdir á stovni ella tílíkum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 125">
              <p>
                <label rend="bold">§ 125.</label>
                <seg>Við sekt ella fongsli í upp til 2 ár verður tann revsaður, sum:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>fyri at sleppa nøkrum undan at verða rættarsøktur fyri brotsverk ella revsing, fjalir ein persón, hjálpir honum at sleppa til rýmingar ella sigur hann vera ein annan, ella</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>beinir fyri, bronglar ella burturbeinir lut, sum hevur týdning fyri almenna kanning, ella týnir spor eftir brotsverki.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="h4xneacpf2">Tann, sum fremur nevndu gerðir fyri at sleppa sær sjálvum ella onkrum av sínum nærmastu undan rættarsókn ella revsing, verður ikki revsaður.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 126">
              <p>
                <label rend="bold">§ 126.</label>
                <s xml:id="so4v2vquxd">Tann, sum tekur burtur ella oyðileggur sigli ella merki, sum er fyriskipað av tí almenna, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 mánaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="mbwh7paa7s">Við sekt ella fongsli í upp til 3 mánaðir verður tann revsaður, sum tekur burtur ella ger skaða á uppslag, sum tað almenna hevur fyriskipað.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 127">
              <p>
                <label rend="bold">§ 127.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 128">
              <p>
                <label rend="bold">§ 128.</label>
                <s xml:id="sidi36653v">Tann, sum í ríkinum útvegar fólk til fremmand herlið, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="20"/>
            <div n="§ 129">
              <p>
                <label rend="bold">§ 129.</label>
                <s xml:id="vvsj6hzyjb">Tann, sum av órøttum gevur almenna fráboðan um valviðurskifti sambært § 116 ella um trúnaðarsamráðingar hjá almennum ráðum og myndugleikum, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 3 mánaðir.</s>
                <s xml:id="s7xdznp47r">Á sama hátt verður tann revsaður, sum av órøttum gevur almenna fráboðan um samráðingar hjá nevndum, sum stjórnin hevur sett, um so er, at antin stjórnin ella nevndin frammanundan hava ásett og kunngjørt alment, at samráðingarnar eru loyniligar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 129a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 129 a.</label>
                <s xml:id="tsepnygk4c">Við sekt ella fongsli í upp til 2 ár verður tann revsaður, sum almannakunnger tilvitað ósannar endurgevingar ella falskar endurtøkur úr fráboðanum um faktisk viðurskifti, sum eru borin fram á rættarfundi ella givin á fundi hjá Løgtingi, Fólkatingi, kommunu ella almennum ráði og myndugleika.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="eibj3gvv2o">Á sama hátt verður tann revsaður, sum skaðar landsins uttanlandsáhugamál við alment og tilvitað ósatt at leggja stjórnina ella annan almennan myndugleika undir at hava gjørt eitthvørt, sum stjórnin ella myndugleikin ikki hava gjørt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 130">
              <p>
                <label rend="bold">§ 130.</label>
                <s xml:id="bltyoee4c4">Tann, sum útinnir almennan myndugleika, sum ikki liggur honum á, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 131">
              <p>
                <label rend="bold">§ 131.</label>
                <s xml:id="ru653atrwt">Við sekt ella fongsli í upp til 6 mánaðir verður tann revsaður, sum alment ella við ólógligum endamáli letst at hava almennan myndugleika ella almenna heimild til at reka vinnu, ella sum uttan almenna heimild rekur vinnu, ið krevur almenna heimild, ella sum áhaldandi rekur vinnu, sum hann við dómi hevur mist rættin at reka.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 132">
              <p>
                <label rend="bold">§ 132.</label>
                <seg>Við sekt verður tann revsaður, sum tilætlað ella av ósketni á ólógligan hátt nýtir:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>eyðkenni ella búna, sum er tilskilaður føroyskum, donskum ella fremmandum myndugleika ella herfólki,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>eyðkenni ella heiti, sum er tilskilað persónum, útbúnað og útgerð, sum er ætlað at veita særdum ella sjúkum í kríggi hjálp, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>eyðkenni ella nøvn á millumtjóða felagsskapum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="abnm55gshi">Ásetingin í stk. 1 er somuleiðis galdandi fyri eftirlíkningar av nevndu eyðkennum, klæðum og heitum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 132a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 132 a.</label>
                <s xml:id="xcidcztko5">Tann, sum luttekur í framhaldandi virksemi hjá felagsskapi, sum stjórnin hevur forboðið fyribils, ella sum er upploystur við dómi, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 15</label> <lb/> Brotsverk ímóti almennum friði og skilhaldi</head>
            <div n="§ 133">
              <p>
                <label rend="bold">§ 133.</label>
                <s xml:id="u3z65zourf">Tann, sum birtir upp undir ófriðarflokk fyri tilætlað at fremja ella hótta við at fremja harðskap móti fólki ella góðsi, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 3 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="kdigqu3l7u">Á sama hátt verða tey revsað, ið virka sum leiðarar fyri ófriðarflokki, sum á staðnum hevur latið nevnda endamál komið til sjóndar, umframt hvør luttakari, sum ikki aktar lógliga givin boð frá yvirvaldinum til flokkin um at fara hvør til sítt.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="xjpanf44v3">Fremur ófriðarflokkurin brotsverk, sum er í samsvari við endamál hansara, verða stigtakararnir ella leiðararnir revsaðir eftir teirri áseting, sum er galdandi fyri nevnda brotsverk.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 134">
              <p>
                <label rend="bold">§ 134.</label>
                <s xml:id="qqii7impvt">Luttakarar í ófriðarflokki, sum ikki akta boð um at fara hvør til sítt, hóast teir vita, at boðini eru lógliga givin, verða revsaðir við sekt ella fongsli í upp til 3 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 134a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 134 a.</label>
                <s xml:id="bakc3g63uh">Tey, sum í felagsskapi ella eftir sínámillum avtalu luttaka í bardaga ella øðrum grovum ónáðum á almennum staði, verða revsað við fongsli í upp til 1 ár og seks mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 135">
              <p>
                <label rend="bold">§ 135.</label>
                <s xml:id="yg34fw4j6r">Við sekt ella fongsli í upp til 3 mánaðir verður tann revsaður, sum við ógrundaðum neyðkalli, misnýtslu av ávaringartekni ella tílíkum elvir til neyðsend av løgreglu, sløkkiliði, sjúkrabili ella bjargingartilbúgving á sjógvi, landi og í luftini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 136">
              <p>
                <label rend="bold">§ 136.</label>
                <s xml:id="uzfkwrbx42">Tann, sum alment eggjar til brotsverk, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 4 ár, um hann ikki við tí ger seg skyldugan í harðari revsing.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="q54qqqabkk">Tann, sum alment og týðiliga tekur undir við brotsverki, sum hoyrir til kapittul 12 ella 13 í hesi lóg, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 137">
              <p>
                <label rend="bold">§ 137.</label>
                <s xml:id="wuyw7n6wlj">Tann, sum roynir at forða fyri lógligum almennum fundum, samkomum, kravgongum og tílíkum, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qfs7wjiqa7">Á sama hátt verður tann revsaður, sum við gangi ella ónáðum órógvar almennan fund hjá Løgtingi ella Fólkatingi, kommunalum ella øðrum almennum ráðum, gudstænastu ella aðrar almennar kirkjuligar tænastur, ella sum órógvar jarðarferð á ósømiligan hátt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 138">
              <p>
                <label rend="bold">§ 138.</label>
                <s xml:id="ovwi5baecz">Tann, sum av egnum ávum tilvitað ella av grovum ósketni gerst rúsaður og í hesi støðu kemur øðrum persónum ella munandi ognarvirðum teirra í vanda, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 139">
              <p>
                <label rend="bold">§ 139.</label>
                <s xml:id="bpsqkuoeic">Tann, sum órógvar gravarfriðin ella fer ósømiliga við líki, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 mánaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="uzse673kvk">Á sama hátt verður tann revsaður, sum fer ósømiliga við lutum, sum hoyra kirkjuni til, og sum verða nýttir til kirkjuligt brúk.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="21"/>
            <div n="§ 140">
              <p>
                <label rend="bold">§ 140.</label>
                <s xml:id="mgchbhwxmn">Tann, sum alment speirekur ella háðar trúarlæru ella gudsdyrkan hjá lógligari trúarsamkomu her í landinum, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 4 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 141">
              <p>
                <label rend="bold">§ 141.</label>
                <s xml:id="z4xistrrg5">Tann, sum er vitandi um ætlað brotsverk ímóti statinum ella evstu statsmyndugleikum sambært §§ 98 og 99, 102, 106 og 109-113, ella um ætlað brotsverk, ið setir annans lív og vælferð ella stór samfelagsvirði í vanda, uttan at hann ger sítt ítasta fyri at byrgja fyri brotsverkinum ella avleiðingum tess, um neyðugt við at boða yvirvaldinum frá brotsverkinum, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 3 ár, um brotsverkið verður framt, ella roynt verður at fremja tað.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="jdvkmdrdt4">Tann, sum ikki roynir at byrgja fyri slíkum brotsverki, verður tó ikki revsaður, um tað hevði sett lív, heilsu ella vælferð hansara ella hjá nærmastu hansara í vanda at skula gera tað.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 142">
              <p>
                <label rend="bold">§ 142.</label>
                <s xml:id="wlnfk4yjv7">Við sekt ella fongsli í upp til 3 mánaðir verður tann revsaður, sum ikki veitir einum persóni, ið hevur fingið almennan myndugleika tillutaðan, eina hjálp, soleiðis at sleppast kann undan vanlukku ella brotsverki, ið setir annans lív, heilsu ella vælferð í vanda, hóast heitt verður á hann um at veita hjálpina, og hóast hann kundi veitt hana uttan at ovofra seg ella koma sær í stórvegis vanda.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 143">
              <p>
                <label rend="bold">§ 143.</label>
                <seg>(Strikað).</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 16</label> <lb/> Brotsverk í tænastu ella starvi hjá tí almenna <lb/> o.a.</head>
            <div n="§ 144">
              <p>
                <label rend="bold">§ 144.</label>
                <s xml:id="utyvpl2yqp">Tann, sum í útinningini av føroyskari, danskari, útlendskari ella millumtjóða tænastu ella starvi hjá tí almenna av órøttum tekur ímóti, krevur ella letur sær lova gávu ella annan fyrimun, verður revsaður við fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 145">
              <p>
                <label rend="bold">§ 145.</label>
                <s xml:id="kqu64gyfxa">Krevur ella fær nakar, sum virkar í tænastu ella starvi hjá tí almenna, fyri egnan vinning úrskurð um tænastugerð, skatt ella avgjald, sum ikki eru skuldkomin, verður hann revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 ár.</s>
                <s xml:id="d2umglo5bf">Er veitingin fingin til vega í góðari trúgv, men verður kortini varðveitt fyri egnan vinning, eftir at viðkomandi er vorðin kunnugur um mistakið, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 146">
              <p>
                <label rend="bold">§ 146.</label>
                <s xml:id="mihqoem5r5">Fremur nakar, sum hevur dómsmyndugleika, ella sum hevur fingið almennan myndugleika at taka avgerð í rættarviðurskiftum hjá privatum, órættvísi í málsavgerð ella málsviðgerð, verður hann revsaður við fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="spjp7x323r">Verður gerðin framd við tilætlan um, at onkur skal vera fyri vælferðarmissi, er revsingin fongsul í upp til 16 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 147">
              <p>
                <label rend="bold">§ 147.</label>
                <s xml:id="l4cpj57vnz">Hevur onkur fingið álagt at handhevja revsimyndugleika hjá statinum, og hann við hesum myndugleika á ólógligan hátt fær onkran at játta seg sekan ella geva frágreiðing ella fremur ólógliga handtøku, fongsling, rannsókn ella inndrátt, verður hann revsaður við sekt ella fongsli í upp til 3 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 148">
              <p>
                <label rend="bold">§ 148.</label>
                <s xml:id="rvty6a5m4v">Tá ið onkur, sum hevur fingið dómsmyndugleika ella annan almennan myndugleika at taka avgerðir í rættarviðurskiftum, ella sum tað liggur á at handhevja revsimyndugleika hjá statinum, tilætlað ella av grovum ósketni ikki ger eftir lógarásettari mannagongd fyri viðgerð av einum máli ella eini rættargerð, ella fyri handtøku, fongsling, rannsókn, inndrátt ella tílíkar fyriskipanir, verður hann revsaður við sekt ella fongsli í upp til 4 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 149">
              <p>
                <label rend="bold">§ 149.</label>
                <s xml:id="sbrkikedg7">Hevur onkur fingið álagt at hava eftirlit við fanga ella dómsfullgerð hansara í revsimáli, og hann letur skuldsettan sleppa til rýmingar, forðar fyri dómsfullgerð ella elvir til, at hon verður linari enn ásett, verður hann revsaður við sekt ella fongsli í upp til 3 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 150">
              <p>
                <label rend="bold">§ 150.</label>
                <s xml:id="ngjl6so2zw">Tá nakar, sum virkar í tænastu ella starvi hjá tí almenna, misnýtir starv sítt at tvinga ein annan til at tola, gera ella lata vera við at gera okkurt, verður hann revsaður við fongsli í upp til 3 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 151">
              <p>
                <label rend="bold">§ 151.</label>
                <s xml:id="bavqnbubg7">Tann, sum eggjar ella viðvirkar til, at persónur, sum er undirskipaður honum í tænastu ella starvi hjá tí almenna, fremur brotsverk í hesi tænastu, verður revsaður eftir teirri áseting, sum er galdandi fyri brotsverkið, sama um tann undirskipaði kann revsast, ella um hann av misfatan ella øðrum ávum er revsifríur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 152">
              <p>
                <label rend="bold">§ 152.</label>
                <s xml:id="nfyw7io3ka">Tann, sum virkar ella hevur virkað í tænastu ella í starvi hjá tí almenna, og sum av órøttum víðarigevur ella misnýtir trúnaðarupplýsingar, sum hann í hesum sambandi hevur fingið kunnleika um, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 mánaðir.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="p7xpxkoago">Verður ásetingin í stk. 1 brotin tilætlað fyri at útvega sær sjálvum ella øðrum vinning, tey ongan rætt hava til, ella eru tað aðramáta serliga skerpandi umstøður, kann revsingin vaksa til fongsul upp í 2 ár.</s>
                <s xml:id="hzu7w7kxoi">Sum serliga skerpandi umstøður eru serstakliga at rokna slíkar, har víðarigevingin ella misnýtslan er farin fram undir slíkum umstøðum, at tað elvir øðrum munandi skaða ella hevur við sær serligan vanda fyri tí.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="aapq2fj2hm">Ein upplýsing er í trúnaði, tá ið hon við lóg ella aðrari gildugari áseting er nevnd so, ella tá ið tað aðramáta er neyðugt at halda hana loyniliga fyri at varða um munandi umhugsni til almenn ella privat áhugamál.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="22"/>
            <div n="§ 152a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 152 a.</label>
                <s xml:id="n6uyyqb3pb">Ásetingin í § 152 er á sama hátt galdandi fyri tann, sum annars arbeiðir ella hevur arbeitt við uppgávum, sum verða gjørdar eftir avtalu við almennan myndugleika.</s>
                <s xml:id="itrbann3uv">Sama er galdandi fyri tann, sum arbeiðir ella hevur arbeitt í telefonfyritøku, sum tað almenna hevur góðkent.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 152b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 152 b.</label>
                <s xml:id="aowllvfxby">Við somu revsing sum í § 152 verður tann revsaður, sum útinnir ella hevur útint virksemi ella starv sambært almennari tilnevning ella góðkenning, og sum av órøttum víðarigevur ella misnýtir upplýsingar, sum eru í trúnaði við atliti at privatum áhugamálum, og sum hann í nevnda sambandi hevur fingið kunnleika um.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 152c">
              <p>
                <label rend="bold">§ 152 c.</label>
                <s xml:id="zi6msoae3z">Ásetingarnar í §§ 152-152 b galda eisini fyri hjálparfólk hjá nevndu persónum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 152d">
              <p>
                <label rend="bold">§ 152 d.</label>
                <s xml:id="ndw5mxuspu">Ásetingarnar í §§ 152-152 c galda á sama hátt fyri tann, sum uttan at hava viðvirkað til gerðina av órøttum útvegar sær atgongd til ella nýtir upplýsingar, sum fingnar eru til vega við slíkum lógarbroti.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="zhnrk34gbq">Somu revsing fær tann, sum uttan at hava viðvirkað til gerðina av órøttum víðarigevur upplýsingar um heilt privat viðurskifti hjá einstaklingum sambært § 27 í løgtingslóg um fyrisitingarlóg og § 28, stk. 1 í Forvaltningsloven, og sum fingnar eru til vega við broti á §§ 152-152 c.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="kag4lgbg3k">Á sama hátt verður tann revsaður, sum uttan at hava viðvirkað til gerðina av órøttum víðarigevur upplýsingar, sum eru í trúnaði við atliti at statstrygdini ella ríkisverjuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 152e">
              <p>
                <label rend="bold">§ 152 e.</label>
                <seg>Ásetingarnar í §§ 152-152 d fevna ikki um føri, har viðkomandi persónur:</seg>
                <label>1)</label>
                <item>
                  <seg>hevur skyldu til at víðarigeva upplýsingina ella</seg>
                </item>
                <label>2)</label>
                <item>
                  <seg>av røttum verjir eyðsýnd almenn áhugamál ella egnan ella annans tørv.</seg>
                </item>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 152f">
              <p>
                <label rend="bold">§ 152 f.</label>
                <s xml:id="o7wx7crakk">Brot á §§ 152-152 d, tá ið brot einans er framt á privat áhugamál, verða lógsøkt við privatari átalu.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="jul44qhw5n">Almenn átala kann tó verða nýtt, tá tann órættaði biður um tað.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§§ 153-154">
              <p>
                <label rend="bold">§§ 153-154.</label>
                <seg>(Strikaðar).</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 155">
              <p>
                <label rend="bold">§ 155.</label>
                <s xml:id="uiqzynl4cm">Misnýtir onkur, sum virkar í tænastu ella starvi hjá tí almenna, starv sítt til at gera seg inn á rættin hjá privatum ella tí almenna, verður hann revsaður við sekt ella fongsli í upp til 4 mánaðir.</s>
                <s xml:id="iwlayogl6p">Verður tað gjørt fyri at vinna sær ella øðrum fyrimun, ið eingin rættur er til, kann revsingin vera upp í 2 ára fongsul.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 156">
              <p>
                <label rend="bold">§ 156.</label>
                <s xml:id="trqiyjunvh">Tá ið onkur, sum virkar í tænastu ella starvi hjá tí almenna, noktar ella letur vera við at halda eina skyldu, sum hoyrir tænastuni ella starvinum til, ella at gera eftir lógligum tænastuboðum, verður hann revsaður við sekt ella fongsli í upp til 4 mánaðir.</s>
                <s xml:id="aqgexdvua6">Uttan fyri hesa áseting eru fólkavald størv.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 157">
              <p>
                <label rend="bold">§ 157.</label>
                <seg>Við sekt ella fongsli í upp til 4 mánaðir verður tann revsaður, sum tá ið hann virkar í tænastu ella starvi hjá tí almenna, grovliga ella ofta vanrøkir hesi ella er óvandaligur:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>í tænastuni ella starvinum ella</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>við at halda tær skyldur, sum hoyra tænastuni ella starvinum til.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="caogufntae">Uttan fyri hesa áseting eru størv, hvørs útinning byggir á almenn val.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 157a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 157 a.</label>
                <s xml:id="qxnolrofci">Tá ið revsingin fyri brot á hesa løgtingslóg verður ásett, skal tað roknast sum skerpandi umstøður, at brotið er framt við píning.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Brotið er framt við píning, tá ið tað er framt í føroyskari, danskari, útlendskari ella millumtjóða tænastu ella starvi hjá tí almenna við at gera skaða á annans likam ella heilsu ella við at elva sterka kropsliga ella sálarliga pínslu ella líðing:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>fyri at fáa onkran at geva upplýsingar ella at játta seg sekan,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>fyri at revsa, ræða ella tvinga onkran til at gera, tola ella lata vera við at gera okkurt ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>orsakað av politisku sannføring hjá viðkomandi, kyn, rasu, húðarliti, tjóðskaparligum ella etniskum uppruna, trúgv, kynsligum samleika ella breki.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 157b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 157 b.</label>
                <s xml:id="hm3atgrwhe">Ásetingarnar í §§ 145-157 galda á sama hátt í útinningini av útlendskari ella millumtjóða tænastu og starvi hjá tí almenna, um gerðin er fevnd av § 157 a.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 17</label> <lb/> Følsk frágreiðing og følsk ákæra</head>
            <div n="§ 158">
              <p>
                <label rend="bold">§ 158.</label>
                <s xml:id="dvhi43teie">Tann, sum gevur falska frágreiðing í rættinum, herímillum gjøgnum fjarsamskifti, verður revsaður við fongsli í upp til 4 ár.</s>
                <s xml:id="dvo7anogh5">Ásetingin er eisini galdandi fyri falska frágreiðing í útlendskum rætti.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="pqjn2aho2e">Er falska frágreiðingin einans um slíkt, sum ikki hevur týdning fyri tað, ið roynt verður at lýsa, kann revsingin minka til sekt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 159">
              <p>
                <label rend="bold">§ 159.</label>
                <s xml:id="zsd5sn5obb">Gevur onkur falska frágreiðing sum skuldsettur í almennum revsimáli ella undir avhoyring í førum, har frágreiðing sambært lógini ikki kann verða kravd, verður hann ikki revsaður.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ekzc6o4xx5">Verður følsk frágreiðing givin undir avhoyring í rættinum í førum, har tann avhoyrdi hevði rætt at nokta fyri at geva frágreiðing, kann revsingin minka og undir aðramáta linnandi umstøðum detta burtur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 160">
              <p>
                <label rend="bold">§ 160.</label>
                <s xml:id="cogsp6hvna">Ger onkur seg sekan í grovum ósketni við at geva óbeina frágreiðing í føri, sum annars hevði verið revsivert sambært § 158 ella § 159, stk. 2, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 4 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="23"/>
            <div n="§ 161">
              <p>
                <label rend="bold">§ 161.</label>
                <s xml:id="jsxfvsrt53">Við sekt ella fongsli í upp til 2 ár verður tann revsaður, sum í føri, ið ikki hoyrir undir § 158, gevur almennum myndugleika falska váttan við trú og heiður ella á líknandi hátíðarligan hátt, har slíkur siður er kravdur ella loyvdur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 162">
              <p>
                <label rend="bold">§ 162.</label>
                <s xml:id="sdujot7t7f">Tann, sum annars gevur almennum myndugleika óbeina váttan um viðurskifti, sum hann hevur skyldu til at geva frágreiðing um, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 4 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 163">
              <p>
                <label rend="bold">§ 163.</label>
                <s xml:id="mbnyrqc6xj">Tann, sum aðramáta til brúk í rættarviðurskiftum hjá tí almenna á skrift ella annan lesbaran hátt gevur óbeina váttan ella vissu um nakað, sum hann ikki hevur vitan um, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 4 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 164">
              <p>
                <label rend="bold">§ 164.</label>
                <s xml:id="vkqhwf4uvv">Tann, sum gevur almennum myndugleika ósannar upplýsingar við tilætlan, at ein ósekur harvið skal verða skuldsettur, dømdur ella má geva seg undir revsirættarliga rættarfylgju fyri revsiverd viðurskifti, verður revsaður við fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="qfa7bmki5k">Somu revsing fær tann, sum fyribeinir, bronglar ella burturbeinir prógv ella útvegar falskt prógv við teirri ætlan, at onkur harvið skal verða skuldsettur ella dømdur fyri revsiverd viðurskifti.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="xjvdvkdzoi">Tann, sum ger eina gerð, sum nevnd í stk. 1 ella 2, við teirri ætlan, at hann sjálvur ella annar samtykkjandi persónur harvið verður skuldsettur, dømdur ella má geva seg undir revsirættarliga rættarfylgju fyri revsiverd viðurskifti, sum hann ikki hevur framt, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 1 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="l63udtxwzy">Tá ið revsing verður ásett fyri brot á stk. 1, skal dentur leggjast á, hvat ið sermerkir tey revsiverdu viðurskiftini, sum óbeinu upplýsingarnar snúgva seg um, á umstøðurnar, tá ið upplýsingarnar vórðu givnar, og á ta mannminkan, sum er knýtt at tí at lata upplýsingarnar.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:id="q3wz4bu24e">Eftir áheitan frá tí órættaða kann í dóminum verða ásett, at tað almenna skal skipa so fyri, at dómsniðurstøðan og so mikið av dómsgrundgevingunum, sum rættinum tykir vera neyðugt, skulu verða kunngjørdar í einum ella fleiri almennum miðlum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 164a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 164 a.</label>
                <s xml:id="m7e2lwfoth">Tann, sum ikki upplýsir um viðurskifti, ið avgjørt tala fyri, at ein ósekur er skuldsettur ella dømdur fyri eitt brotsverk, hóast upplýsingarnar kundu verið latnar, uttan at tað hevði sett lív, heilsu ella vælferð hjá honum ella nærmastu hansara í vanda ella hevði elvt til, at hann ella nærmastu hansara sjálv vórðu rættarsøkt fyri brotsverkið, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 165">
              <p>
                <label rend="bold">§ 165.</label>
                <s xml:id="tgjtbmkzgv">Tann, sum boðar almennum myndugleika frá revsiverdari gerð, sum ikki er framd, eins og tann, sum til slíkan myndugleika letur inn falskt klagumál, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 18</label> <lb/> Gjaldsmiðlabrotsverk</head>
            <div n="§ 166">
              <p>
                <label rend="bold">§ 166.</label>
                <s xml:id="poq5ahwpeu">Tann, sum eftirger ella falsar pening fyri at seta hann í umferð sum ektaðan, ella sum við somu ætlan útvegar sær ella øðrum eftirgjørdan ella falsaðan pening, verður revsaður við fongsli í upp til 12 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 167">
              <p>
                <label rend="bold">§ 167.</label>
                <s xml:id="aiw4hs2bzi">Eins og fyri eftirgerð og falsan verður tann revsaður, sum gevur út eftirgjørdan ella falsaðan pening.</s>
                <s xml:id="jkfzymqeio">Hevur hann tikið ímóti peninginum í góðari trúgv, kann revsingin minka til sekt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 168">
              <p>
                <label rend="bold">§ 168.</label>
                <s xml:id="dfqbcdldtx">Tann, sum gevur út pening, sum hann metir vera eftirgjørdan ella falsaðan, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 3 ár.</s>
                <s xml:id="l35yvwcdil">Hevur hann tikið ímóti peninginum í góðari trúgv, kann revsingin detta burtur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 169">
              <p>
                <label rend="bold">§ 169.</label>
                <s xml:id="msl3ggtmwk">Við sekt verður tann revsaður, sum ger, innflytur ella breiðir út lut, sum í skapi og útbúnaði líkist sera nógv peningi ella øðrum fíggjarligum amboði, sum er ætlað at vera í vanligari umferð.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 169 a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 169 a.</label>
                <s xml:id="utuhjtvo3z">Við sekt ella fongsli í upp til 1 ár og 6 mánaðir verður tann revsaður, sum av órøttum framleiðir, útvegar ella breiðir út falsaðan elektroniskan pening við teirri ætlan, at hann skal verða nýttur sum ektaður.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="fxaq4pdv4f">Við falsaðan elektroniskan pening er at skilja gjaldsmiðlar, sum uttan at vera ektaður elektroniskur peningur er egnaður til at verða nýttur sum slíkur.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="t3nv6gkfpd">Revsingin kann vaksa til fongsul í upp til 6 ár, um talan er um gerð av serliga grovum slagi, serstakliga orsakað av útinningarháttinum ella støddini á upphæddini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 170">
              <p>
                <label rend="bold">§ 170.</label>
                <s xml:id="ftwemjc2ds">Við sekt ella fongsli í upp til 3 mánaðir verður tann revsaður, sum uttan lógarheimild ger, innflytur ella útgevur handhavaskuldarskjal, sum at síggja til er ætlað at verða nýtt sum gjaldsmiðil manna millum í smærri ella størri bólkum, ella sum trúliga fer at verða nýtt á henda hátt.</s>
                <s xml:id="g6otbi3itg">Uttan fyri hesa áseting eru fremmandir pengaseðlar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 19</label> <lb/> Skjalafalsan</head>
            <div n="§ 171">
              <p>
                <label rend="bold">§ 171.</label>
                <s xml:id="b2txyrr6z7">Tann, sum nýtir falsað skjal til at svika í rættarviðurskiftum, verður revsaður fyri skjalafalsan.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="igacwouhqa">Við skjal er at skilja skrivlig ella elektronisk fráboðan, ið ber merki útgevarans, og sum sær út at vera ætlað sum prógv.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="wbz7tadac5">Eitt skjal er falsað, tá ið tað ikki stavar frá ámerkta útgevaranum, ella tá ið tað hevur fingið eitt innihald, sum ikki stavar frá honum.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="24"/>
            <div n="§ 172">
              <p>
                <label rend="bold">§ 172.</label>
                <s xml:id="axakxmsv6g">Revsingin fyri skjalafalsan er sekt ella fongsul upp í 2 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="xbxucihfdy">Er talan um grova skjalafalsan, ella er hon gjørd ofta, kann revsingin vaksa til fongsul upp í 6 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 173">
              <p>
                <label rend="bold">§ 173.</label>
                <s xml:id="rpc7bfceol">Somu revsing, sum ásett í § 172, fær tann, sum nýtir eitt skjal við ektaðari undirskrift til at svika í rættarviðurskiftum, um undirskriftin við misfatan er útvegað á øðrum skjali ella á skjali við øðrum innihaldi enn tí, sum undirskrivarin ætlaði at skriva undir uppá.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 174">
              <p>
                <label rend="bold">§ 174.</label>
                <s xml:id="ojiztt3dld">Tann, sum í rættarviðurskiftum nýtir eitt ektað skjal sum váttan um annan persón enn tann, sum tað veruliga er váttan um, ella sum aðramáta nýtir skjalið á ein hátt, sum er í ósamsvari við endamálið við tí, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 175">
              <p>
                <label rend="bold">§ 175.</label>
                <s xml:id="ogem3x4vzg">Tann, sum fyri at svika í rættarviðurskiftum gevur óbeina váttan í almennum skjali ella almennari bók, í privatum skjali ella privatari bók, sum hann hevur skyldu at skriva ella føra sambært lóg ella serligum skyldum, ella sum í læknaváttan, tannlæknaváttan, ljósmóðurváttan ella djóralæknaváttan gevur óbeina váttan um viðurskifti, sum váttanin skal prógva, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 3 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hszjnoo5vp">Á sama hátt verður tann revsaður, sum í rættarviðurskiftum nýtir slíkt skjal ella slíka bók, sum innihaldandi sannleika.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="zdehspgtwc">Ásetingarnar í stk. 1 og 2 eru somuleiðis galdandi, tá ið skjalið ella bókin er skrivað ella førd á øðrum lesbarum miðli.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 176">
              <p>
                <label rend="bold">§ 176.</label>
                <s xml:id="kudh2j43sp">Við sekt ella fongsli í upp til 3 ár verður tann revsaður, sum fyri at svika í samvinnu nýtir lut, sum av órøttum ber alment stempul ella merki, ið skal borga fyri ektleika, slagi, dygd ella nøgd á lutinum.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="idpcjl5zmf">Við sekt ella fongsli í upp til 1 ár verður tann revsaður, sum á sama hátt nýtir lut, ið av órøttum ber privat stempul, merki ella aðra tilskilan, ið skal upplýsa um viðurskifti við lutinum, sum hava týdning fyri samvinnuna.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="ivn4vl2tot">Nevndu revsing fær eisini tann, ið á sama hátt nýtir lut, har lógliga ásett stempul, merki ella onnur tilskilan er bronglað ella burturtikið.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 177">
              <p>
                <label rend="bold">§ 177.</label>
                <s xml:id="ofu37bmf7a">Við fongsli í upp til 8 ár verður tann revsaður, sum nýtir eftirgjørd ella falsað stempulpappír, stempulmerki, postfrímerki og onnur merki, ið vátta, at goldið er fyri almennan skatt ella avgjald.</s>
                <s xml:id="fqbz6vejhc">Lutvíst linari revsing fær tann, sum nýtir áður brúkt pappír ella merki, har ásetta teknið um fyrra brúkið er burturtikið.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="byinsv2jit">Reglan í § 169 verður á sama hátt brúkt, tá ið talan er um stempulmerki, postfrímerki og líknandi fríanarmiðlar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 178">
              <p>
                <label rend="bold">§ 178.</label>
                <s xml:id="pnfp3eud75">Við sekt ella fongsli í upp til 2 ár verður tann revsaður, sum fyri at forða onkrum í at fáa sín rætt fyribeinir, burturbeinir ella heilt ella lutvíst ónýtiligger eitt prógv, ið er hóskandi at nýta sum slíkt í rættarviðurskiftum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 179">
              <p>
                <label rend="bold">§ 179.</label>
                <s xml:id="svgycwllbp">Tann, sum fyri at svika við mørkum fyri jørð, jarðarrættindum ella rættindum til áir ella vøtn setir upp falskan marknastein ella annað slíkt merki, ella sum flytur, tekur burtur, bronglar ella oyðileggur slíkt merki, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 3 ár</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 20</label> <lb/> Alvandasom brotsverk</head>
            <div n="§ 180">
              <p>
                <label rend="bold">§ 180.</label>
                <s xml:id="e3pldtiour">Setur onkur eld á egna ella annans ogn undir slíkum umstøðum, at hann skilur, at hann harvið setur lívið hjá øðrum í hóttandi vanda, ella hann ger tað við tilætlan um at gera umfatandi skaða á annans ogn ella til at fremja uppreistur, púrgan ella aðra slíka órógv á samfelagsskipanina, verður hann revsaður við fongsli í upp til lívstíð.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 181">
              <p>
                <label rend="bold">§ 181.</label>
                <s xml:id="fmwampd3od">Tann, sum annars elvir til eldsbruna á annans ogn, verður revsaður við fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="t2amse2xwa">Á sama hátt verður tann revsaður, sum við tilætlan um at svika brunatryggingina ella at gera seg inn á rættindi hjá veðhava, ella sum við líknandi løgleysari tilætlan elvir til eldsbruna á egna ogn ella á annans ogn við samtykki eigarans.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="v7ff3te7vu">Revsingin kann vaksa til fongsul í upp til 10 ár, um talan er um serliga skerpandi umstøður.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 182">
              <p>
                <label rend="bold">§ 182.</label>
                <s xml:id="mg66efd7qw">Tann, sum av ósketni elvir til eldsbruna á annans ogn ella til bága fyri annans ognaráhugamál, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 183">
              <p>
                <label rend="bold">§ 183.</label>
                <s xml:id="l7hkdqc3ql">Tann, sum við tilætlan um at gera skaða á annan persón ella annans ogn elvir til spreinging, at skaðaelvandi luftevni verða spjadd, vatnflóð, skipbrot ella aðra flutningsvanlukku, verður revsaður við fongsli í upp til 12 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="bqsicamx2n">Verður ein gerð, sum nevnd er í stk. 1, framd undir teimum umstøðum, sum nevndar eru í § 180, er revsingin fongsul í upp til lívstíð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="nb4fiig7lc">Verður brotsverkið gjørt av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 183a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 183 a.</label>
                <s xml:id="xkklc3r6st">Tann, sum við ólógligum tvingsli sambært § 260 tekur ræðið á loftfari, sjófari ella øðrum felagsflutningsfari ella farmaflutningsfari ella órógvar stýringina, verður revsaður við fongsli í upp til lívstíð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="hw4swg7it6">Á sama hátt verður tann revsaður, sum við ólógligum tvingsli sambært § 260 tekur ræðið á frálandsvirki.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 184">
              <p>
                <label rend="bold">§ 184.</label>
                <s xml:id="m3x3rw3ktf">Við sekt ella fongsli í upp til 2 ár ella undir serliga skerpandi umstøðum við fongsli í upp til 6 ár verður tann revsaður, sum, uttan at vera revsisekur eftir §§ 183 ella 183 a, órógvar rakstrartrygdina hjá førum, motorakførum ella slíkum flutningsførum ella ferðslutrygdina á leiðum, ið ætlaðar eru til almenna ferðslu.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="jg7mw7li5i">Verður brotsverkið gjørt av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 4 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 185">
              <p>
                <label rend="bold">§ 185.</label>
                <s xml:id="ox3dc5jrgz">Við sekt ella fongsli í upp til 2 ár verður tann revsaður, sum, hóast tað hevði borið honum til, uttan at hann ella onnur skuldu ovofrað seg, og uttan at hann skuldi komið sær sjálvum ella øðrum í nakran serligan vanda, letur vera við at geva rættstundis fráboðan um ella á annan eftir umstøðunum hóskandi hátt eftir førimuni at forða fyri eldsbruna, spreinging, at skaðaelvandi luftevni verða spjadd, vatnflóð, sjóskaða ella slíkari vanlukku, sum hevur við sær vanda fyri mannalívi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 186">
              <p>
                <label rend="bold">§ 186.</label>
                <s xml:id="oeqymipswr">Tann, sum elvir til vanda fyri lívi ella heilsu manna við at elva til drekkivatnstrot ella við at lata heilsuskaðilig evnir í vatngoymslur, vatnleiðingar ella áir, verður revsaður við fongsli í upp til 10 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="lnaqpnqekh">Verður brotsverkið gjørt av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 187">
              <p>
                <label rend="bold">§ 187.</label>
                <seg>Við fongsli í upp til 10 ár verður tann revsaður:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>sum í lutir, ið eru ætlaðir til at selja ella til algongda nýtslu, letur eitur ella onnur evni, soleiðis at heilsan hjá fólki kemur í vanda, um lutirnir verða brúktir samsvarandi endamálinum,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>sum, tá ið slíkir lutir eru komnir soleiðis fyri spillu, at njótingin ella nýtslan av teimum á nevnda hátt er heilsuskaðilig, gevur teimum eina viðgerð, sum kann fjala spilluna, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>sum við dyljing um framdu viðgerðina, setur til sølu ella aðramáta roynir at breiða út lutir, ið eru viðgjørdir soleiðis, sum nevnt er undir nr. 1 og 2.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="oqwdrfom4g">Verður brotsverkið gjørt av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 1 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 188">
              <p>
                <label rend="bold">§ 188.</label>
                <s xml:id="rokealfg2m">Við sekt ella fongsli í upp til 6 ár verður tann revsaður, sum, uttan at vera revsisekur eftir § 187, stk. 1, nr. 3, við dyljing um heilsuskaðiliga standin á lutinum setur til sølu ella aðramáta roynir at fáa breitt út:</s>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>føðsluevni ella njótingarevni, sum orsakað av spillu, vantandi tilgerð, goymsluhátti ella av líknandi orsøkum eru heilsuskaðilig, ella</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>nýtslulutir, sum við vanligum brúki seta heilsu manna í vanda.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="pfili2yxqd">Verður brotsverkið gjørt av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 4 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 189">
              <p>
                <label rend="bold">§ 189.</label>
                <s xml:id="vrlbjpb7ba">Tann, sum setur til sølu ella aðramáta roynir at breiða út sum heilivág ella sjúkufyribyrgjandi evni, lutir, sum hann veit ikki eru nýtiligir til hesi endamál, og at nýtslan av teimum hartil setur lív ella heilsu manna í vanda, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="agpjk52la6">Verður brotsverkið gjørt av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 4 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 190">
              <p>
                <label rend="bold">§ 190.</label>
                <s xml:id="p6ddzdsm7h">Verður undir samsvarandi treytum sum í §§ 186-189 bert lív ella heilsa hjá húsdýrum sett í vanda, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 6 ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 191">
              <p>
                <label rend="bold">§ 191.</label>
                <s xml:id="e5ri74rexi">Tann, sum ímóti lóggávuni um euforiserandi evni til fleiri persónar ella fyri munandi gjald ella undir øðrum serliga skerpandi umstøðum avhendir slík evni, verður revsaður við fongsli í upp til 10 ár.</s>
                <s xml:id="tqfdcx6zyn">Er talan um avhending av munandi mongd av serliga vandamiklum ella skaðiligum evni, ella hevur avhendingin av slíkum evni á annan hátt verið av serliga vandamiklum slag, kann revsingin vaksa til fongsul upp í 16 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ek3np4ywik">Somu revsing fær tann, sum ímóti lóggávuni um euforiserandi evni innflytur, útflytur, keypir, útflýggjar, tekur ímóti, framleiðir, viðger ella hevur um hendi slík evni við tilætlan um at avhenda tey, soleiðis sum nevnt er í stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 191a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 191.</label>
                <s xml:id="kkcv2sdmrf">Tann, sum ímóti løgtingslóg um forboð móti ávísum dopingevnum til fleiri persónar ella fyri munandi gjald ella undir øðrum serliga skerpandi umstøðum avhendir slík evni, verður revsaður við fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="wmkiq3f2w5">Somu revsing fær tann, sum ímóti løgtingslóg um forboð móti ávísum dopingevnum framleiðir, innflytur, útflytur, útbreiðir ella hevur um hendi slík evni við tilætlan um at avhenda tey, soleiðis sum nevnt er í stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 192">
              <p>
                <label rend="bold">§ 192.</label>
                <s xml:id="bmrotnxada">Tann, sum við broti á forskriftir, sum givnar eru við lóg ella sambært lóg til at fyribyrgja ella tálma smittusjúku, elvir til vanda fyri, at slík sjúka kemur inn í landið ella breiðir seg millum manna, verður revsaður við fongsli í upp til 3 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="phqtmhlgzj">Er talan um sjúku, sum sambært lóggávu krevur almenna viðgerð, ella sum er undir almennari viðgerð, tá ið gerðin verður framd, ella sum serlig tiltøk eru sett í verk til at verja fyri, at sjúkan kemur inn í landið, er revsingin fongsul upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="zi5hibl54c">Tann, sum á nevnda hátt elvir til vanda fyri, at smittusjúka kemur inn í landið ella breiðir seg millum húsdýr ella millum nýtsluplantur ella aliplantur, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 2 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="n2w73fi5bl">Verður brotsverkið gjørt av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 6 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 192a">
              <p>
                <label rend="bold">§ 192 a.</label>
                <s xml:id="fgiubg5ia2">Tann, sum ímóti løgtingslóg um vápn o.a. undir serliga skerpandi umstøðum hevur skotvápn um hendi, hevur skotvápn uppi á sær ella nýtir <pb n="26"/> skotvápn, verður revsaður við fongsli í upp til 4 ár, tá ið brotið fer fram á einum stað, har frítt er hjá almenninginum at koma.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 192b">
              <p>
                <label rend="bold">§ 192 b.</label>
                <s xml:id="w3dwdh7b6l">Tann, sum við tilætlan um at gera skaða á annan persón ella munandi skaða á annans lutir ella á umhvørvið tekur ímóti, hevur um hendi, avhendir ella broytir geislavirkin evni ella framleiðir ella hevur um hendi sprongkvæman kjarnorkuútbúnað ella útbúnað, sum er ætlaður til at breiða út geislavirkin evni ella kann senda út jónandi geisling, verður revsaður við fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg>Við fongsli í upp til 12 ár verður tann revsaður, sum við tilætlan um at gera skaða á annan persón ella munandi skaða á annans lutir ella á umhvørvið ella at tvinga onkran til at gera ella lata vera við at gera okkurt:</seg>
                <list rend="numbered">
                  <label>1)</label>
                  <item>
                    <seg>nýtir geislavirkin evni ella útbúnað, sum sendir út jónandi geisling,</seg>
                  </item>
                  <label>2)</label>
                  <item>
                    <seg>tekur burtur, broytir ella ger skaða á eina neyðuga verju ímóti útbreiðslu av geislavirknum evnum ella ímóti jónandi geisling, ella</seg>
                  </item>
                  <label>3)</label>
                  <item>
                    <seg>nýtir ella ger skaða á eitt kjarnorkuverk við teirri fylgju, at tað kemur útlát av geislavirknum evni, ella at tað gerst vandi fyri tí.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:id="t7hhlhosyz">Verður ein gerð, sum nevnd er í stk. 2, framd undir teimum umstøðum, sum nevndar eru í § 180, ella hevur hon við sær umfatandi skaða á umhvørvið, ella at tað verður elvt til nærliggjandi vanda fyri tí, er revsingin fongsul í upp til lívstíð.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:id="b345bg3vpn">Verður brotsverkið gjørt av ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 2 ár.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center"><label>Kapittul 21</label> <lb/> Ymsar gerðir, sum eru til skaða fyri <lb/> almenningin</head>
            <div n="§ 193">
              <p>
                <label rend="bold">§ 193.</label>
                <s xml:id="bunmofoxno">Tann, sum á løgleysan hátt elvir til umfatandi órógv í rakstrinum av vanligum samferðslutólum, almennum postflutningi, telegrafútbúnaði ella telefonútbúnaði, útvarpsútbúnaði ella sjónvarpsútbúnaði, kunningarskipanum ella útbúnaði til vanliga veiting av vatni, gassi, elektriskum streymi ella hita, verður revsaður við sekt ella fongsli í upp til 6 ár.</s>
              </p>
              <p>
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:id="ah3l6oypsq">Verður brotsverkið framt av grovum ósketni, er revsingin sekt ella fongsul í upp til 6 mánaðir.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>