<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Midlertidig bestemmelse nr. 26 af 24. september 1945 for Færøerne om inddrivelse af personlig skat til amtskommunen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
          </licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">Midlertidig bestemmelse om inddrivelse af personlig skat til amtskommunen</title>
          <author>Amtmaðurin</author>
          <author>Løgtingið</author>
          <publisher>Dimmalætting</publisher>
          <date when="1945-09-29">29. september 1945</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <ab>I overensstemmelse med Vedtagelse af Færøernes Lagting stadfæster og udfærdiger undertegnede Amtmand over Færøerne herved følgende:</ab>
        <head rend="bold">Midlertidig bestemmelse om inddrivelse af personlig skat til amtskommunen</head>
        <div type="section" n="§ 1.">
          <div type="subsection" n="§ 1, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:id="yccccmgjbf">Dómur um panting av persónligum skatti til amtskommununa verður sagdur av sorinskrivaranum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 2.">
          <div type="subsection" n="§ 2, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:id="kutun2abbd">Tá sorenskrivarin hevur heimilað panting av eftirstøðum av persónligum skatti til amtskommununa, verður tað kunngjørt av Gjaldstovu Føroya í tí til rættarkunngerðir góðkenda blaði við lýsing um heimilanina og um dagin fyri byrjan pantingarinnar; hesin dagur kann ikki verða ásettur til nakran dag fyrr enn eina viku eftir, at lýsingin hevur verið sett í blaðið.</s>
              <s xml:id="xik5y4o4gw">Nærri kunngerð ella boðan um pantingina til tann einstaka skuldaran er óneyðug.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 3.">
          <div type="subsection" n="§ 3, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 3.</label>
              <s xml:id="vpguyik75m">Panting av persónligum skatti til amtskommununa verður gjørd av stjóra Gjaldstovu Føroya ella einum persóni við heimild frá honum til tess.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection" n="§ 3, stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:id="rcsbzsoquh">Viðvíkjandi mótmælum verður farið fram sum ásett í gr. 7, 3. stk. í lóg nr. 85, 30. mars 1935.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 4.">
          <div type="subsection" n="§ 4, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 4.</label>
              <s xml:id="tywzjau5ft">Tey gjøld sum standa í sambandi við hesar pantingar, smbr.</s>
              <s xml:id="iw7wzoh2dj">kunngerð nr. 27, 24. september 1945, falla til amtsgrunnin, sum rindar allar útreiðslur til pantingarnar, herundir vitnisgjøld og ferðaútreiðslur, um ikki borgan fæst hjá rekvisitus.</s>
              <s xml:id="k4l2ofas2p">Útreiðslurnar til ta til pantingarnar neyðturvuligu hjálp til stjóra gjaldstovunnar verða eisini goldnar av amtsgrunninum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 5.">
          <div type="subsection" n="§ 5, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 5.</label>
              <s xml:id="ithopnvnci">Reglurnar í lóg nr. 85, 30. mars 1935, verða við broytingum, sum fylgja av omanfyristandandi ásetanum, framvegis í gildi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="§ 6.">
          <div type="subsection" n="§ 6, stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 6.</label>
              <s xml:id="xsyfhcsihh">Hesar ásetanir koma í gildi 1. oktober 1945.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>