<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Vegleiðing um valplakatir við landsveg</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                    </licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Vegleiðing um valplakatir við landsveg</title>
                    <author>Landsverk</author>
                    <publisher>Landsverk</publisher>
                    <date when="2016-08">sep. 2016</date>
                    <idno type="url">https://www.landsverk.fo/Admin/Public/Download.aspx?file=Files%2FFiles%2FUtgavur%2FVeglei%C3%B0ing+til+valplakatir.pdf</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.landsverk.fo/Admin/Public/Download.aspx?file=Files%2FFiles%2FUtgavur%2FVeglei%C3%B0ing+til+valplakatir.pdf">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-09-24"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <div>
                <head rend="bold">Vegleiðing um valplakatir við landsveg</head>
                <p>
                    <s>Endamálið við hesi vegleiðing er at tryggja ferðsluna á landsvegi og samstundis tryggja møguleikan at seta upp valplakatir í sambandi við val.</s>
                    <s>Við uppseting av valplakatum við landsveg krevst ikki serstakt loyvi, um ásetingarnar í hesi vegleiðing verða fylgdar.</s>
                </p>
                <div>
                    <head rend="bold">Valplakatin</head>
                    <list rend="bullet">
                        <item>
                            <s>Valplakatin skal verða límað á eina veðurdygga plátu, sum ikki er størri enn 0,8 m².</s>
                        </item>
                        <item>
                            <s>Valplakatin skal ikki innihalda tilfar sum skyggir, kastar aftur, speglar, gevur endurskin ella vera upplýst við sjálvstøðugari ljóskeldu.</s>
                        </item>
                        <item>
                            <s>Valplakatin má ikki bera brá av ferðsluskelti.</s>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head rend="bold">
                        <s>Nær kunnu valplakatir uppsetast?</s>
                    </head>
                    <list rend="bullet">
                        <item>
                            <s>Valplakatir kunnu heingjast upp í sambandi við lægtings- og fólkatingsval, kommunuval, fólkastkvøður og onnur almenn val.</s>
                        </item>
                        <item>
                            <s>Valplakatir kunnu heingjast upp í tíðini frá fjórða leygardegnum undan valdegnum til 4 dagar eftir valið.</s>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head rend="bold">
                        <s>Hvar kunna valplakatir uppsetast?</s>
                    </head>
                    <list rend="bullet">
                        <item>
                            <s>Valplakatir kunnu heingjast upp á lyktasteyrar og á útbúnað, ið trygt er festur í jørðina, og hevur til endamáls at sýna fram valplakatir.</s>
                        </item>
                    </list> 
                </div>
                <div>
                    <head rend="bold">
                        <s>Hvar kunnu valplakatir ikki setast?</s>
                    </head>
                    <list rend="bullet">
                        <item>
                            <s>Við landsveg, har ferðmarkið er hægri enn 60 km/t.</s>
                        </item>
                        <item>
                            <s>Á sama útbúnað, sum góðkendur er til ferðslumerking, herundir ferðsluskelti, vegvisingarskelti ella líknandi vegaútbúnað.</s>
                        </item>
                        <item>
                            <s>Í miðøkinum á rundkøyringum og á ferðsluoyggjum.</s>
                        </item>
                        <item>
                            <s>Nærri enn 0,5 m frá vegjaðara ella 0,3 m frá súkklubreytajaðara, mált frá nærmasta kanti á valplakatini.</s>
                        </item>
                        <item>
                            <s>Lægri enn 2,3 m beinleiðis yvir eini gongu- ella súkklubreyt, mált frá niðasta kanti á valplakatini.</s>
                        </item>
                        <item>
                            <s>Á ein tílíkan hátt, at valplakatin kann hava við sær skaða á ljósmastrar, stik, garðar o.l.</s>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <p>
                        <s>Valplakat má ikki heingjast upp á ein tílíkan hátt, at hon fjalir ta góðkendu vegamerkingina, órógvar útsýnisviðurskiftini á vegnum ella annars er til ampa fyri ferðslutryggdina.</s>
                    </p>
                    <pb n="2"/>
                    <p>
                        <s>Valplakatin skal vísa navn, bústað og telefonnummar á tí persóni ella flokki, sum hevur ábyrgdina av plakatini.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s>Valplakat, sum eru hongd upp ímóti reglunum, skal takast niður aftur innan 12 tímar, eftir at løgreglan hevur kravt, at tær skulu takast niður.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s>Løgreglan kann taka valplakatir niður, sum ikki eru tiknar niður innan 12 tímar, eftir at løgreglan hevur boðað frá kravinum um at taka tær niður ella tær eru hongdar upp uttan fyri loyvdu tíðina.</s>
                        <s>Løgreglan kann eisini taka niður valplakatir, sum eru hongdar upp ímóti reglunum í § 49, stk. 2 í ferðslulóginí og sum ikki vísa tær kravdu kontaktupplýsingarnar.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s>Valplakatir, sum hava við sær ein beinleiðis og ítøkiligan vanda fyri ferðslutrygdina, kunnu beinanvegin takast niður av løgregluni.</s>
                        <s>Løgreglan skal síðani seta seg í samband við tann, sum hevur havt uppheingingina um hendi og biðja viðkomandi um at koma eftir niðurtiknu valplakatunum.</s>
                        <s>Valplakatir, sum ikki eru avheintaðar í seinasta lagi 2 mánaðir eftir valdagin, kunnu síðani beinast burtur.</s>
                    </p>
                </div>
                <closer>
                    <dateline>
                        Tórshavn <date when="2016-09">sep. 2016</date>
                    </dateline>
                    <signed><orgName>Landsverk</orgName></signed>
                    <signed><orgName>Føroya Landfúti</orgName></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>