<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Íløgur og viðlíkahald av havnaløgum á útoyggj</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39323"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2017-04-19"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/73">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um íløgur og viðlíkahald av havnaløgum á útoyggj, settur landsstýrismanninum í samferðslumálum, Henrik Old (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="c2otduhzjj">Kann landstýrismaðurin upplýsa, hvørjar umsóknir/ynskir um nýíløgur, ábøtur og viðlíkahald seinastu 4 árini eru móttiknar frá kommunalu myndugleikunum vegna Fugloy, Svínoy, Kalsoy, Skúvoy, Mykines og Hest?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="olllkldktj">Hvat er gjørt hetta tíðarskeiðið í nevndu oyggjum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="kkkigfdsx5">Einasta samband við útoyggjar er kaisíðan og tyrlupallarnir. Metir landsstýris- madurin ikki, at tað er ein almenn uppgáva at dagføra og viðlíkahalda hesar alneyðugu íløgur á havnaløgunum s.s. fendarar, ábøtur og nýgerð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="l3l6elir5z">Í karmalógini eru útoyggjar ikki nevndar. Hvørjar íløgur og ábøtur á samferðslu- økinum er ætlanin at fremja her komandi 4 árini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ygb6glbujb">Í karmalógini 2018 til 2022 sigur landsstýrismaðurin í fíggjarmálum, at tað gongur væl í Føroyum.</s>
            <s xml:id="c3r25bsssq">Ongantíð eru so nógvur peningur komin í almenna kassan, og rakstrarúrslitið áðrenn íløgur verður mett til 660 mió. kr. í 2018.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hgfxdva6od">Landsstýrismaðurin í samferðslumálum hevur fráboðað nógvar dýrar ætlanir um ábøtur til bygdir í útjaðaranum, har tunlar í fleiri førum fara at avloysa vegir, sum liggja í hálendi og eru sera vandamiklir í hálku og illveðri á vetrartíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pidmvlqgbb">Umframt stóru tunnilsverkætlanirnar er ætlanin at játta 7 mió. kr. til eitt tunnilstoymi undir Landsverki, sum eftir ætlan skal bora einar 700 metrar av tunli árliga til smærru bygdirnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ioleqc6ich">Vegirnir kring landið, ið samanbinda bygdir og býir (í summum førum vegir partvís gjøgnum bygt øki), hava verið roknaðir sum landsvegir, t.v.s. landið eigur vegirnar og heldur teir.</s>
            <s xml:id="a4c7gjy7xg">Tyrlupallarnir eru ein almenn íløga, og sjálvsagt kann ein rokna havnalagið sum motorvegin út í heim fyri borgarar á útoyggj á sama hátt, sum flogvøllurin er tað fyri allar føroyingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dnidtzljxq">Tað er at fegnast um, at liviumstøðurnar batna í útjaðaranum.</s>
            <s xml:id="onylfqyzax">Fleiri enn 80% av Føroya fólki hevur møguleikan at ferðast í bili til hvønn annan.</s>
            <s xml:id="px6jkhgfvi">Hendan møguleikan hava útoyggjafólk ikki, og gerandisdagurin hjá teimum hevur heilt aðrar avbjóðingar.</s>
            <s xml:id="rttcqqx2u5">Um t.d. skúvoyingar ætla sær ein túr inn á "meginlandið", er neyðugt at nýta tvær ferjur og minst tveir bussar hvønn vegin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="n755gbeijy">Vit eiga at leggja til merkis, at fólkatalið í Føroyum veksur samlað, men tað minkar á útoyggj.</s>
            <s xml:id="chpkehb5yj">Sum politikarar hava vit ábyrgdina at skapa góðar karmar og bestu umstøður kring alt landið, og øll eiga at fáa ágóðan av búskaparvøkstrinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ywe3ddcits">Fyri at kunna betra um viðurskiftini á útoyggj er neyðugt, at vit kenna ynskini og tørvin hjá búfólkunum, tí verður hesin fyrispurningur settur landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-04-19">19. apríl 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>