<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rættur hins einstaka at ganga í haganum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39325" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/74">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um rætt hins einstaka at ganga í haganum, settur løgmanni, Aksel V. Johannesen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Løgmaður nevndi í løgmansrøðu síni 2016, í samband við ætlaðu stjórnarskipan- ina, at hann vildi tryggja fólki rætt til at ganga í haganum. Hetta var ein grund- leggjandi rættur og kom undir frælsi hins einstaka. Hevur løgmaður arbeitt víðari við hesum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um nei, ætlar hannn at gera nakað við hetta og hvat?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Ætlar løgmaður í sambandi við stjórnarskipanina at seta girðingarlógina frá 1937 úr gildi, ella ætlar hann at dagføra hana?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Fer munur at verða gjørdur á føroyingum og útlendskum ferðafólki?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Vit hava síðstu tíðina hoyrt og sæð kjak, tí mykinesmenn fara at krevja 100 kr . frá ferðafólki, sum fara út um bøgarðarnar í Mykinesi.</s>
            <s>Tað hevur neyvan tann stóra týdningin fyri hin einstaka, um hetta gjaldið einans verður kravt í Mykinesi, tí talan verður ikki um nógvar túrar hjá hvørjum einstøkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Avbjóðingin verður sjónligari um, ella tá fleiri fara at gera tað sama og krevja atgongugjald frá føroyingum hvørja ferð, teir hava hug at fara ein túr út um bøgarðarnar runt allar Føroyar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Umframt í Mykinesi, so verður eisini gjald kravt frá øllum ferðafólkum, sum fara út í Lítlu Dímun.</s>
            <s>Har er prísurin kr. 1.500,- pr.</s>
            <s>høvd fyri at koma í land.</s>
            <s>Afturat tí kemur so túrurin út.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ferðafólk kunnu heldur ikki bara so hissini fara út í Koltur og Tindhólm, sum nú er.</s>
            <s>Í síðstu viku sóu vit so yvirlýsing frá ognara norðanfyri, har hann noktaði fólki at ganga í haganum hjá sær.</s>
            <s>Hetta kann hann gera við girðingarlógini frá 1937 í hondini.</s>
            <s>Hon gevur bónda og ognara heimild at nokta fólki at fara í hagan uttan so, at tey halda seg á bygdagøtuni.</s>
            <s>Mær kunnugt hevur henda lógin ongantíð verið handhevjað.</s>
            <s>Fólk eru farin í hagan uttan at spyrja um loyvi, og tað hevur ikki givið trupulleikar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Síðstu árini hevur tað vundið nógv upp á seg at ganga túrar í haganum, og onkrastaðni hava staðist smærri trupulleikar, men hesir hava tó verið av minni týdningi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í Noregi og Svøriki hava tey ”allemandsret”.</s>
            <s>Hetta gevur fólki møguleika at ganga frítt úti í náttúruni uttan loyvi.</s>
            <s>Har eru nakrar treytir við, men tað snýr seg bara um vanligt vit og skil.</s>
            <s>Tað tykist vera breið fatan millum flestar føroyingar, at ein túrur burtur í haga er ein mannarættur.</s>
            <s>Hetta kemur undir nøkur grundleggjandi virðir í Føroyum og undir frælsi hins einstaka.</s>
            <s>At ganga túrar í okkara vøkru náttúru er gott fyri bæði likam og sál.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ynski við hesum fyrispurningier at varpa ljós á hetta málið.</s>
            <s>Hetta rørir við nøkur grundleggjandi sjónarmið hjá fleiri føroyingum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2017-04-21">21. apríl 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Elsebeth Mercedis Gunnleygsdóttur</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>