<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-058/2016: Skattafrí ítróttasamsýning</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Rani Andrasson Skaalum</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39293"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2017-03-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/58">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Rani Andrasson Skaalum<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um skattafría ítróttasamsýning, settur landsstýrismanninum í fíggjarmálum, Kristinu Háfoss, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="whf5sifaxq">Í dag ber til at forvinna kr. 30.000, áðrenn tú verður skattaður.</s>
              <s xml:id="gchpsoewel">Er tað hugsandi, at landsstýrismaðurin í 2017 fer at umskipa samsýning til dómarar, linjuverjar, venjarar innan ítrótt og hjálparar hjá ítróttafeløgum til ein botnfrádrátt, har upphæddin oman fyri kr. 30.000 verður skattað saman við A-inntøkuni?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="zdztq7efcs">Í kjakinum millum tey, sum virka innan ítróttin á ymsan hátt, verður aftur og aftur greitt frá, hvussu trupult tað er at fáa fólk til at taka á seg uppgávur sum dómarar, venjarar og hjálparfólk.</s>
            <s xml:id="wxnjbfk74i">Samstundis er ítróttur í Føroyum nú eisini mentur so mikið, at tað er mestsum óvanligt, at venjarar o.o. ikki fáa onkra samsýning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fzuujurlso">Í hesum sambandi er loftið á kr. 30.000 ein óvæntað forðing, ið veksur um ta ójavnu kapping, sum er ímillum smá og stór feløg um venjarar v.m. Orsøkin til hetta er, at loftið á kr. 30.000 ger tað, at fólk heldur setast aftur ella mugu biðja um hægri samsýning fyri ikki at missa pening, tí um tey koma líka upp um hasar kr. 30.000, mugu tey siga arbeiði frá sær ella krevja væl hægri samsýning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wgzxpl7cel">Harumframt kann hetta eggja til spekulasjón.</s>
            <s xml:id="c7w4qphjc5">T.d. kann ein venjari, um hann roknar út, at hann fer upp um loftið í november ella desember fara at royna at skipa soleiðis fyri at fáa ein part av inntøkuni útgoldna árið eftir fyri at sleppa undan at fara upp um loftið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fryp7kbip5">Í hesum førinum missir landskassin allan skattapeningin, tí peningurin er longu skattaður við útgjald, men tá venjarin kortini ikki er farin uppum, skal hann hava skattin endurgoldnan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="efrk67qeck">Við at broyta hetta til ein serstakan botnfrádrátt í sambandi við samsýning til dómarar, linjuverjar, venjarar innan ítrótt og hjálparar hjá ítróttafeløgum, verður talan um eina smidligari skipan, har tað sannlíkt eisini koma fleiri krónur inn í skatti frá ítróttasamsýning.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-03-15">15. mars 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Rani Andrasson Skaalum</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>