<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-043/2016: Píkadekk</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Heðin Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39263" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/43">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Heðin Mortensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um píkadekk, settur landsstýrismanninum í samferðslumálum, Henrik Old (at svara skrivliga eftir TS § 52a) Viðmerkingar</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hvørjar ætlanir hann hevur um at fremja tiltøk at avmarka nýtsluna av píkadekkum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað er ein royndur lutur, at píkadekk slíta vegirnar munandi meira enn onnur sløg av dekkum.</s>
            <s>Eisini verða strikur, hávatenn og aðrar avmerkingar í vegnum brýndar burtur eftir ongari tíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta ovurhonds slit elvir til stóra dálking, til skaða fyri bæði fólkaheilsuna og náttúruna.</s>
            <s>Serliga í umstøðum sum í Føroyum, her vegastrekkini eru stutt, og kuldadagarnir fáir, meðan rudding og salting eru fram úr effektiv og væl skipað, eru ikki nógvir tímar um árið, har ísur er á nógvum vegastrekkjum, soleiðis at píkadekk fáa givið ta eyka trygd, tey í síni tíð blivu gjørd til at geva.</s>
            <s>Allar hinar dagarnar geva píkarnir minni samband millum hjól og veg, og harvið verri trygd - men størri slit og dálking.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nútímans, bleytu vetrardekkini blíva betri ár undan ári, og standa seg í allarflestu royndarkoyringum, í allarflestu koyrilíkindum, væl betur enn píkadekk.</s>
            <s>Tí er hugburðurin í grannalondunum broyttur munandi seinnu árini.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Danska FDM mælir á heimasíðu síni øllum til at nýta vetrardekk vetrarhálvuna, meðan tey bert í stuttum nevna, at píkadekk eru loyvd í Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Longu nú eru píkar bannaðir í Týsklandi, hóast vegastrekkini eru væl longri at rudda, og meðalhitin kaldasta mánaðin t.d. í Hamburg er 0,4 stig, meðan tað er munandi kaldari longri inni í landinum, og ikki um at tala uppi í fjøllunum.</s>
            - <s>Í Havnini er meðalhitin 3,4 stig kaldasta mánaðin.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í Noregi er enn loyvt at koyra við píkum um veturin, men skalt tú koyra við píkum inni í Oslo, Bergen ella Trondheimi kostar tað 35 <abbr>Nkr.</abbr> um dagin, 450 <abbr>Nkr.</abbr> um mánaðin ella 1400 <abbr>Nkr.</abbr> fyri allan veturin.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Undirritaði metir, at avgjøld, sum í Noregi, kundu verið ein gongd leið, sum helst hevði elvt fólki til at hugsa seg betur um, áðrenn tey fáa sær píkadekk.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað hevði verið lætt at gjørt serskipanir, eitt nú fyri teir fáu bilar, sum hoyra til í Norðradali og øðrum bygdum, har vegastrekkini eru so krevjandi, at tað kanska enn kann vera neyðugt at nýta píkadekk.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-01-06">6. januar 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Heðin Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>