<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bústaðarneyð og Bústaðir</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sonja J. Jógvansdóttir</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39367"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/96">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sonja J. Jógvansdóttir<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um bústaðarneyð og Bústaðir, settur landsstýrismanninum í almannamálum, Eyðgunn Samuelsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="md6rryjmbr">Hvussu stóra metir landsstýrismaðurin, at bústaðarneyðin er í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ihjfhuhwda">Eru ávísir bólkar, ið eru serliga hart raktir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ns4n5y2i4w">Hvussu ætlar landsstýrismaðurin at tryggja fólki við serligum tørvi bústaðir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="c2w4t5z7yc">Hvussu ætlar landsstýrismaðurin at tryggja, at fleiri nýggir bústaðir vera bygdir komandi árið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="yrknf4tner">Hvørji átøk ætlar landsstýrismaðurin at gera fyri at fáa fleiri tøkar bústaðir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="w6hstdcwja">Ætlar landsstýrismaðurin at gera nakra skipan við býlisstuðli til teir einstaklingar og familjur, ið eru fíggjarliga sperd, og tískil ikki hava atgongd til nøktandi bústað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="n2yvmgj4pj">Ætlar landsstýrismaðurin at áseta nøkur serlig kriterier fyri bíðilistarnar hjá Bústøðum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="dqc6sea2po">Bústaðarneyðin er stór í Føroyum, og hóast tað er nakað av peningi avsett til t.d. Bústaðir, so tykist hetta verri enn so nóg mikið í mun til ovurstóra eftirspurningin.</s>
<s xml:id="uxegxru2uz">Eftirspurningur eftir bústøðum sæst eisini aftur í sera høgum bústaðarprísum.</s>
<s xml:id="ue37d5bmfv">Eisini eru fólk við serligum tørvi, sum hava stóran tørv á bústaði.</s>
</p>
<p><s xml:id="efgb6ytusz">Áhugavert er at fáa at vita, hvørjar politiskar ætlanir landsstýrismaðurin hevur fyri at fáa fleiri tøkar bústaðir, fleiri nýggjar bústaðir skjótt, og um ætlan er at seta fleiri kriteriir fyri bíðilistarnar hjá Bústøðum.</s>
<s xml:id="xzt7szgel7">Viðhvørt koma fólk í bráðfeingis bústaðarneyð, men hóast hetta, tykist tað ikki, sum at nakar hevur skyldu at ávísa ein bústað.</s>
</p>
<p><s xml:id="wzwlgsc42r">Nøkur eru fíggjarliga sperd - liva í fátækraváða.</s>
<s xml:id="ucr7wow5hu">Áhugavert hevði verið at fingið at vita, hvussu landsstýrismaðurin ætlar at tryggja, at øll hava atgongd til ein rímiligan bústað - um tað møguliga kundi hugsast, at ein býlisstuðul verður ásettur soleiðis, at fólk við lægri inntøkum eisini kunnu seta búgv.</s>
</p>
<p><s xml:id="ciypmcqaii">Tískil hesir spurningar.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-06-23">23. juni 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sonja J. Jógvansdóttir</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>