<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-033/2016: Byggiverkætlanir landsins</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hilbert Elisson</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39242" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/33">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hilbert Elisson<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um byggiverkætlanir landsins, settur landsstýrismanninum í samferðslumálum, Henrik Old (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hevur Landsstýrismaðurin nakrar ætlanir um at fremja nakrar broytingar í háttinum at stýra byggiverkætlanum, sum Løgtingið hevur samtykt at fremja í verklagslóg?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Seinastu árini eru fleiri verkætlanir hjá landinum farnar av kós, tá ið bygt hevur verið.</s>
            <s>Ofta eru verkætlanirnar blivnar væl dýrari, enn ætlanin var, og javnan eru trupuleikar av góðskuni eisini staðfestir eftirfylgjandi.</s>
            <s>Ein afturvendandi trupulleiki er, at játtanirnar ikki halda.</s>
            <s>Avleiðingarnar av hesum eru í fleiri førum, at stórar sparingar verða gjørdar, áðrenn byggingin byrjar, og undir sjálvari byggingini.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ein kendur trupulleiki er, at verklagslógirnar innihalda ov lítla játtan til tað, sum ætlanin er atbyggja.</s>
            <s>Hetta førir sum oftast við sær, at óhepnar avgerðir verða tiknar, sum gera úrslitið nógv verri enn gott er.</s>
            <s>Eitt tað nýggjasta dømi er vegurin við nýggja Viðareiðistunnilin, sum krevur stórar ábøtur, sjálvt um anleggið er minni enn eitt ára gamalt.</s>
            <s>Eitt annað dømi er skúladepilin við Marknagil, Glasir.</s>
            <s>Ógvusligar sparingar áðrenn byrjað varð at byggja, og fyri at fáa játtina yvirhøvur at halda undir sjálvari byggingini, eru peningaligar ósemjur á meira enn 70 milliónir endaðar í gerðarrætti.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri nøkrum árum síðan endaði ein skúlabygging í Suðri við, at skúlin skuldi umvælast fyri uml. 16 milliónir kr., fá ár eftir at hann varð tikin í brúk.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað er ein sannroynd, at her eru ávísir trupulleikar, sum mugu loysast so ella so.</s>
            <s>Okkurt í skipanini riggar ikki, sum tað skal, og tað eiga vit at rætta upp uppá.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tíbetur eydnast flestu byggiverkætlanir væl, men tá stórar upphæddir standa upp á spæl hjá skattaborgarum undir slíkum verkætlanum, hava vit skyldu til at fylgja mannagongdum, sum stýra og tryggja byggiverkætlanir væl í øllum lutum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2016-12-19">19. desember 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hilbert Elisson</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>