<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-072/2016: Tilbúgvingarstuðul til gomul træskip</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39321" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/72">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um tilbúgvingstuðul til gomul træskip, settur landsstýrismanninum í mentamálum, Rigmor Dam (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ud7wxgkyo5">Hvørji mentanarsøgulig skip hava fingið stuðul, síðan lógin kom í gildi í 2013?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="cqotux5ql4">Hvussu nógvur stuðul er goldin til ávikavist rakstur og íløgur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="f7s5cbe2e6">Hvussu nógvan stuðul hevur hvørt einstakt skip fingið hesi árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="lirhweame4">Eftir hvørjum meginreglum eru skipini, sum hava fingið stuðul, valt at vera umfatað av stuðulsskipanini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="cwmqlt2c76">Eru fyritreytirnar broyttar hjá nøkrum av skipunum í tíðarskeiðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="e7e77k7yjt">Er ætlanin, at skip, sum hava verið umfatað av stuðulsskipanini, skulu lúkast úr skipanini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="pdcvayk2qn">Um ja, hvørji eru hesi skip?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="ciyr7ckvti">Hvør hevur tikið avgerð um, at hesi skip skulu úr skipanini, og hvørjum er grundgivið við?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s xml:id="j4p3rtgvrs">Hava avvarðandi av hesum skipum fingið fráboðan um avgerðina í góðari tíð við boðum um, hvat skal til fyri, at stuðulsskipanin kann halda fram, ella eru vunnin rættindi bara tikin aftur uttan serliga fráboðan?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s xml:id="vcuvsn6tpp"> Heldur landsstýrismaðurin, at almennur myndugleiki hevur rætt til at taka aftur stuðul frá “borgara” uttan frammanundan og í góðari tíð hevur boðað frá, so “borgarin” hevur havt møguleika at laga seg til møguligt nýtt útgangsstøði?</s>
            </item>
            <item xml:id="q11" type="question-item">
              <s xml:id="y4coli5df7"> Hevur landsstýrismaðurin nakrar ætlanir um at taka stig, ið geva mentanarsøguligum skipum, sum fyrr eru góðkend av antikvariska myndugleikanum, møguleika framhaldandi at vera umfatað av stuðulsmøguleikunum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="hijedlud7q">Nú eru nøkur ár síðan, at landið fór undir at stuðla siglandi mentanarsøgulig skip.</s>
            <s xml:id="ib7c6444ct">Politiski myndugleikin ynskti við hesum at stuðla tí arbeiði, sum eldsálir í mong ár høvdu gjørt, fyri at bøta um sannlikindini fyri, at skipini framhaldandi fóru at verða hildin í góðum standi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aehfilrokt">Politiska ynski varð, at skip við átekning, sum Føroya Fornminnissavn eisini hevði góðkent, fóru at verða umfatað av stuðulsmøguleikunum.</s>
            <s xml:id="k53vojjkwj">Møguleiki skuldi eisini vera at útbyggja skipanina við nýggjum átekningum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="s3mp4g26bi">Nú ein fullkomiliga nýggj, ódámlig og óvæntað støða fyriliggur, har ávís skip eftir øllum at døma, uttan nakra ávaring í góðari tíð, skulu lúkast úr skipanini, verður løgmaður spurdur, um hann ætlar at taka nøkur stig at tryggja skipum, sum hava verið í skipanini, framhaldandi rætt til stuðul.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hlmzix4ee6">Tekur landsstýrismaðurin eingi stig, fer eitt nú Dragin - sum eldsálir í Klaksvík hava lagt sera stóra orku í at hava í góðum standi og siglandi - at hava nógv verri umstøður at halda fram við týdningarmikla virkseminum, sum eisini ungdómar við hugi til sjógvin hava havt stórt gagn av.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-04-18">18. apríl 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>