<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Útlát frá skipum í føroyskum havnum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39232"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-12-14"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/28">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um útlát frá skipum í føroyskum havnum, settur landsstýris- manninum í heilsu- og innlendismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="fhoqkq3ssi">Hvussu langt er landsstýrismaðurin komin við at skriva kunngerðirnar, sum skulu regulera viðurskiftini í sambandi við útlát frá skipum í føroyskum havnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="lesrzd35ce">Nær kann væntast, at dálkandi roykurin og órógvandi óljóðini frá ávísum út- lendskum skipum á Skálafjørðinum hvørva?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="dlkayvz52j">Landsstýrismaðurin hevur í Løgtinginum lovað at seta í gildi kunngerðir, sum avmarka umstøðurnar hjá skipum í føroyskum havnum at dálka og hava hartdunandi motorar í gongd.</s>
</p>
<p><s xml:id="uxvlvypwyk">Eg hevði vónað og væntað, at hesi viðurskiftini komu í rættlag í hesum árinum.</s>
<s xml:id="eh23y7f5kb">Men nú er árið um at vera runnið, og enn er einki sjónligt hent.</s>
<s xml:id="mun75de6lt">Tað eru fólk á Skálafjørðinum, sum verða so illa viðfarin av dálkandi royki og órógvandi óljóði, at tey umhugsa at flyta aðrastaðir at búgva.</s>
<s xml:id="lc5mr6b3es">Tá ringast stendur til - og tað er ikki sjáldan kunnu tey ikki leggja børnini út at sova í barnavogni vegna skitnan og illa luktandi royk, sum minnir mest um bál við gomlum bildekkum.</s>
<s xml:id="nfeuhwqrfe">Heldur ikki kunnu fólk hanga klæði út á snórin, tí roykurin setir seg í klæðini.</s>
<s xml:id="vep6hkjwps">Hetta er ikki rímiligt í einum samfelagi, sum vil vera framkomið og tíðarhóskandi.</s>
<s xml:id="jswsxwuvhm">Tað má bera til at seta ferð á arbeiðið at fáa kunngerðirnar gjørdar, tá landsstýrismaðurin veit, hvussu nógv hetta oyðileggur trivnaðin hjá fólki við Skálafjørðin.</s>
</p>
<p/>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2016-12-14">14. desember 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>