<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flyting av veiðiloyvi á uppsjóvarskip</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39343"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/83">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um at flyta veiðiloyvi á uppsjóvarskip, settur landsstýris- manninum í fiskivinnumálum, Høgna Hoydal (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="wefrpgrgye">Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hvussu álvarsamt brot á lóg og reglur hann metti tað vera, tá veiðiloyvi vórðu flutt av línuskipi yvir á ídnaðarskip í uppsjóvarvinnu í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="luazw6vfpb">Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hvørjar avleiðingar hann helt, hetta átti at fingið fyri landsstýrismannin í fiskivinnumálum og løgmann, sum tá sótu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="rnkl4dqrx3">Eru veiðiloyvi hjá línuskipum flutt á uppsjóvarskip í tíðarskeiðnum, Høgni Hoydal sjálvur hevur verið landsstýrismaður í fiskivinnumálum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="la6mbcwn4q">Um ja, hvørjar avleiðingar heldur landsstýrismaðurin hetta hóskandi eigur at fáa fyri sitandi landsstýrismann í fiskivinnumálum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="zu7iz7fc4s">Í kjaki eftir Dag &amp; Viku í desember í 2014 tyktist Høgni Hoydal, ið tá var tingmaður, og sum nú er landsstýrismaður í fiskivinnumálum, sera avgjørdur um fyrisitingina hjá landsstýrismanninum í fiskivinnumálum, tá veiðiloyvi vórðu flutt av línuskipi yvir á uppsjóvarskip.</s>
            <s xml:id="fywoss7htf">Somu sjónarmið førdi hann eisini fleiri ferðir fram í Løgtinginum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sfb2y2dhsd">Og tað hevur verið, sum at oysa brenni á bálið, tá Løgtingsins umboðsmaður kom til niðurstøðuna, at fyrisitingin ikki hevði verið í lagi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="a6w6z4ba3b">Nú situr Høgni Hoydal, sjálvur í Fiskimálaráðnum, og hann hevur váttað, at sami fyrisitingarháttur framvegis verður nýttur.</s>
          </p>
          <p/>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-06-02">2. juni 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>