<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-022/2016: Støðan á heilsuøkinum og viðurskiftini á Landssjúkrahúsinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Heðin Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39220" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/22">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Heðin Mortensen,<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um støðuna á heilsuøkinum og viðurskiftini á Landssjúkrahúsinum, settur Sirið Stenberg landsstýrismanni í heilsumálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hvørjar ætlanir hon hevur at tryggja støðug viðurskifti í heilsuverkinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Nær fara vit at síggja munagóð stig at bøta um arbeiðsviðurskiftini á Landssjúkrahúsinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Nær fara vit at síggja átøk til at venda huglagnum og neiliga retorikkinum kring hetta fyri vælferðarsamfelagið so týdningarmikla málsøki?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Hvør einasti politiski flokkur, hvør einasti av okkum politikarum á Tingi, sigur aftur og aftur - at heilsuverkið er ein av grundsúlunum undir vælferðarsamfelagnum, og avgerandi fyri trivnaðin hjá okkara borgarum og hugin at búgva og virka í hesum landi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hópin av kanningum vísa, at tað er ein stórur vandi fyri framtíðar heilsuverkið, at vit hava so fáar serlæknar, so fáar kommunulæknar og so fáar møguleikar at menna hesi fakøki.</s>
            <s>Hesin trupulleikin kann skjótt vaksa, tí ein stórur partur av bæði serlæknunum og kommunulæknunum eru um pensjónsaldur.</s>
            <s>Og alt tað eg veit, er full politisk semja um, at vit mugu arbeiða miðvíst við at loysa hetta vandamál og játta pening til hetta endamál.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samstundis vísa allar samanberingar - uttan mun til, hvussu tær verða settar upp - at vit brúka munandi minni pening uppá heilsuverk okkara, enn hini norðurlondini, sum vit vilja vera á støði við: Føroyar brúktu í 2013 sambært Pál Weihe, formanni í Læknafelagnum, kr. 343 mió. minni uppá heilsuverkið enn Danmark brúkti, tá hædd varð tikin fyri fólkatalinum, og nærum helvtina minni, enn Norra brúkti.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í summar kom enn eitt álit um at nýskipa sjúkrahúsverkið.</s>
            <s>Men enn einaferð hava vit ikki hoyrt nógv annað um hetta álit enn ósemjur um smálutir, sum t.d. hvørt leiðslan skal vera miðsavnað ella lokal.</s>
            <s>Um tað veruliga var størsti trupulleikin í okkara heilsuverki, so stóð væl til.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eg sakni, at fokus verður sett á tey viðurskifti, ið gera mun, heldur enn at jabba í somu gomlum ósemjum, sum allar royndir undan hesari at skipa viðurskiftini á sjúkrahúsøkinum eru endaðar í - við tí úrsliti, at einki er hent!</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nógv størri og meira miðvís tøk mugu takast, um vit eisini um 5, 10 og 15 ár skulu hava eitt vælvirkandi heilsuverk.</s>
            <s>Vit mugu venda hugburðinum og vísa vilja til at loysa tað, sum veruliga er trupulleikin - at skapa fakligar umstøður, sum eggja teimum mongu ungu føroyingunum, sum eru úti í heimi og fáa sær heilsuútbúgvingar at koma heimaftur at búgva og virka.</s>
            <s>Vit mugu í verki vísa, at vit eru før fyri at fremja tær broytingar, sum skulu til og játta tann pening, sum krevst.</s>
            <s>Bara soleiðis kunnu vit broyta neiliga retorikkin og menna eitt gott og framskygt huglag, sum ger tað eins lokkandi, og minst líka so nógv vert at virka í føroyska heilsuverkinum, sum uttanlands.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-11-29">29. november 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Heðin Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>