<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-048/2016: Oljutangar hjá virkis- og sethúsaeigarum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Heðin Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39273"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2017-01-24"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/48">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Heðin Mortensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um oljutangar hjá virkis- og sethúsaeigarum, settur landsstýrismanninum í heilsu- og innlendismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ismy6knlvf">Nær ætlar landsstýrismaðurin at áseta reglur, sum tryggja, at oljutangar hjá vinnu og privatum húsarhaldum verða skiftir vegna aldur fyri at forða ógvusligari dálking í nærumhvørvinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="prirtkyzmj">Øtlar landsstýriskvinnan at gera eina skipan við ávísum fíggjarligum stuðli í sambandi við oljutangaskifti?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="o6mymf5if2">Hin 2. mars í 2016 setti undirritaði landsstýrismanninum ein líknandi munnligan fyrispurning.</s>
            <s xml:id="op6udy3vrf">Hin 12. apríl svaraði landsstýrismaðurin, at hon, um politisk undirtøka var fyri tí, fór at seta reglur um krøv til sethúsaoljutangar og onnur krøv at fyribyrgja dálking í nærumhvørvinum at galda frá 2017, og at hon fór at kanna politisku undirtøkuna fyri at gera eina skipan við ávísum fíggjarligum stuðli í sambandi við oljutangaskifti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ugd63a422t">Enn hava vit einki hoyrt um slíkar reglur, hóast 2017 nú er komið.</s>
            <s xml:id="bfqegn6e6x">Vit uppliva framhaldandi fleiri stórar dálkingarskaðar av lekum frá privatum oljutangum, sum gerast gamlir og tærdir uttan at verða skiftir.</s>
            <s xml:id="shdxstvm35">Upptakið er mangan bæði umfatandi og dýrt, og árinini ógvuslig bæði fyri tey, sum eiga tangarnar, og á uttanumøkið.</s>
            <s xml:id="q4pjceuldd">Bara í Havnini hava vit seinastu mánaðirnar havt fleiri sera álvarsligar hendingar, sum hava gjørt stórar skaðar á ognir og umhvørvið og hava kostað bæði skaðaelvaranum og teimum, ið rakt verða, nógv.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qxlhtiidlq">Tí loyvi eg mær at minna landsstýrismannin á málið og fregnast eftir, nær vit kunnu vænta tíðarhóskandi reglur á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-01-24">24. januar 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Heðin Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>