<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-015/2016: Rottutýning</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39206"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-11-02"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/15">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um rottutýning, settur Høgna Hoydal, landsstýrismanni í landbúnaðarmálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="xsysmlv2ey">Hvat verður gjørt fyri at týna rottu og at halda rottustovninum niðri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="omera7pcwp">Hvat verður gjørt fyri at forða fyri, at rottan spjaðir seg til oyggjar og støð í landinum, har eingin rotta er?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="vywpdvqb6j">Eru ætlanir um at fara meira miðvíst og samskipað til verka fyri at týna rottu, enn higartil hevur verið gjørt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="p7szdbbl56">Um svarað verður ja í spurningi 3, hvussu og eftir hvørjum lógum og reglum fer arbeiðið at verða skipað frameftir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="nb64py2cgm">Hvussu nógvan pening er ætlanin at nýta árliga í rottutýningararbeiðnum komandi árini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="blaynpkcc4">Rotta er skaðadjór, ið bæði ger seg inn á fugl, haru, onnur djór og náttúruna í síni heild.</s>
            <s xml:id="xobht2rawz">Rottan er heldur ikki serliga unniligur gestur heima við hús ella húsanna millum, har hon eisini kann gera stóran skaða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xjdwzdgx67">Tveir av okkara fremstu granskarum í serføroyskum náttúru brigdum, Eyðfinn Magnussen, lektari á Fróðskaparsetrinum, ið granskar harustovnin, og Jens Kjeld Jensen, heiðursdoktari, Nólsoy, hava ávarað um, at rottustovnurin í Føroyum ivaleyst er nógv størri, enn fyrr hevur verið hildið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l4ff6t7yu6">Í tí sambandi hava teir nevnt, at rottan ger helst størri skaða, enn fyrr hevur verið hildið.</s>
            <s xml:id="zhppjtf4fg">Teir hava eisini víst á, hvussu torført tað er at koma rottuni til lívs, umframt at teir hava sóknast eftir dagførdum lógarverki og reglum, at ábyrgdin fyri rottutýningini verður greið, og at rottutýningararbeiðið verður samskipað um alt landið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="owow6lvl7k">Fyri landbúnaðin, ferðavinnuna um landið og margfeldi í náttúruni er umráðandi, at rottutýningin verður tikin í størsta álvara.</s>
            <s xml:id="o2luqh65dk">Tí verður landsstýrismaðurin í landbúnaðarmálum spurdur um hesi viðurskifti.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-11-02">2. november 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>