<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-017/2016: Føroyskur laksur - lívfiskur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Magnus Rasmussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39210"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/17">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Magnus Rasmussen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um føroyska laksin - lívfiskin, settur landsstýrismanninum í uttanríkis- og vinnumálum, Poul Michelsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="kmq7pribsr">Hvønn týdning hevur rognaframleiðsla og kynbótaarbeiði av føroysku laksastammuni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="nsu26bvm3r">Hvør er ætlanin hjá landsstýrismanninum við tí føroyska laksinum - lívfiskinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="fdblwjpkm6">Á hvønn hátt fer landsstýrismaðurin at fremja ætlanina - hvussu verður ætlanin skipað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="w2drlmqk34">Nær fer landsstýrismaðurin at fremja ætlanina - ein arbeiðs- og tíðarætlan?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="jsg2hfufpr">Málið um føroyska laksin - lívfiskin - hevur veruliga tikið seg upp aftur seinastu tíðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pqdoqn4xw7">Spurningurin um at taka upp aftur rognaframleiðslu og kynbótaarbeiði, sum er grundað á føroyska laksastammuna, er aftur settur á breddan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lf4g46iamv">Landsstýrismaðurin hevur eisini givið hesum máli stóran ans og hevur boðað frá, at ein góð loysn skal fáast á hesum týdningarmikla máli.</s>
            <s xml:id="zicod43cph">Sum eg havi skilt tað, so ynskir landsstýrismaðurin at bera so í bandi, at rognaframleiðsla og kynbótaarbeiði við føroysku laksastammuni verður tikið upp aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qr26uf7mpv">Støðan í dag er, at nakrir túsund av teimum seinastu laksunum av føroysku laksastammuni svimja í tveimum aliringum á Skálafjørðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fen2tvcour">Landsstýrismaðurin hevur tí eitt stutt skotbrá at leggja eina ætlan og finna eina loysn í hesum málinum, tí laksirnir á Skálafjørðinum verða slaktaðir longu einaferð í 2017.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-11-07">7. november 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Magnus Rasmussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>