<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sjúklingaráðið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen løgtingsmaður</persName>
            <roleName>Fyrispurningur eftir Tingskipanini</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39299"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/61">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen løgtingsmaður<lb/><roleName>Fyrispurningur eftir Tingskipanini</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">innlendismálum, Sirið Stenberg, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="qh5cwux2yg">Hví eru ongi umboð vald úr Eysturoynni í nývalda sjúklingaráðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="xxhxkwl7jb">Vóru tilmæli um at velja fólk úr øðrum økjum enn Tórshavn, Klaksvík, Vági og Porkeri? Um ja, hvaðani?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="jww2rcvgtv">Heldur landsstýrismaðurin, at sjúklingar úr Eysturoynni ikki hava tørv á umboðan í sjúklingaráðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="qxvhwxfe56">Hvørjum hevur landsstýrismaðurin fingið tilmæli frá, og hvussu nógv tilmæli um persónar íalt fekk landsstýrismaðurin?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="grfmyh5o4n">Landsstýrismaðurin hevur valt nýtt sjúklingaráð.</s>
            <s xml:id="ldb7syhgvf">3 umboð úr Havn, 3 úr Klaksvík og 3 úr Suðuroy, harav 2 úr heimstaðnum hjá landsstýrismanninum.</s>
            <s xml:id="ax2fvzl6u2">Í lógini um sjúkrahúsverkið stendur:
              <lb/>
              <hi rend="bold">§ 3.</hi>
              Landsstýrismaðurin velur eitt sjúklingaráð við níggju limum, út frá landafrøðiligum atliti, sum skal hava møguleika at viðgera øll heildarmál um viðurskifti, ið hava týdning fyri veitingar til sjúklingar.</s>
            <seg>Stk. 2.</seg>
            <s xml:id="qjwfyiedqw">Landsstýrismaðurin ásetir reglur um, hvussu sjúklingaráðið verður mannað og um virksemið hjá ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="htxkkpti7t">Hóast lógin stutt og greitt áleggur landsstýriskvinnuni at velja sjúklingaráð út frá landafrøðiligum atliti, hevur hon við valinum gjørt júst øvugt.</s>
            <s xml:id="shvtfrzsmv">Næststørsta oyggin við næstmesta fólkatalinum, Eysturoyggin, við meiri enn 11.000 fólkum, hevur einki umboð.</s>
            <s xml:id="ch65f7tv6s">Eysturoyggin hevur onga skaðastovu, einki sjúkrahús og bert lutvísa sjúkraflutningstænastu og skuldi júst tí havt fyrsta val í sjúklingaráðið.</s>
            <s xml:id="rgz7rdic7v">Men enn eina ferð vísir suður- og høvuðsstaðarsamgongan, at Eysturoyggin ikki stendur frammarlaga.</s>
            <s xml:id="lfjqlph3s7">Heldur ikki hava Vágarnar, Sandoyggin og Norðstreyoy nakað umboð í sjúklingaráðnum, sum eins og Eysturoyggin hava egnar avbjóðingar, júst tí har ikki er sjúkrahústilbúgving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cqnbmbypcy">Lógin er stutt og hevur í veruleikanum bert eina áseting: Landafrøðislig atlit.</s>
            <s xml:id="o3bdeeijmi">Og júst tey atlitini hevur landsstýrismaðurin skúgvað til viks.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-03-17">17. mars 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>