<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-077/2016: Um hoyringar í sambandi við lógaruppskot</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39331"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2017-05-02"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/77">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Helgi Abrahamsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um hoyringar í sambandi við lógaruppskot, settur Aksel V. Johannesen, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="qidnfotprd">Hava øll lógaruppskot, sum sitandi landsstýri hevur lagt fyri Løgtinið, síðani landsstýrið tók við, verið send til hoyringar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="r5a3bxya2n">Um tað er komið fyri, lógaruppskot eru løgd fyri Løgtingið, uttan at tey hava verið send til hoyringar, kann løgmaður so greiða frá, hvussu mong tey eru í tali?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="v26u5fp4hj">Hvussu mong lógaruppskot hevur landsstýrismaðurin í fíggjarmálum lagt fyri Løgtingið, uttan at tey hava verið send til hoyringar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="in7rb3mim5">Hvat ætlar løgmaður at gera fyri at steðga óvananum við, at uppskot verða løgd fyri Løgtingið, uttan at tey hava verið send til hoyringar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ep22lqfmpl">Í farna valskeiði kærdi Kristina Háfoss, fyrrverandi løgtingsmaður, Jørgen Niclasen, landsstýrismann í figgjarmálum, til Formansskapin í Løgtinginum, tí hann hevði lagt uppskot fyri Løgtingið, áðrenn hoyringsfreistin var farin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lkgrh67ykc">Í kæruni til Formansskapin vísti Kristina Háfoss millum annað á, at um óvanin helt fram, so var vandi fyri, at hoyringspartarnir fóru at gevast við at lata hoyringssvar inn, tá hesi kortini ikki vórðu tikin fyri fult.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="shy4rbbmno">Í kæruni varð eisini heitt á Formansskapin um at heita á løgmann um at syrgja fyri, at landsstýrisfólkini hildu ásetingarnar í Tingskipanini, tá tey løgdu lógaruppskot fyri tingið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="thwhjewqae">Tað kundi tí verið áhugavert at vita, nú Kristina Háfoss sjálv situr í landsstýrinum, hvussu tað gongur hjá sitandi landsstýri at halda krøvini, sum Kristina Háfoss, í hvussu so er, tá helt áttu at verið hildin.</s>
            <s xml:id="ufkawjcr73">Ikki minst er tað áhugavert at vita, um tað er komið fyri, at tingkvinnan sjálv, nú hon situr í landsstýrinum, onkuntið er komin til at bróta hoyringsfreistirnar, og um løgmaður (sum landsstýrismaðurin einaferð ynskti) fer at gera nakað við henda trupulleikan.</s>
            <s xml:id="bte5p5yfkt">Tí verður spurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-05-02">2. mai 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>