<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-080/2016: Bústaðir, sum vilja byggja land við donskum byggikubbum (Byggiverkætlan við 36 íbúðum í Mattalág í Tórshavn)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39337" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/80">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jørgen Niclasen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Bústaðir, sum vilja byggja land við donskum byggikubbum (Byggiverkætlan við 36 íbúðum í Mattalág í Tórshavn), settur landsstýrismanninum í fíggjarmálum, Kristinu Háfoss (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="brxkd7tdox">Hevur landstýrismaðurin góðkent, at Búðstaðir ikki bjóðar út til føroyskar handverk- arafyritøkur, men í síni íbúðabygging ger undirhondsavtalu við danska byggikubba- fyritøku.</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="xx7sfc7d7k">Hevur danska fyritøkan, sum skal levera byggikubbar til Mattalág, fyrr bygt bygningar til Føroya? Og um so er, hvussu hevur kvaliteturin roynst til føroyska veðurlagið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="xynzx727c5">Hvussu nógvar skattakrónur missa føroysku lands- og kommunukassar við, at hondverk- ararskatturin fer í danskar kassar ístaðin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="seh7jmypdf">Er útboðspolitikkurin hjá landinum galdandi fyri eksterna grunnin, Bústaðir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="dhmlf7pkxm">Ætlar landsstýrismaðurin at gera nakað fyri at tryggja, at Búðstaðir eisini fylgir almennum útboðsreglum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="p6hhtjdjkn">Hevur ella fer Kappingarráðið at kanna útboðsháttin hjá Búðstøðum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>

          <p>
            <s xml:id="efc5bhhzxp">Landsstýrið hevur givið Bústøðum (fyrr Húsalánsgrunninum) heimild at taka lán upp á 250 milliónir krónur.</s>
            <s xml:id="abn3paiadl">Peningurin skal brúkast at byggja fyri, og við tað, at tað liggur í hesum eksterna grunni, kemur tað ikki at síggjast á fíggjarlógini.</s>
            <s xml:id="ltwlpeqav7">Nú er komið fram, at hetta heldur ikki skal síggjast aftur millum føroyskar arbeiðshendur, tí Bústaðir vil ikki so frægt sum biðja føroyskar handverkarafyritøkur um tilboð, men er farið beinleiðis til danska fyritøku, sum ger byggikubbar.</s>
            <s xml:id="i3lqwvlqjp">Talan er um stóra byggiætlan, har 36 íbúðir skulu byggjast í Mattalág í Havn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yok7ibohm4">Grundgevingarnar fyri at vraka føroysku hondverkarnar tykjast sum fordómar.</s>
            <s xml:id="arlposgjif">Sbrt. KVF eru grundgevingarnar hjá Bústøðum, at “<hi rend="italic">Tað loysir seg ikki at lata føroyskar hendur smíða bústaðir í Havnini. Føroyskar byggifyritøkur hava torført við at halda tíðarætlanir</hi>”.</s>
            <s xml:id="xhpcuiotht">“<hi rend="italic">Kunnu ikki avmarka okkum til at brúka føroyskar byggifyritøkur, tað er rættiliga dýrt at byggja í Føroyum,</hi>” sigur stjórin í Bústøðum við KVF.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gxumfc2bzo">Hetta uppáhaldið velur almenna Búðstaðir at brúka sum undanførsla, fyri at koyra allar føroyskar handverkarafyritøkur í sama posa.</s>
            <s xml:id="wciaidpvyu">Eingin føroysk fyritøka sleppur at bjóða, eingin føroyskur handverkari sleppur til verka, men Bústaðir letur alt arbeiði undirhonds til handverkarar á Himmerlandsvej í Løgstør, har teir gera byggikubbar.</s>
            <s xml:id="fjf7frxp2h">Hetta merkir, at skattainntøkurnar fara í danska stats- og komunikassar.</s>
            <s xml:id="dg6z4opb24">Føroyski skattgjaldarin er bundin fyri, at útvega Bústøðum 250 milliónir krónir í láni.</s>
            <s xml:id="taengz53tf">Spurt verður tí, hvussu stóra skattainntøku land- og kommunukassar í Føroyum missa við hesi avgerð?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xm2dqp6d6r">Føroysku byggifyritøkurnar eru fjølbroyttar, og eisini eru fyritøkur, sum hava bygt byggikubbar, men Bústaðir hevur valt, at eingin føroyingur sleppur so frægt sum at bjóða.</s>
            <s xml:id="kmsdutenrc">Svarið upp á alt er nú byggikubbar úr Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="in72eeyrav">Føroyska veðurlagið er serligt, og eru tað bert føroyingar, sum eru serfrøðingar at byggja til veðurlagið.</s>
            <s xml:id="delqg63ycj">Í 80 -unum var nógv byggjarí, og tá komu nógvir byggikubbar úr t.d. Danmark.</s>
            <s xml:id="ovfwlxzjaq">Í jólaódnunum í 1988/89 komu stórir skaðar á serliga hesi hús, tí bygt var ikki til veðurlagið.</s>
            <s xml:id="enur4y3tb2">Tí kann spyrjast, um vit eru á veg aftur í 80-ini?</s>
            <s xml:id="kg24ecaynv">Umframt ódnir, er vatn og fuktur ein serlig avbjóðing í Føroyum.</s>
            <s xml:id="da5iuu2t4j">Tað eru mong dømi um útlendska bygging í Føroyum, har trupulleiki er av fukti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rxujytkf7j">Ofta hevur verið at hoyrt, serliga frá Tjóðveldi, at vit vilja byggja land.</s>
            <s xml:id="xfgqfm3z3o">Nú sær út til, at vit skulu byggja land við donskum byggikubbum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rler6s674e">Hóast útboðspolitikkur hjá tí almenna krevur, at fyritøkur sleppa at bjóða, sær út til, at hetta ikki er galdandi fyri almenna grunnin, Bústaðir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2017-05-17">17. mai 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>