<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-067/2016: Ridluskriði</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39311"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/67">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um mótstøðuføri og aling í sambandi við ridluskriða at seta landsstýris- manninum í fiskivinnumálum, Høgna Hoydal (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="mydcnxgm4b">Hvussu fer meirjáttanin á 600 t.kr., sum Løgtingið játtaði til arbeiðið at niðurberja vandan fyri ridluskriða við 3. viðgerð av fíggjarlógini fyri 2017, at verða nýtt?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
              <seg>Fyrr í ár svaraði landsstýrismaðurin sama spurningi soleiðis:
                <lb/>
                “<s xml:id="ilcwqra2js">Fiskimálaráðið, Landsdjóralæknin og Búnaðarstovan hava hildið felags fund um málið í januar mánaði til at leggja arbeiðið til rættis.</s>
                <s xml:id="n67i5wonwx">Partarnir eru samdir um, at týdningarmikið er at fáa eitt neyvari yvirlit yvir veruligu smitustøðuna í seyðastovninum, tí seyður kann saktans vera smittufongdur uttan tó at vísa sjúkutekin.</s>
                <s xml:id="jppuefbcda">Einasti háttur veruliga at staðfesta møguliga smittu við vissu er at kanna heilavevnað á eldri seyði, t.v.s. at gera eina sokallaða prionkanning.</s>
                <lb/>
                <s xml:id="jlt433f4m4">Avtalað er, at næsti fundur verður í februar, og at tað tá er fingin greiða á ymsum kanningarhættum og príslegum á teimum.</s>
                <s xml:id="g72gd7c65n">Tá hesi viðurskifti eru greið, verður ein endalig ætlan løgd fyri skipan av arbeiðinum og nýtsluna av fíggjarjáttanini í 2017.</s>
                <s xml:id="tlyhupezpo">Greitt er tó, at um myndugleikarnir veruliga ætla at fremja eitt munandi átak á økjunum, skal eitt munagott kanningar- og fyribyrgingararbeiði gerast yvir nøkur ár</s>”.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lnqwu5gz7g">Nú, februar mánaði er farin aftur um bak, verður spurt aftur, um landsstýrismaðurin er komin til nakra greiða niðurstøðu um, hvussu nevnda meirjáttan fer at verða nýtt.</s>
            </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2017-03-23">23. mars 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>