<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kringvarpsgjald hjá lesandi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39224" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/24">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um kringvarpsgjald hjá lesandi, settur landsstýrismanninum í mentamálum, Rigmor Dam (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Verða lesandi, ið lesa uttan fyri Føroyar kravd eftir kringvarpsgjaldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um ja, hvussu mong lesandi, ið lesa uttan fyri Føroyar, er talan um?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv verður hvør einstakur lesandi kravdur eftir í kringvarpsgjaldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvussu stórar upphæddir er talan um tilsamans?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvør er orsøkin til, at lesandi uttan fyri Føroyar verða kravd eftir kringvarps- gjaldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrismaðurin at broyta innkrevjingarhátt, so nevndi bólkur fer at sleppa undan hesum gjaldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv hevur Kringvarpið fingið í inntøkum við nýggja innkrevjingarháttinum í mun til tann, ið frammanundan varð galdandi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s>Tað fyrsta, sitandi samgonga gjørdi, tá hon tók við, var at broyta kringvarpslógina og innkrevjingarháttin av kringvarpsgjaldinum.</s>
</p>
<p><s>Hetta varð m.a. gjørt fyri at flætta fólkapensjónina og kringvarpsgjaldið saman, tí samgongan samstundis gjørdi ein risa niðurskurð í grundupphæddini hjá fólkapensjónistum.</s>
</p>
<p><s>Stundir vóru ikki at royna breiða politiska semju um málið, tíansheldur at gera brúk av vanligum hoyringum og tíðarfreistum, sum altíð skulu gerast, tá grundleggjandi lógarbroytingar verða lagdar fyri tingið.</s>
</p>
<p><s>Av somu orsøk eru í fleiri umførum komnar undan kavi løgnar og sera óhepnar støður í sambandi við innkrevjingina.</s>
<s>M.a. hava útróðrarmenn, sum ongan møguleika hava at hyggja í sjónvarp umborð, fingið stórar rokningar.</s>
</p>
<p><s>Nú er komið fram, at tað møguliga eisini eru aðrir bólkar, sum av heilt ókendum orsøkum verða kravdir eftir kringvarpsgjaldi.</s>
</p>
<p><s>Millum annað er mangt, ið bendur, á at lesandi, sum lesa uttan fyri Føroyar og Danmark, men hava adressu í Føroyum, verða kravd eftir Kringvarpsgjaldi.</s>
</p>
<p><s>Spurningurin verður settur við teirri vón, at landsstýrið fær broytt innkrevjingarháttin soleiðis, at nevndi bólkur av lesandi sleppa undan hesum gjaldi.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2016-12-01">1. desember 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>