<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mest loyvda ljóðstyrki</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39238" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/31">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Helgi Abrahamsen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um mest loyvdu ljóðstyrki, settur landsstýrismanninum í heilsu- og innlendismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Er nøkur lóg fyri, hvussu harður tónleikur kann verða spældur á almennum støðum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um ein lóg er á økinum, hvat sigur hon so um ljóðstyrki bæði innandura og uttandura?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Um eingin lóg er á økinum, hvørjum reglum verður so gingið eftir í sambandi við konsertir, festivalar og onnur líknandi tiltøk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Um eingin lóg er á økinum, kunnu vit so rokna við, at ein lóg verður gjørd hesum viðvíkjandi í næstu framtíð?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s>Dømi eru um, at fólk hava fingið varandi hoyriskaðar, eftir at tey hava vitja á almennum støðum, har harður tónleikur varð spældur.</s>
</p>
<p><s>Hoyriskaðar er ein vaksandi trupulleiki í okkara parti av heiminum.</s>
<s>Serliga ungdómar eru nógv útsettir fyri at fáa hoyriskaða, millum annað tí at tey ganga við proppum í oyrunum, haðani tey hoyra tónleik úr til dømis fartelefonini.</s>
<s>Eisini á nógvum almennum støðum, bæði innandura og uttandura, er harður tónleikur at hoyra.</s>
</p>
<p><s>Kanningar vísa, at fólk sum eru í ljóði, sum er meira enn 120 db í meira enn tríggjar minuttir, kunnu rokna við at fáa varandi skaða í hoyrnina.</s>
</p>
<p><s>Einki bendir á, at nakrar reglur eru á hesum økinum í Føroyum, og tí verður hesin fyrispurningurin settur, fyri at varpa ljós á vaksandi trupulleikan.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2016-12-15">15. desember 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>