<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fyribyrgjandi arbeiði viðvíkjandi botulismu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sonja J. Jógvansdóttir</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39363"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2017-06-23"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/93">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sonja J. Jógvansdóttir<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fyribyrgjandi avrbeiði viðvíkjandi botulismu, settur landsstýrismanninum í uttanríkis- og vinnumálum, Poul Michelsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ly6b442p2v">Hvussu ætlar landsstýrismaðurin at fyribyrgja, at títtleikin av botulismu aftur fer at økjast í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="vcy27aoz4l">Hvussu sampakkar løgtingsmál nr. 60/2016: Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um matvørur v.m. við fyribyrgjandi heilsuligt sjúkuarbeiði?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="e36t7lgjsk">Tað er staðfest, at títtleikin av botulismu í Føroyum í mun til grannalondini seinastu 2 - 3 áratíggjuni er munandi hægri, tó at eingir kendir tilburðir hava verið seinastu árini.</s>
            <s xml:id="rwj3jny27d">Herfyri var grein “Foodborn botulism in the Faroe Islands in a two-decade period” prentað í visindaliga tíðarritinum ”Infectious Diseases”.</s>
            <s xml:id="mas3acw5l5">Í greinini varð staðfest, at í mun til íbúgvaratalið hava Føroyar havt fleiri 100% fleiri tilburðir av botulismu sammett við Danmark í einum 20 ára tíðarskeIði.</s>
            <s xml:id="qkfoi5cupv">Samstundis verður staðfest, at seinastu 11 árini hevur eingin kendur tilburður verið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mhuhsenzfa">Løgliga og fyrisitingarliga hevur stórur dentur verður lagdur á fyribyrgjandi arbeiði, tó er løgtingsmál nr. 60/2016, sum at síggja til brýtur við lógliga- og fyrisitingarliga venju, lagt fyri Løgtingið.</s>
            <s xml:id="qf7j3e2jo5">Løgligar treytir, sum skulu fremja matvørutrygd, tykjast settar til viks í lógaruppskotinum.</s>
            <s xml:id="i2hotpb5n2">Í hoyringsskrivi til løgtingsmál nr. 60/2016 vísa Lansdjóralæknin og Heilsufrøðiliga starvsstovan á, at matvørutrygdin er sett í álvarsligan vanda, og sum frá líður, kann skaða føroyska matvøruframleiðslu.</s>
            <s xml:id="xlybpcaet3">Frukt og grønmeti kunnu vera undantikin, tí sjúkuvandin er sera avmarkaður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mtrvs5ckyo">Er matvørutrygd ikki í lagi, kann hetta hava við sær hættisliga sjúku og deyða.</s>
            <s xml:id="eo6reyoi5u">Tískil er áhugavert at hoyra, hvussu landsstýrismaðurin ætlar at forða fyri, at títtleikin av botulismu (sum kann vera lívshóttandi) og møguligum øðrum sjúkum ikki økist aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fxbie2mlwt">Fyri at fáa greiðu á hesum vera hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-06-23">23. juni 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sonja J. Jógvansdóttir</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>