<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-026/2016: Ásetingar í skattalógini um A og B inntøku</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39228" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/26">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName>
            </persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ásetingar í skattalógini um A og B inntøku til landsstýrismannin í samferðslumálum Henrik Old (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrsimaðurin greiða frá, hví ásetingin í skattalógini um A ella B inntøku, bert er galdandi fyri Barsilsskipanina og ikki fyri Arbeiðsloysisskipanina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Kann Landsstýrismaðurin greiða frá, nær ein fráboðan frá Arbeiðsloysisskipanini kann metast sum bindandi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <div>
            <head>Til spurning 1</head>
            <p>
              <s>Víst verður til fyrispurning nr. 20/2016 eftir tingskipanini § 52a, har landsstýrismaðurin staðfestir, at: “Í Føroyum er tað skattalógin, sum ásetir, nær tað snýr seg um A ella B inntøku, og við støði í tí, nær tey almennu gjøldini verða goldin við sjálvbodnari trygging, ella nær persónarnir eru gjaldskyldugir.”</s>
            </p>
            <p>
              <seg>"<s>Sambært lógini um barsilsskipan skulu øll, sum hava eina A-inntøku, sambært skattalógini rinda gjald til Barsilsskipanina.</s> <s>Móttekur tú B-inntøku, hevur tú møguleika at tekna eina sjálvbodna trygging.</s>"</seg>
            </p>
            <p>
              <s>Landsstýrismaðurin varðar av bæði Barsilsskipanini og Arbeiðsloysisskipanini, tí má landsstýrismaðurin kunna siga, hví hetta bert er galdandi fyri Barsilsskipanina og ikki fyri Arbeiðsloysisskipanina.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Viðmerkjast skal eisini, at Arbeiðsloysisskipanin hevur sambært kunngerð, sum liggur á heimasíðuni hjá Arbeiðsloysisskipanini, møguleika fyri sjálvbodnari arbeiðsloysistrygging fyri løntakarar.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>Til spurning 2</head>
            <p>
              <s>Landstýrismaðurin sigur í svari til fyrispurning nr. 20/2016, at ein stovnur sum meginreglu skal rætta seg eftir eini avgerð frá eini kærunevnd.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Í nevnda døminum hevur mótparturin fingið fráboðan frá Arbeiðsloysisskipanini um, at avgerðin frá kærunevndini er tikin til eftirtektar.</s>
              <s>Hetta má metast sum ein fyrisitingarlig fráboðan, sum er til fyrimuns fyri borgaran.</s>
              <s>Tá hetta sambært svarinum frá landsstýrismanninum ikki er bindandi fyri stovnin, eigur landsstýrismaðurin at greiða frá, nær ein fráboðan frá einum almennum stovni kann metast sum bindandi fyri stovnin.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Landstýrismaðurin sigur í svari til fyrispurning nr. 20/2016, at ALS hevur heimild í grundlógini § 63 at stevna.</s>
              <s>Viðmerkjast kann, at § 63 í grundlógini er ein borgaraverja, sum gevur borgara heimild at stevna fyrisitingini.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Fólkatingið hevur eina frágreiðing til grundlógina á heimasíðuni, frágreiðingin til § 63 er soljóðandi:</seg>
              <lb/>
              <seg>§ 63 (Forklaring)</seg>
              <lb/>
              <seg>Stk. 1.<s xml:lang="da">‘Øvrighedsmyndighed’ betyder den udøvende magt.</s></seg>
              <s xml:lang="da">Det er ministerier, kommuner, særlige nævn m.m. Hvis man som borger mener, at f.eks. staten eller kommunen har gjort noget forkert, kan man rejse sagen ved en domstol.</s>
              <s xml:lang="da">Mens sagen føres, er man dog nødt til at rette sig efter det, staten eller kommunen har bestemt.</s>
              <s xml:lang="da">Retssagen har ingen ‘opsættende virkning’.</s>
              <s xml:lang="da">Denne bestemmelse stammer helt tilbage fra den første grundlov i 1849.</s>
              <s xml:lang="da">Dengang var det vigtigt at slå fast, at man kunne føre sag mod forvaltningen uden kongens tilladelse.</s>
              <s xml:lang="da">Under enevælden kunne man nemlig ikke lægge sag an mod forvaltningen (som i virkeligheden var kongen) uden først at have kongens tilladelse.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-12-08">8. desember 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>