<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pensjónsnýskipanin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Annika Olsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39192"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/8">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Annika Olsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um pensjónsnýskipanina, settur landsstýrismanninum í almannamálum, Eyðgunn Samuelsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="m7leivwlf4">Nær kann politiski fylgibólkurin vænta at fáa fundarboð aftur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="imia57wyz4">Eru ætlanir at gera broytingar í pensjónsnýskipanini í sambandi við fíggjarlógina?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ycow54ioey">Undan jólum í fjør gjørdi landsstýrissamgongan týðandi broytingar í pensjónini hjá føroyingum.</s>
            <s xml:id="gmbclf736u">Eitt nú samtykti landsstýrissamgongan at niðurlaða grundarupphæddina í fólkapensjónini við 500 kr .</s>
            <s xml:id="qgzlx4xola">Steðgað varð á við inngjaldinum til persónligu uppsparingina, og útgjaldið úr Samhaldsfasta hækkaði.</s>
            <s xml:id="akn7qzblgm">Eingin ivi var um, at hetta varð gjørt til tess at bøta um fíggjarliga hallið á fíggjarlógini, tí talan var als ikki um nakra pensjónsnýskipan.</s>
            <s xml:id="syqytwwk6b">Eftir miklan og harðan orðadrátt i Tinginum og mótmælisskrivi frá pensjónistafelagnum, lovaði landsstýriskvinnan í almannamálum, at nú skuldi breið semja fáast um pensjónsnýskipanina.</s>
            <s xml:id="iw6naqgm37">Málið varð, at hetta arbeiðið skuldi vera liðugt í vár og leggjast fyri Tingið eftir ólavsøku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="es5uuwed5r">Flokkarnir hava verið við samráðingarborðið, men eingin fundur hevur verið um pensjónsnýskipanina siðani í vár, og enn er sum kunnugt eingin breið semja funnin.</s>
            <s xml:id="tlhudch7nc">Hetta er ørkymlandi, og politikarar eru farnir at óttast, um ætlanin hjá landsstýrismanninum er at sleppa teirri breiðu semjuni til tess enn einaferð at leggja kollveltandi broytingar í pensjónslóggávuni fyri at fáa fíggjarlógina at hanga saman.</s>
            <s xml:id="wzqdf22rib">Tí verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-09-21">21. september 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Annika Olsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>