<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fyrningarfreist av peningakrøvum hjá føroyskum peningastovnum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39184"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-08-17"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/4">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fyrningarfreist av peningakrøvum hjá føroyskum peninga- stovnum, settur løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="narx2fdywh">Kann løgmaður greiða frá, hví fólkatingslógin um fyrningarfreistir frá 6. juni 2007, (lóg nr. 522 og nr. 523, settar í gildi í Danmark í 2008), ikki vóru settar í gildi í Føroyum um sama mundi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="nhjlkb3hwu">Veit løgmaður, hvørja ávirkan lógarbroytingin hevur havt í Danmark?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="vq6m67yhz2">Hevur løgmaður ætlanir um at seta somu lóg í gildi fyri Føroyar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="x45cn46mrv">Fyrningarfreistin fyri skuld í sambandi við lán í føroyskum fíggingarstovni er ásett við "Lov nr. 274 frá 22.12.1908".</s>
            <s xml:id="da4ahj6mxs">Fyrningarfreistin er ásett at vera 20 ár.</s>
            <s xml:id="f5czn2376b">Fleiri dømi eru um, at føroyskir fíggingarstovnar handhevja 108 ára gomlu lógina við fullari megi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="q4laa5bw2w">Í Danmark vóru fyrningarfreistirnar broyttar í 2008 við “lóg nr. 522 frá 6. juni 2007 og lóg nr. 523 við somu dagfesting” - til ávikavist 3 og 10 ára fyrningarfreist.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kvy4a35ou5">Gamla lógin frá 1908, og ásetingar í Norsku lóg 5-13-2, hava tikið móti frá flestu føroyskum familjum, sum komu illa fyri í kreppuni í 90 -unum, og fleiri av teimum føldu seg kroystar til at “flýggja” av landinum, tí eingin manssømilig semja kundi fáast við fíggingarstovnin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y4kthkuy4f">Orð sum “jagstrað av peningastovnunum” hava eisini verið nýtt, ikki bara av teimum, sum “rýmdu” frá húsi og heimi til onnur lond, men lógin hevur eisini rakt meiniga mannin í Føroyum meint.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d35t3p3u3l">Henda støða sæð út frá sjónarmiðinum hjá føroyskum skattaborgarum tykist løgin, tá somu skattaborgarar hava loftað og hjálpt fíggjarstovni við 100 tals milliónum, bæði í sambandi við roknskaparligar avskrivingar og fíggjarlig tap.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ede2rmoop3">Við gomlu lógini kunnu fíggjarstovnarnir í ein mansaldur krevja peningin inn og fasthalda fólki í ómenniskjaligum trega.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="isg65f5neg">Tað eru ikki uttan orsøkir, at danir broyttu lógina í 2008, og tað kann tykjast hugvekjandi og løgið, at Føroya Landsstýri ikki broytti lógina samsvarandi, og at sjónarmiðini hjá fíggingarstovnunum tykjast at hava vigað tyngri enn fíggjarliga støðan hjá føroysku skattaborgarunum/útisetunum.</s>
            <s xml:id="bhgkem35mt">Ein lógarbroyting av hesum slagi vil loysa nógvar føroyingar úr ómenniskjaligum figgjarligum kvørkrataki.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-08-17">17. august 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>