<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Glasir</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sonja J. Jógvansdóttir</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39365"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/94">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sonja J. Jógvansdóttir<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Glasir, settur landsstýrismanninum í mentamálum, Rigmor Dam (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="cgypfnplpo">Kann landsstýrismaðurin upplýsa, hvussu nógv stjórastørv, deildarleiðarastørv, samskiparar o.s.fr. eru á Glasi? a) Er talan um nýggj størv? b) Eru rationaliseringar gjørdar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ck6x7jvoyc">Hvat hevur landsstýrismaðurin gjørt fyri at tryggjað, at samanleggingin virkar, sum ætlað? a) Er nøkur eftirmeting gjørd av samanleggingini? b) um ja, hvat var úrslitið? c) um nei, hví eru ongar slíkar gjørdar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="s6ifonb25c">Hví verða eitt deildarleiðarastarv og eitt stjórastarv á Glasi, sum fyrstu ferð vórðu lýst leys innanhýsis, nú lýst leys alment? a) Eru ikki skikkað fólk á Glasi at røkja hesi størv?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="beh3um3apt">Skulu sparingar fremjast innanhýsis á Glasi, tí nýggi bygnaðurin er kostnaðar- mikil? a) Hvørjum játtanum verður hetta tikið av? a) og hvussu verður tryggjað, at hetta ikki gongur út yvir undirvísingina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="unxqd7xquz">Sambært heimasíðuni hjá Glasi eru fá fólk úr eindini Hoydalar, sum sita í leiðslu- størvum á Glasi. Hvussu ber hetta til, tá ið Hoydalar er størsta eindin av teimum trimum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="oft7nbnexn">Hava øll starvsfólk havt møguleika at søkja leiðarastørv á Glasi? a) Eru størv sett, sum ikki eru lýst leys innanhýsis? b) og um ja, hví?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="k47awzns43">Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hví tað er so stórur munur á leiðslubygnaði- num á Glasi og Miðnámi á Kambsdali?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="cwjsxi7ala">Glasir er mest umstrídda og størsta miðnám í Føroyum, og tí er áhugavert at fáa nærri at vita, hvussu samanleggingin av teimum trimum skúlunum gongur, hvussu leiðslubygnaðurin er, hvørjar avbjóðingar eru, og um Mentamálaráðið loypandi ger metingar og eftirmetingar.</s>
<s xml:id="nayclooazc">Landsstýrismaðurin hevur áður í fyrispurningi í løgtinginum víst á viðvíkjandi bygnaðinum á Glas, at bygnaðurin ikki er dýrari enn undanfarni bygnaðurin á teimum trimum skúlunum, 13 ársverk.</s>
<s xml:id="tsjv6t4mvx">Men tað er ikki vanligt at svara við ársverkum, men heldur hevði verið áhugavert at fáa ítøkiligt boð um, starvsfólkasamansetingina og um kostnaðin av honum.</s>
</p>
<p><s xml:id="liloo2cxhk">Áhugavert er at fáa greinað, um hvussu leiðslubygnaðurin roynist, og um kostnaðurin fyri henda merkir, at sparast má á øðrum økjum.</s>
<s xml:id="tvslcpfyhl">Um meir verður brúkt til leiðslu er so minnið av peningi til undirvísingarpartin, til skeið, námsferðir, lærutilfar, førleikamening o.a.</s>
</p>
<p><s xml:id="xab4vfmwzm">Eisini er áhugavert at fáa vita um tilgongdina, tá ið størv skulu setast.</s>
<s xml:id="hyvyw3mw3i">Og hví so stórur munur er á leiðslubygnaðinum á Glasi og Miðnámi á Kambsdali.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-06-23">23. juni 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sonja J. Jógvansdóttir</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>