<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-056/2016: Oyggjaleikir 2023</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Heðin Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39289" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/56">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Heðin Mortensen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um stuðul til ÍSF í sambandi við, at Ítróttasambandið bjóðar Føroyar fram til at hýsa Oyggjaleikunum í 2023, settur landsstýrismanninum í mentamálum, Rigmor Dam, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="n43l2bl5b3">Hvørja hugsan hevur landsstýrismaðurin um ætlanirnar hjá ÍSF at bjóða Føroyar fram at hýsa Oyggjaleikunum í 2023?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="edylmawcds">Hvørjar ætlanir eru at stuðla hesum – politiskt og fíggjarliga – og nær?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="zhkrxevmfz">Føroyar gjørdu seg sum kunnugt klárar til at taka ímóti Oyggjaleikunum í 2019.</s>
            <s xml:id="vvc7yuegpe">Tíverri gjørdu ógreiðu signalini hjá landsmyndugleikunum arbeiðið hjá teimum, ið fyrireikaðu átakið, trupult, og endin varð, at Føroyar máttu taka umsókn sína um vertskap í 2019 aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="otcadclpgp">Nú eru so stig tikin til at royna aftur at fáa leikirnar til Føroyar, hesa ferð í 2023.</s>
            <s xml:id="gqdduppsfv">Fyri Føroya land er hetta eitt átak, sum krevur nógv av nógvum fólkum, tí er sera umráðandi at vita, hvørt almennu myndugleikarnir stuðla hesum, og í so fall hvussu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iwkkeskoz7">Ferðaráð Føroya hevur støðugt seinastu árini mint okkum á at marknaðarføra Føroyar og bjóða okkum fram sum vertir til altjóða tiltøk.</s>
            <s xml:id="perktcj3o7">Oyggjaleikir eru eitt stórt altjóða tiltak, og í ferðavinnuhøpi bæði viðkomandi, spennandi og virðismikið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="s6wthflfpb">Í ítróttahøpi eru Oyggjaleikirnar eisini týðandi.</s>
            <s xml:id="jnu6qqqkxv">Fokus verður sett á verandi og nýggjar ítróttagreinar, og fleiri verða eggjað at taka lut, fólkaheilsuni at frama og nýggjum ítróttatalentum til kveikingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gb3qs3ipfs">Vinningurin, samfelagið fær av at hýsa Oyggjaleikunum, er tí bæði beinleiðis við inntøkum og upplivingum frá teimum nógvu íðkandi og vitjandi, og óbeinleiðis við at seta samfelagsliga dagsskrá innan fleiri ítróttagreinar, og við tí marknaðarføra ítrótt og rørslu millum føroyingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="s24vh3joik">Tá fyrireikingarnar vóru til at hýsa Oyggjaleikunum í 2019, lýstu bæði táverandi løgmaður og landsstýrismaðurin í mentamálum sín fulla stuðul til leikirnar, og løgtingið samtykti at játta fíggjarligan stuðul.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lrpipgxhx7">Nú ÍSF hevur gjørt av at fyrireika Føroyar til at hýsa Oyggjaleikunum í 2023, hevði verið áhugavert at hoyrt, hvør støðan hjá landsstýrismanninum er til hetta, og hvussu og nær hon hevur hugsað sær at stuðla ÍSF í hesum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-03-13">13. mars 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Heðin Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>