<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ritual for kirkelig Velsignelse af et borgerligt stiftet Ægteskab</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39329"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/76">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Helgi Abrahamsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um “Ritual for kirkelig Velsignelse af et borgerligt stiftet Ægteskab”, settur landsstýrismanninum í mentamálum, Rigmor Dam, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="w4fstvzqde">Hvønn setning í “Ritual for kirkelig Velsignelse af et borgerligt stiftet Ægteskab” hugsar landsstýriskvinnan um, tá hon í viðmerkingunum til løgtingsmál nr. 102/2016 sigur, at ritualið er eftir orðalagnum skilliga til at signa hjúnaløg millum pør, ið hava hvør sítt kyn einans?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="zr3pccpl4k">Hvat í nevnda rituali kann forða einum presti at signa eitt hjúnalag millum til dømis tvær kvinnur?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="hb6usoqhlv">Í Løgtingsmáli nr. 102/2016: (Uppskot til løgtingslóg um broyting í anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om ægteskabs indgåelse og opløsning) verður skotið upp at orða fyriskipanina soleiðis, at ein sóknarprestur bert kann signa hjúnalag millum tveir persónar av sama kyni, um fólkakirkjan hevur løggilt ritual um tað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hlr3dsznvs">Í viðmerkingunum til uppskotið stendur millum annað: ”Sum er, er eittans slíkt ritual løggilt, nevniliga “Ritual for kirkelig Velsignelse af et borgerligt stiftet Ægteskab”, sum varð løggilt í 1938, er á donskum máli, og er eftir orðalagnum skilliga til at signa hjúnaløg millum pør, ið hava hvør sítt kyn einans.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="i3c5vqu744">Út frá hesum verður komið til ta niðurstøðu, at uppskotið, grundað á nevnda ritual, ikki gevur prestum loyvi at signa hjúnaløg millum tvey av sama kyni, uttan so at kirkjan sjálv ger eitt nýtt ritual um tað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="urubhxnbd4">Men tann, sum lesur ritualið, sær skjótt, at tað er einki í tí, sum forðar einum presti at signa eitt hjúnalag millum tvær kvinnur.</s>
            <s xml:id="oe5fhquxpe">Er talan um tveir menn, kann tað møguliga vera ein spurningur um at tulka orðið ”hustru”, og eisini er tað ein spurningur, hvørja ávirkan eitt juridiskt kynsskifti kann hava á tann spurningin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kpeh7lnjuv">Tað undrar undirritaða, at tað stendur í viðmerkingunum til uppskotið, at galdandi ritual er eftir orðalagnum skilliga til at signa hjúnaløg millum pør, ið hava hvør sítt kyn einans, tí hetta samsvarar als ikki við tekstin í ritualinum.</s>
            <s xml:id="w4tniayl6g">Av somu orsøk er tað ivasamt, um broytingin í hjúnabandslógini, sum Løgtingið samtykti tann 29. apríl 2016, kann setast í gildi við at samtykkja løgtingsmál nr. 102/2016.</s>
            <s xml:id="qe3kahktpn">Har er nevniliga ásett, at broytingin verður sett í gildi, tá § 14, stk. 2 er strikað ella broytt soleiðis, at hon ikki gevur rætt til at signa borgarlig stovnað hjúnaløg millum tvey av sama kyni.</s>
            <s xml:id="szwdyttyme">Verður løgtingsmál nr. 102/2016 samtykt, so kunnu prestar við galdandi rituali signa hjúnaløg millum tveir persónar av sama kyni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-05-01">1. mai 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>