<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-014/2016: Leiðslubygnaður og tilbúgving á Klaksvíkar Sjúkrahúsi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39206"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-10-28"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/14">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørn Kalsø<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um leiðslubygnað og tilbúgving á Klaksvíkar Sjúkrahúsi, settur Sirið <lb/>Stenberg, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="cthgwrtae4">Verður arbeitt við ætlanum um at broyta leiðslubygnaðin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ypekok2ofb">Um svarið er játtandi til spurning 1 – hvør verður so framtíðar leiðslubygnaðurin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi?</s>
              <s xml:id="rewja2nk2w">Verður talan um sjálvstøðuga leiðslu á staðnum, ella verður arbeitt við øðrum loysnum – eitt nú einari felags leiðslu fyri øll trý sjúkrahúsini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="z467imvlue">Verður arbeitt við at skerja tilbúgvingina á Klaksvíkar Sjúkrahúsi í samsvari við tilmælini í Menningarætlanini fyri sjúkrahúsverkið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="j6y4xg3f6q">Hvør er orsøkin til, at eingin játtan er til íløgur á Klaksvíkar Sjúkrahúsi í 2017?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="dyvd47rvoq">Ein virkin, sjálvstøðug leiðsla við fullum heimildum og ein vælvirkandi tilbúgving allar 24 tímarnar í samdøgrinum eru avgjørdar fyritreytir á einum sjúkrahúsi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qmfzclwmzq">Herfyri var Menningarætlan fyri sjúkrahúsverkið handað landsstýrismanninum í heilsu- og innlendismálum, Sirið Stenberg.</s>
            <s xml:id="mhnnffypay">Í menningarætlanini eru m.a. tilmæli um broytingar í leiðslubygnaðinum í sjúkrahúsverkinum, og um munandi skerjingar í tilbúgvingini á Klaksvíkar Sjúkrahúsi, tá Eysturoyartunnilin letur upp.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="exjr3x2z7n">Fyrr hevur landsstýrismaðurin, Sirið Stenberg talað harðliga ímóti einari felags leiðslu á teimum trimum sjúkrahúsunum.</s>
            <s xml:id="ninyt35pc6">Men nú hevur hon róð fram undir við útvarpið hjá Kringvarpinum, at hon tekur undir við felags leiðslu.</s>
            <s xml:id="lyqej3qeoj">Útsøgnin kemur eftir, at núverandi leiðsla á Suðuroyar Sjúkrahúsi í fleiri umførum hevur biðið um at verða løgd undir leiðsluna á Landsjúkrahúsinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wwemqqkak6">Landsstýrismaðurin hevur fyrr eisini havt greiðar meiningar um stóra týdningin av tilbúgvingunum, ið virkað alt samdøgrið á smærru sjúkrahúsunum.</s>
            <s xml:id="j64lj2px4o">Men nú Menningarætlanin fyri heilsuverkið er løgd fram, sær út til, at tað, sum fyrr vendi upp, nú vendir niður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kopkqacrhf">Og tíverri tykist tað, sum um Klaksvíkar Sjúkrahús ongan góðan eigur, har avgerðirnar skulu takast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="s3635vsrfy">Fyri trygdina í norðurøkinum og støðuna hjá Klaksvíkar Sjúkrahúsi eru hesir spurningar avgerandi, tí uttan sjálvstøðuga leiðslu, uttan fulla tilbúgving alt samdøgrið og uttan støðugar útbyggingar og áhaldandi íløgur í bygningar og útgerð, verður sum sagt ikki longur talan um nakað sjúkrahús í Klaksvík.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-10-28">28. oktober 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>