<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-023/2016: Arbeiðið við fíggjarlógini og játtanarskipanini, við atliti at játtanini til landssjúkrahúsið í 2017</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Heðin Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39222"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/23">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Heðin Mortensen, <roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um arbeiðið við fíggjarlógini og játtanarskipanini, við atliti at játtanini til landssjúkrahúsið í 2017, settur Kristinu Háfoss landsstýrismanni í fíggjarmálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="jlg6hylild">Metir landsstýrismaðurin, at gongdin í arbeiðinum við fíggjarlógaruppskotinum er nøktandi, tá tað kann koma fyri, at meira enn ein mánað eftir fyrstu viðgerð av fíggjarlógini kemur fram, at Landssjúkrahúsinum tørvar 16 milliónir aftrat, um virksemið ikki skal verða skert, og starvsfólk søgd úr starvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="p5zr3iv24n">Hvussu ætlar landsstýriskvinnan at tryggja, at slík støða ikki kemur fyri aftur – at ein av okkara týdningarmestu stovnum, sum politisk semja er um at byggja upp, eftir øllum at døma av óvart, og uttan politiska viðgerð, verður hóttur við skerjingum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="wzrc5ahd6b">Málið um játtanina til Landssjúkrahúsið vísir, at okkurt grundleggjandi man vera galið við, hvussu vit raðfesta landspolitikkin og skipa landspolitiska arbeiðið:</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p2a452yytm">Full politisk semja er um at styrkja heilsuverkið sum eina av grundsúlunum undir vælferðarsamfelagnum.</s>
            <s xml:id="gm4zyluluf">Samstundis vísa allar samanberingar, at vit játta munandi minni til heilsuverkið, enn hini Norðurlondini.</s>
            <s xml:id="lara667pdw">Sambært Pál Weihe, formanni í Læknafelagnum, brúktu Føroyar í 2013 kr. 343 mió. minni upp á heilsuverkið enn Danmark, og nærum helvtina minni enn Norra, í mun til fólkatalið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vo6vwn2tgm">Kortini kemur ein slík bumba úr skipanini móti Landssjúkrahúsinum, mestsum burtur úr ongum - og beinanvegin sær út til, at politikarar hokna við orðingum sum til dømis, <hi rend="italic">at vit ikki kunnu skerja Landssjúkrahúsið so nógv</hi> sum 16 milliónir.</s>
            <s xml:id="orkfvsbjt5">Men tað ber ikki til soleiðis at reka terrorvirksemi móti einum stovni við aðrari hondini og samstundis siga, at vit skulu byggja upp!</s>
            <s xml:id="bulw3tr2pm">Tí má hvør einasta mannagongd verða endavend, so at tað ikki kann koma fyri aftur, at rokniørkini gera av, hvør gongdin á einum øki skal vera.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="a6slrbuxus">Mær tykir, at hóast ómetaliga nógv politisk og fyrisitingarlig orka fer til fíggjarlógararbeiði mestsum alt árið - fyrst við kørmum, og síðani við fíggjarlógaruppskoti - so er so at siga eingin verulig politisk raðfesting í fíggjarlógararbeiðinum.</s>
            <s xml:id="qvxy3iprcn">Tað tykist sum um, at rokniørkini stýra politikarunum fram móti frammanundan givnum úrslitum, til dømis nú við Landssjúkrahúsinum, hóast øll politisk signal siga beint tað øvuta.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hfvjrqpkxa">Hetta kann ikki annað enn elva til mistreysti og misálit á politisku skipanina.</s>
            <s xml:id="izrsbq6p6q">Tí er neyðugt at skapa nýggjar politiskar tilgongdir, har vit seta politisku málini fyrst, og síðani finna loysnir, so at játtanin røkkur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-11-29">29. november 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Heðin Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>