<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Brúkaragjøld á eldraøkinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName></persName>
            <roleName>Jenis av Rana løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39261" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/41">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName><lb /><roleName>Jenis av Rana løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurninur um brúkaragjøld á eldraøkinum, settur landsstýrismanninum í almannamálum, Eyðgunn Samuelsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann hugsast, at eisini triði flokkurin í landsstýrissamgonguni, Javnaðarflokkurin fer at broyta politikk sín og verða við til at áleggja brúkaragjøld á eldraøkinum, soleiðis sum hinir báðir samgonguflokkarnir, Tjóðveldi og Framsókn, hava gjørt av í Býráðssamgonguni í høvuðsstaðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Er ikki vandi fyri, at hendan avgerð Tjóðveldis og Framsóknar, at leggja brúkara- gjøld á okkara eldru fer at skapa trupulleikar fyri ta semju um nýskipan innan pensjónsøkið, sum samgongu- og andstøðuflokkarnir í løtuni royna at fáa í lag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Er ikki vandi fyri, at hendan avgerðin um brúkaragjald í einum lokaløki, høvuðs- staðarøkinum, kann skapa ein ójavna í liviumstøðum teirra eldru í mun til, hvar tey búgva? At tey í nøkrum økjum fara at gjalda fyri tænastur, sum í øðrum økjum eru ókeypis.</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Er hetta í samsvari við tær ætlanir, ið vóru aftan fyri útflytingina av eldraøkinum frá landi til kommunur?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s>Hvørja ferð røddir hava verið fammi við uppskotum um brúkaragjøld, serliga á heilsuog almannaøkinum, hava flestu føroyskir politikarar víst hesum aftur.</s>
<s>Ístaðin hevur verið víst á, at samhaldsfasta vælferðarskipanin, sum vit hava í felag við grannar okkara, gevur eina trygd, har ikki er rúm fyri slíkum gjøldum.</s>
</p>
<p><s>Nú tað frættist, at nýggja býráðssamgongan í Havn, har tveir av landsstýrisflokkunum eru partar, fer at áleggja brúkaragjøld á eldraøkinum, er spurningurin viðkomandi, um talan er um broyttan flokspolitikk, sum kann hugsast at fara at síggjast aftur í landspolitikkinum.</s>
<s>Bert hugsanin um, at so kann vera, man í dag órógva mangan føroying.</s>
</p>
<p><s>Harafturat kan møguleikin fyri ymiskum brúkaragjøldum í mun til, hvar í landinum tú býr, skapa órógv og ónøgd millum tey eldru og útlitini fyri semju millum samgonguna og andstøðuna í pensjónsbólkaarbeiðinum kann hugsast at minka munandi.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2017-01-04">4. januar 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jenis av Rana</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>