<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-010/2016: Einkarætt at nýta áir og vøtn til orkuframleiðslu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hilbert Elisson</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39196"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/10">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hilbert Elisson<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um loyvi hjá SEV um einkarætt at nýta áir og vøtn til orkuframleiðslu, settur landsstýrismanninum í orkumálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="thtq5rvp2y">Hvussu gongur við arbeiðnum at endurnýggja loyvini hjá SEV, sum eru tengd at vatn- orkuvirkseminum hjá stovninum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ysxvqjqsro">Hevur landsstýrismaðurin nakra ætlan um at loyva øðrum møguligum áhugaðum enn SEV at gagnnýta vatn til orkuframleiðslu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="gq2pgxvk2r">Nær kann væntast, at møgulig loyvi verða givin?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="syunhmuecd">Sum flestum kunnugt, so fór 50 ára einkarloyvi hjá SEV til rættin at taka vatn úr áum og vøtnum úr gildi í 2013.</s>
            <s xml:id="yxlodwjyw3">Síðan tá er ikki nógv frætt um hetta mál uttan so, at fyrrverandi landsstýrismaðurin í vinnumálum, Johan Dahl, arbeiddi við málinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="q2dchg5bde">Nú eru umleið trý ár síðan, hetta loyvi hjá SEV gekk út.</s>
            <s xml:id="qhwdg7psio">Skulu vit fáa nakra aðra gagnnýstlu við øðrum áhugaðum á orkumarknaðinum upp í part, eigur hetta at verða gjørt nú.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="q5omomzljg">Fyribilsloyvið hjá SEV síðan 2013 eigur ikki at vera ein forðing fyri, at onnur sleppa framm at orkuframleiðsluni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e2d2gwphbq">Onnur áhugað við ítøkiligum ætlanum um gagnnýstlu av vatnorkuni í Føroyum hava áhaldandi víst á, at SEV hevði bert einkarloyvi í 50 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yyzqe2uss2">Allir føroyingar eiga felagsskapin SEV, sum er ein interkommunalur felagsskapur.</s>
            <s xml:id="vb7h7sadkx">Og skulu vit koma víðari innan alternativa orkuframleiðslu í Føroyum, skulu vit umhugsa allar møguleikar.</s>
            <s xml:id="nkkgdk6bzk">Eisini annað enn, at einans SEV kann framleiða orku til føroysk húsarhald og virkir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rprlviyhpy">Tí eigur ein avgerð at fella nú, ongantíð ov skjótt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-09-29">29. september 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hilbert Elisson</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>