<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-049/2016: Skjøl í sambandi við fullveldissamráðingarnar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <orgName>Sambandsflokkurin</orgName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39279"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/49">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <orgName>Sambandsflokkurin</orgName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um skjøl í sambandi við fullveldissamráðingarnar, settur Aksel V. Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="at345mw3ip">Nær fer løgmaður at almannakunngera øll skjøl í sambandi við sonevndu fullveldissamráðingarnar millum landsstýrið og donsku stjórnina í árinum 2000, nú hópin av trúnaðarupplýsingum um samráðingarnar eru liknar út í bókini ”Tá Føroyar skuldu loysa”, sum kom út í 2016?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="te6drl2i4m">Kann løgmaður vátta, at fólk í og kring fullveldislandsstýrið lótu trúnaðarupplýsingar leka út til fjølmiðlar í sambandi við fullveldissamráðingarnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="jqm3szgh2c">Um løgmaður ikki kann vátta nevndu lekar til fjølmiðlar, hvat fer løgmaður at gera fyri at kanna, hvør ella hvørji framdu nevndu lekar, og hvussu lekarnir vórðu framdir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="yzv7rdkugq">Um funnið verður fram til, hvussu og hvørji lótu trúnaðarupplýsingar leka út til fjølmiðlar, hvørji stig ætlar løgmaður tá at taka mótvegis hesum persónum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="e6itasbwfp">Hvørji stig ætlar løgmaður at taka, eftir at fyrrverandi embætismaður og spinndoktari hjá fullveldislandsstýrinum í bókini ”Tá Føroyar skuldu loysa” sannlíkt hevur brotið tagnar- skylduna við at almannakunngera upplýsingar um fullveldissamráðingarnar, ið øll landsstýrir síðani 2000 hava sagt vera trúnaðarupplýsingar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>

          <p>
            <s xml:id="ycqj7rnify">Nógv uppmerksemi er um ein møguligan leka úr Uttanlandsnevndini til ávísan fjølmiðil.</s>
            <s xml:id="ynje3asvca">Í hesum ljósi er nattúrligt, at ein annar og álvarsligari leki av trúnaðarupplýsingum verður viðgjørdur.</s>
            <s xml:id="wp3rwvstg4">Tað snýr seg um trúnaðarupplýsingar um sonevndu fullveldissamráðingarnar í árinum 2000 millum sonevnda fullveldislandsstýrið og donsku stjórnina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oqwf3t57td">Trúnaðarupplýsingarnar eru í bókini ”Tá Føroyar skuldu loysa”, ið ein fyrrverandi embætismaður og spinndoktar hjá fullveldislandsstýrinum gav út 29. september í 2016.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="orb6h7p62g">Øll landsstýrir síðani ár 2000 hava noktað almenninginum innlit í skjøl um samráðingarnar.</s>
            <s xml:id="pi7v6vxkpw">Grundgevingin er, at samráðingarnar eru ikki lidnar, hóast eingin samráðingarfundur um fullveldi hevur verið í meira enn 16 ár.</s>
            <s xml:id="n4f2mg4eh5">Grundgevingin er tí uttan hald í veruleikanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ax5jcvsfha">Nú trúnaðarupplýsingar í hópatali eru liknar út í bók, eiga øll skjøl í sambandi við samráðingarnar í 2000 at verða leysgivin.</s>
            <s xml:id="k6ibgsk345">Hvør einstøkur føroyingar hevur krav uppá sjálv/ur at lesa skjølini og taka støðu til tey á egnum grundarlagi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ub3376gwaz">Harumframt hevur verið alment frammi, at fólk í og kring fullveldislandsstýrið lótu trúnaðarupplýsingar leka út til fjølmiðlar í sambandi við fullveldissamráðingarnar.</s>
            <s xml:id="fwprxavn7k">Um hetta er rætt, er tað bæði politisk manipulatión og brot á grundleggjandi reglur.</s>
            <s xml:id="dmxl4cav5r">Tað undrar, at løgmaður, at síggja til, ikki letur hesar upplýsingar við seg koma.</s>
            <s xml:id="yfkk5q2gc4">Løgmaður eigur sum skjótast at staðfesta ábyrgd hjá politikarum og/ella embætisfólkum ella øðrum, ið møguliga hava framt lekar.</s>
            <s xml:id="wuvnpudrv2">Eisini eigur løgmaður at taka løgfrøðilig stig móti teimum, ið framdu ella stóðu fyri møguligum ólógligum lekum.</s>
            <s xml:id="ll7r4wquzh">Sum nevnt hevur ein røð av landsstýrum hildið uppá, at skjøl frá fullveldissamráðingunum eru trúnaðarskjøl.</s>
            <s xml:id="hbwlxar2zl">Tí má lekin í nevndu bók metast sum brot á tagnarskyldu.</s>
            <s xml:id="fzukpyuqef">Átrokandi er tí at fáa at vita, um løgmaður fer at taka stig til, at løgfrøðiligar avleiðingar verða av hesum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="esl5gkblxg">Sambandsflokkurin undirstrikar týdningin av, at øll skjøl í sambandi við fullveldissamráðingarnar verða leysgivnar alt fyri eitt.</s>
            <s xml:id="qbhro5flob">Fatanin av fullveldissamráðingunum, ið hava skatt Føroyar almikið, eigur ikki bert at verða sáldað ígjøgnum eina politiska bók við ávísum politiskum endamáli.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-01-25">25. januar 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bárður á Steig Nielsen</persName>
            </signed>
            <signed rend="center">
              <persName>Edmund Joensen</persName>
            </signed>
            <signed rend="center">
              <persName>Kaj Leo Holm Johannesen</persName>
            </signed>
            <lb/>
            <signed rend="center">
              <persName>Magnus Rasmussen</persName>
            </signed>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørn Kalsø</persName>
            </signed>
            <signed rend="center">
              <persName>Magni Laksáfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>