<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-025/2016: Lønarinntøkur, skattir, gjøld og frádráttir fyri ymsar lønarbólkar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-03"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39226"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-12-05"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/25">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jørgen Niclasen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um kringvarpsgjald hjá lesandi, settur landsstýrismanninum í mentamálum, Rigmor Dam (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="nc7ie7tals">Hvussu nógvan tøkan pening hevur familja við tveimum børnum (í dagstovni), har annar forvinnur 5.400 kr./mð. (t.e. 64.800 kr./árl.) og hin 25.000 kr./mð. (t.e. 300.000 kr./árl.) í 2017?</s>
              <s xml:id="pkw6nbsaub">(Biðið verður um, at skattaútrokningin fyri bæði verður víst hvør sær (útrokningin skal taka støði í lands-, kommunu- og kirkjuskatti, barnafrádráttum, AMEG-gjøldum, gjald til Barsilsgunnin, ALS-gjald, heilsutrygd, barnaískoyti, barnagjøld, ansingargjald, og viðkomandi búgva í Tórshavnar Kommunu)?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="yxdgxscd6u">Hvussu nógvan tøkan pening hevur stakur uppihaldari við 2 børnum (í dagstovni) í 2017, har viðkomandi ikk hevur arbeiði, men fær forsorg?</s>
              <s xml:id="mfcyof6vlw">(Útrokningin skal taka støði í lands-, kommunu- og kirkjuskatti, barnafrádráttum, AMEG-gjøldum, gjald til Barsilsgunnin, ALS-gjald, heilsutrygd, barnaískoyti, barnagjøld, ansingargjald, og viðkomandi býr í Tórshavnar Kommunu)?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="xivubw3nfq">Hvussu nógvan tøkan pening hevur vanligt arbeiðsfólk við lønarinntøku á 20.000 kr./mð. í 2017, har persónurin ikki hevur børn?</s>
              <s xml:id="wnsipwmnpc">(Útrokningin skal taka støði í lands-, kommunu- og kirkjuskatti, AMEG-gjøldum, gjald til Barsilsgunnin, ALS-gjald, heilsutrygd, og viðkomandi býr í Tórshavnar Kommunu)</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="kig3m3ub2r">Hvussu nógv ein forvinnur hevur týdning, men nógv størri týdning hevur tøka inntøkan eftir skatt og gjøld.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iv7fangzvm">Bjarni Djúrholm spurdi um hesi viðurskifti í fyrispurningi S-28/2014.</s>
            <s xml:id="gdoohwzhhj">Spurningurin var svaraður 6. januar 2015.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jmtrorcp42">Svarið vísti, at eini hjún við tveimum børnum, har annar hjúnafelagin forvinnur 5.400 kr./mð. og hin 25.000 kr./mð., høvdu 20.246 kr. tøkar eftir skatt og gjøld.</s>
            <seg>(sí mynd niðanfyri)</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ots7ztoon3">Stakur uppihaldari við tveimum børnum, sum ikki hevði arbeiði, men var á forsorg, hevði tøkar kr. 16.289 kr./mð. eftir skatt og gjøld.</s>
            <seg>(sí mynd niðanfyri)</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qqoqp2tii3">Arbeiðsfólk, sum tjenti 20.000 kr. um mánaðin, hevði 12.711 kr. tøkar eftir skatt og gjøld.</s>
            <seg>(sí mynd niðanfyri).</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jeedrtitqe">Løgmaður upplýsti í tinginum í farnu viku, at stakur uppihaldari við 2 børnum nú hevur 40.000 kr meira av tøkum peningi at liva fyri um árið.</s>
            <s xml:id="txf2f3i6rw">Tað samsvarar við 3.300 kr. um mánaðin.</s>
            <s xml:id="rckrbpnlq6">Er tað rætt, so hevur omanfyri nevndi staki uppihaldari 19.622 kr. tøkar hvønn mánað.</s>
          </p>
          <pb n="2"/>
          <p>
            <s xml:id="jtq2yxz3xw">Hesir fyrispurningur verða settir fyri at vita, um upplýsingarnar hjá løgmanni eru rættar og eisini fyri at lýsa munin millum nevndu inntøkubólkar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bvbxix6crp">Niðanfyri eru myndir úr svarinum frá landsstýrismanninum 6. januar 2015.</s>
            <s xml:id="nu4wib64vj">Ynskiligt hevði verið at fingið somu uppseting í svarinum til hendan spurning.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-12-05">5. desember 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
        <!-- TODO: add note saying that the images are omitted... -->
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>