<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Føroya sjósavn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Heðin Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39319"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/71">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Heðin Mortensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um stuðul til Føroya sjósavn, settur landsstýrismanninum í mentamálum, Rigmor Dam (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="b4olcbzcof">Hvørja ætlanir hevur landsstýrismaðurin viðvíkjandi Føroya sjósavni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="vvi5j7lcsl">Kann landsstýrismaðurin upplýsa, hvat landið hevur latið savninum í stuðli síðani tað varð sett á stovn í 2006, og hvørjar ætlanir eru um stuðul í framtíðini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="dvyzol4xwl">Ætlar landsstýrismaðurin at geva Føroya sjósavni íløgustuðul, nú savnið hevur ætlanir um at byggja út?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="mkpxj5tteg">Føroya sjósavn byrjaði í 2006 sum ein verkætlan nevnd “Gluggahyljar”, og á páskum í 2007 læt sjósavnið upp fyri almenninginum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ywumeueoe4">Føroya sjósavn er skipað sum sjálvsognarstovnur og leigar seg inn í sonevnda “Íshúsið á Argjum”, sum Tórshavnar kommuna eigur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gs2lsbv5qu">Endamálið hjá sjósavninum er: “at seta á stovn eitt akvarium, ið skal rúma fiskum og djórum, fyrst og fremst úr føroyska havumhvørvinum; at útinna alment akvariumsframsýningarvirksemi; at veita teimum vitjandi kunnleika til hetta umhvørvið við serligum denti á barnagarðs- og skúlabólkar; og at viðvirka til skipan av einum maritimum granskingarumhvørvi, og taka lut í einum slíkum arbeiði.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ipoxvkzutd">Tvey starvsfólk eru á savninum umframt sjálvboðin og tímalønt.</s>
            <s xml:id="blofk5ufv7">Savnið verður harumframt stýrt av eini nevnd, sum í stóran mun eru somu fólk, sum á sinni tóku stig til at skipa Føroya sjósavn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ded66pofqc">Føroya sjósavn er í dag alment akvarium og náttúruskúli.</s>
            <s xml:id="xjdtgj5535">Savnið sýnir fram fiskar og djór frá føroyska havumhvørvinum í umleið 15 kørum og akvarium, sum eru ymisk til støddar, frá 20 litrum upp í 8.000 litrar, tilsamans uml. 25.000 litrar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gp7f6novzm">Savnið ger regluliga innsavningar við at fiska og kava, og eisini verða alskyns verur glúpaðar fram við sjóarmálanum.</s>
            <s xml:id="plro7q7qt5">Harafturat kemur nakað av tilfari frá fiskimonnum, kavarum og áhugaðum fólki annars.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oeytpseuyv">Frá savnið byrjaði sítt virksemi til 2011, fíggjaði stuðul frá Tórshavnar kommunu meginpartin av rakstrinum.</s>
            <s xml:id="s3i6ggym34">Síðan 2011 hevur savnið eisini fingið rakstrarstuðul frá Mentamálaráðnum.</s>
            <s xml:id="exk3q3wlc6">Samanlagt kostar raksturin í løtuni umleið 1 mió. kr., av hesum rindar Tórshavnar kommuna 600.000 kr . og Mentamálaráðið 284.000 kr .</s>
            <s xml:id="yplynjuzhe">Restin er atgongumerkjasøla.</s>
            <s xml:id="cjfvfqfedk">Í 2015 vitjaðu umleið 10.000 fólk Føroya sjósavn, umleið 2.000 av hesum vóru skúlaflokkar, barnagarðar og aðrir bólkar.</s>
            <s xml:id="wgsdnpqofg">Frá 2010 til 2014 umsat ein lærari, sum Mentamálaráðið rindaði, skúlatænastuna/náttúruskúlan hjá sjósavninum.</s>
            <s xml:id="kujggkdusw">Men síðani lærarin í 2014 fór frá vegna aldur, hevur sjósavnið samskift við Mentamálaráðið um framhald, uttan at hetta tó hevur borið á mál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cbsgniobp6">Ætlanin hjá sjósavninum hevur altíð verið, at verandi savn bert er byrjanin og grundarlagið fyri tí ”veruliga” savninum.</s>
            <s xml:id="hgxmrrvsit">Í 2014 samtykti nevndin fyri savnið tí at arbeiða ítøkiliga við at víðka savnið.</s>
            <s xml:id="dwpgxybiuy">Skal hetta gerast veruleiki, so krevur eisini tað stuðul og vælvild frá almennu myndugleikunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ix3r6lmt6l">Tað er einki at ivast í, at Føroya sjósavn hevur staðið sína roynd hesi 10 árini, tað hevur verið opið fyri almenninginum.</s>
            <s xml:id="pmq4qw56o3">Umframt at vera eitt gott og mennandi frítíðartilboð til Føroya fólk og ferðafólk, ið vitja landið; so er sjósavnið eisini eitt serstakt íkast til undirvísing um føroysku náttúruna og gevur kanska stórum parti av okkara børnum og ungu fyrstu livandi upplivingina av okkara høvuðsvinnu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xojytubngh">Í fleiri enn 10 ár hava íðin fólk brúkt stóran part av síni frítíð at byggja upp og reka Føroya sjósavn.</s>
            <s xml:id="r4ljaknzgp">Nú haldi eg, at tíðin er komin, at almennu Føroyar vísa hesum arbeiði tann sóma, tað hevur uppiborið, eitt nú við at veita sjósavninum stuðul til neyðugan rakstur, so savnið kann røkja sínar uppgávur til fulnar, og til at byggja út soleiðis, at tað, sum í 10 ár hevur verið ein undanverkætlan, kann gerast eitt “veruligt savn”.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-04-18">18. apríl 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Heðin Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>