<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Markaforðingar millum Norðurlond</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39236"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-12-14"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/30">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Helgi Abrahamsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um markaforðingar millum Norðurlond, settur landsstýris- manninum í uttanríkis- og vinnumálum, Poul Michelsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="gs7v6wmnii">Hvørji ítøkilig stig eru tikin seinastu tvey árini, sum hava til endamáls at minka um markaforðingarnar, sum eru millum Føroyar og hini Norðurlondini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="whzowswgmz">Er ”rundskrivið um lógarsmíð” frá 29. februar 2000 víðkað soleiðis, at ávirkan á hini Norðurlondini eisini er vorðin partur av arbeiðinum at eftirkanna lógarupp- skot o.a., sum verða løgd fyri Løgtingið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="xchbmy37ts">Hvussu langt er føroyski markaforðingarbólkurin komin við arbeiðinum at finna fram til tær markaforðingar, sum eru, raðfesta tær og taka stig til at fáa hesar loystar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="m2brffzgwj">Tann 20. apríl 2012 hevði Løgtingið eitt sokallað ”temaorðaskifti” um markaforðingar.</s>
            <s xml:id="tmdsaoi5lz">Viðgjørdar vórðu forðingar, sum gera tað trupult ella ómøguligt hjá fólki at virka tvørtur um norðurlendsku landamørkini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ygcjrbuliy">Tað var Annika Olsen, landsstýrismaður við norðurlandamálum, sum legði upp til orðaskiftið.</s>
            <s xml:id="i5dg77ajuk">Í framløguskrivinum vísti hon á, hvørji átøk landsstýrið hevði sett sær fyri at seta í verk fyri at byrgja upp fyri markaforðingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ptcxknzepe">Undirritaði hevur fleiri ferðir síðani sett fyrispurningar fyri at fáa at vita, hvussu langt er komið við arbeiðinum.</s>
            <s xml:id="r7cqbksmnz">Sambært svarunum vóru nógv tiltøk sett í verk, og fleiri vóru ávegis.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dvp5estgmo">Millum tiltøkini, sum vóru farin í gongd, var arbeiðið við at broyta rundskrivið um lógarsmíð soleiðis, at ávirkanin á hini Norðurlondini eisini skuldi vera partur av arbeiðinum at eftirkanna lógaruppskot í Føroyum.</s>
            <s xml:id="xiblxrt276">Eisini skuldi ein føroyskur markaforðingarbólkur til verka, sum skuldi finna fram til tær markaforðingar, sum eru, raðfesta tær og taka stig til at fáa hesar loystar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f4wtraabsn">Hesin spurningurin verður settur fyri at fáa upplýst, hvat er hent á økinum síðani seinasti fyrispurningurin varð svaraður.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-12-14">14. desember 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>