<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-016/2016: Skerjing av Mykinessiglingini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-03" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39208" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2016-11-03" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/16">
        <pb n="1" />
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jørgen Niclasen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um skerjing av Mykinessiglingini, settur Henrik Old, <lb />landsstýrismanni í samferðslumálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hví hevur landsstýrismaðurin skorið Mykinessiglingina niður, so oyggin nú er avskorin næstan 8 mánaðir av árinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Við hvørji heimild hevur landsstýrismaðurin gjørt hesa skerjing?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hevur landstýrismaðurin ráðført seg við Fíggjarnevndina um hesa broyttu fortreyt, so sum tingskipanin ásetir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrimaðurin at siglingartíðarskeiðið fyri 2017 aftur verður longt?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Fram til 2014 var bert siglt til Mykinesar 4 mánaðir um árið, nevniliga frá 1. mai til 31. august.</s>
            <s>Undanfarna landsstýri fekk hækkað játtananina til Strandferðsluna til at leingja tíðarskeiðið fyri siglingina.</s>
            <s>Nú hevur Strandferðslan og/ella landsstýrið skorið hesa sigling burtur aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>At Mykines bert skal hava sigling 4 summarmánaðir og so 10 dagar í oktober er als ikki nøktandi.</s>
            <s>Onga sigling í 8 mánaðir er ikki nóg gott.</s>
            <s>Mykinesleiðin er tann leiðin, sum er vaksin mest.</s>
            <s>Í 2005 var ferðafólkatalið uml. 2.800.</s>
            <s>Tá bleiv leiðin bjóðað út til privatar, og síðan er ferðafólkatalið vaksið til 19.500 fólk.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Bæði Mykinesfólk og ferðandi eiga at hava møguleikin fyri longdari sigling.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í viðmerkingunum til fíggjarlógina fyri 2015 stóð: “<hi rend="italic">Tíðarskeiðið á Mykinesleiðini verður longt til eftir heystfrítíðina</hi>“ (síða 173 í dagførdu fíggjarlógini fyri 2015: www.fmr.fo).</s>
            <s>Siglingin í 2015 var tí longd til endan av heystfrítíðini, t.v.s. í september mánaði bleiv eisini siglt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nýtt landsstýri tók við fyri ári síðan, og fyri 2016 var henda játtan ikki broytt, og í fíggjarlógini fyri 2016 stendur eisini, at “<hi rend="italic">Tíðarskeiðið á Mykinesleiðini verður longt til eftir heystfrítíðina</hi>“.</s>
            <seg>Hetta stendur undir tekstinum: “<hi rend="italic">Játtanin er ásett við støði í m.a. hesum fortreytum: </hi>“(síða 345 og 346 í dagførdu fíggjarlógini fyri 2016: www.fmr.fo )</seg>
            <pb n="2" />
            <s>Grein 24, stk. 1 í tingskipanini stendur: “<hi rend="italic">Hon (Fíggjarnevndin) hevur eftir áheitan frá landsstýrismanninum í fíggjarmálum heimild at ráðgeva honum um broyttar fortreytir fyri játtanini.</hi>“</s>
          </p>
          <p>
            <s>Sostatt skal ráðførsluskjal játtast av Fíggjarnevndini hjá Løgtingininum, um fortreytirnar broytast.</s>
            <s>Játtanin til Stranferðsluna byggir m.a. á ta fortreyt, at tíðarskeiðið á Mykinesleiðini er longt, tí stendur ein spyrjandi um, hví og við hvørji heimild hetta ikki er fylgt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-11-03">3. november 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jørgen Niclasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>