<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ótryggu kommunulæknaviðurskiftini, sum eru í pørtum av landinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Magnus Rasmussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39178"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/2">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Magnus Rasmussen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ótryggu kommunulæknaviðurskiftini, sum eru í pørtum av landinum, settur Sirið Stenberg, landsstýrismanni í heilsumálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ehrvismq57">Hvat fer landsstýriskvinnan at gera, heilt ítøkiliga, fyri at loysa ótryggu kommunulæknaviðurskiftini, sum eru í pørtum av landinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="c3gb6ts3a3">Nær kann væntast, at málið verður loyst?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="qrex5mpgbo">Verður arbeitt eftir álitinum um nýggja kommunulæknaskipan (Álit frá desember 2010)?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="uwzjk75g4p">Fyri nøkrum árum síðani var vanligt, at fastir kommunulæknar, t.v.s. kommunulæknar í føstum starvi, røktu øll kommunulæknastørvini kring landið.</s>
            <s xml:id="hiq66nlnr7">Hetta var ein skipan, sum virkaði væl, og sum fólk vóru væl nøgd við, og sum tey eisini kendu seg trygg við.</s>
            <s xml:id="azuh6l7lib">At fólk hava sín fasta kommunulækna, tað eigur at verða greiða málið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e4ccn5rfrf">Hetta, at hava ein fastan lækna, sum kennir fólkið á staðnum og viðurskifti teirra, tað hevur sera stóran týdning.</s>
            <s xml:id="cc67pgjdfx">Hetta fremur álit og gevur tryggleika millum partarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qf4oci5xhf">Seinnu árini er vend komin í, og fleiri av kommunulæknastørvunum verða ikki mannað við føstum læknum, men við avloysarum, sum røkja starvið í styttri ella longri tíð - mest styttri tíð.</s>
            <s xml:id="f6mirxd235">Upplýst er, at umleið triðja hvørt kommunulæknastarv ikki er mannað við føstum lækna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="puyhzvslld">Trotið á kommunulæknum seinastu árini hevur verið vaksandi, og er tað nú komið á eitt støði, har fólk í ávísum økjum í landinum eru vorðin ørkymlað og ótrygg, ja beinleiðis óttafull um støðuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="h5pw5rahwq">Ikki er óvanligt nú at hoyra, at fólk ikki tíma, ikki vilja ella ikki hætta sær at fara til kommunulæknan.</s>
            <s xml:id="fv5bc7sn3n">Tey orka ikki aftur at møta einum fremmandum lækna - einum lækna, sum ikki kennir teirra støðu, so tey muga enn einaferð at greiða frá síni søk fyri hesum fremmanda lækna.</s>
            <s xml:id="brdldmzirv">Stundum er tað eisini soleiðs, at málsligar avbjóðingar eru ein forðan, kanska serliga hjá eldri fólki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="j2cy4ie6d6">Støðan á kommunulæknaøkinum er tí vorðin sera álvarsom.</s>
            <s xml:id="tuza5xhhga">Allar góðar kreftir eiga at arbeiða við at fáa hetta álvarsmál loyst - ongantíð ov skjótt.</s>
          </p>
          <p/>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2016-08-12">11. august 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Magnus Rasmussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>