<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Laboratoriið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/39180" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2016/1">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Laboratoriið, settur Sirið Stenberg, landsstýrismanni í heilsumálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landstýriskvinnan í heilsumálum góðtaka, at laboratoriið í Runavík og Gøtudali verða stongd vegna summarfrí í juli og august?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvat er orsøkin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Er talan um sparingar, hvussu nógv kostar tænastan nevnda tíðarskeið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Fer landstýriskvinnan at taka stig til, at laboratoriutænastan í Eysturoy framyvir verður uttan summarsteðg.</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s>Í Eysturoy búgva áleið 11.000 fólk, harav knapt 6.000 kring Skálafjørðin.</s>
<s>Nógvir brúkarar av tænastuni á teimum báðum Laboratoriunum eru eldri borgarar við skerdum likamligum førleika.</s>
<s>Teir nýta gott av møguleikanum at taka blóðroynd í nærumhvørvinum og eru sera glaðir fyri hesa tænastu.</s>
<s>Somuleiðis verða blóðroyndir tiknar á Røktarheimunum og heima hjá brúkarum, sum ikki megna at koma frá húsum.</s>
</p>
<p><s>Kanningarstovurnar eru opnar týsdag.</s>
<s>Í Runavík frá 8.30 til 10.00 og í Gøtudali smb. heimasíðuni hjá Eystur Kommunu frá 8.15 til til 9.30.</s>
</p>
<p><s>Tað mátti ikki verið tann stóri kostnaðurin, um hendan tænasta varð veitt alt árið.</s>
<s>Tá tað ber til at steingja tveir mánaðir um summarið, og tað verður góðtikið uttan mótmæli, kann skjótt henda, at hendan, fyri okkara eldru borgarar, so týdningarmikla tænasta verður niðurløgd vegna sparingar.</s>
</p>
<p><s>Eysturoyingar hoyra vit vanliga lítið til, um nakrar skerjingar ella flytingar henda í oynni, sammett við aðra staðni í landinum.</s>
<s>Eitt er vist, um laboratoriutænastan varð stongd tveir mánaðir á einum av sjúkrahúsunum, tá hevði verið eitt ramaskríggj, og hetta hevði als ikki verið góðtikið.</s>
</p>
<p><s>Eitt minstamark má vera fyri heilsutænastu í Eysturoy, har lítið alment virksemi er og fá almenn arbeiðspláss.</s>
<s>Spurningurin er eisini dagsaktuellur, nú støða skal takast til seinasta álitið um Heilsuverk Føroya.</s>
</p>
<p></p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2016-08-09">9. august 2016</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>