<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FG-001/2019: Frágreiðing løgmans á ólavsøku 2019</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
                </availability>
                <date when="2025-11-10"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note/>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="parliamentary_document">
                    <publisher>Føroya Løgting</publisher>
                    <author>
                        <persName>Aksel Vilhelmson Johannesen</persName>
                        <roleName>løgmaður</roleName>
                    </author>
                    <ref target="https://www.logting.fo/documents/3212"/>
                    <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
                    <date when="2019-07-29">29. juli 2019</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
                </correction>
                <segmentation>
                    <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <div type="report">
                <pb n="3"/>
                <div type="chapter">
                    <head>Partur I</head>
                    <div>
                        <head rend="bold">Framløga løgmans</head>
                        <div>
                            <p>
                                <s xml:id="eupff6reyp">
                                    <hi rend="bold">Harra formaður, háttvirda Løgting og góðu føroyingar!</hi>
                                </s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>»Antin – ella...«</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bdsbxuozoa">Hesi bæði smáu orðini – »Antin – ella« – eru í so mongum karmurin um okkara lív.</s>
                                <s xml:id="jtlco4y3t6">Tí hvønn dag velja vit.</s>
                                <s xml:id="dvpxbkhf7n">Smá val, ið vit neyvan hugsa stórvegis um – men eisini stór val, ið hava avgerandi týdning og krevja, at vit hugsa væl um avleiðingarnar, áðrenn vit taka støðu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="mauzxd554k">Tí við valinum kemur eisini ábyrgdin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ul7jljl6b3">Onkuntíð velja vit einki.</s>
                                <s xml:id="shlqzjcijy">Gera einki.</s>
                                <s xml:id="txby3oq3zs">Men tað er eisini eitt val – og ábyrgdin av avleiðingunum er okkara – eisini tá.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <s xml:id="rmkwk6hon7">
                                    <hi rend="bold">Harra formaður!</hi>
                                </s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="umvxjlj56p">Tann 17. november í 1990 var ein ruskutur vetrardagur í Klaksvík.</s>
                                <s xml:id="jkbou3dvla">Hesin dagurin stendur rimmarfastur í minninum, hóast 30 ár skjótt eru liðin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="v5liwvtug4">Bara nakrar dagar frammanundan hevði eg fylt 18 ár – og nú skuldi eg fyri allarfyrstu ferð á løgtingsval.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ubwwgqofvh">Fetini niðan í KÍ-høllina vóru løtt.</s>
                                <s xml:id="i3xkukkt5w">Løtan var hátíðarlig.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bjkkr5tz7r">Eg var glaður um loksins at sleppa at velja, hvørji virði eg helt, okkara samfelag skuldi byggja á.</s>
                                <s xml:id="eo5et4xk7m">Hvønn veg vit skuldu fara.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="szppuhsdzs">Eg var spentur og vónríkur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="idbjfyzxsm">Spentur og vónríkur var eg eisini, tá ið eg fyri fýra árum síðani tók við løgmansembætinum.</s>
                                <s xml:id="wl2hmpyrk4">Tá ið vit skipaðu samgongu, settu vit okkum stór mál og í felag gjørdu av, hvønn veg, vit skuldu fara.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qanqby3e76">Og nú valskeiðið er um at renna út, havi eg grundað yvir, hvussu vónin hevur tað í dag – nú fýra ár seinni.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bdm2njjyw5">Tað er eingin loyna, at fleiri baldrutar løtur hava verið.</s>
                                <s xml:id="kxmdmqti7l">Tað slepst neyvan undan, tá ið tú stjórnar einum landi.</s>
                            </p>
                            <pb n="6"/>
                            <p>
                                <s xml:id="ywd3bdwnj4">Kortini hava vit bygt á tey virðini, sum vit framvegis av heilum huga trúgva á.</s>
                                <s xml:id="wb2bqt3d26">Og samstarvið hevur verið gott.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nz6dcggcpb">Eg kann tí lættliga leggja hondina á hjartað og svara, at vónin framvegis er eins sterk – um ikki sterkari – enn fyri fýra árum síðani.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="p632olxp27">Sterkastu rótina til vónina finni eg í fólkinum.</s>
                                <s xml:id="rhdzjvo464">Eg havi sæð so mong dømi um, at tað í Føroya fólki býr eitt heilt serligt seiggi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vjxorddcyy">Vit eru trúføst, støðuføst og samhaldsføst.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="w24xgxcjn6">Vit hjálpast at – og veita av okkara eintingum eina hond, tá ið á stendur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="tkbgu3lraj">So eg havi bjartar vónir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="cvsvtgilal">Eisini til komandi val.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="w4uwmooreu">Eg veit, hvussu góðir føroyingar eru við fólkaræðið.</s>
                                <s xml:id="b7vlflq6mp">Sama, hvussu tað tørnar út, virða vit úrslitið treytaleyst.</s>
                                <s xml:id="orb5c6iwee">Eisini tá vit eru vónbrotin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="mha2mtjs7w">Hetta er eingin sjálvfylgja.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="zp2fo7gqu6">Tí eitt fólkaræði má røkjast.</s>
                                <s xml:id="b4cehl76o4">Treytin fyri, at tað virkar væl, eru virknir borgarar, sum skyna millum sjónarmiðini hjá flokkunum, og sum síðani taka støðu.</s>
                                <s xml:id="f7h6y6mp6s">Sum eru virknir í orðaskiftinum, fylgja við og eru á varðhaldi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="oqi224t3je">Av teimum 37.000, sum nú hava valrætt, eru eini 3000 ung fólk, sum á fyrsta sinni skulu á løgtingsval.</s>
                                <s xml:id="thitxhu5w3">Og hvør veit?</s>
                                <s xml:id="saaezrmegs">Møguliga fer eisini ein blaðungur komandi løgmaður við løttum fetum og bjartari vón á valstaðið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qewbr73dib">Hartil eru tilflytarar, ið á fyrsta sinni skulu velja, og útisetar, ið seinastu fýra árini eru fluttir heimaftur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="p6pzmh7bz3">Komandi vikurnar fáa tey høvi at fylgja valstríðnum og síggja, hvørji »antin-ella« eru at velja ímillum.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <s xml:id="egngp3uoas">
                                    <hi rend="bold">Harra formaður!</hi>
                                </s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="tg2acrf4wr">Á seinasta vali var úrslitið greitt.</s>
                                <s xml:id="qqnsiszkr6">Føroyingar valdu eina nýggja kós.</s>
                                <s xml:id="fgtjwgguza">Eina kós móti einum nútímans samfelag við javnbjóðis rættindum fyri øll.</s>
                                <s xml:id="eyqcnvm42l">Eina kós, sum skuldi fáa valdið og virðini út til fólkið aftur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wyzt3xw6ia">Ta kósina hava vit hildið.</s>
                                <s xml:id="kv6rsqrxlu">Virðini koma nú nógv betur øllum føroyingum til góðar, heldur enn at savnast á fáum hondum.</s>
                            </p>
                            <pb n="7"/>
                            <p>
                                <s xml:id="ntsc7ushze">Samfelagið er vorðið meiri tíðarhóskandi, og fólkatalið er vaksið skjótari, enn nakar hevði torað at droymt um.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="eu24lxi6cn">Á løgtingsvalinum hesa ferð verða vit umleið 1000 veljarar fleiri enn á seinasta vali.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="p2ccafhwsk">Hetta er met – og seinastu fýra árini eru fleiri met sett.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xn4vvmlltc">Ongantíð hava so nógv lisið og lært í Føroyum.</s>
                                <s xml:id="j3w2tu24c7">Ongantíð hava so nógv verið til arbeiðis og so fá verið arbeiðsleys.</s>
                                <s xml:id="ujyzlndr6h">Ongantíð hava vit havt so nógvar vinnufyritøkur og íverksetarar.</s>
                                <s xml:id="id4rxgb255">Og ongantíð hava avlopini hjá vinnuni verið so stór sum seinastu fýra árini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dltxf5t6pa">Hetta er ikki komið av sær sjálvum.</s>
                                <s xml:id="cr3gmo3i7o">Øll eiga sín lut í framgongdini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ulbk7ptrpx">Men hóast tølini geva eina ábending um góðu gongdina, so siga tey kortini ikki alt, um tey standa einsamøll.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="czyuugqdki">Tey siga ikki, hvussu gerandisdagurin hjá barnafamiljunum hongur saman, ella hvussu væl tilflytararnir gerast ein partur av samfelagnum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="tquflqju46">Tey útgreina ikki støðuna hjá eldru borgararunum, hvussu mentanarlívið livir – ella hvussu nógv sjálvboðið arbeiði verður gjørt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="a6fnv65jtn">Tí hevur tað avgerandi týdning fyri meg javnan at koma í samband við tey, sum alt snýr seg um, nevniliga borgaran.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fzjdhzuvxy">Vit frætta bara um, hvørjar avbjóðingar fólk stríðast við, um tey greiða okkum frá, hvat ið er gott, og hvat ið má gerast betur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bivykzgqog">Tað er uppgávan hjá okkum politikarum at skapa karmarnar um samrøðuna.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hc5tonxt7j">Tí bjóðaðu vit herfyri foreldrum til morgunmat og prát um familjupolitikk.</s>
                                <s xml:id="dr6ysve6ab">Tey, ið møttu, vóru serliga foreldur at børnum, ið stríðast við serligar avbjóðingar av ymsum slagi.</s>
                                <s xml:id="jl5mg4gw56">Tey høvdu nógv upp á hjartað.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="x6ta6kpfrp">Tað var rørandi – og torført at halda tárunum aftur.</s>
                                <s xml:id="jua3tidzrr">Og tað er júst í slíkum erligum samrøðum, at vit síggja, hvussu viðurskiftini kunnu gerast enn betri, og hvørji stig eiga at verða tikin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dug67vdxzf">Eitt annað slíkt dømi var stóra ráðstevnan, sum Almannaverkið skipaði fyri í mai.</s>
                                <s xml:id="h2m376jksn">Eisini har fingu vit nógv ítøkilig dømi um, hvat eigur at verða gjørt betur.</s>
                            </p>
                            <pb n="8"/>
                            <p>
                                <s xml:id="eoogperbny">Eitt, sum nógv teirra hava í felag, er, at tey eru móð.</s>
                                <s xml:id="r6q5ga4jqd">Móð av skipanum, sum ikki tosa nóg væl saman – maktað av ikki at kenna seg loftað á nóg góðan hátt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yced26jwis">Og tað vóru eisini slíkar erligar frágreiðingar, sum vístu okkum á vantandi bústaðirnar til fólk við serligum tørvi.</s>
                                <s xml:id="ogasj5cvna">Tí settu vit 200 milliónir av til at byggja vardar bústaðir, nýtt Barnaheim og heim til børn og ung við autismu.</s>
                                <s xml:id="sphjqcja2g">Hetta er størsta sosiala bústaðarraðfesting nakrantíð.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="leotka5lfk">Slíkar viðmerkingar frá borgarum elvdu somuleiðis til, at børn og ung við sosialum og sálarligum avbjóðingum – og familjur teirra – nú fáa hjálp.</s>
                                <s xml:id="d4yelugpmc">Átakið “Megna títt lív” skal lofta ungum, sum hava umfatandi og samansettar trupulleikar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="falxvvqbea">Tað fer somuleiðis at merkjast væl, tá ið Rásin fer at kunna tvífalda næmingatalið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ciajs6ixy4">Fremsta málið má tó vera at fáa ferð á byggingina, og at fáa ymsu skipanirnar at tosa betur saman, so tað eisini verður lættari og liviligari hjá hesum familjum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="f2vrxwkeij">Tí øll børn og ung eiga at hava somu grundleggjandi treytir fyri at eydnast í lívinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>Míni børn.</seg>
                                <seg>Børnini hjá grannanum.</seg>
                                <s xml:id="syrdcrkexw">Ja, greiða málið má vera, at øll børn í landinum fáa eitt so gott útgangsstøði sum gjørligt.</s>
                                <s xml:id="yi73acy52w">Hetta er kjarnin í vælferðarsamfelagnum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="t4ddpyftrb">Og at seta børnini á breddan hevur alstóran týdning, tí tað verða støðugt fleiri børn fødd herheima.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ht32i563l6">Tíbetur kunnu vit staðfesta, at støðugt færri børn nú liva í fátækraváða.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ygewdrm2zq">Góða gongdin, sum byrjaði undir undanfarnu samgongu, hevur fingið ferð á seinastu fýra árini, og málið er framvegis, at einki barn skal liva í fátækraváða í Føroyum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gdnw744a5b">Øll børn skulu kunna luttaka á jøvnum føti við javnaldrarnar.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <s xml:id="shxupgepvg">
                                    <hi rend="bold">Harra formaður!</hi>
                                </s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vrrtdz3imy">Tað, at øll eiga at hava somu grundleggjandi møguleikar, leggur stóra ábyrgd á okkum politikarar at skipa inntøkur og útreiðslur á skilagóðan hátt – og best fyri flest.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="e4erxp3yoq">Tí gjørdu vit beinanvegin nøkur hugsjónarlig val, sum góvu okkum betri fíggjarligt rásarúm.</s>
                                <s xml:id="woyh6zw4ka">Til dømis broyttu vit inntøkugrundarlagið.</s>
                                <s xml:id="vqbkx42fw3">Heldur enn at hækka lønarskattin hjá hvørjum einstøkum føroyingi, rinda alivinnan og fiskivinnan nú eitt rímiligari gjald fyri síni framíhjárættindi.</s>
                            </p>
                            <pb n="9"/>
                            <p>
                                <s xml:id="obpdjcju3q">Tað hevur givið okkum fleiri enn 300 milliónir krónur eyka at raðfesta fyri.</s>
                                <s xml:id="bo6hdcc55i">Vit hava raðfest sterkari heilsu- og almannaverk.</s>
                                <seg>Fleiri læknar.</seg>
                                <seg>Styttri bíðitíð.</seg>
                                <seg>Betri samferðslu.</seg>
                                <s xml:id="qk55ka6cj6">At styrkja fólkaskúlan.</s>
                                <s xml:id="rhhqntjwk4">Og at minka um skattin hjá lágløntum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="n4xds3s4f7">Samfelagið er nú samhaldsfastari.</s>
                                <s xml:id="ry4tyzlhgp">Og framvegis tvíhalda vit um, at ovurstóru virðini eiga at koma øllum føroyingum til góðar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uspl5o4cmf">Vit hava sett eina nýggja fiskivinnuskipan í verk.</s>
                                <s xml:id="om44r5ztvu">Hon byggir á grundreglurnar um, at livandi tilfeingið í sjónum er ogn Føroya fólks og kann ongantíð gerast privat ogn.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qsbhb3nwy6">Og, ja, nakrir tættir mangla framvegis, áðrenn nýskipanin virkar til fulnar.</s>
                                <s xml:id="br3yvsmu34">Men halda vit fast í grundreglunum í nýskipanini, so fara vit at síggja fleiri nýggjar og stórar íløgur heilt skjótt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="r63h67l54c">Stóra og grundleggjandi arbeiðið er nú gjørt.</s>
                                <s xml:id="nvycvy3q7j">Vit tóku ábyrgd – vit tordu at taka neyðugu tøkini, ið skiftandi stjórnir ikki tordu at taka í áravís.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nooiycq5qn">Einki at gera er eisini eitt val.</s>
                                <s xml:id="d6curboxee">Men eisini tá eiga vit ábyrgdina av avleiðingunum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="puylf6c6qu">Tað lættasta er at lata standa til – serliga í góðum tíðum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="lb6og3mxy3">Tað er lættari – men tað er ikki rættari.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="z6uh7de7uv">Høvdu vit einki gjørt, høvdu nøkur verið nógv ríkari og nøkur fátækari.</s>
                                <seg>Summi høvdu forvunnið meiri.</seg>
                                <seg>Men ikki øll.</seg>
                                <note>
                                    <s xml:id="bbc6nkzy63">Summi høvdu forvunnið meiri, men ikki øll.</s>
                                </note>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="t7nuc4oop4">Vit høvdu verið nærri einum stættarsamfelagi, har nøkur eru A-borgarar og onnur eru B-borgarar.</s>
                                <s xml:id="cjkvbwruvu">Har »antin-ella« ikki er eitt val, tí summi verða fødd til ríkidømi og stórar møguleikar, og onnur fáa eitt nógv verri útgangsstøði í lívinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="f5kaedy357">Vit eru ikki – og skulu ikki – øll vera líka.</s>
                                <s xml:id="zgwarolu6m">Men vit skulu tryggja øllum á leið somu møguleikar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="aabhjminz5">Tað hevur verið aðalmálið seinastu fýra árini, og vit hava nú eitt ríkari, tryggari og liviligari samfelag.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="g3gl2bae5x">Eg eri errin av, at okkara land nú er vorðið meiri tíðarhóskandi við longri barsilsfarloyvi, hækkaðum barnafrádrátti, lestrarstuðli, familjuískoyti – og støðugt vaksandi tali av læru-, útbúgvingar- og granskingarmøguleikum.</s>
                                <s xml:id="qjbmsjjoth">Hetta ger, at fleiri nú velja Føroyar.</s>
                                <seg>Eisini stakir uppihaldarar.</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="pcujrnzcjb">Her er blivið rúmligari – eisini hjá minnilutabólkum og familjum teirra.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="tx4mpg23no">Vinnan hevur eisini fingið meiri tíðarhóskandi karmar.</s>
                                <s xml:id="ln7n2thu7k">Tað er blivið høgligari at reka matstovur og gistingarhús, at framleiða og selja føroyskan mat, eins og tað er vorðið lættari at ferðast til og úr Føroyum.</s>
                            </p>
                            <pb n="10"/>
                            <p>
                                <s xml:id="tvqhx42rni">At tað er vorðið rúmligari sæst eisini aftur í teimum valmøguleikunum, sum nú lata seg upp fyri okkara gávaða ungdómi.</s>
                                <s xml:id="g23k26frxy">Í seinastuni hava vit sæð hópatals dømi um, at tað er vorðið lættari hjá ungum talentum at velja dreymin og ganga nýggjar leiðir heldur enn bara at fylgja smølu, siðbundnu rásunum.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <s xml:id="sfmkxltocw">
                                    <hi rend="bold">Harra formaður!</hi>
                                </s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="anohbi7wuy">Eg legði út við at nevna »antin – ella« hjá Kirkegaard.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ux4hbanwk4">Um ein mánað skulu vit aftur velja.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="tucp6ya2ih">Hetta er eitt av teimum valunum, sum krevja rannsakan, og at vit hugsa um avleiðingarnar.</s>
                                <s xml:id="ckkefateho">Væntandi verða níggju flokkar at velja ímillum, men bara ein krossur kann setast.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yxti6unoaw">Hvørja kós velja vit?</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yniplsbe5x">Skulu tilfeingisgjøldini í fiskivinnuni og alivinnuni aftur minkast niður í einki, og skulu nýskipaninar rullast aftur – samstundis sum persónsskatturin skal lækkast og vælferðin styrkjast?</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yzvleuzwjz">Tað ber jú ikki til.</s>
                                <s xml:id="trpuxo4u7k">Vit fáa ikki »bæði – og«, men mugu velja »antin – ella«.</s>
                                <s xml:id="nty5ue5exw">Tí vælferð kostar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hkoxktlssh">Skulu tilfeingisgjøldini lækkast við fleiri 100 milliónum, mugu vanlig fólk rinda fleiri 100 milliónir meiri í skatti, um ikki vælferðin skal skerjast ógvusliga.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qiilaqw7ov">Tað er at flyta pening frá vanligum fólki til nakrar fáar fyritøkur, sum fáa framíhjárættindi til at nýta okkara tilfeingi – okkara fisk og okkara firðir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ncwovu67j4">Nei, skulu komandi árini eisini roynast væl, krevst, at vit halda fast um varna fíggjarpolitikkin og menna nýskipanirnar.</s>
                                <s xml:id="uw4zr6bovu">At vit halda fram at leggja pening til síðis til verri tíðir – sum vit vita fara at raka okkum fyrr ella seinni – og at vit hvønn dag velja tað samhaldsfasta, sjálvbjargna og tíðarhóskandi samfelagið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vm3dmlw4vh">Tá ið vit tóku við í 2015, arvaðu vit ein landskassa, sum hevði havt hall ikki færri enn átta ár á rað – samanlagt tríggjar milliardir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xphv6yjhu7">Síðani 2016 hava vit havt yvirskot.</s>
                                <s xml:id="kucu3auois">Tilsamans meira enn hálva aðru milliard í yvirskoti hetta valskeiðið.</s>
                                <s xml:id="bvsuydchz4">Búskapurin er eisini meira sjálvberandi, og skuldin er minkað 1,3 milliard.</s>
                                <s xml:id="hnzgll6grd">Hartil er ríkisveitingin nú ein minni partur av føroyska búskapinum og av samlaðu almennu inntøkunum, enn hon nakrantíð áður hevur verið.</s>
                            </p>
                            <pb n="11"/>
                            <p>
                                <s xml:id="xikdmclufq">Kortini er alt, vit hava gjørt, væl og virðiliga fíggjað.</s>
                                <s xml:id="eahdyzay2r">Tí við at fremja tær átrokandi nýskipanirnar kundu vit fíggja tað, vit vildu gera á vælferðarøkinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="d5h74ax2ax">Til dømis hava vit raðfest korini hjá sjúklingum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nvjflitgxl">Talið á kommunulæknum – eisini í føstum starvi – hevur ongantíð verið so stórt sum nú, og í næstum verða tilsamans 34 kommunulæknaviðtalur í landinum – tað mesta nakrantíð.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xbj7tsky76">At vit nú hava savnað sjúkrahúsverkið undir einari felags leiðslu, styrkir tað – og kemur øllum til góðar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ljjztsbmjm">Og at Løgtingið einmælt samtykti uppskotið um viðgerðartrygd, vísir breiða semju um, at tá ið vit gerast sjúk, skulu vit hava læknahjálp – ikki bara eitt nummar, sum staðfestir, hvar í bíðirøðini, vit eru.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="b6ab4jqx2e">Ein annar liður í at fáa fleiri læknar er, at føroysk læknalesandi nú hava fyrstarætt til lestrarstørv í Føroyum.</s>
                                <s xml:id="go65zojj3o">Hetta fer sannlíkt at fáa fleiri teirra at starvast í okkara heilsuverki seinni.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="k5qhraca6q">Størsta frambrotið á heilsuøkinum er tó serlæknatalið, ið er vaksið við einum fjórðingi – úr gott 30 serlæknum til gott 40.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fbptzatmwl">Síðani vit stovnaðu serlæknapuljuna í 2016 hava sergreinir, ið hava verið ómannaðar í mong ár, nú aftur serlækna í føstum starvi.</s>
                                <s xml:id="dyxq3zvuxq">Hjartalækni, giktalækni, lungalækni, diabeteslækni og røntgenlækni eru settir; somuleiðis eru fleiri psykiatarar komnir afturat, og fýra barnalæknar eru nú á barnadeildini.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <s xml:id="lw6gfnywzk">
                                    <hi rend="bold">Harra formaður!</hi>
                                </s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="oleb2l2tyj">Ein av barnalæknunum er mín góði vinmaður, Elmar Ósá.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="n3zviebkiz">Hann starvast á Landssjúkrahúsinum – men hann vildi gera meiri fyri børn við autismu og familjur teirra, enn hann fekk gjørt á barnadeildini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ckaa2d7f2i">Hann kundi latið staðið til.</s>
                                <s xml:id="vn7l6ieexb">Ypt øksl og sagt, at onkur annar átti at gjørt okkurt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="omslvh3q5d">Men í juni rann, súkklaði og svam hann 452 kilometrar og savnaði soleiðis meiri enn hálva millión krónur inn til børn við autismu.</s>
                                <s xml:id="qvnm2tryfa">Tað var einki minni enn eitt bragd.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="azfxet6iih">Allan teinin á tamb hevði hann eitt val um antin at gevast – ella at halda á.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ubaedxwsnn">Men hóast orkan gekk undan, hóast tað tóktist ørt og ómøguligt, – og tað hevði verið lættast at givist – so helt hann á.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="phdpigm3yu">Hetta avrikið vísir, hvussu vit einsæris kunnu velja at taka ábyrgd og gera mun fyri mong.</s>
                            </p>
                            <pb n="12"/>
                            <p>
                                <s xml:id="o6uyxntxec">Tað vísir, hvussu besta úrslitið fæst, um alment og privat draga somu línu og styðja hvørt annað.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="mani3qsuim">Hóast vit hava eitt væl ment vælferðarsamfelag, hava vit eisini ábyrgd fyri næstanum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="svb37znghm">Tí vit vita, at lagnan kann raka hart.</s>
                                <s xml:id="xtbhdwreu4">At hóast vit velja nógv í lívinum, so eru vit ikki harrar yvir øllum.</s>
                                <s xml:id="wu47g7kgbw">Og vit vita, at sumt er ringt at spáa um.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jxxkgmh55b">Til dømis var vónleyst at spáa um stóra vøksturin í fólkatalinum og í ferðavinnuni – og harvið eisini árinini á umhvørvið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="oi4r3owhri">Í Føroyum eru vit vælsignað við einum frælsi, ið vit ikki eiga at taka fyri givið.</s>
                                <s xml:id="tc3bmmkdsz">Vit velja, sum vit halda vera best – bæði tá ið ræður um útbúgving, vinnuveg, maka, trúgv, politiska støðu – ja, í stórt sæð øllum lutum er valið frítt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gvc7fmrojr">Men ikki øll hava hetta fría valið, tá ið um egnan bústað ræður, tí trýstið á marknaðin er stórt.</s>
                                <s xml:id="c2kk6swctu">Og eingin hevði ímyndað sær, at tað fór at ganga so skjótt at venda gongdini við minkandi fólkatali.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ajzrk6x7qz">Men nú tørvar okkum fleiri og fjøltáttaðar bústaðir, serliga íbúðir fyri rímiligan kostnað, lestraríbúðir og bústaðir til fólk við serligum avbjóðingum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="zoehmhp3ho">Nøkur stig eru tikin rætta vegin.</s>
                                <s xml:id="s3crfc2fit">Vit játtaðu Bústøðum 250 milliónir kr. aftur at teirri byggingini, ið var í gongd.</s>
                                <s xml:id="xyzky7xlny">Almenna bústaðafelagið hevur nú um 250 bústaðir, og um nøkur ár verður talið 650.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="e4jepsh6il">Men hetta er ikki nóg mikið.</s>
                                <s xml:id="abnd2dldy2">Meiri má gerast, og vinnan, privatfólk og onnur mugu eisini taka samábyrgd.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="h5mp6rbf3o">Hundraðtals hús og íbúðir standa tóm meginpartin av árinum.</s>
                                <s xml:id="ocytvn2pqq">Tí er skatturin fyri at langtíðarútleiga lækkaður munandi.</s>
                                <s xml:id="bz5rgq6qif">Soleiðis ber til at hjálpa øðrum føroyingum í heimloysi heldur enn ikki at leiga út – ella at stutttíðarútleiga til ferðafólk.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vzlvpcy5gj">Tí eingin føroyingur eigur at vera heimleysur.</s>
                                <s xml:id="jeddook6rr">Tað eigur at vera øllum tryggjað at hava eitt stað, sum tú við vissu veitst, er títt heim.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nitidsrz36">Her mugu vit øll hjálpa hvør øðrum og taka ábyrgd.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nm743yhg2o">Tað, sum Elmar Ósá vísti, var júst ábyrgd.</s>
                                <s xml:id="yycp3tmjdc">Og tað eru fleiri góð dømi um, hvønn mun privat fólk kunnu gera.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yyxy2g2luu">Átøk, sum »Fýra plastikk um dagin«, »Rudda Føroyar« og »veðurlagsverkfallið« hava øll tað í felag, at vanligir føroyingar við sterkari ábyrgdarkenslu fara til verka, heldur enn at yppa øksl og lata standa til.</s>
                            </p>
                            <pb n="13"/>
                            <p>
                                <s xml:id="b4ciu6x2hi">Summi vilja vera við, at okkara dálking ger lítlan mun í altjóða høpi.</s>
                                <s xml:id="ymnpejlwk5">Tað er helst rætt.</s>
                                <s xml:id="yus6iselzj">Føroyar eru smáar.</s>
                                <s xml:id="tuh2rl2d7v">Men sjálvandi hava vit eina ábyrgd eins og onnur.</s>
                                <s xml:id="repnm5thhz">Og um vit læra av Elmari Ósá, síggja vit, at tað sindrið, ið vit sjálvi kunnu gera, sjálvandi eisini ger mun.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nnlye3sgtp">Umhvørvispolitikkur byggir jú á samhaldsfesti millum lond og ættarlið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="cubn75bwa7">Vit verja okkum sjálv við at verja umhvørvið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="atcvle7ohj">Vit verja fiskimannin og familju hansara við ikki at oyða stovnarnar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="njkzj7zt6r">Vit verja alt livandi í bergi, fjørði og haga við ikki at tveita rusk í náttúruna.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="r3klioa4ta">Og vit verja børn, ung og komandi ættarlið, um vit røkja okkara land og hav, eins og forfedrarnir gjørdu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bdd4efzsrs">Um ikki arbeiðspláss og vøkstur byggja á burðardyggar loysnir, so saga vit greinina av, sum vit sita á.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ocj4tlmpxw">Tí tað reina umhvørvið er treytin fyri trivnaði á øllum økjum í landinum.</s>
                                <s xml:id="rzwlzgny6n">Tað er treytin fyri okkara høvuðsvinnu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hcldv5ikmm">Eitt risa fet rætta vegin er semjan millum vinnuna, havfrøðina og politisku skipanina um, hvussu vit umsita botnfiskastovnarnar undir Føroyum.</s>
                                <s xml:id="wllz5oxqrl">Hetta eigur øll tann politiska skipanin at standa saman um.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nyyvfi4vn6">Og reina umhvørvið hongur somuleiðis óloysiliga saman við ferðavinnuni.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gzchxtrnp6">Miðvísa marknaðarføringin hjá Visit Faroe Islands hevur munað nógv betur, enn nakar hevði torað at droymt um.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ifzebktwxp">Men ferðavinnan má og skal skipast soleiðis, at náttúran verður varðveitt, og umhvørvið ikki verður dálkað.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jdr3tttaer">Alt fyri eitt mugu vit gera greiðar reglur og mannagongdir fyri at ganga í haga, nær gjøld kunnu vera tikin, og hvat ið tann peningur, sum kemur inn, skal verða nýttur til.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="omkjs5m3vr">Hetta er helst mest átrokandi avbjóðingin við ferðavinnuni í løtuni.</s>
                                <s xml:id="sss2qjj624">Men afturat avbjóðingunum eru eisini stórir fyrimunir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="lihgtvaxxm">Íløgurnar í ferðavinnuna eru metstórar.</s>
                                <s xml:id="n42ik6idfe">Umsetningurin verður í ár væntandi 800 milliónir – og hann veksur støðugt.</s>
                                <s xml:id="xxssxg6fsl">Eisini hevur ferðavinnan skapt nógv nýggj størv kring alt landið – og sum frá líður skal hon geva inntøkur alt árið.</s>
                            </p>
                            <pb n="14"/>
                            <p>
                                <s xml:id="fvhah6jio4">Hartil eru fleiri spennandi mat- og mentanartilboð komin við ferðavinnuni, sum eisini vit føroyingar njóta gott av.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="drmt7a6i6b">Og nýggja ferðavinnuútbúgvingin, sum er staðsett í Vestmanna, skal menna okkum enn meiri á ferðavinnuleiðini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="coc7p72kth">Sum heild hava vit hetta valskeiðið lagt doyðin á, at okkara ungu skulu velja útbúgving eftir hegni og hugi – og ikki bara fylgja streyminum til eina bókliga útbúgving.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uwfkqshrsi">Fyri at stuðla undir hesi gongdini er nýggj Vegleiðingarstova stovnað.</s>
                                <s xml:id="w4fwxwh7ha">Hon fer at ráðgeva ungum og tilkomnum, sum ivast í útbúgvingar- og yrkismøguleikum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="haizr7y7g2">Eitt annað átak var at eftirmeta yrkisútbúgvingarskipanina – og nú verða tillagingar gjørdar og settar í verk.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gay6drjrx4">Yrkisútbúgvingarnar verða somuleiðis lyftar við tí slóðbrótandi trípartasamstarvinum, ið tað loksins hevur eydnast at fáa í lag millum landsstýrið, arbeiðsgevarar og arbeiðstakarar.</s>
                                <s xml:id="pmzcpjjyvf">Hetta fer at tryggja bæði fleiri lærlingar og betri útbúgvingarmøguleikar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="lifwlvegtc">Samantalt eru ikki færri enn 18 nýggj útbúgvingartilboð sett á stovn seinastu fýra árini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="j3cyvrwb7a">Eitt teirra er nýggja listaútbúgvingin, sum er kærkomin, tí vit vita, at føroysk mentan um somu tíð er bæði sterk og viðbrekin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bqtwit4x76">Mentanin er orsøkin til, at vit yvirhøvur búgva her.</s>
                                <s xml:id="r4ogzyzpys">Verður hon ikki styðjað og styrkt, viknar føroyski samleikin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="chlqj3vdom">Fyrr í ár sóu vit, hvussu stóran týdning søgu- og mentanararvur hevur fyri eitt fólk, tá ið víðagitna kirkjan, Notre Dame, í París fór upp í royk.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gk4bw7oe6x">Hendingin fekk meg at hugsa um okkara egna mentanararv, og hvussu vit sjálv fara um fornminnini og søguliga arvin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vymfah6ugx">Tað er til dømis ein fongur, at hvalastøðin við Áir nú er latin upp sum savn, at vit hava fingið nýtt skjalasavn á Tvøroyri, og at vit eru farin undir at talgilda søgulig skjøl.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="zqee3p2dii">Men mentanararvurin snýr seg ikki bert um bygningar og ting frá eini farnari tíð.</s>
                                <s xml:id="fiib7iegcr">Hann snýr seg eisini um samleika, upplivingar og trivnað.</s>
                            </p>
                            <pb n="15"/>
                            <p>
                                <s xml:id="psv4wejyon">Við UNESCO sáttmálanum eru týðandi stig tikin til at varðveita livandi mentanararvin, sum okkara føroyski samleiki er grundaður á.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="zndixidext">Og mentanin er eisini nútíðarlig.</s>
                                <s xml:id="cleqjh6fhw">Fyri at tryggja eitt høgt mentanarstig hava vit stovnað listafólkalønina.</s>
                                <s xml:id="ia5eiavs4m">Hon veitir tiltrongdar arbeiðsnáðir – til gleði og gagns fyri okkum øll.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <s xml:id="u2zfhfzpax">
                                    <hi rend="bold">Harra formaður!</hi>
                                </s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="kskvvxkdqc">Heimurin er nógv broyttur seinastu fýra árini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ebw2bx3k24">Vit kundu latið broyttu fortreytirnar stýrt okkum.</s>
                                <s xml:id="smrglmrpln">Ypt øksl, sagt ábyrgdina frá okkum og verið dølskir áskoðarar.</s>
                                <s xml:id="lhsjo4huxw">Men vit valdu at taka stig.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="lmidoxgeyb">Tí teljast vit nú millum tey heilt fáu londini, sum Bretland hevur gjørt fríhandilssáttmála við.</s>
                                <s xml:id="laizlmcjhn">Hetta tryggjar okkum, at søguliga sterki samhandilin við Bretland verður varðveittur – eisini eftir Brexit.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="tirf2w6gu3">Vit hava eisini arbeitt miðvíst fyri at bøta um møguleikarnar hjá føroyskum útflytarum í aðrar mátar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rfeowqxfme">Týðandi stig eru tikin til at fáa betri atgongd til russiska marknaðin.</s>
                                <s xml:id="qu7hoyp2rp">Eisini líður væl at gera ein fríhandilssáttmála við Japan – og í næstum lata vit upp sendistovu í Kina.</s>
                                <s xml:id="ebkkmwfvcf">Hon skal eisini røkja okkara áhugamál í Japan, Vietnam og Suðurkorea, har stórir vakstrarmøguleikar eru.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="pyv5ranse4">Men eisini her heima hava vit tikið størri ábyrgd.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uk5xbxa3jg">Leingi hava vit ynskt sjálv at gera av, hvussu karmarnir um familjuna verða skipaðir.</s>
                                <s xml:id="leynnjkph2">Tí yvirtóku vit familjurættin fyri einum ári síðani.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xmweqqc3bu">Vit hava eisini tikið avgerandi fet á leiðini ímóti at yvirtaka alt útlendingaøkið.</s>
                                <s xml:id="dxi3y7nzs6">Í framtíðini fer Útlendingastovan at umsita og taka avgerðir í málum um eitt nú familjusamanføring, arbeiðsog uppihaldsloyvi – og uppihaldsloyvi fyri lesandi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xekimbah2d">Í hesum høpi er gleðiligt at staðfesta, at arbeiðið við at skipa føroyskt sum annaðmál stórt sæð er klárt at seta í verk.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xwvuatspnt">Talan verður um ein felags innsats um alt landið, sum fer at veita tilflytarum jøvn, góð málslig tilboð, og sum so líðandi skal styrkjast.</s>
                                <s xml:id="mbloytfabv">Miðjað verður ímóti, at allir tættir í skipanini eru komnir í fasta legu um trý ár.</s>
                            </p>
                            <pb n="16"/>
                            <p>
                                <s xml:id="dppcronytb">Góðu føroyingar!</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>»Antin – ella.«</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uu4lgruo4r">Tað valið gera vit dagliga, eisini hvørja ferð vit orða okkum.</s>
                                <s xml:id="b3cukjdihg">Vit kunnu orða okkum antin hóvliga og uppbyggiliga – ella óreiðiliga og meinfýsið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="pc36i2bejh">Millum samgonguna og andstøðuna rúka mangan óreiðilig orð, og vit eru skjót at brigsla hvør øðrum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wbeiabynrd">»Soleiðis er politikkur bara« verður ofta sagt.</s>
                                <s xml:id="wf43qw3hcb">Men tað er ikki rætt.</s>
                                <s xml:id="yyiu6pngen">Tí tað eru vit, politikarar, sum velja, hvussu politikkur skal vera.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="lz7euxkatt">Málið eigur at vera nógv fleiri semjur tvørtur um samgongu og andstøðu.</s>
                                <s xml:id="u7xw5lodla">Hetta verður ein týðandi uppgáva fyri komandi 33 tingfólkini at loysa.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="twauaxghwn">Komandi, sigi eg, tí í dag verður valstríðið skotið í gongd.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uss36oiu7g">Og eg veit, hvussu skjótt orðavalið og tónin í valstríðnum kann fara á glið.</s>
                                <s xml:id="dpi3sfqin5">At tað gerst persónligt, ljótt og skitið – serliga í sosialu miðlunum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ncqj27qjmm">Eg fari tí staðiliga at heita á okkum øll um at tryggja, at vit fáa eitt gott og siðiligt valstríð.</s>
                                <s xml:id="aflqbtlvy7">At vit virða hvørt annað – hóast vit í mongum eru rúkandi ósamd.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jhimxqax6q">Og lat meg gera greitt, at talan er um eitt val.</s>
                                <s xml:id="jpsicaewkh">Sama hvat tú valdi seinast, royn so at lurta við opnum sinni eftir tí, flokkarnir siga, og ger tær so eina niðurstøðu.</s>
                                <s xml:id="y7rrbzjpfo">Kanska endar tú aftur í sama staði sum undanfarin val.</s>
                                <s xml:id="lml5nuad4i">Tað er alt í lagi.</s>
                                <s xml:id="wl5kinz3pp">So leingi sum tú hevur lurtað eftir møguleikunum og velur eftir tíni egnu samvitsku.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="v3la2mn5rx">At enda vil eg hjartaliga takka Framsókn og Tjóðveldi fyri samstarvið, og andstøðuni fyri samstarv og gott mótspæl.</s>
                                <s xml:id="q7u4jen3we">Eg vil takka Føroya fólki fyri álitið, okkum varð sýnt á seinasta vali og fyri mangar góðar og gevandi løtur kring landið hesi seinastu fýra árini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ffs4kqwmxc">Tað hevur verið mær ein stórur heiður at verið tykkara løgmaður.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yikpcvfba3">Eg skal nýta høvi at ynskja øllum flokkum, øllum valevnum og øllum føroyingum góða ólavsøku og gott val.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jruvmy47ve">Gud signi Føroyar.</s>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head rend="bold center">Partur II</head>

                </div>
                <pb n="43"/>
                <div type="chapter">
                    <head>Partur III</head>
                    <div>
                        <head rend="bold">Løglisti</head>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>