<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FG-001/2005: Ólavsøkufrágreiðing løgmans 2005</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
                </availability>
                <date when="2025-11-07" />
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note />
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="parliamentary_document">
                    <publisher>Føroya Løgting</publisher>
                    <author>
                        <persName>Jóannes Eidesgaard</persName>
                        <roleName>løgmaður</roleName>
                    </author>
                    <ref target="https://www.logting.fo/documents/14373" />
                    <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
                    <date when="2005-07-29">29. juli 2005</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
                </correction>
                <segmentation>
                    <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1" />
            <div type="report">
                <pb n="5" />
                <div type="chapter">
                    <head>Partur I</head>
                    <div>
                        <head rend="bold">Framløga Løgmans</head>
                        <div>
                            <p>
                                <seg>
                                    <hi rend="italic">Harra formaður,</hi>
                                </seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dlz6qx7vgd">Hvar enn vit eru stødd á politiska pallinum, so ynskja vit øll, at Føroyar skulu vera eitt gott land at búgva í – eitt vælferðarsamfelag.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="r43ya4qjfk">Einar Føroyar við einari vælferð, sum ger, at vit øll eiga møguleikan til eitt virðiligt og virkið lív.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="imqdhaftsx">Føroyar eru eitt gott land at búgva í, eingin ivi um tað.</s>
                                <s xml:id="hmv5szjyfv">Men í løtuni er tíverri stillstøða í búskapinum, og ikki allir partar í samfelagnum virka nóg væl.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ecjgiabpiz">At tíðirnar skifta, er einki nýtt fyribrigdi, tí føroyski búskapurin hevur altíð verið opin og ávirkaður av til dømis altjóða fiskaprísum, rentustigi og oljuprísum.</s>
                                <s xml:id="d2vknc6o7x">Vit mugu tó sanna, at støðan í dag er øðrvísi, enn vit onkuntíð fyrr hava sæð.</s>
                                <s xml:id="cjdvqhn7fj">Alheimsgerðin við broyttum handilsmynstri landanna millum hóttir partar av okkara vinnu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="eqrim6pjfn">Lond, sum vit fyrr sóu sum fjarskotin og tilafturskomin, eru í dag okkara kappingarneytar.</s>
                                <s xml:id="kb674ot7e7">Hetta eru lond, sum hava eitt lønarstig, ið bert er ein brotpartur av okkara.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yes426jhzy">Vit noyðast tí at viðurkenna, at vit frameftir ikki kunnu byggja okkara kappingarføri á, um vit hava eitt lágt lønarlag, ella um vit hava eitt tilfeingi svimjandi kring oyggjarnar, men vit mugu alt meira byggja kappingarførið á okkara vitan og hegni til at skapa nýggjar vinnur, samstundis sum vit áhaldandi menna og betra um verandi vinnu.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Føroyar 2015</head>
                            <p>
                                <s xml:id="qxc5mtst6g">Føroyar standa á einum vegamóti.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="kshelimhsx">Hetta krevur, at stórar politiskar avgerðir verða tiknar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="buos35bida">Tað eru avgerðirnar, vit taka nú, sum skulu vísa, um vit megna at tillaga okkum treytirnar í einum alheimsgjørdum búskapi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="edu5ewvgb5">Tað var í hesum anda, at landsstýrið um ársskiftið setti sær fyri at gera eina heildarætlan - eina strategi - fyri samfelagið.</s>
                                <s xml:id="vn5czyjbiu">Eina ætlan, sum røkkur nógv longur enn hetta valskeiðið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qrrtqsf7dm">Ivaleyst hava fleiri hug at spyrja: ”Visjón fyri 2015 - og so ikki megna at loysa teir trupulleikar, sum hoyra degnum í dag til ?</s>
                                <s xml:id="oulizhu64i">Hví 2015 og ikki 2005 ?”</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="b663w55m4p">Men kanska er tað júst tí, at vit ikki hava lagt dent á langtíðarætlanir, at vit ferð eftir ferð verða tikin á bóli av dagsins trupulleikum.</s>
                                <s xml:id="eu25ajdva7">Eru tíðirnar góðar, sum tær hava verið, so hava vit lyndi til ikki at síggja fram um nøsina, tí alt gongur jú upp á stás.</s>
                                <s xml:id="kbw4bmujdg">Eru tíðirnar hin vegin <pb n="6" /> verri, sum tær eru nú, so halda vit, at vit hava nóg mikið í dagsins trupulleikum.</s>
                                <s xml:id="tje4mslu6v">Úrslitið er so, at vit geva okkum ikki stundir til at taka stórar og framskygdar avgerðir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wi5nbp7p32">Visjónin er, at Føroyar í 2015 verða millum bestu lond at virka og liva í.</s>
                                <s xml:id="g3qa2sepem">Vit ynskja, at Føroyar skulu verða samfelag við sterkum búskapi, har arbeiði er til allar hendur, og har dygdargóðar sosialar skipanir tryggja øllum eitt virðiligt lív.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wm5lgsfwyd">Skulu vit røkka hesum máli, er neyðugt við greiðum og framsóknum ætlanum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bdavy3x5po">Eg vil nýta hetta høvið at taka fram nakrar høvuðstættir í tí ætlan, landsstýrið í løtuni arbeiðir við.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Alheimsgerðin</head>
                            <p>
                                <s xml:id="lgnpitpyvv">Ein av grundarsteinunum undir Visjón 2015 er, at Føroyar skulu vera virknar í alheimssamfelagnum.</s>
                                <s xml:id="jkkkmgbk7e">Til tess krevst, at øll lið í samfelagnum vera við, soleiðis at vit kunnu taka við teimum avbjóðingum og møguleikum, sum alheimsgerðin hevur við sær.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="n4lc2hw6bj">Landsstýrið ynskir at styrkja samstarvið við Evropa, og hevur tí sett sær fyri at fara undir samráðingar við Evropasamveldið um ein víðkaðan samstarvssáttmála, sum umfatar tey fýra frælsini – vørur, tænastur, kapital og persónar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="mwlsl74kyf">Sáttmálin skal eisini lata upp fyri samstarvi um t.d. gransking og tøkniliga menning, kunningartænastur, umhvørvi og útbúgving.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="izn56nhcs2">Ein sáttmáli av hesum slag við ES vil skapa karmar fyri tættari politiskum og búskaparligum samstarvi millum Føroyar og restina av Evropa.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ymyhsa3jxh">Landsstýrið hevur somuleiðis sett sær fyri, at Føroyar skulu søkja um limaskap í EFTA.</s>
                                <s xml:id="wcve57tijv">Í verandi støðu fer slíkur limaskapur ikki at gera Føroyar til part í EBS samstarvinum, men vil fáa í lag, at Føroyar vinna sær tey fýra frælsini við Ísland, Noreg, Sveis og Liktinstein.</s>
                                <s xml:id="w4j4b2oa4k">Harumframt kunnu Føroyar fáa fríhandil við tey fjúrtan triðjalondini, ið EFTA hevur fríhandilssáttmálar við, og sum umboða 290 mió. fólk.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Útbúgvingarreformur</head>
                            <p>
                                <s xml:id="ig533ot6pf">Annar grundarsteinur undir Visjón 2015 er útbúgving.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="c5l5ihphyy">Tað verða útbúgving og vitan, ið verða avgerandi fyri, hvussu vit megna at møta framtíðar avbjóðingum.</s>
                                <s xml:id="uo45bg5w7n">Útbúgving er besta íløgan, sum menniskjað og samfelagið kunnu gera í framtíðina.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jtrxzlcbwg">Neyðugt er við einum útbúgvingarreformi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="a3exfna4qi">Fyri ikki so nógvum árum síðan var almenna hugsanin, at eftir lidnan fólkaskúla bíðaði arbeiðsmarknaðurin.</s>
                                <s xml:id="orjpuzgk5c">At fara undir víðari lestur var ikki fyri øll, og fleiri taldu dagarnar, til skúlin var liðugur, tí nú byrjaði lívið.</s>
                                <s xml:id="w2jsxgthzh">Heilt soleiðis er ikki longur.</s>
                                <s xml:id="heomyonzzw">Tí greitt er, at í nútíðarsamfelagnum kann arbeiðslívið gerast trupult, hevur tú ikki eina førleikagevandi útbúgving.</s>
                            </p>
                            <pb n="7" />
                            <p>
                                <s xml:id="a5gwmlremy">Tað er tí hugaligt at síggja, at ungdómar í dag eru tilvitaðir um, at útbúgving er atgongumerki til eina góða yrkisleið.</s>
                                <s xml:id="yuvk3hza6h">Tey ungu hava ásannað, at arbeiðsmarknaðurin er broyttur.</s>
                                <s xml:id="jvsxmouwsa">Skulu tey hava framgongd, er útbúgving ein fyritreyt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="awuwjpg3en">Vit eru tó ikki komin á mál, langt frá tí, tí hóast okkara hagtøl ikki eru heilt neyv, er greitt, at útbúgvingarstøðið í Føroyum stendur ikki mát við fremstu lond í heiminum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="usdqvt36ik">Ein fyritreyt fyri, at hesin partur av visjónini gerst veruleiki, er, at vit politikarar, lærarar, foreldur og myndugleikar hava sama mál.</s>
                                <s xml:id="acabuhyq5r">Tað mál, at hvørt barn og hvør ungdómur skal sleppa at menna eginleikar sínar til fulnar - einki annað er nóg gott!</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>Okkara mál er tí:</seg>
                                <list rend="bullet">
                                    <item>at allir fólkaskúlanæmingar fáa eina góða og mennandi grundútbúgving, sum tryggjar, at teir hava førleika at fara víðari til eina miðnámsútbúgving</item>
                                    <item>at allir ungdómar fáa eina miðnámsútbúgving ella yrkisútbúgving</item>
                                    <item>at minst helvtin av okkara ungdómi fær hægri útbúgving</item>
                                </list>
                                <!-- TODO: extract sentences later... -->
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="akdd6dewen">Útbúgving skal raðfestast fremri enn nakrantíð.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="l2262doy34">Lærarin hevur eitt týdningarmikið og ábyrgdarfult starv.</s>
                                <s xml:id="inpoyvqkl5">Hjá honum liggur ein sera stór avbjóðing, tí tað er hann, sum skal fáa hvønn einstakan næming at mennast.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hcyhgioqyg">Ein av størstu uppgávum verður at menna verandi lærarar og at seta nýggjar og eins góðar kreftir við.</s>
                                <s xml:id="lskyv6nn3j">Sama er við skúlaleiðslunum.</s>
                                <s xml:id="knadhgmgiu">Hesar eru avgerandi fyri, hvørt skúlar virka til fulnar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fxqqekodb2">Ein góð skúlabyrjan er avgerandi fyri, hvussu skúlagongdin fer at eydnast.</s>
                                <s xml:id="djhjg3tznh">Vit ynskja tí at styrkja um skúlabyrjanina, so at skúlin frá fyrsta degi fjálgar um hvønn einstakan næming.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rtqc424rhg">Málførleikin í føroyskum skal betrast, samstundis sum styrkt verður um undirvísingina í enskum, so at næmingarnir í fólkaskúlanum duga líka væl enskt, og teir í dag duga danskt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="r4edzhm4g2">Vit mugu leggja munandi størri dent á at taka kunningar- og samskiftistøknina við í undirvísingina í fólkaskúlanum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xs5uhtiybj">Vit seta dygdarmetingarskipan av fólkaskúlanum í verk, soleiðis at vit kunnu meta um og fylgja við førleikanum hjá næmingum og skúlum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="plzr335esq">Vit hava sett okkum fyri at endurskoða miðnámsútbúgvingarnar.</s>
                                <s xml:id="za5ejt5zx5">Ætlanin er at gera nýggja miðnámsútbúgvingarskipan, og neyðugar íløgur verða gjørdar í skúlabygging.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="kayqiczski">Arbeiðsmarknaðarútbúgvingar, sum kunnu tryggja vinnuni starvsfólk við neyvum førleika, skulu setast á stovn.</s>
                                <s xml:id="vbyehhokgj">Eitt nú er tørvur á einum hotell- og matstovuskúla, sum skal útbúgva kokkar, tænarar, ferðaleiðarar og onnur, sum starvast í hesi vinnu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uxspxo7sr5">Møguleikar skulu vera at umskúla fólk á arbeiðsmarknaðinum, so at tað verður lættari at laga seg til nýggjar vinnur.</s>
                            </p>
                            <pb n="8" />
                            <p>
                                <s xml:id="xxpm536wmm">Umhugsað verður at seta í verk eina skipan, har arbeiðsleys kunnu fáa sær eina styttri útbúgving, samstundis sum tey fáa útgoldið eina upphædd, ið svarar til arbeiðsloysisgjaldið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="skuwjqrlrk">Vit ætla at seta á stovn lærdan háskúla, ið skal fevna um eitt nú hægru útbúgvingarnar á Fróðskaparsetrinum, útbúgvingar til sjúkrarøktarfrøðingar, lærarar og pedagogar eins og hægri útbúgvingarnar á Handilsskúlanum.</s>
                                <s xml:id="w6sxyza32r">Somuleiðis eigur ein KT-kjarni við bachelor-, master- og Ph.D.-útbúgvingum at verða skipaður, eins og ein masterútbúgving í løgfrøði.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Gransking og nýmenning</head>
                            <p>
                                <s xml:id="x3mvyp3hz2">Gransking og nýmenning er ein triði grundarsteinur undir Visjón 2015.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="mml2mcr5kb">Vit skulu stimbra hugskotsmenning, so at nýggir vinnumøguleikar verða skaptir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ikjs3o25to">Okkara mál er, at í 2015 verða 3% av BTÚ nýtt til gransking og menning, harav eigur helvtin at koma frá tí almenna og helvtin frá tí privata.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="kgutzlooan">Landsstýrið ætlar at seta á stovn ein grunn til at fíggja gransking og nýmenning.</s>
                                <s xml:id="v7wewsxw7k">Sum innskot í grunnin skal fara ein triðingur av inntøkum landskassans frá einskiljingunum - upp til 1 mia. kr.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nzf3ivm4wy">Setast skal á stovn ein granskingarlund, sum skal leggja dent á lív- og ílegutøkniska gransking.</s>
                                <s xml:id="gddeb6b72z">Hesin stovnur skal hava ein miðsavnandi leiklut í at brúka granskingarúrslit til vinnulig endamál, og soleiðis gera sítt til, at føroyskar fyritøkur og vørur standa seg í aljtóða kapping.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="v6mxlf6wcf">Granskingarumhvørvið verður styrkt við m.a. at fáa í lag samstarv millum granskingarstovnar og lærda háskúlan.</s>
                                <s xml:id="os7f4yq3uq">Somuleiðis er neyðugt at styrkja netverk og samstarv við útlond, millum annað við luttøku í ES-verkætlanum, har okkara samstarvsmøguleikar vaksa munandi, um vit sjálvi hava eitt sterkt og virkið granskingarumhvørvi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gpp5hyw3a2">Til tess at samskipa játtanirnar til gransking skal verandi granskingarbygnaður umskipast.</s>
                                <s xml:id="uxw2bicytj">Sett verður á stovn Føroya Vísindaráð, ið skal orða yvirskipaða granskingarpolitikkin, raðfesta og veita fíggjartrygd.</s>
                                <s xml:id="rfzfhfx54f">Í ráðnum sita løgmaður, avvarðandi landsstýrismenn og umboð fyri vinnu og gransking.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Íverksetan</head>
                            <p>
                                <s xml:id="pihyj7w3c7">Ein fjórði grundarsteinur er íverksetan.</s>
                                <s xml:id="xnay25i3da">Fyri okkara kappingarføri er tað serliga týdningamikið, at vit hugsa um íverksetan og produktivitet.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fo54kqj4e3">Okkara íverksetarar skulu hava bestu fyritreytir.</s>
                                <s xml:id="y44in6f5t5">Tað merkir íverksetaraskipanir, fíggingarmøguleikar, góð skattlig viðurskiftir, greiðar lógarreglur, smidlig fyrisiting – og positivan íverksetanarhugburð sum heild.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="muknzlp6f2">Landsstýrið fer at virka fyri at broyta viðtøkurnar hjá Framtaksgrunninum, so at grunnurin oftari enn nú leggur seg eftir at gera íløgur í nýtt virksemi við tolnum og váðafúsum kapitali.</s>
                            </p>
                            <pb n="9" />
                            <p>
                                <s xml:id="gapub6scbq">Landsstýrið ætlar at samskipa stuðulsskipanir til tess at geva vinnuligum verkætlanum lættari atgongd til kapital og fer at skapa góðar karmar fyri granskingar- og sáðkapitalgrunnum og einum venturekapitalmarknaði.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yd6vrrwf2s">Føroyingar eru sera gávuríkir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rhh6khuzha">Tað fingu vit enn eina ferð prógv um undir drotningavitjanini herfyri, tá vit upplivdu, hvussu nógv fólkið runt um í landinum hevði at vísa fram, og hvussu væl varð skipað fyri.</s>
                                <s xml:id="weaijluinn">Mongu summartiltøkini bera sanniliga boð um hetta sama.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uh44sxw2ik">Vinnuspírar skorta ikki.</s>
                                <s xml:id="vmzcrv3sfd">Teir skulu bara fáa møguleika at vaksa, so at teir eisini kunnu geva vinnuligt íkast.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Kunningar- og samskiftistøkni</head>
                            <p>
                                <s xml:id="ak7zwx3wh4">Ein fimti grundarsteinur er kunningar- og samskiftistøkni.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gc5reissme">Nýtslan av kunningar- og samskiftistøkni í einum samfelagi hevur stóran týdning fyri produktivitetin og harvið eisini fyri búskaparvøksturin, so sum OECD – felagsskapurin fyri búskaparligum samstarvi og menning - eisini hevur víst á.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yxgrpmr3nr">Landsstýrið er samt um, at tað almenna hevur týðandi uppgávur, tá ið tað snýr seg um at menna nýtsluna av kunningar- og samskiftistøkni.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <seg>Landsstýrið ætlar:</seg>
                                <list rend="bullet">
                                    <item>
                                        <seg>at 15% av húsarhaldunum hava breiðband við árslok í 2006, og at útbreiðslan við árslok í 2008 er millum fimm tær bestu í OECD</seg>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <seg>at fyrisitingin miðvíst skal talgildast, so borgarar og virki kunnu avgreiða síni viðurskifti við tað almenna elektroniskt</seg>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <seg>at í 2006 skulu allir føroyingar hava høvi til ókeypis at ogna sær eina talgilda undirskrift. Í minsta lagi 30% av øllum føroyingum skulu hava útvegað sær talgilda undirskrift í 2007</seg>
                                    </item>
                                </list>
                                <note>
                                    <s xml:id="zqkpwhulbm">Í minsta lagi 30% av øllum føroyingum skulu hava útvegað sær talgilda undirskrift í 2007.</s>
                                </note>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Einskiljing av almennum fyritøkum</head>
                            <p>
                                <s xml:id="anlsx5slzt">Ein sætti grundarsteinur undir visjónini er tann heildarætlan, sum landsstýrið nú leggur til tess at einskilja ymsar fyritøkur og ognir hjá landskassanum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rskmr5oavu">Endamálið við at einskilja er millum annað at skipa greitt mark millum almenna og einskilda geiran, at víðka um møguleikan hjá fólki og fyritøkum at gerast partaeigarar og at frígera almennan kapital.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="t67hem66mg">Ætlanin fevnir um at einskilja Føroya Banka, Atlantsflog, Føroya Tele, Farmaleiðir og Føroya Lívstrygging.</s>
                                <s xml:id="vc7pn3wubs">Somuleiðis er ætlanin at selja útlánsrøðirnar hjá Húsalánsgrunninum í 2006 í sambandi við, at grunnurin verður umskipaður við nýggjum bústaðarpolitiskum endamáli.</s>
                                <s xml:id="uowh6wxzf2">Framtaksgrunnurin hevur boðað frá, at Fiskavirking verður boðin út til sølu í heyst.</s>
                            </p>
                            <pb n="10" />
                            <p>
                                <s xml:id="p23zq7zsgp">Einskilt verður eftir leiðreglunum hjá landsstýrinum, ið byggja á opinleika og fult gjøgnumskygni.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Vælferð</head>
                            <p>
                                <s xml:id="k4tocwtnec">Eg legði fyri við at siga, at endamálið við visjónini er at skapa vælferð.</s>
                                <s xml:id="yqr2h4bpks">Vælferð fyri tann einstaka og vælferð fyri samfelagið alt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="osyd2xeegi">Tí í Føroyum skulu vit trívast og mennast, og øll skulu hava sømulig lívskor í einum tryggum vælferðarsamfelagi.</s>
                                <s xml:id="cbtbs5loo2">Samhaldsfesti og ábyrgd millum borgara og myndugleika skulu vera í hásæti.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="sgxxt227zb">Vælferðarsamfelagið skal støðugt endurskoðast og nýskipast.</s>
                                <s xml:id="fo7uiijakg">Ein virkisætlan fyri brekaðpolitikk skal leggjast til rættis, so at vit røkka tí atkomiliga samfelagnum, har fólk við breki hava somu møguleikar at vera við í samfelagsvirkseminum sum onnur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="exyqtgq7z2">Eitt vælferðarráð skal útgreina, ráðgeva og birta upp undir breitt kjak um vælferðarviðurskifti.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Fólksins visjón</head>
                            <p>
                                <s xml:id="wlnxeqqq2t">Rúmd er ikki í hesi røðu at viðgera allar lutir í Visjón 2015.</s>
                                <s xml:id="s27uhzl6s2">Eg havi nevnt nakrar av grundarsteinunum, men sjálvandi kemur ætlanin at fevna um eina røð av øðrum týdningarmiklum viðurskiftum – so sum skatta- og vinnupolitikk, mentan, kommunuskipan, samferðsluútbyggingar, orku- og umhvørvismál, arbeiðsmarknaðarviðurskifti og hagtøl.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qrfjyrlz62">Í heyst fer landsstýrið at koma við einum breiðari og meiri útgreinaðum teksti um, hvørji ítøkilig mál, ið landsstýrið ynskir at seta fyri samfelagið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="kz7oncymvi">Vit ynskja eitt breitt orðaskifti um hesar ætlanir, og fyrsta stigið verður at leggja eitt vinnupolitiskt rit fyri løgtingið til aðalorðaskiftis í september.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="c5nx6bjyd5">Vit trúgva og vóna, at Visjón 2015 kann gerast ein fólksins visjón.</s>
                                <s xml:id="qsgi5jhjrn">Ein tjóðarinnar visjón, sum vit øll taka undir við.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bs7xxneekl">Visjón 2015 er ikki ein fjarur dreymur.</s>
                                <s xml:id="e6t2fz3jev">“Visjón 2015” verður “Føroyar 2015”, um ætlanin fær undirtøku.</s>
                                <s xml:id="puv5tkxidx">Ikki bert politiska undirtøku - frá samgongu og frá andstøðu - men undirtøku í øllum liðum í samfelagnum.</s>
                                <s xml:id="acu67a5ln5">Hjá landsmyndugleikum, kommunum, í vinnulívi, millum verkamannafeløg, arbeiðsgevarafeløg og ikki minst hjá áhugafeløgum og hvørjum einstøkum borgara.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Støðan í dag</head>
                            <p>
                                <s xml:id="exhtuk7gzx">Hyggja vit at støðuni í samfelagnum, eru útlit fyri, at búskaparliga stillstøðan heldur fram.</s>
                            </p>
                            <pb n="11" />
                            <p>
                                <s xml:id="mcmvgm3rpo">Fólkatalið veksur tó framvegis.</s>
                                <s xml:id="ni53vndsb2">Í 2004 vórðu vit 165 fleiri, soleiðis at vit við ársskiftið vóru 48.379 fólk.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="tctewsy655">Arbeiðsloysið er framvegis minni í Føroyum enn í Norðurlondum sum heild, men hóast seinastu tølini vóru lækkandi, liggur tað um 4%.</s>
                                <s xml:id="q4tbnagmmu">Støðan í Suðuroy er verri enn aðrastaðni í landinum.</s>
                                <s xml:id="bq25pcybtc">Har er arbeiðsloysið oman fyri 8%, tó at har hómast ávís framgongd.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="x2xekem2vm">Prísvøksturin er lítil, og hóast stór spjaðing er millum ymsu vørubólkarnar, var miðal prísvøksturin minni enn 1,7% seinasta ár.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="f3s7djkv6u">Frá 1989 til 2003 høvdu Føroyar eitt avlop á handilsjavnanum, um skipini ikki verða uppítald, men síðan hevur verið hall.</s>
                                <s xml:id="igbisojrx6">Í fjør var hallið 80 mió. kr.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wnurf57hgz">BTÚ verður í løtuni mett at liggja um 10 mia. kr.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qvxsc7a37k">Búskaparliga støðan og stóra skerjingin í heildarveitingini síggjast aftur í landskassans rakstri.</s>
                                <s xml:id="zwa2nkpci4">Roknskapurin fyri 2004 vísti hall uppá 152 mió. kr.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vxboawbi6u">Búskapurin er í løtuni merktur av bæði afturgongd í konjunkturunum og stórum altjóða avbjóðingum.</s>
                                <s xml:id="tuzgodysqz">Av hesum ávum hevur stígur verið í tí búskaparligu framgongd, sum vit annars hava upplivað árini frammanundan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rhlte7t3dl">Búskapurin hevur hesi seinastu trý torføru árini kortini víst seg at vera nóg mótstøðuførur, so at vit ikki hava fingið stórt arbeiðsloysi, fráflyting ella umfatandi sosialar trupulleikar.</s>
                                <s xml:id="bt3r242hhb">Tað almenna hevur verið ført fyri at virka stabiliserandi, tí fíggjarliga mótstøðuførið er gott.</s>
                                <s xml:id="y7d2xqaccd">Fleiri av vinnunum hava eisini víst seg at hava verið nóg sterkar til at varðveita arbeiðsplássini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jdxiyxdnqe">Høvuðsmálið við rikna búskaparpolitikkinum er at stimbra virksemið mest møguligt, so búskaparpolitisku raðfestingarnar fara at virka arbeiðsskapandi.</s>
                                <s xml:id="s57e6yfmhp">Nú eingin vøkstur er í inntøkum landskassans, er avbjóðingin at leggja fíggjarpolitikkin soleiðis til rættis, at hallið á fíggjarlógini ikki veksur, samstundis sum fíggjarlógin ikki skal tálma virkseminum í landinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="f6tkfqw2io">Konjunkturarnir venda – tað vita vit.</s>
                                <s xml:id="pnkbe56b3t">Men at fáa eina smidliga og væleydnaða tillaging av búskapinum til broyttar altjóða fortreytir, tað krevur meira av okkum sum samfelag.</s>
                                <s xml:id="m37fjculd2">Tað krevur, at vit hava evni og dirvi til at broyta vinnuliga bygnaðin, hóast tað gongur summum ímóti og krevur aðrar vinnuligar reglur enn tær, vit eru von við.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Átøk, sum landsstýrið fer at fremja</head>
                            <p>
                                <s xml:id="vyyxoyeyab">Limaskapur í sonevndu kumuleringsskipanini verður nú veruleiki.</s>
                                <s xml:id="vvwevj4uou">Skipanin fer at geva føroyskum vinnulívi breiðari rávørugrundarlag og betri kappingarføri.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="y366qzxeid">Nýggjur sáttmáli við Ísland, ið fevnir um tey fýra frælsini, verður eftir ætlan undirskrivaður seinast í august.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="sthhg4xr42">Landsstýrið fer at nútímansgera FAS-skipanina, so hon kann gerast eitt størri íkast til búskapin.</s>
                            </p>
                            <pb n="12" />
                            <p>
                                <s xml:id="xmzfbna7ry">Tryggingarlóggávan skal broytast, so at hon samsvarar við ES-lóggávuna.</s>
                                <s xml:id="qjprsrwmbp">Útlendsk tryggingarfeløg fara at kunna virka í Føroyum, og føroysk tryggingarfeløg fáa atgongd til útlendskar marknaðir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="n7iarue6kb">Nú ein munandi størri upphædd er avsett á fíggjarlógini til menningarhjálp, ynskja vit at menna okkara førleika í menningar- og neyðhjálpararbeiði.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="n2w32ia5rw">Millum annað verður arbeitt við eini verkætlan í Peru, har okkara vitan og førleiki á fiskivinnuøkinum kann gera stóra nyttu.</s>
                                <s xml:id="f2nwtlrbzf">Ætlanin er at fáa sáttmála undirskrivaðan við Peru, sum umframt ítøkiliga menningarhjálp eisini fevnir um fríhandil og fiskivinnusamstarv.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="il2uozcoy4">Í seinna útbjóðingarumfarinum fingu átta oljufeløg loyvi at leita eftir og framleiða olju og gass.</s>
                                <s xml:id="iuvq2jjlaw">Hetta eru týdningarmikil stig á leiðini at staðfesta, um farast kann undir vinnuliga kolvetnisframleiðslu á føroyskum øki.</s>
                                <s xml:id="jndfsuewut">Royndarboringar verða næsta summar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nyo6h7oscq">Á fiskivinnuøkinum verða fiskidagarnir komandi ár uppgjørdir á annan hátt.</s>
                                <s xml:id="ui4whxshez">Frá at rokna í døgum, verður nú roknað í tímum.</s>
                                <s xml:id="yomdmwug2u">Landsstýrið arbeiðir við at gera fiskivinnuna burðardyggari, so at fiskatilfeingið verður gagnnýtt til fulnar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="pkdulbfoag">Landsstýrið mælir til, at niðurskurðurin í fiskidøgum komandi fiskiár verður 2%.</s>
                                <s xml:id="i7rdhsc3hv">Harumframt verður mælt til, at fiskidagatalið fyri ymisku veiðibólkarnar verður lækkað, soleiðis at broytingin í útrokningini ikki økir veiðitrýstið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="cgh2u355my">Vit fara í heyst at áseta neyvari reglur um fiskiskapin eftir svartkjafti undir Føroyum, millum annað so at svartkjaftaskip ikki sleppa at royna, har hjáveiða av botnfiski er ov stór.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="oqxddt2uha">Landsstýrið leggur dent á at varðveita og menna verandi møguleikar, sum fiskiveiðuavtalur við onnur lond og millumlanda felagsskapir geva.</s>
                                <s xml:id="wu2zdrbfbf">Harafturat verður arbeitt við at útvega fjarfiskiflotanum nýggj veiðurættindi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="arf4uc3rjn">Landsstýrið fer at orða ein yvirskipaðan orkupolitikk og dagføra lóggávuna viðvíkjandi framleiðslu, flutningi og sølu av ravmagni, so at framtíðar orkuútbygging fer væl við náttúruni.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="iu7hlz6hgw">Løgtingið hevur samtykt nýggja havumhvørvisverndarlóg, og í næstum verða kunngerðir settar í gildi, sum fara at áleggja skipum og bátum at avhenda burturkast, oljuleivdir og spillivatn til móttøkustøðir á landi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="mwnfhmz7ur">Tørvur er á munagóðum framtøkum á almanna- og heilsuøkinum, bæði viðvíkjandi lóggávu og tænastum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dgdgkivthm">Arbeitt verður við at orða ein yvirskipaðan barna- og ungdómsmentanarpolitikk eins og ein almennan ítróttapolitikk.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ufy5krttgk">Landsstýrið arbeiðir somuleiðis við einum pensjónsreformi, sum skal byggja á tríggjar súlur: Fólkapensjónina, samhaldsfasta og eina eftirlønaruppsparing eftir avtalu millum løntakarar og arbeiðsgevarar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nuez2chcfv">Gjørd verður ein verklagslóg fyri at nøkta tørvin á røktarheims- og sambýlisplássum til eldri.</s>
                                <s xml:id="cdls3x4ynk">Harafturat skulu tær ymisku skipaninar í eldrarøktini samansjóðast, so at ábyrgdarbýtið kann gerast greiðari.</s>
                            </p>
                            <pb n="13" />
                            <p>
                                <s xml:id="nmflk5axqe">Ein fólkaheilsupolitikkur fyri komandi trý árini verður nú orðaður, sum millum annað leggur dent á lívsdygd og heilsu.</s>
                                <s xml:id="b432dn7xxq">Byrjað verður í skúlunum, har børn kunnu fáa frukt og grønmeti.</s>
                                <s xml:id="vafbkottj2">Fýra mió. kr. eru settar av til hesi átøk í ár.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="plkcmgv4hr">Nýggi bústaðarpolitikkurin er eitt av týdningarmiklu átøkunum hjá landsstýrinum.</s>
                                <s xml:id="nhannwkhvu">Farið er nú undir at nøkta stóra tørvin á fjølbroyttari bústaðarbygging, og fyrsta stigið verður at umskipa Húsalánsgrunnin og Íbúðagrunnin til eitt partafelag.</s>
                                <s xml:id="jb73owu3wu">Samstundis verður farið undir næsta stigið við at gera eina lóg um lutaíbúðarfeløg.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="avxhtwlaxn">Fyrsta skúlatilboð til menningartarnaðar næmingar, sum eru lidnir við 9. flokk, er nú veruleiki.</s>
                                <s xml:id="sbkt3mjhc3">Í junimánaði varð hesin skúli, sum liggur í Runavík, tikin í nýtslu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="zc56cqltkb">Arbeitt verður við at fremja umfatandi broytingar á sernámsfrøðiliga økinum, har ráðgevingin verður flutt nærri at brúkaranum, og tiltøkini kring einstaka barnið verða samskipað.</s>
                                <s xml:id="cxz3ldoskx">Fyrireikingar verða gjørdar at seta á stovn royndarskipan við einari sertænastueind í Eysturoynni og einari í Tórshavnar kommunu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="tjipdgt4qh">Skúlin á Trøðni verður almennur serskúli við egnum skúlastjóra, skúlastýri og egnari játtan frá 1. januar í 2006.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="knbvhnid5o">Eitt týdningarmikið mál, sum hevur fingið mikla umrøðu, og sum tað er átrokandi at greiða, eru trupulleikarnir við arbeiðs- og uppihaldsloyvum.</s>
                                <s xml:id="pu7pswioqx">Ein útlendingapolitikkur verður tilevnaður, sum hevur so breiða politiska undirtøku sum gjørligt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="s5qhjeey3o">Kommunala sjálvstýrið og ábyrgdin skulu styrkjast, so at vit fáa greiðari skilnað millum landsuppgávur og kommunuuppgávur.</s>
                                <s xml:id="xvlbsqagvj">Fyri at skipa hesa tilgongd mugu kommunalu eindirnar verða nóg stórar til at kunna átaka sær uppgávur at umsita sjálvstøðugt.</s>
                                <s xml:id="edu7a33vx7">Við mongu samanleggingunum, sum hava verið seinastu tíðina, er longu komið væl ávegis.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Virknan uttanríkispolitikk</head>
                            <p>
                                <s xml:id="v5w3ryxi5h">Dagurin í dag er søguligur!</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bc4iy3zh36">Yvirtøkulógin og uttanríkispolitiska lógin, tvær lógir, sum víðka um okkara heimildir og styrkja okkara sjálvstýri, koma í gildi í dag.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bp4xxt6rwq">Á ólavsøku í fjør boðaði eg frá, at sjálvsstýrismálið skuldi gerast ein søk fyri ta breiðu fjøldina, har føroyingar sjálvir taka avgerðirnar.</s>
                                <s xml:id="klmdr2qdy2">Við yvirtøkulógini kunnu vit siga, at hetta nú er veruleiki.</s>
                                <s xml:id="pqri7kh44l">Sjálvsstýrismálið er vorðið okkara.</s>
                                <s xml:id="ifopvco3to">Nú stendur tað til føroyingar sjálvar at gera av, nær málsøki skulu yvirtakast.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vtyfw6azww">Við uttanríkispolitisku lógini, sum gevur okkum heimild til at samráðast egna vegna, og við Fámjinsskjalinum, sum tryggjar ávirkan Føroya á uttanríkis- og trygdarpolitisk mál, kunnu vit nú virka munandi meira sjálvstøðugt og verða sjónligari í uttanríkispolitikki.</s>
                                <s xml:id="or5773fcsx">Hetta er eisini ein avgerandi fyritreyt, nú vit skulu vera við í alheimsgerðini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="igacpmwnqk">Landsstýrið fer at yvirtaka tey málsøki, sum tað heldur vera rætt og neyðugt at yvirtaka.</s>
                                <s xml:id="m2tnpsytfw">Tey fyrstu verða fjølmiðlaábyrgdarlóg, upphavsrættur, vinnulóggáva og tilbúgving.</s>
                                <s xml:id="x6zezp7spj">Fólkakirkjan er stóra yvirtøkan, sum samgongan hevur sett sær fyri.</s>
                                <s xml:id="hbxlvcbf4y">Fólkakirkjan verður á føroyskum hondum 1. januar í 2007.</s>
                            </p>
                            <pb n="14" />
                            <p>
                                <s xml:id="y3oue3kfty">Danska stjórnin hevur nú skrivliga viðurkent, at Føroyar eru tjóð við sjálvsavgerðarrætti sambært altjóðarætti.</s>
                                <s xml:id="h5cb6x6rjp">At so er, hava vit ongantíð ivast í.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dkfffuhrc5">Hesar báðar lóggávurnar hava fingið drúgva og til tíðir rættiliga hvassliga viðgerð.</s>
                                <s xml:id="a6udl6dm5j">Ja, vit sóu fyri fyrstu ferð eitt misálit á ein løgmann í kjalarvørrinum á hesari tingviðgerð.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="cushyj6ary">Tað eru vit, sum taka avgerðirnar, og tað er gjøgnum løgtingsins avgerðir, at vilji fólksins kemur til kennar.</s>
                                <s xml:id="vh2le7ljo2">Tí var tað so umráðandi, at vit ikki ivaðust, men hildu rimmarfast um okkara fatan, sum løgtingið eisini samtykti við lóg.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="p7v3uxfovt">Vit síggja nú donsku stjórnina viðurkenna, at føroyingar og danir hava ymiska fatan av formligu viðurskiftunum landanna millum, og tað sigur hon seg hava virðing fyri.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hfy7t3sth4">Stjórnarskipanarnevndin fer nú undir aftur arbeiði sítt og leggur fram álit áðrenn 31. desember í 2006.</s>
                                <s xml:id="nunh4eyavq">Stjórnarskipanin fer millum annað at áseta, hvussu vit skulu bera okkum at, um vit velja at siga upp verandi ríkisrættarligu støðu okkara.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <seg>
                                    <hi rend="italic">Harra formaður,</hi>
                                </seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="iljmnqnuma">Landsstýrið hevur nógv jørn í eldinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ohxfinqsp6">Vit hava ítøkiligar ætlanir um at greiða dagsins trupulleikar, men so sanniliga eisini ítøkiligar ætlanir um langtíðarloysnir, sum skulu bera samfelagið fram.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fnkhtd3t7e">Mong mál, nógvar ætlanir og stórar avbjóðingar.</s>
                                <s xml:id="olgkuwsf2z">Tað er okkara politiska dagsskrá, og vit nýta høvið at bjóða øllum góðum kreftum til at lyfta saman við okkum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="h3yzlexekv">Eg vóni, at henda tingsetan kann gerast ein nýggj byrjan, har vit saman - andstøða og samgonga - arbeiða fyri, at okkara samfelag verður eitt av heimsins bestu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="m4sp6bp5gq">Við hesum ynski eg øllum Guds signing, eina góða tingsetu og eina góða ólavsøku.</s>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head rend="bold center">Partur II</head>
                    <div>
                        <head rend="bold">Stjórnar- og uttanríkismál</head>
                        <div>
                            <head rend="bold">Sjálvsstýrismál</head>
                            <p>
                                <s xml:id="mncll7et45">Í farnu tingsetu samtykti løgtingið yvirtøkulógina, ið er ein nýggjur karmur fyri heimildir Føroya at yvirtaka málsøki.</s>
                                <s xml:id="frwatks3hu">Lógin kemur í gildi í dag, ólavsøkudag.</s>
                                <s xml:id="gcp66qentr">Sum kunnugt fevnir lógin um flestøll málsøki, uttan tey fáu, ið nevnd eru í § 1, stk. 2 í lógini.</s>
                                <s xml:id="tgvpynbetp">Lógin er størsta framstig á økinum, síðan heimastýrislógina frá 1948.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="lcnxcsba2c">Landsstýrið fer nú undir at fyrireika nøkur yvirtøkumál, har hitt størsta er fólkakirkjan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="cdntfwnmoa">Lógin um heimildir á uttanríkispolitiska økinum varð somuleiðis samtykt í farnu tingsetu, og kemur í gildi í dag.</s>
                                <s xml:id="bhtmxu7e3e">Lógin gevur Føroyum munandi víðari ræsur at virka á uttanríkispolitiska økinum, og landsstýrið fer beinanvegin at brúka nýggju møguleikarnar í viðurskiftum okkara við onnur lond, m.a. við handilssáttmálum og í royndunum at gerast partur av EFTA-samstarvinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xvdlojqjr2">Við uttanríkispolitisku lógini og við Fámjinskjalinum, sum tryggjar okkum ávirkan á uttanríkis- og trygdarpolitisk mál, hava Føroyar fingið ein meiri sjálvstøðugan og sjónligari leiklut á uttanríkispolitiska pallinum.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Stjórnarskipanarlógin</head>
                            <p>
                                <s xml:id="kkoyut4vin">Eftir at formaðurin í Grundlógarnevndini læt løgmanni Fyrra Flaggdagsálitið flaggdagin 2004, hava bert formaðurin, næstformaðurin og skrivarin lutvíst virkað í nevndini.</s>
                                <s xml:id="kyvwb7fxrg">Broytingar eru gjørdar í lógini.</s>
                                <s xml:id="le332u7xvk">Grundlógarnevndin hevur nú broytt navn til Stjórnarskipanarnevndin.</s>
                                <s xml:id="pmiwzyvnhz">Við støði í broyttu lógini verður farið undir aftur arbeiðið.</s>
                                <s xml:id="p3nprgw6nr">Formaðurin heldur fram í Stjórnarskipanarnevndini, og politisku flokkarnir hava valt umboð síni í nevndina.</s>
                                <s xml:id="pk6d2zwauh">Formanskapurin og skrivarin eru farnir at leggja til rættis fundarvirksemið, sum byrjar eftir summarfrítíðina.</s>
                                <s xml:id="hqhsgw6g5m">Nevndini er álagt at leggja fram álit áðrenn 31. desember 2006.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Felags virðisgrundarlag</head>
                            <p>
                                <s xml:id="ma7r4so4ll">Krøv uttanífrá, búskaparliga støðan í samfelagnum og spurningurin um at fáa mestu nyttuna úr fyrisitingini bera í sær, at tørvurin á at effektivisera og samansjóða fyrisitingina veksur støðugt.</s>
                                <s xml:id="ngdbefymzv">Farið er tí undir at betra um miðfyrisitingina, so at hon fer at veita eina betri tænastu til politisku skipanina, borgarunum og øðrum samstarvspørtum.</s>
                                <s xml:id="hz6eewex5v">Harafturat skal hon gerast betri til at taka ímóti avbjóðingum uttanífrá og ikki minst til at taka á seg ábyrgd, nú Visjón 2015 hjá landsstýrinum fer av bakkastokki.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="pyvu6fzg5k">Í fyrstu syftu hevur ovasta leiðslan smíðja felags virðisgrundarlag, sum starvsfólkini í miðfyrisitingini síðan hava umrøtt og arbeitt víðari við.</s>
                                <s xml:id="oqfpqub2ab">Virðini: <hi rend="bold">Vit draga eina línu, Vit seta skynsemi í hásæti, Vit vilja vita og Vit bróta slóð</hi> skulu vera grundstøðið undir mentanini og øllum virksemi í miðfyrisitingini.</s>
                                <s xml:id="ctxxfkefx6">Virðini skulu m.a. stuðla undir, at starvsfólkini fremja felags loysnir, raðfesta rætt, menna sín førleika og eru nýskapandi.</s>
                            </p>
                            <pb n="16" />
                            <p>
                                <s xml:id="txb7ychojg">Arbeitt verður nú víðari við tilgongdini, har m.a. orðaðar verða langtíðarætlanir og ítøkilig mál á fleiri virkisøkjum sum miðfyrisitingin varðar av. Samstundis verður arbeitt við at styrkja og samansjóða samstarvsmentanina í stjórnarráðunum og seta í verk felags loysnir, har tað er best fyri heildina.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Evropapolitisk og handilspolitisk mál</head>
                            <p>
                                <s xml:id="fjagzuoq5g">Landsstýrið ynskir at styrkja samstarvið við Evropa, og hevur tí sett sær fyri, at fara undir samráðingar við Evropasamveldið um ein víðkaðan samstarvssáttmála, sum umfater tey fýra frælsini – frælsi fyri vørur, tænastur, kapital og persónar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qjuekbtgzy">Eisini skal sáttmálin lata upp fyri samstarvi innan øki sum til dømis gransking og tøkniligari menning, kunningartænastum, umhvørvi og útbúgving.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="isx4aecevz">Ein sáttmáli av hesum slag við ES vil skapa karmar fyri tættari politiskum og vinnuligum samstarvi millum Føroyar og restina av Evropa.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ldc2neuaqw">Landsstýrið hevur somuleiðis sett sær fyri, at Føroyar skulu søkja sær limaskap í EFTA.</s>
                                <s xml:id="x5wyqxwko3">Ein limaskapur í EFTA fer ikki, sum støðan er nú, at gera Føroyar til part í EBS samstarvinum, men vil fáa í lag, at Føroyar vinna sær tey fýra frælsini fyri vørur, tænastur, kapital og persónar við Ísland, Noreg, Sveis og Liktinstein.</s>
                                <s xml:id="efwkubzari">Harumframt mega Føroyar fáa fríhandil við tey 14 triðjalondini, ið EFTA hevur fríhandilssáttmálar við umframt umleið 8 onnur triðjalond, sum EFTA samráðist við.</s>
                                <s xml:id="brg27eb2bc">EFTA hevur eisini eitt tætt handilsligt samstarv við 6 lond sambært sonevndum felagsyvirlýsingum um sínámillum samvinnu.</s>
                                <s xml:id="daurjobecy">Og hava onkur av hesum londum eisini stóran handilsligan týdning fyri Føroyar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jjrlflb6z7">Ein nýggjur sáttmáli við Ísland, ið fevnir um tey fýra frælsini, liggur klárur at undirrita.</s>
                                <s xml:id="oond7xjmm4">Uttanlandsnevnd løgtingsins viðmælti í mars, at sáttmálin verður undirritaður, men heitti tó á løgmann um at fáa greiðu á ymiskum viðurskiftum á fiskivinnuøkinum.</s>
                                <s xml:id="whrojepcio">Arbeitt verður støðugt við hesum, og nú røkist fyri, at greiða verður fingin á onkrum av trupulleikunum, áðrenn sáttmálin verður undirritaður síðst í august í ár.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="canrk36odl">Føroyskur limaskapur í sonevndu kumuleringsskipanini verður nú veruleiki.</s>
                                <s xml:id="fbjufaooo2">Góðkenningarmannagongdirnar í ES hava tikið longri tíð enn ætlað, men væntandi kemur skipanin, sum fer at geva føroyskum vinnulívi størri frælsi og betri kappingarføri, í gildi eftir ólavsøku.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="sp3cdqup2t">Í jaðaranum av menningarverkætlanini í Peru verður eftir ætlan gjørd ein avtala, sum skal fremja handil og vinnu landanna millum.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Marknamál</head>
                            <p>
                                <s xml:id="b7ot3pcxqg">Hildið verður fram at tryggja Føroyum rættindi til landgrunnin uttan fyri 200 fjórðingar, samsvarandi grein 76 í Havrættarsáttmála Sameindu tjóða.</s>
                                <s xml:id="ybswdfebux">Talan er um Hatton-Rockall økið og eitt øki norðan fyri Føroyar millum miðlinjurnar við Ísland og Noreg.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Neyð- og Menningarhjálp</head>
                            <p>
                                <s xml:id="eursauao56">Landsstýrið hevur arbeitt fyri, at føroyingar og føroyskur førleiki kunnu verða ein virkin partur av tí fíggjarligu hjálp, ið varð latin til neyðhjálpararbeiðið í Asia.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fykozmaykj">Ein ítøkilig føroysk neyðhjálparverkætlan fer vónandi at hepnast á Sri Lanka.</s>
                                <s xml:id="fn6jpa3dik">Avgjørt er at lata størsta partin av játtanini til Barnabata, sum skal byggja eitt barnaheim á Sri Lanka til børn, ið gjørdust foreldraleys eftir ringu flóðalduna.</s>
                            </p>
                            <pb n="17" />
                            <p>
                                <s xml:id="q6ku6qjf54">Møguleikarnir at senda útróðrarbátar frá Awi Boats til Banda Aceh hava eisini verið kannaðir, og avgjørt er, at restin av játtanini fer til endurbyggja útróðrarflotan í hesum øki.</s>
                                <s xml:id="x5deq3h23i">Útróðrarmenn har vilja helst hava reiðan pening til at smíða egnu bátar sínar, men enn er ikki endaliga staðfest, um peningurin verður nýttur til hetta, ella um hann verður nýttur til at lata teimum føroyskar bátar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="reiyfezcax">Hildið verður áfram við fyrireikandi arbeiðinum at lata menningarhjálp til Peru, sum verður fyrsta land, ið Føroyar fara at veita slíka hjálp til, nú játtanin til menningarhjálp er økt munandi.</s>
                                <s xml:id="fnzkkimfmk">Ein ítøkilig menningarverkætlan er í umbúna, og eisini verður miðað eftir at fáa eina rammuavtalu undirskrivaða millum Føroyar og Peru, ið m.a. umfatar fríhandil, fiskivinnu, íløgustabilet og ítøkiliga menningarhjálp.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Samstarvið í Norðurlandaráðharraráðnum</head>
                            <p>
                                <s xml:id="fqj5nh63cd">Síðan seinastu ólavsøku hava Ísland og síðan Danmark havt formansskapin í Norðurlandaráðharraráðnum.</s>
                                <s xml:id="nmsuo47mw2">Umframt vanliga samstarvið, ið ikki er so knýtt at formansskapsskráum, so hevur seinasta árið verið merkt av, at í 2004 var farið undir at greina støðuna hjá fólkaræðunum í Norðurlondum til tess at styrkja samstarvið millum londini í útnorðri og millum Norðurlond og grannar teirra kring Norðuratlantshav.</s>
                                <s xml:id="dw5lrvc3ep">Framhaldandi verður starvast við at beina burtur marknaðarforðingar millum Norðurlond, bæði fyri fólk og fyri vinnulív.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="l7oqauxtpy">Í hesum ári hevur dentur verið lagdur á at nýskipa og nútíðargera samstarvið undir Ráðharraráðnum.</s>
                                <s xml:id="qo4yctjpa5">Ráðið hittist sum er í 18 ymiskum samansetingum, men 1. januar 2006 verður hetta tal væntandi skorið niður í 11.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vqy4ux7wws">Løgtingið samtykti í 2003, at Føroyar skuldu søkja limaskap í tí norðurlendska samstarvinum sum sáttmálapartur í Helsingforssáttmálanum.</s>
                                <s xml:id="bx3rho3fig">Landsstýrið sendi umsóknina til donsku stjórnina at avgreiða í mun til hini norðurlondini.</s>
                                <s xml:id="bhfctcuylw">Danska stjórnin boðaði stutt aftaná frá, at tað stjórnarrættarliga ikki bar til.</s>
                                <s xml:id="leevtup4id">Landsstýrið boðaði í vár, eftir at hava ráðført seg við uttanlandsnevndina, donsku stjórnini frá, at Føroyar stóðu fast við áðurnevndu umsókn.</s>
                                <s xml:id="wn3dmvfiu6">Somuleiðis boðaði landsstýrið frá, at undan einum sjálvstøðugum limaskapi í norðurlendska samstarvinum, er landsstýrið sinnað at fáa í lag ein sonevndan atlimaskap.</s>
                                <s xml:id="zxztyvyzdk">Tann atlimaskapur sum gongur longst, hevði havt við sær, at Føroyar høvdu fingið øll rættindi og skyldur, eins og hini norðurlondini í norðurlendska samstarvinum, við undantaki av, at Føroyar høvdu ikki verið sáttmálapartur í Helsingforssáttmálanum.</s>
                                <s xml:id="pt5ioyrotf">Danska stjórnin er sinnað at fara hesa leið.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Einskiljingar</head>
                            <p>
                                <s xml:id="qka22cl3ow">Landsstýrið hevur seinasta árið lagt til rættis einskiljing av ymsum fyritøkum í ogn landskassans.</s>
                                <s xml:id="d6hkvmvvay">Somuleiðis verður arbeitt við at einskilja fyritøkur í ogn hjá vinnurekandi grunnum, sum í sambandi við kreppuloysnir eru stovnaðir við kapitalinnskotum frá føroyskum og donskum myndugleikum.</s>
                                <seg>Endamálini við at einskilja eru m.a.:</seg>
                                <list rend="bullet">
                                    <item>at skipa greitt mark millum almenna og einskilda geiran</item>
                                    <item>at geva almennum fyritøkum størri frælsi at virka fyri virðisskapan</item>
                                    <item>at vaksa um skaran av partaeigarum í vinnuligum fyritøkum</item>
                                    <item>at styrkja føroyska kapitalmarknaðin</item>
                                    <item>at frígera almennan kapital til at niðurgjalda skuld</item>
                                    <pb n="18" />
                                    <item>at frígera almennan kapital til at binda av nýggjum í undirstøðukervi, gransking og onnur tíðarhóskandi endamál</item>
                                </list>
                                <!-- TODO: extract sentences later... -->
                                <p>
                                    <s xml:id="nz24aio7yw">Heildarætlan er gjørd um fyritøkur, ið samgongan er samd um at búgva til sølu komandi árini.</s>
                                    <s xml:id="ve5bdm5rwf">Somuleiðis er vegleiðandi tíðarætlan gjørd, sum vísir, hvussu sølutilgongdin verður, herundir søluumfør.</s>
                                </p>
                                <p>
                                    <s xml:id="oijnvvsjdg">Arbeitt verður miðvíst við at seta sjøtul á at einskilja Føroya Banka, Atlantsflog, Føroya Tele, Farmaleiðir, og Føroya Lívstrygging í komandi ári.</s>
                                    <s xml:id="zibwoqg65j">Somuleiðis er ætlanin at selja útlánsrøðir hjá Húsalánsgrunninum í 2006, í sambandi við at grunnurin verður umskipaður við nýggjum, bústaðarpolitiskum endamáli og Framtaksgrunnurin hevur boðað frá, at Fiskavirking veðrur boðið alment til sølu í heyst.</s>
                                </p>
                                <p>
                                    <s xml:id="zjubhynv43">Einskilt verður ikki í óðum verkum.</s>
                                    <s xml:id="bygtqnvaj4">Talan er um skipaða tilgongd við hygni fyri samfelagsligum áhugamálum.</s>
                                    <s xml:id="dpevut36t5">Samgongan raðfestir brúkaraáhugamál ovarlaga.</s>
                                    <s xml:id="rt2oekjazq">Tí er neyðugt í samband við søluna av Føroya Banka, at ansa eftir, at elvt ikki verður til monipollíknandi viðurskifti innan føroysku fíggjarvinnuna.</s>
                                    <s xml:id="whj2i7lqli">Landsstýrið heldur somuleiðis, at áðrenn farið verður undir fyrsta søluumfar, eigur ein at tillaga eginpeningin í bankanum, so at solvensprosentið verður normaliserað.</s>
                                </p>
                                <p>
                                    <s xml:id="gkm4kzgzun">Neyðugt er í ávísum førum at tryggja strategisk áhugamál hjá landinum í sambandi við einskiljingar.</s>
                                    <s xml:id="gzwgovv5wv">Tá ið talan er um Atlantsflog, kann til dømis verða neyðugt at seta sum treyt, at keyparin bindur seg til at varðveita høvuðsvirksemið hjá felagnum í Føroyum eitt ávíst áramál.</s>
                                    <s xml:id="e3acf7goob">Fyri at tryggja strategisku áhugamál landsins, ætlar landsstýrið at varðveita um triðingin av partabrøvunum í felagnum í nøkur ár framyvir.</s>
                                </p>
                                <p>
                                    <s xml:id="cz6jgwxuci">Annað samfelagsligt áhugamál í sambandi við einskiljingar er at tryggja eina javna og rættvísa kapping millum fyritøkur.</s>
                                    <s xml:id="ro74xlb64t">Í hesum viðfangi er ætlanin í fyrsta umfari at sundurskilja Føroya Tele, soleiðis at undirstøðukervið verður lagt í felag fyri seg.</s>
                                    <s xml:id="pvijvdxvpa">Fyrsta søluumfar viðvíkjandi Føroya Tele verður ætlandi í 2006.</s>
                                </p>
                                <p>
                                    <s xml:id="yfi3uziyct">Í sambandi við útboð og sølu fer landsstýrið at tryggja sær, at allir áhugaðir partar fáa høvi at bjóða.</s>
                                    <s xml:id="xekelyross">Selt verður fyri besta prís, ið er í samsvari við tær treytir, sum løgting og landsstýri meta vera neyðugar fyri at tryggja samfelagsáhugamál.</s>
                                </p>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Sendistovur</head>
                            <p>
                                <s xml:id="qexp3zksjc">Týdningurin av arbeiðinum hjá sendistovunum verður enn størri, nú Føroyar verða virknari í alheimssamfelaginum og sett verða framsøkin uttanríkispolitisk mál millum annað við atliti at framtíðar samstarvi okkara við Evropa.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="slc7nfcsl5">Sendistovurnar í Keypmannahavn, Brússel og London virka fyri at skapa netverk og røkja sambond við politiskar myndugleikar og umboð fyri stovnar og felagsskapir.</s>
                                <s xml:id="yzxbgrrnpj">Somuleiðis virka hesar við at ráðgeva myndugleikum, vinnu og einstaklingum.</s>
                                <s xml:id="soclshmtkz">Sendistovurnar eru týdningarmikil samstarvspartur tá ræður um at fremja føroysk vinnu- og mentanaráhugamál í útlandinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ee3duq3edp">Tað er púra greitt, at skulu vit gera okkum nakrað vón um at fremja veruligt uttanríkispolitiskt samstarv og fáa til vega búskaparligir sáttmálar við onnur lond, mugu vit styrkja sendistovurnar.</s>
                                <s xml:id="axvjcbnvst">Her verður serliga hugsað um sendistovuna í Brússel, ið m.a. verður týdningarmikil liður í tilgongdini viðvíkjandi víðkaðum sáttmála við ES og limaskap í EFTA.</s>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                    <pb n="19" />
                    <div>
                        <head rend="bold">Fíggjarmál</head>
                        <div>
                            <p>
                                <s>Føroyski búskapurin er ein sera lítil og opin búskapur í altjóða samanhangi.</s>
                                <s>Sereyðkenni hjá einum lítlum og opnum búskapi er stórur uttanlandshandil og stór luttøka í altjóða arbeiðsdeilingini, samstundis sum lítli og opni búskapurin onga ávirkan hevur á gongdina í altjóða búskapinum.</s>
                                <s>Føroyski búskapurin verður tí nógv ávirkaður av viðurskiftum uttaneftir.</s>
                                <s>Hetta mugu føroyingar góðtaka og laga seg eftir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Seinastu árini hevur ávirkanin uttaneftir verið tálmandi fyri virksemið í føroyska búskapinum.</s>
                                <s>Fiskaprísirnir hava verið lágir, og oljuprísirnir hava verið og eru vaksandi, samstundis sum arbeiðspláss í primervinnuni verða flutt til láglønarlond.</s>
                                <s>Tálmandi ávirkanin uttaneftir og alheimsgerðin seta stór krøv til føroyskan búskap og búskaparpolitikk.</s>
                                <s>Høvuðsmálið við rikna búskaparpolitikkinum er at stimbra virksemið mest møguligt hesa tíðina.</s>
                                <s>Búskaparpolitisku raðfestingarnar skulu virka arbeiðsskapandi við teimum avmarkingum, ið standa í samgonguskjalinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Í samgonguskjalinum er m.a. ásett, at rikin verður ein varin og ábyrgdarfullur búskaparpolitikkur, har endamálið er at tálma sveiggjum í búskapinum, samstundis sum javnvág skal fáast aftur á fíggjarlógina.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Nú eingin vøkstur er í inntøkum landskassans, er tað ein stór politisk avbjóðing at leggja búskaparpolitikkin soleiðis til rættis, at hallið á fíggjarlógini ikki veksur, samstundis sum fíggjarlógin ikki skal tálma virkseminum í landinum.</s>
                                <s>Tí er neyðugt at gera ítøkilig og sjónlig inntriv í almenna virksemið, um samgongan skal megna at fullføra tær raðfestingar, hon hevur sett sær fyri.</s>
                                <s>Hetta merkir bygnaðarligar broytingar, har stovnar verða samanlagdir í størri eindir fyri at gagnnýta tilfeingið betur.</s>
                                <s>Í nøkrum førum merkir hetta eisini lægri raðfestingar, har játtan verður flutt av einum øki yvir á annað, sum samgongan hevur sett sær fyri at raðfesta fremri.</s>
                                <s>Hetta er alneyðugt, um landskassin skal kunna nøkta tann tørv, sum føroyska vælferðarsamfelagið krevur frameftir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Umframt hesar tillagingar verða raðfestingar eisini gjørdar við atliti at minkandi virkseminum í landinum.</s>
                                <s>Hetta hevur við sær, at virksemi, ið stimbrar búskapin, verður raðfest fremri enn tað, ið stimbrar minni.</s>
                                <s>Á inntøkusíðuni verður eisini neyðugt at arbeiða við møguleikunum at breiðka inntøkugrundarlag landskassans, herundir at strika serskipanir í skatta- og avgjaldslógunum.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Búskaparliga gongdin</head>
                            <p>
                                <s>Hóast stígur er komin í føroyska búskapin, er framvegis ein lítil vøkstur í samlaðu lønargjaldingunum.</s>
                                <s>Fyrstu fimm mánaðirnar í ár vóru samlaðu lønargjaldingarnar 2.986,3 mió. kr.</s>
                                <s>Hetta eru 46,7 mió. kr., ella 1,6% meira enn somu tíð í fjør.</s>
                                <s>Størsti vøksturin var í almennari fyrisiting og tænastum, har hann var 71 mió. kr., ella 7,1%.</s>
                                <s>Aðrar vinnugreinir, sum eisini eru vaksnar munandi, eru sjóflutningur og vinnuligar tænastur.</s>
                                <s>Sjóflutningur vaks 14,5 mió. kr., ella 12,2%, og vinnuligar tænastur vuksu 5,5 mió. kr., ella 5,9%.</s>
                                <s>Størsta minkingin í krónum var í fiskiskapi, sum minkaði 26,8 mió. kr. ella 6,6%.</s>
                                <s>Lutfalsliga størsta minkingin var ali- og kryvjivirki, sum minkaði 14,1 mió. kr., sum svarar til heili 29,6%.</s>
                                <s>Fiskavøruídnaður minkaði 11,9 mió. kr. ella 6%.</s>
                                <s>Í hesi øldini hevur vørksturin í lønargjaldingunum verið størstar í 2001, tá ið samlaðu lønargjaldingarnar vuksu 13,7%.</s>
                                <s>Í 2004 vuksu samlaðu lønargjaldingarnar 1,0%.</s>
                                <s>Seinastu 12 mánðaðirnar hevur vøksturin í samlaðu lønargjaldingunum verið 0,8%.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Lønargjaldingarnar í fiskiskapi vóru størstar í 2002, tá ið tær vóru 1.009 mió. kr.</s>
                                <s>Í 2004 vóru tær minkaðar niður í 777 mió. kr. ella 23%.</s>
                                <s>Lønargjaldingarnar í ali- og kryvjivirkjum <pb /> vóru eisini størstar í 2002, tá ið tær vóru 160 mió. kr., men vóru í 2004 minkaðar niður í 92 mió. kr. ella 43%.</s>
                                <s>Lønargjaldingarnar í fiskavøruídnaði eru minkaðar 4% frá 2002 til 2004.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Gongdin í lønargjaldingunum í ídnaði, skipasmíði og øðrum smiðjum hevur verið meira støðug seinastu árini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Stórur vøkstur hevur verið í lønargjaldingunum hjá tí almenna seinastu árini.</s>
                                <s>Frá 2000 til 2004 vuksu almennu lønargjaldingarnar 1.490 mió. kr. upp í 2.031 mió. kr. ella 541 mió. kr., sum svarar til ein árligan vøkstur uppá 8%.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Lutfalsliga stórur vøkstur hevur eisini verið í fleiri øðrum vinnugreinum seinastu árini.</s>
                                <s>Frá 2000 til 2004 var vøksturin innan handil og umvæling 139 mió. kr. ella 30%, í byggivinnuni 124 mió. kr. ella 48%, innan sjóflutning 69 mió. kr. ella 36%, innan vinnuligar tænastur 62 mió. kr. ella 47%, innan flutning annars 46 mió. kr. ella 47%, innan post og samskifti 33 mió. kr. ella 25%, innan fígging og trygging 29 mió. kr. ella 14%, innan gistingarhús og matstovuvirksemi 13 mió. kr. ella 25%, innan húsarhaldstænastur 12 mió. kr. ella 43% og innan orkuveiting 10 mió. kr. ella 25%.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Føroyski búskapurin er sostatt meira fjøltáttaður enn vit vanliga geva okkum far um.</s>
                                <s>Tað er ikki afturgongd ella framgongd í øllum vinnugreinunum ísenn.</s>
                                <s>Tí er framvegis vøkstur í samlaða virkseminum hóast afturgongd er í týðandi pørtum í privatu vinnuni í løtuni.</s>
                                <s>Hetta verður sjálvandi ikki varandi, tí búskaparliga mynstrið er ikki støðugt, men broytist alsamt.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Fólkatal</head>
                            <p>
                                <s>Stórur vøkstur var í fólkatilflytingini í Føroyum fram til 2001, tá ið vøksturin minkaði aftur.</s>
                                <s>Burðaravlopið hevur verið og er framvegis stórt í Føroyum samanborið við grannalond okkara og nógv onnur lond í Evropa.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Um árslok 2004 var fólkatalið í Føroyum 48.379.</s>
                                <s>Í 2004 flutti meiri fólk úr Føroyum enn til Føroya.</s>
                                <s>Í 2004 var nettotilflytingin -146 fólk, í mun til 229 fólk í 2003, 308 fólk í 2002 og 560 fólk í 2001.</s>
                                <s>Burðaravlopið hevur verið stórt seinastu árini, og í 2004 var tað nakað størri enn árini frammanundan.</s>
                                <s>Burðaravlopið var 335 í 2004, í mun til 297 í 2003, 302 í 2002 og 272 í 2001.</s>
                                <s>Tað er tí ikki nettotilflytingin men burðaravlopið, ið er orsøkin til, at fólkatalið í Føroyum vaks við 165 fólkum í 2004.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Í ár verður mett, at burðaravlopið og nettofráflytingin fara at javnviga nøkulunda, og at fólkatalið við árslok í 2005 verður nakað tað sama ella eitt vet minni enn í fjør.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Arbeiðsloysi</head>
                            <p>
                                <s>Føroyska arbeiðsloysið er nakað størri nú, enn tað var fyri fáum árum síðan, men tað er tó framvegis lítið samanborið við onnur lond.</s>
                                <s>Arbeiðsloysið í Norðurlondum er í miðal góð 5%, og í Føroyum um 4%, har ein lítil meiriluti av teimum arbeiðsleysu er kvinnur.</s>
                                <s>Arbeiðsloysið er rættiliga ójavnt býtt landafrøðiliga.</s>
                                <s>Seinastu tvey árini hevur tað verið nógv størst í Suðuroynni, góð 8%.</s>
                                <s>Aðrastaðir hevur tað ligið undir 4%.</s>
                                <s>Eysturoyggin hevur havt minsta arbeiðsloysisprosentið, millum 2 og 3%, og Norðuroyggjar og Vágar hava havt tað næstlægsta, góð 3%.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <pb n="21" />
                        <div>
                            <head rend="bold">Inflatión</head>
                            <p>
                                <s>Samlaði prísvøksturin hevur verið lítil í Føroyum seinastu árini, undir 1%, men tað er rættiliga ymiskt, hvussu gongdin hevur verið í teimum 12 høvuðsbólkunum í prístalsgrundarlagnum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Prísirnir á samskifti eru lækkaðir rættiliga nógv síðan 2001.</s>
                                <s>Prísirnir á klædnavørum og fótbúnaði eru eisini lækkaðir nakað hesa tíðina.</s>
                                <s>Samanlagt eru bústaðarútreiðslurnar eisini lækkaðar síðan 2001.</s>
                                <s>Orsøkin til hesa lækking er, at rentuútreiðslurnar eru nógv lækkaðar.</s>
                                <s>Heilsuútreiðslurnar eru nógv vaksnar seinastu árini, serliga tær til heilivág og tannlækna.</s>
                                <s>Tað er eisini vorðið nakað dýrari at fara á gistingarhús og á matstovu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Seinna ársfjórðing í ár var vøksturin í brúkaraprístalinum 1,7% hægri enn somu tíð í fjør.</s>
                                <s>Hetta er nakað minni enn fyrsta ársfjórðing, tá prísirnir vóru 2,1% hægri enn fyrsta ársfjórðing í fjør.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Síðan annan ársfjórðing í fjør hevur prísvøksturin í nýtslubólkinum býli verið 4,4% og í bólkinum flutningur 3%.</s>
                                <s>Í báðum nýtslubólkunum er tað hækkingin í oljuprísinum, sum er høvuðsorsøkin.</s>
                                <s>Brennioljan til húsarhald er hækkað 24,4% og brennievni til flutning er hækkað 8,3%.</s>
                                <s>Harafturat er tað serliga avgjaldshækkingin á tubbaksvørum og aðrar heilusavgjaldshækkingar, sum hava ávirka prístalið uppeftir seinasta hálvárið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Prísvøksturin er harafturímóti tálmaður av, at prísirnir á klædnavørum og fótbúnaði eru lækkaðir 5,7%.</s>
                                <s>Avgjaldslækkingarnar á sjónvarpstólum, útvarpstólum og øðrum elektroniskum útbúnaði hava eisini drigið samlaða prísvøksturin niðureftir seinasta hálvárið.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Innflutningur</head>
                            <p>
                                <s>Allur innflutningurin til samans var 1,1 mia. kr., ella 23% minni í 2004 enn í 2003.</s>
                                <s>Høvuðsorsøkin er stórur skipainnflutningur í 2003.</s>
                                <s>Verða skipakeypini tikin burturúr, var innflutningurin 151 mió. kr., ella 4% minni í 2004 enn í 2003.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Innflutningurin av skipum og flogførum minkaði 975 mió. kr., ella 85% í 2004.</s>
                                <s>Innflutningurin av maskinum og aðrari útgerð minkaði 108 mió. kr., ella 23%.</s>
                                <s>Innflutningurin av fóðri og øðrum vørum til hav- og landbúnað minkaði 76 mió. kr., ella 26%.</s>
                                <s>Innflutningurin til aðra framleiðslu minkaði 68 mió. kr., ella 9%, og innflutningurin av bilum og øðrum flutningsførum minkaði 21 mió. kr., ella 9%.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Innflutningurin av brennievni var 85 mió. kr., ella 19% størri í 2004 enn í 2003.</s>
                                <s>Hetta er annað árið á rað, at stórur vøkstur er í innflutninginum av brennievni.</s>
                                <s>Frá 2003 til 2004 vaks innflutningurin av brennievni 30 mió. kr.</s>
                                <s>Orsøkin er vaksandi prísurin á brenniolju á heimsmarknaðinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Innflutningurin til beinleiðis nýtslu var 17 mió. kr., ella 2% størri í 2004 enn í 2003.</s>
                                <s>Innflutningurin av rávøru til fiskavirking var 11 mió. kr., ella 13% størri, og innflutningurin til byggivinnuna var 9 mió. kr., ella 2% størri.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Allur innflutningurin var til samans 3.896 mió. kr. í 2002.</s>
                                <s>Í 2003 var hann 4.864 mió. kr., og í 2004 var hann 3.738 mió. kr.</s>
                                <s>Sambært fyribilstølum fyri fyrra hálvár í ár er innflutningurin, uttan skip, flogfør og rávørur til fiskivinnuna, nakað minni í ár enn somu tíð í fjør.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <pb n="22" />
                        <div>
                            <head rend="bold">Útflutningur</head>
                            <p>
                                <s>Í 2004 var allur útflutningurin til samans 244 mió. kr., ella 6% minni enn í 2003.</s>
                                <s>Verða skipini ikki uppítald, var útflutningurin 294 mió. kr., ella 8% minni enn í 2003.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Útflutningurin av frystum fiski minkaði 195 mió. kr., ella 14%.</s>
                                <s>Útflutningurin av feskum, niðurkøldum fiski minkaði 104 mió. kr., ella 8%.</s>
                                <s>Útflutningurin av saltaðum fiski minkaði 100 mió. kr., ella 15%, og útflutningurin av niðursjóðaðum og øðrum haldbúnum fiski minkaði 50 mió. kr., ella 24%.</s>
                                <s>Í nøgdum minkaði útflutningurin av frystum fiski 6%, niðurkøldum, feskum fiski 26%, saltaðum fiski 11%, og av niðursjóðaðum og øðrum haldbúnum fiski 30%.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Útflutningurin av turkaðum fiski var 126 mió. kr., ella 53% størri í 2004 enn í 2003.</s>
                                <s>Útflutningurin av skipum var 50 mió. kr., ella 36% størri.</s>
                                <s>Útflutningurin av royktum fiski var 14 mió. kr., ella 102% størri, og útflutningurin av øðrum vørum var 13 mió. kr., ella 151% størri.</s>
                                <s>Í nøgdum var útflutningurin av turkaðum fiski 56% størri og av royktum fiski 105% størri.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Í 2002 var virðið á øllum útflutninginum til samans 4.235 mió. kr..</s>
                                <s>Í 2003 var virðið 3.913 mió. kr., og í 2004 var tað 3.668 mió. kr.</s>
                                <s>Sambært fyribilstølum fyri fyrra hálvár í ár er útflutningurin minni enn somu tíð í fjør.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Útflutningur og býtislutfall</head>
                            <p>
                                <s>Verða skipini ikki uppítald, hava Føroyar havt avlop á handilsjavnanum frá 1989 til 2003.</s>
                                <s>Skipakeyp og -sølur ávirka sjálvandi úrslitið á handilsjavnanum nógv.</s>
                                <s>Í 2004 var hetta hallið 70 mió. kr., samanborið við eitt hall á 952 mió. kr. í 2003.</s>
                                <s>Í 2002 var avlopið á handilsjavnanum 339 mió. kr.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Býtislutfallið verður vanliga nýtt at lýsa samhandilin við útheimin.</s>
                                <s>Føroyska býtislutfallið vísir, um innflutningur okkara minkar ella veksur samanborið við útflutningin.</s>
                                <s>Tá ið býtislutfallið minkar, fæst minni innflutningur til keyps fyri hvørja eind av útflutningi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Føroyska býtislutfallið vaks 24% frá 1996 til 1998.</s>
                                <s>Føroyingar kundu sostatt flyta inn munandi meira fyri somu nøgd av útflutningi, uttan at tað nervaði handilsjavnan.</s>
                                <s>Í 2001 fullu fiskaprísirnir, men av tí at prísirnir á innflutninginum ikki vuksu hetta árið, broyttist býtislutfallið einki stórvegis.</s>
                                <s>Frá 2002 til 2004 er býtislutfallið minkað 12%.</s>
                                <s>Í 2003 minkaði tað serliga, av tí at útflutningsprísirnir fullu.</s>
                                <s>Í 2004 vóru tað vaksandi innflutningsprísir, ið fingu býtislutfallið at minka.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Nettoognin uttanlands</head>
                            <p>
                                <s>Nýggjasta uppgerðin av føroysku bruttoskuldini uttanlands vísir, at samanlagda bruttoskuldin var 6 mia. kr. í 2004.</s>
                                <s>Í 2002 var bruttoskuldin 5,8 mia. kr.</s>
                                <s>Skuldin er sostatt vaksin 200 mió. kr. ella 3,4% frá 2002 til 2004.</s>
                                <s>Sama tíðarskeið er brottoognin uttanlands minkað 1,2 mia. kr. ella 11,8%.</s>
                                <s>Í 2002 var bruttoognin uttanlands 10,2 mia. kr. og í 2004 var hon 9 mia. kr.</s>
                                <s>Hetta svarar til, at nettoognin uttanlands var 3 mia. kr. í 2004 og 4,4 mia. kr. í 2002.</s>
                                <s>Nettoognin er sostatt minkað 1,4 mia. kr. ella næstan 32% frá 2002 til 2004.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Orsøkin til at nettoognin uttanlands er minkað seinastu árini er sostatt, at samlaða ognin er munandi minkað, tí lítil vøksur hevur verið í samlaðu skuldini hesi árini.</s>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                    <pb n="23" />
                    <div>
                        <head rend="bold">Fiskivinnumál</head>
                        <div>
                            <p>
                                <s>Sum vanligt, verður uppskot at áseta fiskidagar fyri komandi fiskiár lagt fyri løgtingið á ólavsøku.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Fiskidagarnir verða komandi ár gjørdir upp á annan hátt, soleiðis at frameftir verður ikki bert roknað við heilum samdøgrum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Burðardygg umsiting av fiskivinnuni er ikki einans forsvarlig stovnsrøkt.</s>
                                <s>Altjóða rákið leggur alt størri dent á, at fiskatilfeingið verður gagnnýtt til fulnar.</s>
                                <s>Fyri at eggja skipum at avreiða livur til føroyskar móttakarar, verður ein partur av døgunum, sum fiskidagatalið verður skert við komandi fiskiár, settur til síðis, soleiðis at landsstýrismanninum verður heimilað at luta hesar dagar út sambært reglum, sum verða lýstar í næstum.</s>
                                <s>Skipanin skal virka á tann hátt, at tess meiri livur, eitt skip avreiðir, tess fleiri fiskidagar kann skipið fáa afturat, tó soleiðis, at útlutast kunnu ikki fleiri dagar, enn avsettir verða til endamálið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Umframt at áseta fiskidagarnar, verður skotið upp at gera aðrar broytingar og tillagingar í lógini um vinnuligan fiskiskap.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Reglurnar um flyting og samanlegging av fiskiloyvum fara framyvir ikki at galda fyri bólk 5.</s>
                                <s>Hetta verður gjørt fyri at byrgja fyri, at veiðuorkan í hesum bólkinum, sum er økt nógv seinnu árini, ikki skal økjast uppaftur meira.</s>
                                <s>Samstundis verður í næstum lýst nýggj kunngerð um umsiting av fiskiloyvum í bólki 5.</s>
                                <s>Meira víðfevndar broytingar, m.a. fyri at skilja sundur vinnuligan fiskiskap og frítíðarfiskiskap, verða tiknar við í heildarendurskoðanina av lógini um vinnuligan fiskiskap.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Løgtingslógin um vinnuligan fiskiskap heimilar landsstýrismanninum at taka avgreiðslugjald fyri at skriva út fiskiloyvi.</s>
                                <s>Hetta hevur tó ongantíð verið gjørt.</s>
                                <s>Skotið verður nú upp, at myndugleikarnir eisini kunnu taka avgreiðslugjald fyri at skráseta avhending av fiskidøgum og kvotum.</s>
                                <s>Fiskimálaráðið fer í næstum at lýsa kunngerð, sum ásetur avgreiðslugjaldið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Seinastu árini hevur tíðum verið ført fram, at svartkjaftatrolararnir hava ov stóra hjáveiðu av botnfiski, serliga upsa.</s>
                                <s>Royndirnar hjá Fiskiveiðieftirlitinum prógva ikki henda pástand, men eitt lágt hjáveiðuprosent kann kortini geva nógv tons av fiski, tí svartkjaftanøgdirnar eru ógvuliga stórar.</s>
                                <s>Fiskimálaráðið fer í heyst at áseta neyvari reglur um svartkjaftafiskiskapin undir Føroyum, m.a. soleiðis, at svartkjaftaskipum ikki verður loyvt at royna, har botnfiskurin er mestur.</s>
                                <s>Umframt hetta verður skotið upp, at Fiskiveiðieftirlitið skal kunna áseta bráðfeingis veiðubann, um hjáveiðan er meiri enn ásetta hámarkið.</s>
                                <s>Henda skipan hevur við hepnari hond verið nýtt, um íblandingin av ungfiski er oman fyri hámarkið.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Endurskoðan av lógini um vinnuligan fiskiskap</head>
                            <p>
                                <s>Farið er undir at endurskoða lógina um vinnuligan fiskiskap.</s>
                                <s>Málið er at gera eina lóg, sum setir greiðar karmar fyri umsitingina av høvuðsvinnuni.</s>
                                <s>Støðið verður tikið í fiskidagaskipanini, umframt økis- og gýtingarfriðingum.</s>
                                <s>Loyvisskipanin skal mennast m.a. soleiðis, at treytirnar gerast greiðari og gjøgnumskygni betri, tá ið fiskirættindi verða avhendað.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Arbeiðsbólkurin, ið skal endurskoða lógina, er farin til verka, og samstundis er settur ein fylgibólkur, sum arbeiðsbólkurin skal ráðføra seg við.</s>
                                <s>Í fylgibólkinum sita umboð fyri vinnuna og aðrar týðandi samstarvspartar, soleiðis at øll týdningarmikil mál verða umrødd, áðrenn endaligt uppskot til ásetingar verður tilevnað.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <pb n="24" />
                        <div>
                            <head rend="bold">Fiskivinnusamráðingar</head>
                            <p>
                                <s>Fiskiveiðuavtalur við onnur lond og í millumlandafelagsskapum hava stóran týdning fyri møguleikarnar hjá føroyskum skipum at vera í vinnu alt árið.</s>
                                <s>Summar av avtalunum gera tað møguligt, at skip kunnu fiska í fremmandum sjógvi alt árið, og aðrar avtalur skapa karmar fyri at fylgja fiskagongdini og á tann hátt gagnnýta fiskimøguleikarnar sum best.</s>
                                <s>Landsstýrið leggur dent á at varðveita og menna verandi møguleikar, sum hesar avtalur geva.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Samráðingarnar við Noreg, ES og Russland um sínámillum fiskiskap í 2005 vóru merktar av tí vánaligu støðu, sum ídnaðarfiskastovnarnir í Norðsjónum eru í, og av at heildarkvoturnar av toski og hýsu í Barentshavinum eru skerdar.</s>
                                <s>Burtursæð frá avtaluni við ES, eydnaðist at finna semjur, sum geva skipunum at kalla somu fiskimøguleikar sum árini frammanundan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Fiskimøguleikarnir í íslendskum sjógvi eru teir somu í 2005 sum í 2004, og møguleikarnir í grønlendskum sjógvi eru umskipaðir, har m.a. ein royndarkvota av toski undir Eysturgrønlandi er partur av avtaluni.</s>
                                <s>Landsstýrið hevur miðvíst arbeitt fyri at fáa eitt breitt samstarv í lag við Grønland, sum eisini skal fevna um víðkaða samvinnu á fiskivinnuøkinum.</s>
                                <s>Hildið verður fram við hesum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Samráðingarnar millum strandarlond og í millumlandafelagsskapunum NEAFC og NAFO endaðu sum heild úrslitaleysar – avtalan um makrel undantikin.</s>
                                <s>Eingin loysn er funnin á svartkjaftafiskiskapinum, eingin avtala er gjørd um norðhavssildina, og fyri fyrstu ferð í fleiri ár er eingin hóskandi avtala gjørd um kongafiskin í Irmingarhavinum.</s>
                                <s>Føroyingar hava ikki fingið ta rækjukvotu, sum vit halda okkum hava rætt til á Grand Bank, (NAFOleið 3L), og kanadiskar havnir eru framvegis stongdar fyri føroyskum skipum, tí Føroyar í samráði við Grønland og Danmark hava ásett sína egnu rækjukvotu samsvarandi føroyska kravinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Ásannandi vantandi avtalurnar um norðhavssild og kongafisk, hevur landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum avgjørt at loyva føroyskum skipum at fiska sambært teimum rættindum, sum Føroyar meta seg hava.</s>
                                <s>Viðvíkjandi svartkjafti hava strandarlondini nýliga tikið avgerð um at kunna hvørt annað, hvussu tey fara at avmarka fiskiskapin seinna hálvár í 2005.</s>
                                <s>Henda avgerð er tikin við støði í tí sannroynd, at fiskiskapurin eftir svartkjafti seinastu árini hevur verið um tvær ferðir størri enn tað, sum er vísindaliga ráðiligt.</s>
                                <s>Í hesum sambandi hevur landsstýrismaðurin avgjørt at steðga føroyskari svartkjaftaveiðu í altjóða sjógvi restina av 2005.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Samanumtikið kann sigast, at sínámillum samráðingarnar liggja í hampiliga fastari legu, men at stórir tvørleikar eru í strandarlandasamráðingunum og í arbeiðinum í millumlandafelagsskapunum.</s>
                                <s>Sannført um tann týdning, sum fiskiveiðuavtalurnar hava fyri tað føroyska samfelagið, er landsstýrið sinnað at styrkja um lut okkara í hesum samráðingunum.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Fiskivinnugransking</head>
                            <p>
                                <s>Støðug menning í fiskivinnuni er fyritreyt fyri at styrkja um kappingarførið hjá vinnuni.</s>
                                <s>Tí er ætlanin framhaldandi at tillaga granskingina á fiskivinnuøkinum, so at vinnumenningin gerst miðvísari.</s>
                                <s>Alt virksemi í fiskivinnuni er grundað á vitan, og støðugur tørvur er tískil á álítandi dátum, gransking og menning.</s>
                                <s>Stórur dentur eigur tí at verða lagdur á, at gransking og menning eru í neyvum samstarvi við fiskivinnuna og við rótfesti í teimum spurningum, sum fiskivinnuni tørvar at fáa greiddar.</s>
                            </p>
                            <pb n="25" />
                            <p>
                                <s>Útgangsstøðið er, at gransking verður hildin at vera drívmegin í at troyta nýggjar møguleikar í fiskivinnuni á sjógvi og á landi.</s>
                                <s>Tí mugu vit menna tann partin av vitanar- og førleikagrundarlagnum, sum byggir á gransking og menning.</s>
                                <s>Granskingar- og menningarvirksemið eigur at fevna um allar tættir, sum eru týdningarmiklir fyri vinnuna – frá grunni at munni.</s>
                                <s>Tað kann snúgva seg um fiskiroyndir, veiði- og reiðskapstøkni, framleiðslutøkni, biotøkni, vørumenning, marknaðarmenning o.s.fr.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Tilbúgving</head>
                            <p>
                                <s>Í samgonguskjalinum er staðfest, at málsøkið “tilbúgving” skal yvirtakast.</s>
                                <s>Nú heimildirnar at taka yvir málsøki eru fingnar í fasta legu, verður farið undir at leggja hesa yvirtøku til rættis.</s>
                                <s>Ein arbeiðsbólkur á embætisstigi arbeiddi á heysti í 2003 við málinum, so partur av fyrireikingunum er longu gjørdur, og neyvar ætlanir eru til skjals um, hvussu yvirtøkan kann verða framd.</s>
                                <s>Í høvuðsheitum fevnir yvirtøkan um yvirskipaðu ábyrgdina av at samskipa sivilu tilbúgvingina í samfelagnum, herundir eisini kjarnorkutilbúgvingina.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head rend="bold">Føroya Altjóða Skipaskráseting (FAS)</head>
                            <p>
                                <s>Í fleiri ár hevur verið víst á, at skipaskráseting kann gerast eitt íkast til føroyska búskapin.</s>
                                <s>Til tess at kanna hesi viðurskifti og at vekja áhuga hjá útlendskum reiðarum at skráseta skip síni í Føroysku Altjóða Skipaskrásetingini, setti landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum í februarmánaði ein bólk at arbeiða við hesum.</s>
                                <s>Í bólkinum sita umboð frá Fiskimálaráðnum, Fíggjarmálaráðnum og Almanna- og heilsumálaráðnum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Sjóvinnan er alheimsvinna, og hetta má ein hava í huga, um tiltakið at gera FAS-skipanina kappingarføra skal eydnast.</s>
                                <s>Bólkurin er í fyrstu atløgu komin fram til, at tað verða ikki skattir og avgjøld, ið fara at geva tann nógva peningin, men heldur gjøld fyri tænastur, ið veittar verða bæði frá almennari og privatari síðu.</s>
                                <s>Tænasturnar verða veittar í beinleiðis kapping við lond, ið hava altjóða skipaskrásetingar.</s>
                                <s>Hetta setir krøv til teirra, ið koma at starvast í hesi vinnu, men sanniliga eisini til myndugleikarnar, umráðandi er tí at røttu karmarnir verða skaptir.</s>
                                <s>Álitið frá bólkinum verður klárt til heystar, tá verður farið undir at gera nýggjar lógarkarmar.</s>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Vinnumál</head>
                        <div>
                            <p>
                                <s>Vinnupolitiska stavnhaldið er nýorðaði vinnupolitikkurin, og hesin yvirskipaði vinnupolitikkur verður støðið undir vinnupolitikkinum fyri tær einstøku vinnugreinarnar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Nýggi vinnupolitikkurin hjá landsstýrinum hevur sum mál at betra um livistøðið hjá einstaka borgaranum, og gjørdar verða ítøkiligar ætlanir um, hvussu ein kann røkka hesum máli.</s>
                                <s>Vinnupolitikkurin stuðlar upp undir ætlanina hjá landsstýrinum, at Føroyar skulu verða millum fremstu tjóðir í 2015, og verður hann ætlandi lagdur fyri løgtingið til aðalorðaskiftis í august komandi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s>Vinnupolitikkurin byggir á marknaðarbúskap við vælvirkandi kapping á marknaðum, har politiski myndugleikin setir karmarnar.</s>
                                <s>Serliga týðandi er at økja um produktivitet og nýskapan.</s>
                                <seg>Meginreglurnar og ítøkiligu tiltøkini í vinnupolitikkinum kunnu býtast í tveir bólkar:</seg>
                                <list rend="bullet">
                                    <item>Bygnaðarpolitikkur, ið leggur dent á yvirskipaða bygnaðin í búskapinum</item>
                                    <item>Mikropolitikkur, ið leggur dent á at menna einstaka virkið og einstaka starvsfólkið</item>
                                </list>
                                <note>
                                    <!-- TODO: check if this is correct! -->
                                    <s>Meginreglurnar og ítøkiligu tiltøkini í vinnupolitikkinum kunnu býtast í tveir bólkar: bygnaðarpolitikkur, ið leggur dent á yvirskipaða bygnaðin í búskapinum og mikropolitikkur, ið leggur dent á at menna einstaka virkið og einstaka starvsfólkið.</s>
                                </note>
                            </p>
                            <pb n="26" />
                            <p>
                                <s><hi rend="italic">Bygnaðarpolitiska</hi> uppgávan er at tryggja, at framleiðslumiðlarnir, arbeiðsmegi, kapitalur og náttúrutilfeingi hava røttu tilskundanina til at flyta úr minni produktivum vinnum yvir í produktivari vinnur.</s>
                                <s>Hetta verður tryggjað við at skipa fyri vælvirkandi kapping í einum opnum búskapi, við at viðgera allar vinnur so eins, sum til ber, og við at skipa eitt vælvirkandi undirstøðukervi, bæði sosialt, útbúgvingarliga, fysiskt og tøkniliga.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s><hi rend="italic">Mikropolitiska</hi> uppgávan er at tryggja, at gróðrarbotnurin fyri nýskapan er so góður, sum gjørligt.</s>
                                <s>Ætlanin er, at hetta verður framt við ítøkiligum tiltøkum, sum skulu menna tey fýra vakstrardrivini fyri nýskapan.</s>
                                <s>Hesi vakstrardriv eru gransking og vitanarspjaðing, íverksetaravirksemi, KST-nýtsla og betri starvsfólkanýtsla.</s>
                                <note>
                                    <seg>*) KST = kunningar- og samskiftistøkni</seg>
                                </note>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head></head>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <pb n="43" />
                <div type="chapter">
                    <head>Partur III</head>
                    <div>
                        <head rend="bold">Løglisti</head>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>