<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til løgtingslóg um løggilding av elinnleggingarfyritøkum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/46114"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2021-02-16">16. februar 2021</date>
          <idno type="case-number">20/02422</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">16. februar 2021</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">20/02422</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">SPS</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">25. november 2020</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">løggilding av elinnleggingarfyritøkum</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Kapittul 1">
          <head rend="bold center">Endamál</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="orrib5nzzu">Endamálið við løgtingslógini er at tryggja, at elektriskar innleggingar verða rætt gjørdar og serviseraðar við atliti at trygd.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 2">
          <head rend="bold center">Nýtsluøki</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xumjkdwhbs">Bara elinnleggingarfyritøkur við løggilding sambært § 4, stk. 1 kunnu gera og servisera elektriskar innleggingar til sterkstreym og innleggingar av ikki-sterkstreymsriknum stýringsskipanum og reguleringsskipanum, sum verða nýttar til at stýra sterkstreymsfunktiónum, sbr. tó stk. 3-6.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="szkx7ng5fl">Arbeiði, sum eru fevnd av kravinum um løggilding, verða roknað frá og við fastari íbinding í ella úrbinding úr elveitingarútbúnaði og fevna um fastar kaðalskipanir, talvur, málarar, íbindingarstøð og annað fast innleggingartilfar umframt fasta íbinding og úrbinding av elektriskum maskinum og brúkslutum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vrbl6iysv7">Fyritøkur, sum vinnuliga framleiða ella servisera stýringsskipanir og reguleringsskipanir, sum verða nýttar til at stýra sterkstreymsfunktiónum, kunnu hóast stk. 1 leggja inn og servisera ikki-sterkstreymsriknar stýringsskipanir og reguleringsskipanir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fyeqtxne76">Fyritøkur, sum vinnuliga framleiða ella servisera elektriskar maskinur og brúkslutir, kunnu hóast stk. 1 gera fastar íbindingar og úrbindingar av elektriskum maskinum og brúkslutum og servisera hesi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpvllo75tf">Talvuframleiðarar kunnu hóast stk. 1 í ávísan mun servisera innleggingartalvur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="reqn2cgqt3">Tað fevnir um at umvæla, viðlíkahalda, hava eftirlit við, tillaga og kanna elinnleggingartalvur, men ikki um at broyta og skifta út innleggingartalvur.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qlihjo5ztz">Løgtingslógin fevnir ikki um elektriskar innleggingar umborð á skipum og flogførum og í akførum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qoebmoojjq">Tó fevnir løgtingslógin um elektriskar innleggingar umborð á húsbátum og í húsvognum og búvognum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um undantøk frá løggildingarkravinum fyri:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">framleiðarar, tá ið teir gera fastar elektriskar innleggingar í ídnaðarliga framleiddum og flytførum eindum,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">framleiðarar, tá ið teir í sambandi við gerð av bygningslutum fyrireika elektriskar innleggingar, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">gerð av einføldum arbeiðum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="agakowj5hb">Landsstýrismaðurin kann harumframt áseta reglur um innlegging og servisering av ikki-konventionellum elframleiðandi útbúnaði og um undantøk frá løggildingarkravinum fyri slíkan útbúnað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 3">
          <head rend="bold center">Løggilding og góðkenning</head>
          <div n="Løggilding">
            <head rend="italic">Løggilding</head>
            <div type="bill-section" n="§ 4.">
              <div n="§ 4. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 4.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Elnevndin gevur elinnleggingarfyritøkum, sum søkja um tað, løggilding, sbr. § 2, tá ið tær hava skjalprógvað, at:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">tað í fyritøkuni eru ein ella fleiri fakligir ábyrgdarar, sum eru góðkendir sambært § 7, stk. 1, og knýttir at fyritøkuni sum starvssettir, sum einaeigarar av einstaklingsfyritøku ella sum luttakarar í íognarfelag ella kommandittfelag,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">fyritøkan hevur eina góðkenda góðskuleiðsluskipan, sbr. § 13,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">fyritøkan ikki er undir trotabúsviðgerð ella avtøku,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg xml:lang="fo">gjald er rindað, sbr. § 11, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg xml:lang="fo">fyritøkan hevur fysiska adressu í Føroyum, ella í einum landi, sum Føroyar hava gjørt avtalu við um útinnan av lógareguleraðari vinnu.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 4. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dslen3ye5r">Tann, sum eigur fyritøkuna, ella, tá ið fyritøkan verður rikin í felagsformi, tann fyrisitingarligi stjórin, skal geva skrivliga váttan fyri, hvørt fyritøkan ella viðkomandi sjálvur innan fyri tey seinastu trý árini er revsaður fyri brot á hesa løgtingslógina, ta áður galdandi løgtingslógina um løggilding av elinnleggjarum v.m., ta áður galdandi løgtingslógina um sterkstreymsútbúnað, løgtingslóg um elelektriskan útbúnað, elektriskar innleggingar og elektriskt tilfar ella reglur ásettar við heimild í hesum løgtingslógunum.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 4. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hebbi2uq7f">Elnevndin førir løggildingarskrá og førir fyritøkur, sum eru løggildar sambært stk. 1, í skránna.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jdu6y4uwr2">Skráin er alment atkomulig á heimasíðuni hjá Elnevndini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Útinning av virkseminum">
            <head rend="italic">Útinning av virkseminum</head>
            <div type="bill-section" n="§ 5.">
              <div n="§ 5. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 5.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">útinning av løggildum virksemi,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">tilknýtið hjá tí fakliga ábyrgdaranum til fyritøkuna, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">neyðugar reglur fyri at uppfylla skyldur Føroya sambært avtalum við onnur lond á teimum økjum, sum eru fevnd av kravi um løggilding sambært hesi løgtingslóg og reglum settum sambært løgtingslógini.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 5. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um hjávinnuløggildingar, undir hesum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">at hjávinnuløggilding er treytað av, at eigarin av fyritøkuni samstundis fær góðkenning sum fakligur ábyrgdari í fyritøkuni eftir nærri reglum, sum landsstýrismaðurin ásetur, sbr. § 8, stk. 2.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">at tað ikki eru onnur starvssett í fyritøkuni, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">at talan ikki er um størri og fakliga meira krevjandi uppgávur.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 5. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jyukkix6xf">Løggilding, givin eftir reglum sambært stk. 2, hevur gildi í 5 ár, og kann verða longd, treytað av, at góðkenningin sum fakligur ábyrgdari samstundis verður longd, sbr. § 8, stk, 2.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h67r7segij">Elnevndin kann sýta at leingja løggildingina undir hesum, um skyldurnar eftir stk. 2 ikki eru hildnar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 6.">
              <div n="§ 6. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 6.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qxzxd5bw5c">Fyritøkan skal tryggja, at tann fakligi ábyrgdarin, sbr. § 4, stk. 1, nr. 1, hevur tær neyðugu heimildirnar at kunna røkja sínar uppgávur.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 6. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqqzu3ephr">Er tann fakligi ábyrgdarin knýttur at fyritøkuni sum starvssettur, skal hann vera settur við í minsta lagi tríggja mánaða uppsagnarfreist eftir seks mánaða starvssetan.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Góðkenning sum fakligur ábyrgdari">
            <head rend="italic">Góðkenning sum fakligur ábyrgdari</head>
            <div type="bill-section" n="§ 7.">
              <div n="§ 7. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 7.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Elnevndin gevur góðkenning sum fakligur ábyrgdari, tá ið tað er skjalprógvað, at:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">umsøkjarin hevur staðið eina góðkenda førleikagevandi roynd, og lýkur tey starvskrøv, sum landsstýrismaðurin hevur ásett, sbr. § 8, nr. 2,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">umsøkjarin hevur havt í minsta lagi 1 árs tøkniligt starv í sterkstreymstøkniligum virki, um so er, at 5 ár ella meira eru gingin frá tí degi, hesin stóð royndina,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">umsøkjarin er myndigur og ikki er undir verjumáli sambært §§ 5 og 7 í Anordning om ikrafttræden for Færøerne af værgemålsloven, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg xml:lang="fo">tað er rindað gjald, sbr. § 11.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 7. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iihs72cady">Umsøkjarin skal geva skrivliga váttan fyri, hvørt viðkomandi innan fyri tey seinastu trý árini er revsaður fyri brot á hesa løgtingslógina, ta áður galdandi løgtingslógina um løggilding av elinnleggjarum v.m., ta áður galdandi løgtingslógina um sterkstreymsútbúnað, løgtingslóg um elelektriskan útbúnað, elektriskar innleggingar og elektriskt tilfar ella reglur ásettar við heimild í hesum løgtingslógunum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 8.">
              <div n="§ 8. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 8.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">uppgávurnar hjá fakligum ábyrgdarum í løggildum fyritøkum,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">førleikagevandi royndir og starvskrøv, sum geva atgongd at søkja um góðkenning sum fakligur ábyrgdari,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">útinning av vinnu sum fakligur ábyrgdari við støði í útlendskum vinnuførleikum, m.a. um forboð fyri fyribils ella tilfallandi útinning av vinnu sum fakligur ábyrgdari, sbr. § 5, stk. 1, nr. 1, fyri persónar, sum ikki lúka førkeikakrøvini, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg xml:lang="fo">góðkenning sum fakligur ábyrgdari í fyritøkum við hjávinnuløggildingum, sbr. § 5, stk. 2, undir hesum at fakligur ábyrgdari heldur fakliga førleikan við líka eftir reglum, sum landsstýrismaðurin ásetur, herundir kann vera ásett krav um skeiðsluttøku.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 8. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n33s4art2g">Góðkenning sum fakligur ábyrgdari eftir reglum sambært stk. 1, nr. 4 er treytað av, at fyritøka samstundis fær hjávinnuløggilding, sum hevur gildi í 5 ár og kann verða longd.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r3phvxxovt">Elnevndin kann sýta at leingja, undir hesum í førum, at tað ikki verður skjalprógvað, at skyldurnar sambært stk. 1, nr. 4 eru hildnar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Noktan">
            <head rend="italic">Noktan</head>
            <div type="bill-section" n="§ 9.">
              <div n="§ 9. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 9.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Uttan mun til um treytirnar í §§ 4 og 7 fyri at fáa løggilding ella góðkenning sum fakligur ábyrgdari eru loknar, kann Elnevndin nokta at geva góðkenning:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">um umsøkjarin uttanlands er komin undir revsitiltøk fyri viðurskiftir, sum kunnu javnmetast við tey í § 78, stk. 2 í revsilógini nevndu, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">um umsøkjarin í starvi ella vinnu annars hevur sýnt slíkan atburð, at orsøk er at halda, at fyritøkan ikki fer at verða rikin á fullgóðan hátt.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 9. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ga4bm6sg5w">Í sambandi við noktan eftir stk. 1, nr. 1, verður § 78, stk. 3 í revsilógini nýtt samsvarandi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Undantak">
            <head rend="italic">Undantak</head>
            <div type="bill-section" n="§ 10.">
              <div n="§ 10. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 10.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lpkew3k6in">Elnevndin kann í serligum førum gera undantak frá treytunum í § 4, stk. 1, nr. 1-3 og § 7, stk. 1, nr. 1 og 2.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 10. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gixpk4k5mi">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um atgongdina at gera undantak frá kravinum í § 4, stk. 1, nr. 1.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Gjald">
            <head rend="italic">Gjald</head>
            <div type="bill-section" n="§ 11.">
              <div n="§ 11. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 11.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dlpvswvkp2">Elnevndin krevur eitt gjald í sambandi við umsóknir um løggilding og góðkenning sum fakligur ábyrgdari.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="naizxnybql">Løggild fyritøka skal harumframt rinda eitt árligt gjald fyri at varðveita løggildingina.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 11. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qfazxmm4xh">Landsstýrismaðurin ásetur reglur um støddina á gjøldunum eftir stk. 1, og hvussu tey verða kravd inn.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 12.">
              <div n="§ 12. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 12.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zts5e2k3ds">Ein løggild fyritøka, sbr. § 4, skal beinanvegin boða Elnevndini frá, tá ið ein fakligur ábyrgdari verður knýttur at fyritøkuni.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mcvw2dlwg6">Fyritøkan skal somuleiðis beinanvegin boða Elnevndini frá, tá ið tann fakligi ábyrgdarin fer úr starvi ella ikki verður til staðar í meira enn seks fylgjandi vikur.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 12. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aandaqwwt7">Ein løggild fyritøka, sbr. § 4, skal boða Elnevndini frá broytingum í upplýsingunum, sum eru fráboðaðar Elnevndini í sambandi við løggildingina.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 13.">
              <div n="§ 13. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 13.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbenb45psk">Ein fyritøka, sum søkir um løggilding eftir § 4, skal leggja fram skjalprógv fyri, at fyritøkan hevur eina góðkenda góðskuleiðsluskipan.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lmpetf3yph">Góðskuleiðsluskipanin skal venda sær móti tí partinum av tí handilsliga grundarlagnum hjá fyritøkuni, sum viðvíkur tí løggildingarfevnda arbeiðinum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jp5miimoib">Elnevndin ella ein av Elnevndini góðkendur eftiransingarstovnur skal góðkenna og javnan eftirkanna góðskuleiðsluskipanina, sbr. tó stk. 5.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 13. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n2ronanpzv">Fyritøkan ber kostnaðin í sambandi við at góðskuleiðsluskipanin hjá fyritøkuni verður góðkend og eftirkannað.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 13. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">innihaldið í tí í stk. 1 nevndu góðskuleiðsluskipanini,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">undantak frá kravinum um eftirkanning av góðskuleiðsluskipanini,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">eykaeftirkanning av góðskuleiðsluskipanini í førum, har fyritøkan hevur verið órøkin í sambandi við útinning av innleggingararbeiði,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg xml:lang="fo">góðkenning av eftiransingarstovnum til at røkja uppgávur eftir stk. 1 og eftirkanning av góðkendum eftiransingarstovnum, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg xml:lang="fo">eftirsingarstovnar sum eru stovnsettir í einum landi, sum Føroyar hava gjørt avtalu við um útinnan av lógareguleraðari vinnu.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 13. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lge3wjqebi">Ein fyritøka í einum landi, sum Føroyar hava gjørt avtalu við um útinnan av lógareguleraðari vinnu, skal skjalprógva, at hon hevur eina góðskuleiðsluskipan, sum viðvíkur arbeiðum, sum fyritøkan ger í Føroyum, og sum kann verða góðkend eftir reglum, ásettum eftir stk. 3, nr. 1, ella aðrari skipan, sum kann javnmetast við eina slíka skipan.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 13. Stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwtrbjtwak">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um akkreditering av eftiransingarstovnunum, m.a. at tann einstaki eftiransingarstovnurin ber útreiðslurnar í sambandi við akkreditering og eftirkanning av sínum førleikum og síni góðskuleiðsluskipan.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r7tdcncczn">Eitt krav um akkreditering kemur í staðin fyri eftirkanningina hjá Elnevndini av eftiransingarstovnunum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 6">
          <head rend="bold center">Burturfall og afturtøka</head>
          <div n="Burturfall">
            <head rend="italic">Burturfall</head>
            <div type="bill-section" n="§ 14.">
              <div n="§ 14. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 14.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="av3m6yepza">Ein løggilding, sum er givin sambært § 4, fellur burtur, tá ið fyritøkan kemur undir trotabúsviðgerð, fer í avtøku ella heldur uppat, ella eingin fakligur ábyrgdari longur er knýttur at fyritøkuni, sbr. § 4, stk. 1, nr. 1, ella tann fakligi ábyrgdarin ikki er til staðar í meira enn seks fylgjandi vikur.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 15.">
              <div n="§ 15. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 15.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sxxzqyhkxp">Ein góðkenning sum fakligur ábyrgdari fellur burtur, tá ið tann góðkendi ikki longur lýkur treytirnar í § 7, stk. 1, nr. 3.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Afturtøka">
            <head rend="italic">Afturtøka</head>
            <div type="bill-section" n="§ 16.">
              <div n="§ 16. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 16.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Elnevndin kann taka løggilding, sum er givin sambært § 4, aftur:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">tá ið fyritøkan grovliga ella ofta hevur verið órøkin í sambandi við útinning av innleggingararbeiði,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">tá ið eftiransingarstovnurin ikki kann góðkenna góðskuleiðsluskipanina endaliga ella tað leypandi eftirlitið við góðskuleiðsluskipanini ella eykaeftirkanningin eftir § 13, stk. 3, nr. 3, avdúkar grovligar feilir við innaneftirlitinum, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">tá ið treytirnar fyri løggildingini ikki longur eru loknar.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 16. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tkpyg3qwvw">Fyritøkan, sum ein avgerð um afturtøku eftir stk. 1 viðvíkur, kann krevja, at avgerðin verður løgd fyri dómstólarnar.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p3nkwlmcu7">Ein áheitan um at leggja málið fyri dómstólarnar skal leggjast fyri Elnevndina í seinasta lagi fýra vikur eftir, at avgerðin er fráboðað fyritøkuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 16. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebtigjv7jd">Elnevndin stevnir uttan óneyðugan steðg tí í stk. 2 nevndu fyritøkuni samsvarandi mannagongdini í borgarligum rættargangi.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 16. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z57hhjfjcw">Ein áheitan um at reisa sakarmál viðvíkjandi afturtøku eftir stk. 1 hevur steðgandi virknað.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="syacrhz3kz">Rætturin kann tó við úrskurði gera av, at fyritøkan ikki skal útinna virksemi sum løggild, meðan málið verður viðgjørt.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 17.">
              <div n="§ 17. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 17.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sponur6onb">Hevur ein fyritøka, sum ger elektrisk arbeiði sambært § 2, stk. 3 og 4 ella sambært reglum, ásettum sambært § 3, stk. 1, nr. 1 og 2, ella stk. 2 grovliga ella ofta framt brot á krøv í reglum sambært áður galdandi løgtingslóg nr. 134 frá 10. juni 1993 um sterkstreymsútbúnað, krøv í reglum sambært galdandi løgtingslóg um elektriskan útbúnað, elektriskar innleggingar og elektriskt tilfar (Eltrygdarlógin), ella onnur trygdarkrøv, kann Elnevndin geva fyritøkuni boð um at lata eina løggilda fyritøku gera slík arbeiði.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 17. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xokm5j2sni">Broytast fyritreytirnar fyri boðunum eftir stk. 1, kann fyritøkan heita á Elnevndina um at meta um, hvørt boðini framvegis skulu standa við.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 17. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zq235r5pnl">Ein fyritøka, sum hevur fingið boð eftir stk. 1, kann krevja, at avgerðin verður løgd fyri dómstólarnar.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z27x3nuol2">Ein áheitan um at leggja málið fyri dómstólarnar skal leggjast fyri Elnevndina í seinasta lagi fýra vikur eftir, at avgerðin er fráboðað fyritøkuni.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 17. Stk. 4.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nyoi2pwn7m">Elnevndin stevnir uttan óneyðugan steðg tí í stk. 2 nevndu fyritøkuni samsvarandi mannagongdini fyri borgarlig mál í rættargangslógini fyri Føroyar.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 17. Stk. 5.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqngksontp">Ein áheitan um at reisa sakarmál eftir stk. 3 hevur steðgandi virknað.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jlkahrdddr">Rætturin kann tó við úrskurði gera av, at sakarmálið ikki skal hava steðgandi virknað.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 18.">
              <div n="§ 18. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 18.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eyma5cffy2">Hevur ein fyritøka onga góðkenning eftir § 4, ella er løggildingin hjá fyritøkuni burturfallin ella afturtikin, skal fyritøkan ikki við lýsingum ella á annan hátt gera nakað, sum kann geva eina fatan av, at fyritøkan hevur løggilding.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 19.">
              <div n="§ 19. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 19.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vwwzazwly5">Elnevndin hevur eftirlit við, at henda løgtingslógin og reglur, ásettar sambært hesi løgtingslógini, verða hildnar.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 19. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ejtz6euhub">Elnevndin kann krevja at fáa allar upplýsingar, sum henni tørvar til at røkja eftirlitið eftir stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 19. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ubmz4fp25a">Elnevndin kann somuleiðis krevja at fáa upplýsingar, sum henni tørvar til at meta um, hvørt treytirnar fyri eini løggilding framvegis eru loknar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 20.">
              <div n="§ 20. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 20.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jsazqoe42h">Er illgruni um váða fyri vandamiklum elektriskum innleggingum, kann Elnevndin við samleikaváttan og uttan rættarúrskurð fáa atgongd at almennum og privatum ognum og plássum.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lk7cqltzhu">Verður mett, at tað krevst til at fremja munadygt eftirlit við fyritøkum, sum eru fevndar av hesi løgtingslógini, kann Elnevndin somuleiðis við samleikaváttan og uttan rættarúrskurð fáa atgongd at ognum og plássum, haðan fyritøkurnar verða riknar.</s>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ytsrwyd4sn">Verður mett, at tað krevst til at fremja munadygt eftirlit við fyritøkum, sum er fevndar av hesi løgtingslógini, hevur Elnevndin harumframt við samtykki frá borgara ella fyritøku, sum verða ávirkað, atgongd at øðrum almennum og privatum ognum og plássum.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 20. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l54x6zqcrs">Eftirlitsmyndugleikin kann heita á løgregluna um at vera sær til hjálpar, tá ið heimildirnar eftir stk. 1 verða útintar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 21.">
              <div n="§ 21. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 21.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oochcyxzzl">Í sambandi við fráboðanir, sum eru kravdar sambært løgtingslóg um elektriskan útbúnað, elektriskar innleggingar og elektriskt tilfar (Eltrygdarlógin) ella reglum, ásettar sambært eltrygdarlógini, skulu netfeløg kanna eftir, um arbeiðið er gjørt av fyritøkum, sum eftir reglunum í hesi løgtingslógini ella reglum, ásettar sambært hesi løgtingslógini, hava heimild at gera tað.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 22.">
              <div n="§ 22. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 22.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5bxcrqeie">Ein netfyritøka skal boða Elnevndini frá, um staðfest verður, at brot er framt á reglur í hesi løgtingslógini ella reglur, ásettar sambært hesi løgtingslógini, at órøkjuskapur er framdur í sambandi við útinning av arbeiðinum, ella at tann løggilda fyritøkan hevur virkað á ein hátt, sum kann hava við sær, at løggildingin verður tikin aftur sambært § 16, stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 23.">
              <div n="§ 23. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 23.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="snnc6in76r">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um mannagongdina í sambandi við umsókn um løggilding og góðkenning sum fakligur ábyrgdari sambært hesi løgtingslógini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 24.">
              <div n="§ 24. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 24.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yfydjgkdzc">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, at fyriskipanir sambært hesi løgtingslógini, sum seta fyritøkum o.ø. krøv, og tekniskar spesifikatiónir, sum víst verður til í slíkum fyriskipanum, ikki verða kunngjørdar í Kunngerðablaðnum.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 24. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="moq4u5xmry">Landsstýrismaðurin ásetur reglur um, hvussu upplýsingar kunnu fáast um innihaldið í fyriskipanunum og teimum teknisku spesifikatiónunum, sbr. stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 24. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g7cgr722oo">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um, at tekniskar spesifikatiónir, sum ikki verða tiknar upp í Kunngerðablaðið, sbr. stk. 1, skulu vera galdandi, hóast tær ikki eru á føroyskum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 25.">
              <div n="§ 25. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 25.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kb637yz6ji">Avgerðir, sum Elnevndin hevur tikið eftir hesi løgtingslógini ella reglum, ásettar sambært hesi løgtingslógini, kunnu ikki kærast til annan fyrisitingarligan myndugleika.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 25. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hryv5pruqc">Noktandi svar upp á umsókn um løggilding og góðkenning sum fakligur ábyrgdari, sum er grundað á umstøður, sum eru nevndar í § 9, stk. 1, nr. 2, kann tó leggjast fyri Vinnukærunevndina í seinasta lagi fýra vikur eftir, at boðað er frá svarinum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 26.">
              <div n="§ 26. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 26.</label>
                  <seg xml:lang="fo">Við sekt verður revsaður tann, sum:</seg>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1)</label>
                      <seg xml:lang="fo">uttan at vera heimilaður til tað ger arbeiði, sum krevur løggilding sambært § 2,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2)</label>
                      <seg xml:lang="fo">tilætlað ella av grovum ósketni letur eina fyritøku ella ein persón, sum ikki sambært hesi løgtingslógini hevur heimild til tað, gera arbeiði, sum krevur løggilding eftir § 2,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3)</label>
                      <seg xml:lang="fo">fremur brot á § 6, stk. 1,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4)</label>
                      <seg xml:lang="fo">letur vera við at boða frá sambært § 12, stk. 1, 1. pkt.,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>5)</label>
                      <seg xml:lang="fo">fremur brot á boð sambært § 17, stk. 1,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>6)</label>
                      <seg xml:lang="fo">fremur brot á § 18, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>7)</label>
                      <seg xml:lang="fo">setur upplýsingarskylduna sambært § 19, stk. 2 til viks.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 26. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crtmzw5ybg">Í reglum, ásettar sambært §§ 3, 5 og 8, kann verða ásett, at brot á reglurnar verða revsað við sekt.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 26. Stk. 3.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qxngvuexny">Tá ið revsing verður ásett, skal dentur serliga leggjast á, um brotið hevur elvt til váða fyri trygdina, og um brotið er framt sum liður í einum skipaðum broti á reglurnar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 27.">
              <div n="§ 27. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 27.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xxdrsbgjy3">Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsilógini.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Kapittul 13">
          <head rend="bold center">Gildiskoma og skiftisásetingar</head>
          <div n="Gildiskoma">
            <head rend="italic">Gildiskoma</head>
            <div type="bill-section" n="§ 28.">
              <div n="§ 28. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 28.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n4gaykwlyi">Henda løgtingslóg kemur í gildi tann 1. Januar 2022, og samstundis fer løgtingslóg nr. 142 frá 10. juni 1993 um løggilding av elinnleggjarum v.m. úr gildi.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="Skiftisásetingar">
            <head rend="italic">Skiftisásetingar</head>
            <div type="bill-section" n="§ 29.">
              <div n="§ 29. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 29.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tj2l5wqqwd">Persónligar løggildingar, sum eru givnar, áðrenn henda løgtingslógin kemur í gildi, verða verandi í gildi, til tær møguliga verða skiftar um við eina góðkenning sum fakligur ábyrgdari ella falla burtur.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="§ 29. Stk. 2.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fiuhulvj53">§ 15 í hesi løgtingslógini verður nýtt samsvarandi í sambandi við tær í stk. 1 nevndu løggildingarnar.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div type="bill-section" n="§ 30.">
              <div n="§ 30. Stk. 1.">
                <p rend="bill-text">
                  <label rend="bold">§ 30.</label>
                  <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uzm3m2i2dz">Fyritøkur, sum 1. Januar 2022 gera løggildingarkravd arbeiði sambært løgtingslóg nr. 142 frá 10. juni 1993 um løggilding av elinnleggjarum v.m., skulu í seinasta lagi 1. juli 2022 hava løggilding samsvarandi nýggju reglunum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lru3jlvloh">Elektriskur útbúnaður og innleggingar kunnu verða til vanda fyri brúkarar og tey, ið arbeiða við hesum útbúnaði og innleggingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ippe2vdls3">Tað er tí neyðugt at seta krøv til elektriska útbúnaðin og elektriska tilfarið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guayopsbk2">Slík krøv eru í dag ásett í løgtingslóg um sterkstreymsútbúnað, og samstundis við hesum uppskotinum verður lagt fyri Løgtingið uppskot til nýggja lóg um eltrygd, t.e. uppskot til løgtingslóg um elektriskan útbúnað, elektriskar innleggingar og elektriskt tilfar (Eltrygdarlógin).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ck52al7hs6">Fyri at varðveita eina trygga og støðuga elektrisitetsveiting og við atliti at trygdini hjá borgarunum, er ikki nóg mikið at seta krøv til elektriska útbúnaðin og elektriska tilfarið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dx5jbonzio">Tað er eisini neyðugt at tryggja, at tann sum fæst við elektriskan útbúnað og elektriskar innleggingar, hevur neyðugar førleikar og nøktandi kunnleika til tær fyriskipanir, sum verða nýttar fyri elektriskan útbúnað, elektriskar innleggingar og tilfar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zo33zkp5wl">Krøv til tey, ið arbeiða við elektriskum útbúnaði og innleggingum, eru í dag ásett í løgtingslóg nr. 142 frá 10. juni 1993 um løggilding av elinnleggjarum v.m. (hereftir <hi rend="italic">løggildingarlógin).</hi></s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jj5dxuo5hz">Tað eru bert gjørdar tvær smávegis broytingar í lógini, síðan hon kom í gildi í 1993.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gs7gh455m5">Tørvur er tí á at endurskoða og nútíðargera lógina, m.a. fyri at tillaga reglurnar um, hvørji arbeiði eru løggildingarkravd arbeiði og at nútíðargera krøvini, sum verða sett teimum løggildu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ugkdil6xpa">Virkisøki lógarinnar er eftir uppskotinum í høvuðsheitum óbroytt, við tað at lógin eftir uppskotinum fevnir um elektriskar innleggingar til sterkstreym.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="evjy23hrhq">Tó verða gjørdar ávísar avmarkingar í teimum arbeiðum, sum krevja løggilding.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uxdaax7sxm">Høvuðsbroytingarnar í uppskotinum eru, at í staðin fyri eina persónliga løggildingarskipan, verður sett í verk ein fyritøkuløggilding við kravi um, at tað eru ein ella fleiri fakligir ábyrgdarar knýttir at fyritøkuni, og kravi um eina góðkenda góðskuleiðsluskipan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bnxld6ultp">Sonevndu frítíðarløggildingarnar verða við nærri ásettum treytum, sbr. niðanfyri undir nr. 1.3.4, umskipaðar til eina hjávinnuløggilding til fyritøkuna, og eina góðkenning sum fakligur ábyrgdari til eigaran av fyritøkuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5lgkozwg7">Uppskotið ásetur reglur um eina fyritøkuløggilding við einføldum innaneftirlitskrøvum, har tað bara verða sett krøv, sum hava týdning fyri trygdina, og sum eisini hóska til smáar fyritøkur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="onhtmy4476">Tað verður upp til fyritøkurnar sjálvar, hvussu tær handfara viðurskiftir, sum ikki beinleiðis eru viðkomandi fyri trygdina við innleggingunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bkbw3mtwfq">Verandi trygdarstøði verður varðveitt, við tað at løggildingarskipanin er grundað á trý grundleggjandi krøv til fyritøkurnar um rættar førleikar, innaneftirlit og eftirlit frá triðjaparti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a5fz2urymy">Samstundis er ásett, at revsingin kann verða herd fyri skipað brot á reglurnar og brot, sum hava við sær vanda fyri trygdina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gvqojuatgt">Endamálið við uppskotinum er at dagføra og nútíðargera lóggávuna við at broyta løggildingarskipanina frá eini persónligari løggilding til eina fyritøkuløggilding, at styrkja innaneftirlitið við kravi til løggildingarfyritøkurnar um eina góðskuleiðsluskipan og við at dagføra krøvini um, hvørji arbeiði krevja løggilding og hvørji kunnu verða gjørd uttan løggilding.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.1.">
          <head rend="bold italic"><label>1.3.1.</label> Virkisøki</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rv6owo2pgd">Eftir galdandi løggildingarlóg krevst løggilding sum elinnleggjari fyri at gera arbeiði upp á elektriskar brúkarainnleggingar, t.e. innleggingar í bústøðum, skrivstovubygningum, virkisbygningum o.a.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xqbfhcyd52">Verandi løggildingarlóg er galdandi fyri alt arbeiði upp á fastar brúkarainnleggingar við fast íbundnum maskinum og brúkslutum umframt stýrings- og reguleringsskipanum, sum stýra sterkstreymsútbúnaði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jvxtx5eaok">Tað øvugta av fastari íbinding er íbinding við stikkkontakt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rexzcqpmcy">Kravið um løggilding er galdandi fyri serliga í- og úrbinding frá elveitingarútbúnaði, og gerð, broyting, umvæling og útskifting av føstum innleggingum við innleggingartilfari, sum hoyrir til t.d. leidningar, stikkkontaktir o.a.l. Umvæling og tillaging av fast íbundnum maskinum við stýrings- og reguleringsskipanum, sum hoyra til, kunnu tó verða gjørdar av fyritøkum, ið vinnuliga framleiða, umvæla ella halda viðlíka stýrings- ella reguleringsskipanir, maskinur og brúkslutir, tá ið hann, ið ger arbeiðið, hevur neyðugan serkunnleika.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cwftz3qdse">Eftir galdandi løggildingarlóg kann harumframt ein og hvør, ið hevur neyðugan kunnleika til at gera arbeiðið, skifta út normaltættar avbrótarar og stikkkontaktir uttan jørð upp til í mesta lagi 250 V og seta upp og taka niður ljósarmatur í íbúðum, um so er, at hetta ikki verður gjørt við vinnuligum endamáli.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="md3nrgqmhm">Virkisøki lógarinnar er eftir uppskotinum í høvuðsheitum óbroytt, við tað at lógin eftir uppskotinum fevnir um elektriskar innleggingar til sterkstreym.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yk2zdbsrgf">Tó verða gjørdar ávísar avmarkingar í teimum arbeiðum, sum krevja løggilding.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nitz23wxwu">Skotið verður upp, at talvuframleiðarar kunnu umvæla, viðlíkahalda, hava eftirlit við, tillaga og kanna elinnleggingartalvur, men ikki at broyta og skifta út innleggingartalvur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atrbjqovnt">Eisini verður skotið upp, at landsstýrismaðurin kann áseta reglur um undantøk frá løggildingarkravinum fyri framleiðarar, tá ið teir gera fastar elektriskar innleggingar í ídnaðarliga framleiddum flytførum eindum og fyri framleiðarar, tá ið teir í sambandi við gerð av bygningslutum fyrireika elektriskar innleggingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="syzpz2zegu">Harumframt verður skotið upp, at landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um undantak frá løggildingarkravinum fyri einføld arbeiði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmjpvsf664">Fyri hesi arbeiði er ætlanin at áseta í kunngerð, at ein og hvør kann skifta út avbrótarar fyri hægst 250 V á støðum, har tað ikki er krav um hægri kapslingsklassa enn IP20, útskifting av stikkkontaktum fyri hægst 250 V á støðum, har tað ikki er krav um hægri kapslingsklassa enn IP20, um innleggingin er vard við HPFI- ella HFI- avbrótara.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwpf7546hk">Eisini er ætlanin at áseta í kunngerð, at ein og hvør kann seta upp og taka niður ljósarmatur á støðum, har tað ikki er krav um hægri kapslingsklassa enn IP20 umframt í baðirúmum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l5uqc5l2bd">Harumframt verður ásett í kunngerð, at ein og hvør kann broyta og umvæla ikki- sterkstreymskendar stýrings- og reguleringsskipanir í privatum bústøðum, sum verða nýttar til stýringar av sterkstreymsfunktiónum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oo6zjvfzv3">Galdandi lóg nýtir hugtøkini gerð, broyting, útskifting og umvæling.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e43mxgu2el">Skotið verður upp at lata orðini gera og servisera loysa hesi hugtøkini av. Orðið servisera fevnir bæði um at broyta, at skifta út, at umvæla, at halda við líka, at hava eftirlit við, at tillaga og at kanna elinnleggingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kos6oks4jo">Skotið verður upp at broyta orðið elnýtarainnleggingar til innleggingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ehu2gu4dpm">Við hesum verður gildisøkið hjá lógini víðkað nakað, við tað at lógaruppskotið eisini skal fevna um innleggingar aðrastaðni enn hjá tí veruliga endabrúkaranum, til dømis innleggingar í transformararúmum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.2.">
          <head rend="bold italic"><label>1.3.2.</label> Løggildingarskipanin</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="orzkpis3d6">Eftir galdandi løggildingarlóg er løggildingin, sum verður givin av SEV, ein perónlig løggilding.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="esf5zgiats">Løggildingin er persónlig, men er knýtt at tí fyritøkuni, har løggildingin skal verða nýtt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bubcutlrf7">Kravið um at tað er ein persónliga løggildur í fyritøkuni skal tryggja, at fyritøkan hevur neyðugar fakligar førleikar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mf2xvigsrx">Umsøkjarin skal lúka krøv um góðkendar royndir og starvskrøv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x73kzfsxty">Nærri reglur eru ásettar í kunngerð, sbr. eisini niðanfyri undir nr. 1.3.5.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6gqylhjx6">Krav verður sett um tilknýtið hjá fakliga ábyrdaranum til løggildu fyritøkuna, sbr. nærri undir nr. 1.3.5 niðanfyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gkqdfp3tqf">Løggildi elinnleggjarin hevur eina serliga persónliga revsiábyrgd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gdvqrw4a4i">Hendan revsiábyrgd er galdandi m.a. í sambandi við vantandi vegleiðing og eftirlit frá løggilda við gerð av løggildingarkravdum arbeiði, umframt um løggildi tekur ábyrgd av arbeiði, sum er gjørt av persónum, ið ikki eru settir í starv í fyritøkuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b45x5otgxr">Skotið verður upp, at galdandi løggildingarskipan verður avloyst av eini fyritøkuløggildingarskipan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y7ybh4asxe">Skipanin verður grundað á trý grundleggjandi krøv til fyritøkurnar: Tað skal tryggjast, at fyritøkurnar hava rættar førleikar, og fyritøkan skal tí seta fakligan ábyrgdara.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="duym5ktntc">Sett verður krav um innaneftirlit, t.e. eina góðskuleiðsluskipan og í triðja lagi eftirlit við góðskuleiðsluskipanini frá triðjaparti, sum góðkennir og eftirkannar góðskuleiðsluskipanina hjá fyritøkuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cretiq3lfo">Skipanin, sum skotin verður upp, er sostatt ein fyritøkuløggildingarskipan, har fyritøkan hevur ta fullu ábyrgdina av arbeiðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qyjmox3pra">Tað merkir, at tann persónliga løggildingin og serliga persónliga revsiábyrgdin ikki heldur fram.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.3.">
          <head rend="bold italic"><label>1.3.3.</label> Tilknýtið millum fakliga ábyrgdaran og løggildu fyritøkuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="skhzq4v3pz">Í kunngerð um løggilding av elinnleggjarum er fyriskipað í hvørjum formi elinnleggjaravirksemi kann verða útint.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l557netmn6">Løggilding kann verða latin einum persóni, ið ætlar sær sjálvur at reka innleggingarvirksemi í einstaklingafyritøku, ella einum, sum er settur í fyritøku, ið rekur innleggingarvirksemi ella til ikki-vinnuligt innleggingarvirksemi, har tann løggildi er starvssettur í fyritøku, sum hevur annað virksemi sum høvuðsendamál, t.d. ídnaðarfyritøka.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v4rbxfiunq">Hesir ymsu formar fyri tilknýti hjá tí løggilda til fyritøkuna/felagið kunnu hava við sær, at tað kann verða ilt at staðfesta, um tann løggildi hevur neyðuga tilknýtið til fyritøkuna ella felagið, og at farið verður uttan um løggildingarásetingarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xalndxuetc">Í kunngerð nr. 174 frá 21. september 1993 um løggilding av elinnleggjarum er tí ásett, at tann løggildi skal starvast fulla tíð í virkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvu5rhyfcf">Eftir praksis er tað 30 tímar um vikuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z3yby26eiv">Eisini er ásett, at um løggildingin verður givin einum starvsfólki, skal hesin verða settur sum stjóri ella við starvsmannatreytum smb. løgtingslóg um starvsmenn og verða tryggjaður rætt til at taka avgerðir viðvíkjandi arbeiðinum, ið lógin fevnir um.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sr3imtqqfg">Skal umsøkjarin verða settur í einum felagi ella stovni, hvørs endamál er annað enn útinning av innleggingarvirki, eru somu reglur galdandi, og eftir ynski frá felagnum ella stovninum kann verða viðmerkt í løggildingini, at henda er avmarkað til at galda fyri arbeiði á elútbúnaðum hjá felagnum ella stovninum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mrbzdtkaqw">Kravið um, at tað skal vera ein persónliga løggildur persónur í fyritøkuni, skal m.a. tryggja, at fyritøkan hevur neyðugan fakligan førleika.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tnwyfwci3e">Løggildur elinnleggjari, ið letur arbeiði gera av starvsfólkum, hevur eftir galdandi reglum ábyrgd av, at tey eru dugnalig og álítandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gf3olgzrfa">Tað liggur samstundis á elinnleggjaranum at geva teimum settu starvsfólkunum neyðuga leiðbeining um útinning av arbeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqadr44wc5">Við hesum verður ætlað um bæði yrkisliga útbúgving og eftirlitið hjá tí løggilda við arbeiðinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ttkop3bf4z">Løggildi elinnleggjarin skal síggja til, at øll neyðug amboð og mátingartól eru og eru í fullgóðum standi og væl hildin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="exq3j77pwh">Løgggildi elinnleggjarin skal eisini síggja til, at eitt dagført savn av teimum reglugerðum og fyriskipanum, sum til eina og hvørja tíð eru galdandi, er til taks á vinnustaðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tirmrs5p2s">Eftir lógaruppskotinum skal tann fakligi ábyrgdarin við sínum fakligu førleikum framvegis vera ein partur av grundarlagnum undir tí teknisku trygdini viðvíkjandi gjørdum arbeiðum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6h24hizlb">Viðkomandi skal tí vera til staðar í fyritøkuni fyri at tryggja, at uppgávurnar verða rætt mannaðar, at starvsfólk fáa hóskandi vegleiðing og at neyðugt eftirlit verður framt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="evlejulih3">Samstundis skal fyritøkan útvega tí fakliga ábyrgdaranum heimildir, sum gera viðkomandi føran fyri at røkja sínar uppgávur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u674eun4c5">Kravið um, at tann fakligi ábyrgdarin skal vera til staðar í ávíst tímatal (30 tímar) um vikuna, heldur fram, og honum verða tryggjaðar neyðugar heimildir í fyritøkuni, umframt at uppsagnarávaring verður ásett fyri viðkomandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ifefitr3wc">Eins og í dag verður uppgávan hjá tí fakliga ábyrgdaranum m.a. at tryggja, at uppgávurnar verða rætt mannaðar, at starvsfólk fáa hóskandi vegleiðing, og at neyðugt eftirlit verður framt. Ta yvirskipaðu ábyrgdina av manning, vegleiðing og eftirliti hevur fyritøkan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i63gujtsto">Uppgávurnar hjá tí fakliga ábyrgdaranum verða ásettar í kunngerð sambært § 8, nr. 1 í uppskotinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.4.">
          <head rend="bold italic"><label>1.3.4.</label> Hjávinnuløggildingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wrecjtnd3l">Tað framgongur ikki beinleiðis av galdandi løggildingarlóg, at tað er møguligt at víkja frá kravinum um fulla tíð, men slíkar løggildingar hava verið latnar eftir fastari fyrisitingarligari praksis.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xfst7tj65n">Í dag er sostatt møguligt at fáa eina sonevnda frítíðarløggilding, har vikið verður frá kravinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wtj4iswmqj">Treytin fyri at fáa eina slíka løggilding er, at tað løggildingarkravda arbeiðið verður gjørt av løggilda persónliga og ikki av starvssettum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qrkwaochej">Eftir uppskotinum til nýggja løggildingarlóg, sum varð sent til ummælis seinasta vár, var ætlanin at útfasa frítíðarløggildingarnar soleiðis, at tað ikki skuldu verða givnar nýggjar frítíðarløggildingar, men at verandi frítíðarløggildingar kunnu halda fram, men sum ein frítíðarfyritøkuløggilding, har eigarin fekk góðkenning sum fakligur ábyrgdari, og við kravi um eina góðskuleiðsluskipan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ph6hfea65e">Orsøkin til at skotið varð upp at útfasa fríðtíðarløggildingarnar var m.a., at eftir uppskotinum verða sett nýggj krøv til fyritøkurnar um eina góðskuleiðsluskipan, og tað kann skapa iva um, hvørt fyritøkur við frítíðarløggilding kunnu liva upp til krøvini um góðskuleiðsluskipan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pjddpuqgii">Eisini kann vera ivi um krøv um viðlíkahald av fakligu førleikunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kduy6t5l6t">Í ummælunum, sum komu inn frá feløgum og stovnum, vóru ymiskar áskoðanir um, hvørt frítíðarløggildingarnar eiga at verða útfasaðar, ella eiga at kunna halda fram.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aclp2uqjie">Víst varð m.a. á, at eitt ófrávíkiligt krav um 30 tímar arbeiðsviku kann gera tað trupult hjá nýggjum veitarum at fáa løggilding, tí tað tekur tíð at byggja ein kundaskara upp, og at tað, um tíðirnar broytast og arbeiðini fækkast, kann fara at verða trupult hjá smáum veitarum at varðveita løggildingina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jfbnigccfx">Hinvegin varð eisini víst á, at ivi kann verða um fakligu førleikarnar og harvið við trygdina, um løggildingarkravt arbeiði bert verður gjørt sum hjávinnuvirksemi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pltacyy5xw">Eisini varð víst á, at tað er avgerandi fyri trygdina, og fyri at skipanin ikki skal virka kappingaravlagandi, at tað verða sett somu krøv um góðskuleiðsluskipan til frítíðarløggildingar, sum sett verða hinum løggildingunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lia75au65a">Við støði í innkomnu ummælunum hevur Elnevndin tikið spurningin uppaftur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbxv7dmgc4">Mett er um, undir hvørjum treytum tað er ráðiligt at víkja frá kravinum um, at starvið sum tekniskur ábyrgdari í fyritøkuni skal vera eitt fulltíðarstarv við atliti at eltrygd øðrumegin og atliti at m.a. møguleikunum hjá nýggjum veitararum at fáa løggilding hinumegin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p4burlhizt">Mett verður, at hetta er ráðiligt, um tað verða settar samsvarandi treytir, sum í dag verða settar frítíðarløggildingum, men tillagaðar og latnar fyritøkuni sum ein hjávinnuløggilding, og at fyritøkan annars skal lúka somu krøv, sum aðrar løggildar fyritøkur, undir hesum krav um góðskuleiðsluskipan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tcrdc6my4r">Skotið verður upp, at tað frameftir eisini skal bera til at fáa eina løggilding líknandi sonevndu frítíðarløggildingini, men tillagaða og latna fyritøkuni sum ein hjávinnuløggilding.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ipuvswp33e">Treytin er, at eigarin av fyritøkuni samstundis verður góðkendur sum fakligur ábyrgdari, og at tað er fakligi ábyrgdarin, sum persónliga skal gera løggildingarkravda arbeiðið, og at talan ikki er um størri og fakliga meira krevjandi uppgávur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rn433ziyby">Fyritøkan við hjávinnuløggilding skal lúka somu krøv um góðskuleiðsluskipan sum aðrar løggildar fyritøkur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qi7a3zrc4f">Eftir uppskotinum verður sett krav um, at fakliga góðkendi heldur yrkisliga og fakliga førleikan við líka.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sp6mijk674">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um hetta, undir hesum kann verða ásett krøv um skeiðsluttøku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bu264iukkc">Fyri at styrkja møguleikarnar at hava eftirlit og at eftirmeta hesar løggildingar, verður skotið upp, at hjávinnuløggildingarnar eru tíðaravmarkaðar til 5 ár, men við møguleika at leingja, um treytirnar eru hildnar, og eigarin samstundis fær longt sína góðkenning sum fakligur ábyrgdari í fyritøkuni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.5.">
          <head rend="bold italic"><label>1.3.5.</label> Krav um adressu í Føroyum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ruobgabvjr">Av § 4, stk. 1, nr. 2 í galdandi løggildingarlóg gongur fram, at tað er ein treyt fyri at fáa løggilding, at umsøkjarin skal hava fastan vinnustað við telefon her í landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pryodwtxek">Skotið verður upp, at hendan treytin verður broytt til eitt krav um adressu í Føroyum ella í einum landi, sum Føroyar hava gjørt avtalu við um útinnan av lógareguleraðari vinnu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p5dlgnycu4">Tað merkir at tað er ein adressa, sum fyritøkan í royndum nýtir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="su7rz2qjxo">Endamálið við hesi treyt er, at Elnevndin sum myndugleiki og eftiransingarstovnur sambært § 13 í uppskotinum í royndum hevur eitt stað, har tað kann verða útint eftirlit við fyritøkuni, sum treytar, at fyritøkan í royndum er til staðar á adressuni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="doag3ottwu">Tað er tí ikki nóg mikið við eini proforma skipan t.d. ein teldupostadressa ella ein t-postkassi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="edjswvwepj">Um fyritøkan skal arbeiða í Føroyum eitt styttri tíðarskeið viðvíkjandi eini ávísari uppgávu, kann hon søkja um fyribils løggilding, sum er galdandi í eitt ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p54fozo5yb">Um fyritøkan varandi skal gera løggildingarkravt arbeiði í Føroyum, skal fyritøkan hava fastan vinnustað her.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Krav verður, at fyritøkan hevur góðskuleiðsluskipan, sum er javngóð við ta, sum er ásett í í § 13 í lógaruppskotinum</s> -->
            <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="l5az2usvtz">Krav verður, at fyritøkan hevur góðskuleiðsluskipan, sum er javngóð við ta, sum er ásett í í § 13 í lógaruppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zunxt2bgmo">Í kunngerð verða ásettar reglur um útinning av vinnu sum fakligur ábyrgdari við støði í útlendskum vinnuførleikum, m.a. um forboð fyri fyribils ella tilfallandi útinning av vinnu sum fakligur ábyrgdari, fyri persónar, sum ikki lúka førkeikakrøvini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="go6uowk4kx">Hendan skipanin tryggjar neyðug atlit til eltrygd, tá útlendskar fyritøkur og persónar við førleikum frá útlandinum gera løggildingarkravd arbeiði í Føroyum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.6.">
          <head rend="bold italic"><label>1.3.6.</label> Førleikakrøv til fakligan ábyrgdara</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gex4lgdrsn">Eftir galdandi reglum skal ein umsøkjari, fyri at fáa løggilding, hava staðið eina roynd, sum landsstýrið hevur góðkent, og lúka tey starvskrøv, sum landsstýrið hevur ásett.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xgm2tgfz23">Hesi krøvini eru ásett í kunngerð nr. 175 frá 21. september 1993 um góðkendar royndir og starvskrøv fyri løggilding av elinnleggjarum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ckaqxk2m7f">Um so er, at 5 ár ella meira eru gingin frá tí degi, hann stóð royndina, skal umsøkjarin skjalprógva at hava havt í minsta lagi 1 árs tøkniligt starv í sterkstreymstøkniligum virki, um so er, at 5 ár ella meira eru gingin frá tí degi, hann stóð royndina, t.e. fyrningarkrav.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x6u3er5qn3">Skotið verður upp, at fyrningarkravið eisini heldur fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tz25ppr2wl">Skotið verður upp, at tað verður ein treyt fyri at verða góðkendur sum fakligur ábyrgdari, at umsøkjarin hevur staðið eina førleikagevandi roynd, sum Elnevndin hevur góðkent, og ávís starvskrøv umframt praksiskrøv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ol6vijzv4u">Tað svarar til kravið, sum í dag verður sett fyri at fáa persónliga løggilding.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="siygtx7abe">Góðkenningin sum fakligur ábyrgdari tryggjar, at tann, sum søkir um starv, lýkur lógarkravið, t.e., at teir fakligu førleikarnir hjá viðkomandi eru skjalprógvaðir við eini roynd, sum er staðin, starvskrøv, at viðkomandi er myndigur, ikki er undir lágverjumáli og seinastu trý árini ikki er revsaður fyri grovt brot á løggildingarlóggávuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.7.">
          <head rend="bold italic"><label>1.3.7.</label> Góðskuleiðsluskipan</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cwcskdb2il">Eftir galdandi reglum er ikki krav um eina serliga innaneftirlitsskipan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zoii7x2t4z">Skotið verður upp, at fyritøkurnar skulu hava eina góðskuleiðsluskipan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dinmcl24fs">Krøvini til skjalprógv fyri skipanini verða ymisk, alt eftir slagnum og støddini á fyritøkuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kaau6hedkp">Skipanin, sum skotin verður upp, hevur til endamáls at tryggja, at eltrygdarkrøvini eru lokin í sambandi við innleggingararbeiði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uj2vzs27a7">Roknað verður við, at hetta í longdini fer at hava betri eltrygd við sær.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qehi22bs5d">Góðskuleiðsluskipanin byggir á meginregluna í tí vanligu ISO-góðskustýringsskipanini, sum er ætlað at stýra góðskuni á eini framleiðslu, og sum ásetur eina røð av mannagongdum, sum eru neyðugar fyri at tryggja einsháttaða framleiðslu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mwtlfibeib">Leiðslugóðskuskipanin, sum skotin verður upp, snýr seg beinleiðis um eltrygd og kann tí avmarkast mótvegis tí vanligu ISO-skipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="keytigqa6c">Í uppskotinum til skipan fer krav m.a. at verða sett um at skráseta gjørd mistøk, so at til ber at læra av teimum og sleppa undan teimum í framtíðini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpmtvhyu7r">Ábyrgdarin skal hava møguleika at eftirkanna verkætlanir, soleiðis at tær ikki stríða ímóti tekniskum ásetingum í standardum fyri elinnlegging.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kptote5a4s">Krav verður sett um, at ábyrgdarin skal halda sína útbúgving dagførda, og at uppgávurnar hjá starvsfólkum skulu hóska saman við teirra førleikum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vo7ed5kf4w">Krav verður eisini sett um, at avhending av ábyrgd og skyldum hjá einum ábyrgdara skal vera skrivlig, og at ábyrgd og skyldur bara kunnu avhendast starvsfólkum við førleikum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wtgrhq7p3c">Er fyritøkan heilt stór ella organisatoriskt torgreidd, verður skotin upp ein avhendingarskylda.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tsavaeiumf">Hetta fyri at tryggja, at eftirlitsuppgávur o.a. verða lokin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="prex62p7kz">Munurin millum stórar og smáar fyritøkur er serliga viðkomandi í sambandi við kravið um skjalprógv fyri, hvussu krøvini eru lokin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uxdtosdt67">Er talan um eina lítla fyritøku, har ábyrgdarin sjálvur eigur fyritøkuna og kunnar starvsfólkið væl, krevjast vanliga ikki stórvegis formlig skjalprógv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="applz2kiuf">Er talan hinvegin um eina stóra fyritøku við nógvum starvsfólkum, krevjast skrivlig skjalprógv fyri næstan øll krøvini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jqwd4bkaj4">Avgerandi fyri, um fyritøkan fellur í annan ella hin bólkin, er í roynd og veru, um ábyrgdarin megnar at varðveita yvirlitið yvir uppgávurnar og starvsfólkini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pr47szkx5m">Ein fyritøka, sum søkir um løggilding, skal leggja fram skjalprógv fyri, at hon hevur eina góðskuleiðsluskipan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hlxg3p3lto">Elnevndin ella ein av Elnevndini góðkendur eftirkanningarinstansur góðkennir góðskuleiðsluskipanina og eftirkannar hana leypandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zhngc4bmun">Í § 13, stk. 3 í uppskotinum er ásett, at landsstýrismaðurin kann áseta reglur um innihaldið í góðskuleiðsluskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4p3vxs3tt">Ætlanin er, at heimildin skal nýtast til at áseta reglur um góðskuleiðsluskipanirnar hjá fyritøkunum, m.a. at skipanin skal fevna um tað løggildingarfevnda arbeiðið hjá fyritøkuni og lýsa, hvussu fyritøkan er skipað leiðsluliga, ta leiðsluligu ábyrgdina og heimildirnar, sum eru avgerandi fyri, at arbeiðið verður gjørt rætt og lógliga við atliti at trygd, umframt at skipanin í minsta lagi eina ferð um árið skal eftirkannast innanhýsis í fyritøkuni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hb5kegdeod">Harumframt skal heimildin nýtast til at seta krøv um innihaldið í góðskuleiðsluskipanini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xas4utov2h">Krøvini skulu fevna um stovnanina av skipanini, leiðsluheimildir, manning, vegleiðingar, eftirlit og skjalastýring.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z5gclvg3zz">Eisini skulu reglur ásetast um, at ein av Elnevndini góðkendur eftiransingarinstansur skal góðkenna og javnan eftirkanna góðskuleiðsluskipanina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="plyfedegc6">Í § 13, stk. 5 í uppskotinum verður skotið upp, at landsstýrismaðurin kann áseta reglur um akkreditering av eftirkanningarinstansunum, m.a. at eftirkanningarinstansirnir rinda kostnaðin í sambandi við akkreditering og eftirkanning av egnum góðskuleiðsluskipanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jnvvgmmzy3">Við akkreditering meinast akkreditering av Den Danske Akkrediterings- og Metrologifond (DANAK) ella einum samsvarandi akkrediteringsstovni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wcblh7bfdi">Hetta er møguleiki, sum kann verða nýttur, og sum kann koma í staðin fyri, at Elnevndin skal góðkenna og eftirkanna eftirkanningarstovnarnar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.8.">
          <head rend="bold italic"><label>1.3.8.</label> Umsiting</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvm4jho2rl">SEV er eftir galdandi løggildingarlóg avgerðarmyndugleiki í málum um umsóknir um løggilding.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ecbikact7x">Eftir § 4, stk. 1 í uppskotinum verður avgerðarmyndugleikin í slíkum málum lagdur til Elnevndina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bxqk72x33l">Eftir galdandi løgtingslóg nr. 134 frá 10. juni 1993 um sterkstreymsútbúnað er Elnevndin samansett av formanni, ið skal vera lógfrøðingur, rakstrarleiðaranum fyri SEV, landsverkfrøðinginum, einum góðkendum elinnleggjara, sum Føroya elinnleggjarfelag tilnevnir, og einum limi við elfrøðiligari útbúgving.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a5jwmhuyee">Landsstýrið tilnevnir formannin og seinast nevnda lim.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hb3lfulppo">Hetta heldur fram eftir uppskotinum til løgtingslóg um elektriskan útbúnað, elektriskar innleggingar og elektriskt tilfar (Eltrygdarlógin), sum verður lagt fyri Løgtingið samstundis við hesum upuppskotinum, tó við teirri broyting at í staðin fyri rakstrarleiðaranum fyri SEV, og Føroya elinnleggjarfelag verður sett rakstrarleiðaranum í netfelagnum og Føroya Handverksmeistarafelag.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gsfr7dtfpp">Uppskotið varð sent til hoyringar 22. september 2020 hjá: SEV, Føroya Handverksmeistarafelag, Vinnuháskúlanum, Arbeiðseftirlitinum, Maskinmeistarafelagnum, Vinnuhúsinum, Áhugafelagnum hjá elinnleggjarum og Mentamálaráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tezd73jhtr">Tað eru innkomin hoyringarsvar frá: SEV, Føroya Handverksmeistarafelag, lærara á Vinnuháskúlanum og Arbeiðseftirlitinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="czqlqjpdvr">Víst verður til hjálagta hoyringarnotat, skjal 1, og ummælisskjøl, skjal 2.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtspisc7l5">Løggildingarskipanin er gjaldfíggjað burturav, og tí verða ongar fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a7jxr5fql7">Fyri landið er avleiðingin nakað av meirarbeiði, sum stendst av, at tað skal gerast ein nýggj løggildingarskipan, har viðkomandi fyritøkur skulu søkja um fyritøkuløggilding og at tær galdandi persónligu løggildingarnar skulu skiftast um við eina góðkenning sum fakligur ábyrgdari.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g725s2o5hm">Elfelagið er interkommunalt lutafelag við avmarkaðari ábyrgd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zndtb6vh3t">SEV er eftir galdandi løggildingarlóg avgerðarmyndugleiki í málum um umsóknir um løggilding.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ljs7vs3fje">Eftir § 4, stk. 1 í uppskotinum verður avgerðarmyndugleikin í slíkum málum lagdur til Elnevndina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtphyxhyc7">Fyri fyritøkurnar er avleiðingin, at tær skulu søkja um fyritøkuløggilding.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cyf47sxzih">Eisini skulu persónar við persónligari løggilding søkja um góðkenning sum fakligur ábyrgdari.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qnq7mxgciq">Harumframt skulu viðkomandi fyritøkur gera eina góðskuleiðsluskipan, sum í eina tíð fer at krevja meira umsitingarligt arbeiði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mgxkuhhih5">Eftir § 13, stk. 2 í uppskotinum ber fyritøkan kostnaðin í sambandi við, at góðskuleiðsluskipanin hjá fyritøkuni verður góðkend og eftirkannað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvfbb7l3rn">Eftir § 13, stk. 5 í uppskotinum kann landsstýrismaðurin áseta reglur um akkreditering av eftiransingarstovnunum, m.a. at tann einstaki eftiransingarstovnurin ber útreiðslurnar í sambandi við akkreditering og eftirkanning av sínum førleikum og síni góðskuleiðsluskipan.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fy4orwk3zm">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vojo7e27rc">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c3kkwpb2xy">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x5lcctqvuc">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri millumtjóðasáttmálar á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6d5hy5re5">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri tvørgangandi millumtjóðasáttmálar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="km6qaenvnq">Í mun til galdandi lóg og praksis eru í uppskotinum greiðari reglur um, at eisini fyritøkur, sum ikki hava fastan vinnustað í Føroyum, kunnu gera løggildingarkravd arbeiði í Føroyum við nærri tilskilaðum treytum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sztg4n4gms">Uppskotið hevur í sær vanligar revsiásetingar fyri brot á nærri tilskilaðar ásetingar í uppskotinum, og heimild at áseta revsing fyri brot á fyrisitingarliga ásettar reglur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="evfh5oe7ce">Uppskotið hevur ikki í sær ásetingar um skattir og avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u2qyhwqha7">Eftir § 11 í uppskotinum kann Elnevndin krevja eitt gjald í sambandi við umsóknir um løggilding og góðkenning sum fakligur ábyrgdari, umframt eitt árligt gjald fyri at varðveita løggildingina ella góðkenningina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dk532wpg3e">Landsstýrismaðurin ásetur reglur um støddina á gjøldunum eftir stk. 1, og hvussu tey verða kravd inn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v2ffz6vz4j">Eftir § 13, stk. 2, í uppskotinum ber fyritøkan kostnaðin, í sambandi við at góðskuleiðsluskipanin hjá fyritøkuni verður góðkend og eftirkannað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fvqvgwhkcw">Eftir § 13, stk. 5 í uppskotinum kann landsstýrismaðurin áseta reglur um akkreditering av eftiransingarstovnunum, m.a. at tann einstaki eftiransingarstovnurin ber útreiðslurnar í sambandi við akkreditering og eftirkanning av sínum førleikum og síni góðskuleiðsluskipan.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsg4v7xxzi">Uppskotið áleggur likamligum og løgfrøðiligum persónum fráboðanar- og upplýsingarskyldur, sbr. §§ 12, 19 og 22 í uppskotinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qqxqxeelnd">Lógaruppskotið leggur fyrisitingarligar heimildir til landsstýrismannin og til Elnevndina, sum er nevnd undir landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fshvl7j5wx">Uppskotið til § 20 gevur Elnevndini atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ldhzj7n4bf">Er illgruni um váða fyri vandamiklum elektriskum innleggingum, skal Elnevndin við samleikaváttan og uttan rættarúrskurð hava atgongd at almennum og privatum ognum og plássum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gvxefsgx4k">Verður mett, at tað krevst til at fremja munadygt eftirlit við fyritøkum, sum eru fevndar av hesi løgtingslógini, skal Elnevndin somuleiðis við samleikaváttan og uttan rættarúrskurð hava atgongd at ognum og plássum, haðan fyritøkurnar verða riknar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmnd4dz32t">Verður mett, at tað krevst til at fremja munadygt eftirlit við fyritøkum, sum er fevndar av hesi løgtingslógini, hevur Elnevndin harumframt við samtykki frá borgara ella fyritøku, sum verða ávirkað, atgongd at øðrum almennum og privatum ognum og plássum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ad2mmggmkh">Eftirlitsmyndugleikin kann heita á løgregluna um at vera sær til hjálpar, tá ið heimildirnar verða útintar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tfliiwrc3z">Uppskotið hevur ikki aðrar avleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div>
            <!-- TODO: fix formatting later! -->
            <head>Kapittul 1 <lb/>Endamál</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vav36lgkvm">Ásetingin er nýggj, við tað at einki endamál er tilskilað í galdandi løgtingslóg um løggilding av elinnleggjarum v. m. (løggildingarlógini).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aijkhugelo">Á viðmerkingunum til galdandi løggildingarlóg skilst tó, at endamálið við lógini er at tryggja, at elektriskar innleggingar verða rætt gjørdar við atliti at eltekniskari trygd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tphncjtkle">Ætlanin við løggildingarskipanini er ikki at løgskipa góðskuna á tí gjørda innleggingararbeiðinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zroxc3jygq">Tað eru fyritøkurnar, sum mugu átaka sær ábyrgdina av góðskuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqgse4jxtu">Tað verður tí mett at vera hóskandi, at endamálið við lógini verður ásett í § 1, soleiðis at tað er greitt, at endamálið við løggildingarskipanini er trygd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ltau62ywoq">Sostatt verður skotið upp í § 1, at endamálið við løggildingarskipanini er, at innleggingarnar verða rætt gjørdar og serviseraðar fyri at minka um váðan fyri elektriskum stoyti og eldsbruna.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <!-- TODO: fix formatting later! -->
            <head>Kapittul 2 <lb/>Nýtsluøki</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fjsgd6dvfq">Í galdandi løggildingarlóg er nýtsluøkið ásett í §§ 1 og 2.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hhhq5ufdmg">Í § 1 er ásett, hvørji arbeiðir eru fevnd av lógini og í útgangsstøði krevja løggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulk6s2pivn">Løggildingarlógin fevnir um arbeiðir viðvíkjandi elnýtarainnleggingum til sterkstreym.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o7yo7qpava">Elnýtarainnleggingar eru innleggingar og útbúnaður í bústøðum, vinnufyritøkum, stovnum o.t.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ff6aylyle3">Sterkstreymur verður í § 1 í galdandi løgtingslóg um sterkstreymsútbúnað allýstur sum elmegi við so høgum spenningi ella so stórari streymstyrki, at vandi kann standast av.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c54dzmdqyi">Í § 2, stk. 1, sbr. § 1, nr. 1-2 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at íbinding í og loysing frá elveitingini og gerð, broyting, útskifting og umvæling av føstum innleggingum við kaðalum, íbindingarstøðum og øðrum føstum innleggingartilfari bara kunnu verða gjørd undir ábyrgd av persónum, ið hava fingið løggilding sum elinnleggjarar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bm2fxtjkhf">Hinvegin er stikkkontaktíbinding ikki føst íbinding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yfow2pnuu2">Í galdandi løggildingarlóg verður eisini ásett í § 2, stk. 2, sbr. § 1, nr. 3-5, at umframt løggildar innleggjarar kunnu persónar ella virkir, sum vinnuliga framleiða, umvæla ella halda við líka stýrings- ella reguleringsskipanir, maskinur og brúkslutir, um tann, sum ger arbeiðið, hevur neyðugan serkunnleika, leggja inn, broyta og umvæla ikki-sterkstreymsriknar stýrings- og reguleringsskipanir, sum verða nýttar til at stýra sterkstreymsútbúnaði, gera fastar íbindingar og úrbindingar av elektriskum maskinum, brúkslutum og hjálpartólum, og hava eftirlit við, stilla og umvæla elektriskar maskinur og brúkslutir, sum eru íbundin í fasta innlegging, meðan arbeiðið verður gjørt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cmu3omyiwo">Við ikki-sterkstreymsriknum stýrings- og reguleringsskipanum meinast veikstreymsrikin útgerð, sum verður nýtt saman við sterkstreymsriknari útgerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ijyknhsaoi">Hetta er útgerð, sum verður løgd inn í bústaðir til at stýra eitt nú ljósi, vaskimaskinum o.ø. sonevndum smarthouse-innleggingum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pc2wjbqnmd">Sambært viðmerkingunum í álitinum er ikki neyðugt fult og heilt at halda fast við kravið um løggilding, tá ið talan er um arbeiðini, sum nevnd verða í § 2, stk. 2, sbr. § 1, nr. 3-5.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tpdhg6ktpj">Krav verður bara sett um, at persónurin ella fyritøkan vinnuliga framleiðir, umvælir ella heldur við líka elektrisk tól, og at persónurin, sum ger arbeiðið, hevur neyðugan fakligan førleika.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ngg67vjyty">Í § 2, stk. 3 í galdandi løggildingarlóg er harumframt ásett, at ein og hvør, ið hevur neyðugan kunnleika til at gera arbeiðið, kann skifta út normaltættar avbrótarar og stikkkontaktir uttan jørð upp í í mesta lagi 250 V og seta upp og taka niður ljósútbúnað í íbúðum, um arbeiðið ikki verður gjørt við vinnuligum endamáli.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l3n3kiya23">Treytað av, at arbeiðið ikki verður gjørt við vinnuligum endamáli, kann ein og hvør gera arbeiðini, sum eru nevnd í § 2, stk. 3.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e5d63cxfku">Atgongdin er ikki avmarkað til egnan bústað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icqqekxraj">Talan skal bara ikki vera um vinnu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sdoxgy3ccx">Tað einasta kravið, ið verður sett, er, at viðkomandi hevur neyðugan kunnleika til at gera arbeiðið.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 1</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mo5rsfgr7s">Skotið verður upp at orða eina nýggja áseting um tað løggildingarfevnda arbeiðsøkið, soleiðis at lagt verður upp fyri, at arbeiðsøkið broytist við tíðini og í dag eisini kann fevna um ávísar kanningar av elinnleggingum, har talan ikki er um at gera, broyta ella umvæla.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lz6grkjxcf">Í § 1, nr. 3, sbr. § 2, stk. 2 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at bara løggildir persónar og - tá ið tann, ið útinnir arbeiðið, hevur neyðugan serkunnleika - persónar ella fyritøkur, ið vinnuliga framleiða, umvæla ella halda við líka stýrings- ella reguleringsskipanir, maskinur og brúkslutir, kunnu leggja inn, broyta og umvæla ikki-sterkstreymsriknar stýringsskipanir, sum verða nýttar til at stýra sterkstreymsútbúnaði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tqhrhqy2nl">Í stk. 1 í uppskotinum verður skotið upp at áseta, at bara elinnleggingarfyritøkur við løggilding eftir § 4, stk. 1, kunnu gera og servisera allar elektriskar innleggingar til sterkstreym umframt innleggingar av ikki-sterkstreymsriknum stýrings- og reguleringsskipanum, sum verða nýttar til at stýra sterkstreymsútbúnaði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdfr3an3vl">Galdandi lóg nýtir hugtøkini gerð, broyting, útskifting og umvæling.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ge3xhiq6g5">Skotið verður upp at lata orðini gera og servisera loysa hesi hugtøkini av. Orðið servisera fevnir bæði um at broyta, at skifta út, at umvæla, at halda við líka, at hava eftirlit við, at tillaga og at kanna elinnleggingar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7fswfnxkn">Skotið verður upp at broyta orðið elnýtarainnleggingar til innleggingar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wahviau5x3">Við hesum verður gildisøkið hjá lógini víðkað nakað, við tað at lógaruppskotið eisini skal fevna um innleggingar aðrastaðni enn hjá tí veruliga endabrúkaranum, til dømis innleggingar í transformararúmum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3rx7fpzyh">Við hesum verður lagt upp fyri eini gongd á marknaðinum, har ymisk sløg av servisering kunnu verða boðin fram.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h4nq6fyikr">Við at biðja eina elinnleggingarfyritøku um eina elkanning ber til hjá brúkarum at fáa kannað, um elinnleggingin í eini ogn er lóglig.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="acqbj3ztbc">Við ásetingini verður nágreinað, at hetta slagið av arbeiði er fevnt av løggildingarkravinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gq3hfju2fl">Í staðin fyri heitið elinnleggjari, sum verður nýtt í § 2 í galdandi lóg, verður skotið upp at nýta heitið elinnleggingarfyritøka, so tað verður greitt, at talan er um eina fyritøkuløggilding.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xjra64nmqk">Í stk. 2 verður skotið upp, at tað løggildingarfevnda arbeiðið verður roknað frá og við fastari íbinding í ella úrbinding úr elveitingarútbúnaði og fevnir um fastar kaðalskipanir, talvur, málarar, íbindingarstøðir og annað fast innleggingartilfar, umframt fasta íbinding og úrbinding av elektriskum maskinum og brúkslutum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n7rwsyy6t6">Føst íbinding í elveitingarútbúnað fer fram, tá ið ein stikkkaðal verður bundin í kaðalskápið, sum stendur við vegin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="znsuvdtrsu">Vanliga verður stikkkaðalin førdur úr kaðalskápinum í elmálaran á ognini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="awp5yrkdej">Talan er eisini um fasta íbinding, tá ið t.d. ein sólselluskipan verður bundin í elinnleggingina á ognini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7edrvz2nx">Netfelagið setur kaðalskápini upp, og kaðalarnir, sum leiða elektrisitetið úr elveitingarútbúnaðinum í kaðalskápið, eru ikki fevndir av lógini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ajsmokpsrp">Við elveitingingarútbúnaði meinast annars alt slag av útbúnaði, sum framleiðir el, t.d. eina monteraða sólselluskipan, ein generator ella eina vindmyllu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="us5ni5yjjq">Við úrbinding meinast, at stikkkaðalin úr eini ogn verður loystur úr kaðalskápinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g2omygqscq">Eitt nú tá ið umfatandi broytingar skulu gerast í eini innlegging ella ein ogn skal takast niður, má innleggingin loysast úr elveitingarútbúnaðinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e4bbgr6b5s">Við føstum kaðalskipanum meinast elkaðlar, sum kunnu verða settir upp í ella á veggir, gólv og loft.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aziwyww6ja">Hesar ber ikki til at taka við sær, tá ið flutt verður av eini ogn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icfzb2ivw6">Verndarútgerð, t.e. sikkringar, RCD-útbúnaður ella annað slag av feilstreymsavbrótara, eru bygd inn í talvuna á eini ogn.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tus2zia65z">Við íbindingarstøðum og øðrum føstum innleggingartilfari meinast stikkkontaktir, avbrótarar og lampuúttøk, sum fakfólk nevna dósir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tycdciqg6y">Við fastari íbinding av elektriskum maskinum og brúkslutum meinast allar íbindingar, har stikkproppur ikki verður nýttur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="olfqll2j57">Arbeitt verður í tí føstu innleggingini, tá ið t.d. ein vaskimaskina við ongum stikkproppi verður íbundin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fxvseugd6p">Tað kemur ofta fyri, at t.d. komfýrar og elradiatorar eru fast íbundnir, av tí at teir ikki hava havt stikkpropp.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zpodaw4vbo">Ætlanin við ásetingunum í stk. 1 og 2 er ikki at gera nakra broyting í tí løggildingarfevnda arbeiðinum í mun til galdandi løggildingarlóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zovr4pcdz6">Við uppskotinum verður nágreinað, at eisini tað at servisera elinnleggingar er løggildingarfevnt arbeiði.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g2dkew2uvt">Skotið verður upp, at § 2, stk. 2, sbr. § 1, nr. 3 í galdandi løggildingarlóg heldur fram í § 2, stk. 3, sum sostatt ásetur sum undantak, at fyritøkur, sum vinnuliga framleiða ella servisera stýrings- og reguleringsskipanir, sum verða nýttar til at stýra sterkstreymsfunktiónum, hóast stk. 1 kunnu leggja inn og servisera ikki-sterkstreymsriknar stýrings- og reguleringsskipanir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nxgidbtuoj">Ásetingin fevnir um fyritøkur, ið vinnuliga framleiða ella servisera stýrings- og reguleringsskipanir, sum verða nýttar til at stýra sterkstreymsfunktiónum, og tí mugu metast at hava ta neyðugu fakligu vitanina, sum gevur teimum førleika at leggja inn og servisera ikki-sterkstreymsriknar stýrings- og reguleringsskipanir.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 4</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvgimninny">Í § 2, stk. 2, sbr. § 1, nr. 4 og 5 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at bara løggildir elinnleggjarar og - tá ið viðkomandi, ið ger arbeiðið, hevur neyðugan serkunnleika - persónar ella fyritøkur, ið vinnuliga framleiða, umvæla ella halda við líka maskinur og brúkslutir, kunnu gera fasta íbinding og úrbinding av elektriskum maskinum, brúkslutum og hjálpartólum og hava eftirlit við, stilla og umvæla elektriskar maskinur og brúkslutir, ið eru bundin í fasta innlegging, meðan arbeiðið er í gerð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t47qcgmfso">Skotið verður upp at varðveita atgongdina hjá fyritøkum, ið vinnuliga framleiða, umvæla ella halda við líka maskinur og brúkslutir, at gera fasta íbinding og úrbinding og servisera maskinur og brúkslutir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ykslixykil">Sostatt verður eingin innihaldslig broyting gjørd í mun til galdandi lóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7mqhmysky">Ásetingin fevnir um fyritøkur, ið vinnuliga framleiða ella servisera elektriskar maskinur og brúkslutir og mugu metast at hava ta neyðugu fakligu vitanina, sum gevur teimum førleika at gera fasta íbinding og úrbinding og servisera elektriskar maskinur og brúkslutir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hlwntdhwuz">Sum dømi um elektriskar maskinur kunnu nevnast ventilatiónsútbúnaður ella framleiðslumaskinur á eini verksmiðju.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cczcqvhmoh">Sum dømi um brúkslutir kunnu nevnast harðar hvítvørur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rxzlfwd6so">Tað merkir, at seljarar av hørðum hvítvørum, sum vinnuliga umvæla t.d. vaskimaskinur og hava servitan á økinum, kunnu binda vaskimaskinur í.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 5</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hwkcc4cips">Ásetingin er nýggj í mun til galdandi lóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tgey7t7z6o">Eftir uppskotinum kunnu talvuframleiðarar umvæla, viðlíkahalda, hava eftirlit við, tillaga og kanna innleggingartalvur, men vegna lága kortslutningseffekt/skamlopseffekt í Føroyum, fevnir tað ikki um at gera fasta íbinding og úrbindinding, broyting ella útskifting av innleggingartalvum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bsolorab5n">Hetta er víðking av undantøkum frá løggildingarkravinum í mun til galdandi lóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cme3tsp46a">Við at avmarka talvuarbeiðið til hesar fakbólkarnar verður lagt upp fyri vandanum fyri brunaóhappum, sum fáa alsamt størri avleiðingar, sum talvurnar fáa størri orku.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ftwvkc7xwq">Avmarkingin er einans galdandi fyri installatiónstalvur og tí ikki fyri eitt nú stýritalvur til maskinur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="md74fxw2qp">Hesar talvurnar eru fevndar av stk. 3, soleiðis at virkir, sum vinnuliga fáast við at umvæla hesar talvurnar og halda tær við líka, eisini hava til rætt at arbeiða upp á tær uttan løggilding.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i43wecybls">Eru hesi bæði talvusløgini samanbygd, kann maskinvirkið tó einans gera inntriv í maskintalvuna, um hon er avbyrgd frá økinum hjá installatiónstalvuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="italic">Stk. 6</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oi6yhrxxjn">Tað verður mett at vera hóskandi, at lógin greitt ásetur, at ávísar elektriskar innleggingar ikki eru fevndar av lógini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fjtcq3t453">Skotið verður upp, at elektriskar innleggingar umborð á skipum, flogførum og akførum verða undantiknar lógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ebzbhojstf">Undantakið fevnir ikki um húsbátar, húsvognar og búvognar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 3</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jgdjswn44m">Í § 1, nr. 1-5 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at lógin fevnir um elnýtarainnleggingar til sterkstreym og um arbeiðini, sum nevnd eru í § 2, nr. 1-5 í galdandi løggildingarlóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tbovxp35dw">Í § 2, stk. 1-3, sbr. § 1, nr. 1-5 í galdandi løggildingarlóg er ásett, hvørji arbeiðir eru undantikin løggildingarkravinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="osi4622lc3">Í § 2, stk, 3-5 í uppskotinum er ásett, hvørji arbeiðir eru undantikin løggildingarkravinum í uppskotinum.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">§ 3, nr. 1 og 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k37p35dqcs">Í § 3, stk. 1, nr. 1-2 verður skotið upp, at landsstýrismaðurin kann áseta reglur um undantøk frá løggildingarkravinum fyri framleiðarar, tá ið teir gera fastar elektriskar innleggingar í ídnaðarliga framleiddum flytførum eindum (nr. 1), og tá ið teir í sambandi við gerð av bygningslutum fyrireika elektriskar innleggingar (nr. 2).</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dx4vc57c6y">Við fyrireiking av elektriskum innleggingum meinast, at ein partur av innleggingini verður gjørdur, uttan at bundið verður í.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hasziybket">Hetta er nýggj áseting, sum víðkar møguleikan hjá fyritøkum, sum ikki eru løggildar, at gera arbeiðir, sum eru fevnd av § 3, stk. 1, nr. 1 og 2 í uppskotinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qpsjadftbj">Endamálið við heimildini í nr. 1 og 2 er, at landsstýrismaðurin skal kunna áseta reglur um undantøk frá løggildingarkravinum fyri framleiðarar, tá ið teir gera fastar elektriskar innleggingar í ídnaðarliga framleiddum flytførum eindum, og tá ið teir í sambandi við gerð av nýggjum bygningslutum fyrireika elektriskar innleggingar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtacqpo7mg">Roknast kann við, at tørvur verður á at tillaga møguleikarnar at geva undantøk, so hvørt sum nýggj sløg av flytførum eindum ella bygningslutum verða ment, og har tað við atliti at trygd er viðkomandi og ráðiligt, at framleiðarin fyrireikar ta elektrisku innleggingina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ngltyacfpu">Gera serligar umstøður seg galdandi fyri ávís sløg av flytførum eindum ella fyri ávísar bygningslutir, kann leggjast upp fyri hesum í kunngerð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktrave4th2">Eitt atlit, sum kann fáa landsstýrismannin at áseta undantak frá løggildingarkravinum fyri eina flytføra eind, kann vera, at gongdin í ES kann hava við sær, at lutir, sum vanliga hava verið fataðir sum bygningar við føstum innleggingum, verða framleiddir uttan at brúka løggildar fyritøkur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vfmnhptsox">Er tað ráðiligt við atliti at trygd, er rímiligt, at føroyskar fyritøkur, sum framleiða samsvarandi lutir at nýta í Føroyum ella at útflyta, eisini kunnu gera ta elektrisku innleggingina uttan løggilding.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zhvxq5cxxf">Undantøk frá løggildingarkravinum kunnu bara ásetast fyri flytførar eindir, sum eftir eini ítøkiligari meting ikki verða nýttar sum fastir bygningar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tskhvydsts">Talan kann t.d. vera um húsvognar, pylsuvognar, skúrvognar, bingjur, bókasavnsbussar, flytførar klinikkir til at kanna fólk og dýr, flytføran útbúnað til skeinking og servering ella flytfør vesir og baðirúm.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jzypstvbch">Eitt atlit, sum kann fáa landsstýrismannin at áseta undantak frá løggildingarkravinum fyri ein bygningslut, kann vera, at løggildingarkravið ikki skal forða fyri byggiháttum, har ein framleiðari eftir eini ítøkiligari meting og á ein við atliti at trygd ráðiligan hátt kann gera ta elektrisku innleggingina, í sambandi við at bygningsluturin verður framleiddur á einum virki uttan at brúka eina løggilda elinnleggingarfyritøku.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w2gbemzykn">Talan kann t.d. vera um rør og dósir, sum verða stoypt inn í undanframleiddar bygningslutir, fasta innlegging í undanframleiddar køkar og baðirúm ella fasta innlegging í glasskáp, diskar og køksskáp, sum verða sett føst í bygningin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vylagxlyxy">Nýggjar flytførar eindir ella nýggir byggihættir kunnu koma fram, har eitt undantak frá løggildingarkravinum kann møta einum nýggjum tørvi á marknaðinum, uttan at slakað verður viðvíkjandi trygdini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xhsbfmjnst">Heimildarásetingin í nr. 1 og 2 skal tí tryggja smidleika á økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">§ 3, nr. 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="of2aeby6ru">Í § 2, stk. 3 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at ein og hvør við tí neyðuga kunnleikanum til at gera arbeiðið kann skifta út normaltættar avbrótarar og stikkkontaktir uttan jørð upp í í mesta lagi 250 V og seta upp og taka niður ljósútbúnað í íbúðum, um arbeiðið ikki verður gjørt við vinnuligum endamáli.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ye6m2wfbag">Í nr. 3 verður skotið upp, at landsstýrismaðurin skal kunna áseta reglur um undantøk frá løggildingarkravinum fyri einføld arbeiðir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wa4s5bh2p4">Endamálið við heimildini er at geva landsstýrismanninum møguleika at áseta reglur um undantøk frá løggildingarkravinum fyri einføld arbeiðir, sum brúkarin sjálvur ella fyritøkur við ongari løggilding kunnu gera.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qflrz4ctit">Roknast kann við, at tørvur verður á at tillaga møguleikarnar at geva undantøk, so hvørt sum nýggj sløg av eltilfari verða ment, sum við atliti at trygd á fullgóðan hátt kunnu verða innløgd við ongari løggilding.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u6pkgmqey4">Gera serligar umstøður seg galdandi fyri ávís sløg av eltilfari, ber somuleiðis til at leggja upp fyri tí í kunngerð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rd7bknisft">Eitt atlit, sum kann fáa landsstýrismannin at áseta undantak frá løggildingarkravinum, kann vera, at nýggj sløg av eltilfari ella nýggjar elframleiðslur verða ment, sum við ongum váða kunnu verða løgd inn við ongari løggilding.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fntuonjqoh">Er tað ráðiligt við atliti at trygd at lata brúkaran sjálvan ella eina fyritøku við ongari løggilding gera eitt ítøkiligt elarbeiði, eiga reglurnar at geva møguleika fyri hesum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z2cuau3fjx">Talan kann t.d. vera um undir nærri avmarkaðum umstøðum at skifta út avbrótarar og stikkkontaktir ella seta upp og taka niður lampur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gznub55w36">Ætlanin er, at tað í kunngerð verður ásett, at ein og hvør við tí neyðuga kunnleikanum skal kunna skifta út avbrótarar og stikkkontaktir uttan jarðsamband upp í í mesta lagi 250 V, um hylkiskravið ikki fer upp um IP20.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nmkxyalzrp">Stikkkontaktir við jarðsambandi kann ein og hvør við tí neyðuga kunnleikanum til at gera arbeiðið skifta, um hylkiskravið ikki fer upp um IP20, um innleggingin er vard við RCD - avbrótara.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uepcbzkl7q">Eisini er ætlanin at áseta í kunngerð, at ein og hvør við tí neyðuga kunnleikanum til at gera arbeiðið skal kunna seta upp og taka niður ljósútbúnað, har hylkiskravið ikki fer upp um IP20, m.a. í baðirúmum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="evnqt43g3g">Harumframt kann verða ásett í kunngerð, at ein og hvør við tí neyðuga kunnleikanum at gera arbeiðið skal kunna broyta og umvæla ikki-sterkstreymsriknar stýrings- og reguleringsskipanir, sum verða nýttar til at stýra sterkstreymsvirksemi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6awm6fhoo">Nýtt eltilfar fer áhaldandi at koma fram, har undantak kann verða ásett, uttan at slakað verður viðvíkjandi trygdini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwsmibexjz">Heimildarásetingin skal tí tryggja smidleika á økinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="frkpuz42jt">Eftir § 2, stk. 4 í galdandi løggildingarlóg ásetur landsstýrismaðurin reglur um upplýsingarskyldu fyri tey, sum selja eltilfar, viðvíkjandi tilfari, ið bara løggildir elinnleggjarar kunnu leggja inn, sbr. § 1, nr. 2 í galdandi lóg, og viðvíkjandi brúkaravegleiðing um uppseting av elektriskum tilfari.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fc2wurxnud">Bakstøðið fyri hesi heimildini í galdandi løggildingarlóg er, at handlar selja kaðlar og annað tilfar til fasta innlegging í smásølu, og at hetta kann geva brúkaranum ta fatan, at hann sjálvur kann leggja tilfarið inn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ogv5bknggx">Heimildin er nýtt í kunngerð nr. 176 frá 21. september 1993 um sølu av elinnleggingartilfari til nýtarar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6jmddotze">Kunningartiltøk frá annaðhvørt Elnevndini ella myndugleikanum við tí dagligu umsitingini verða mett at hóska betur til at geva brúkarunum tær neyðugu upplýsingarnar á nóg fjølbroyttan hátt.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nicnctfcuh">Hetta tí at tað eru fleiri tættir, sum gera av, um brúkarin sjálvur kann leggja viðkomandi eltilfar inn.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xeji3woh5l">T.d. er ætlanin at áseta í kunngerð, at stikkkontaktir bara kunnu skiftast út á støðum, har hylkiskravið ikki fer upp um IP20.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eczx4dmzmy">Tað kann vera torført at kunna um hetta við skelting o.ø. í handlinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztiypi22vx">Sostatt verður skotið upp, at heimildin í § 2, stk. 4 í galdandi løggildingarlóg ikki skal halda fram.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m6qcsok2xu">Skotið verður upp, at landsstýrismaðurin skal kunna áseta reglur um innlegging og servisering av ikki-konventionellum elframleiðandi útbúnaði og reglur um undantøk frá løggildingarkravinum fyri slíkan útbúnað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yupiztltqr">Orkuverk eru elframleiðandi útbúnaður, sum veitir nógvum brúkarum streym.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hbim4ynqbz">Við ikki- konventionellum elframleiðandi útbúnaði meinast t.d. húsvindmyllur ella sólselluútbúnaður, har talan er um desentrala framleiðslu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ucm6wicmm3">Endamálið við heimildini er at geva landsstýrismanninum møguleika at áseta reglur um innlegging og servisering av elframleiðandi útbúnaði, sum ikki av sær sjálvum hóskar saman við verandi regluverki, við tað at talan er um heilt nýliga mentan útbúnað, sum víkir munandi frá teimum konventionellu orkuverkunum, t.d. elorkuverkum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r2uoi7qgrd">Hetta er t.d. galdandi fyri húsvindmyllur og sólselluútbúnað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="efetz7igag">Tá ið reglur verða ásettar, kann verða umhugsað, um fyritøkur við ongari løggilding, t.d. fyritøkur, sum vinnuliga framleiða ella servisera tann viðkomandi desentrala elframleiðandi útbúnaðin og tí hava ein serligan fakkunnleika og serligan kunnleika til útbúnaðin, skulu kunna leggja útbúnaðin inn og servisera hann.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r55cu4chga">Roknað verður við, at tørvur verður á at áseta reglur, so hvørt sum nýggj sløg av elframleiðandi útbúnaði verða ment.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jhhsbhqbr2">Heimildin skal tí tryggja smidleika á økinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <!-- TODO: fix later! -->
              <head rend="italic">Kapittul 3 <lb/>Løggilding og góðkenning</head>
              <!-- <p rend="italic">
                <s xml:lang="fo" cert="medium">Løggilding</s>
              </p> -->
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 4</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oyk2iubh3n">Galdandi løggildingarskipan er, sum lýst í teimum almennu viðmerkingunum, ein persónsløggildingarskipan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztwh5kod2u">Treytirnar fyri at fáa løggilding eru ásettar í § 4 í galdandi løggildingarlóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsiifkc6hw">Tann persónliga løggildi elinnleggjarin hevur eina serliga persónliga revsiábyrgd.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3sidvyvkd">Hetta er galdandi í sambandi við vantandi vegleiðing og eftirlit, tá ið tann persónliga løggildi elinnleggjarin ger løggildingarfevnt arbeiði, og tá ið hann tekur ábyrgd av arbeiði, sum persónar, sum ikki eru í starvi hjá fyritøkuni, gera.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvd2a4rkbj">Fyri at nútímansgera skipanina verður skotið upp at seta í gildi eina fyritøkuløggildingarskipan, har tað er ein treyt fyri at fáa løggilding, at ein persónur er knýttur at fyritøkuni sum fakligur ábygdari.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kpxw3swukd">Samstundis verður skotið upp at strika ta persónligu løggildingina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yxs45c5j6x">Við hesum verður tann fíggjarliga og fakliga ábyrgdin savnað í fyritøkuni, soleiðis at tað er fyritøkan, sum hevur ta fullu ábyrgdina, samstundis sum tað framvegis verður tryggjað, at tann neyðugi fakligi førleikin er til staðar í fyritøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kxeouwgilb">Í § 8, nr. 1 verður skotið upp at geva landsstýrismanninum heimild at áseta reglur um uppgávurnar hjá tí fakliga ábyrgdaranum í løggildum fyritøkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="msmvldzxzw">Ætlanin er at fremja heimildina í kunngerð og áseta, at tann fakligi ábyrgdarin skal hava til uppgávu at tryggja, at uppgávurnar verða rætt mannaðar, at starvsfólk fá neyðuga vegleiðing, umframt at hann skal hava neyðugt eftirlit við, hvussu arbeiðið verður gjørt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zpc5i4ceeq">Fyritøkan hevur ta yvirskipaðu ábyrgdina av, hvussu uppgávur verða mannaðar, vegleiðing og eftirliti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ubrvh5wnjo">Tað eru persónar, sum Elnevndin hevur góðkent sambært § 7 í uppskotinum, sum kunnu virka sum fakligir ábyrgdarar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xaaqeakves">Elnevndin skal bara góðkenna persónin eina ferð, og góðkenningin hevur síðan gildi, uttan so at hon fellur burtur eftir § 15 í uppskotinum ella verður frádømd eftir reglunum í § 79 í revsilógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eypdswi3e5">Góðkenningin er sostatt ikki knýtt at løggildingini hjá fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6c5eyewkc">Tað merkir, at ein persónur ikki aftur skal søkja um góðkenning, um hann skiftir starv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qyuxwfy25e">Sambært § 12 í uppskotinum skal fyritøkan í sambandi við nýsetan bara boða Elnevndini frá, hvør er settur sum fakligur ábyrgdari, so kannað kann verða eftir, um fyritøkan hevur ein fakligan ábyrgdara, sum Elnevndin hevur góðkent.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wdqpx5u5km">Av tí at skotið verður upp at strika ta persónligu løggildingina, verður somuleiðis skotið upp at strika ta omanfyri umrøddu persónligu revsiábyrgdina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="psesjsr6ky">Við hesum fáa fyritøkurnar størri smidleika og betri møguleika at leggja arbeiðið til rættis, við tað at tørvur ikki verður á neyvum innanhýsis reglum um avhending av ábyrgdini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bus674qv3i">Hevur fyritøkan gjørt innleggingar, sum eru ímóti teimum teknisku ásetingunum, verða tað í framtíðini tær vanligu revsirættarligu meginreglurnar fyri vali av ábyrgdarsubjekti, sum gera av, um ábyrgd umframt fyritøkuábyrgdina skal gerast galdandi mótvegis tí fakliga ábyrgdaranum.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 1, nr. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vhmdaakrax">Eftir nr. 1 er tað ein treyt fyri at fáa løggilding, at ein ella fleiri fakligir ábyrgdarar eru í fyritøkuni, sum eru góðkendir sambært § 7 í uppskotinum og knýttir at fyritøkuni sum starvssettir, sum einaeigarar av einstaklingsfyritøku ella sum luttakarar í íognarfelag ella kommandittfelag.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jl6dazeltl">Við hesum verður tað greiðari, at eisini yvirskipað starvssett, t.d. stjórar, kunnu verða fakligir ábyrgdarar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nhpfw7q66l">Hetta svarar til tað, sum í dag er galdandi, í teimum førum har løggildingin er latin einum persóni, sum er í starvi hjá einum virki ella felag, sum rekur innleggingarvirksemi.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 1, nr. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t6agmb3wvx">Í nr. 2 verður skotið upp, at ein fyritøka sum treyt fyri at fáa løggilding skal hava eina góðkenda góðskuleiðsluskipan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m4xnyubdgc">Tær nærri reglurnar um, hvussu góðskuleiðsluskipanin skal verða tilevnað, verða at áseta í kunngerð.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="szdp6xyfhl">Hugtakið góðkenning fevnir eisini um fyrbilsgóðkenning.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ctgshsbrkd">Hetta hevur samband við, at ein nýggj fyritøka ikki hevur eina fult útbygda góðskuleiðsluskipan, við tað at skipanin verður útbygd, so hvørt sum uppgávurnar verða loystar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xrsvt4xzn6">Tí fer krav at verða sett um, at ein fyritøka, sum søkir um løggilding, skal leggja váttan við um, at fyritøkan hevur søkt ein eftiransingarstovn, sbr. § 13 í uppskotinum um góðskuleiðsluskipanina, um góðkenning av góðskuleiðsluskipanini, og at eftiransingarstovnurin við eini fyribilsgóðkenning hevur mett skipanina at vera fullgóða.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x73jyx4ywq">Eftiransingarstovnurin skal síðan góðkenna skipanina endaliga, í seinasta lagi eitt ár eftir, at løggildingin er givin.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 1, nr. 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mg5lc3z3ot">Skotið verður upp, at ein fyritøka sum treyt fyri at fáa løggilding ikki skal vera undir trotabúsviðgerð ella avtøku.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqg37o3upt">Ásetingin er framhald av § 4, stk. 1, nr. 3, í galdandi løggildingarlóg.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 1, nr. 4</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7xledaixb">Skotið verður upp sum treyt fyri at fáa løggilding, at gjald er rindað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phem6c6i4r">Ásetingin er framhald av ásetingini í § 3, stk. 3 í galdandi løggildingarlóg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gwqot4dgpd">Gjaldið verður ásett soleiðis, at tað rindar fyri kostnaðin av at umsita skipanina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q7vpq5ku6t">Sí nærri um hetta í viðmerkingunum til § 11.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 1, nr. 5</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eto4m6xwjk">Sambært § 4, stk. 1, nr. 2 í galdandi løggildingarlóg er tað ein treyt fyri at fáa løggilding, at umsøkjarin hevur fastan vinnustað við telefon í Føroyum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ats2eo4ubq">Skotið verður upp, at hendan treytin verður broytt til eitt krav um adressu í Føroyum ella í einum landi, sum Føroyar hava gjørt avtalu við um útinnan av lógareguleraðari vinnu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hgyr4k6okp">Tað merkir, at tað er ein adressa, sum fyritøkan í royndum nýtir.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i7kalxzvwl">Endamálið við hesi treyt er, at Elnevndin sum myndugleiki og eftiransingarstovnar sambært § 13 í uppskotinum í royndum skal hava eitt stað, har tað kann verða útint eftirlit við fyritøkuni, sum treytar, at fyritøkan í royndum er til staðar á adressuni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6fefbpiqp">Tað er tí ikki nóg mikið við eini proforma skipan t.d. ein teldupostadressa ella ein t-postkassi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nsma4gvpkn">Um fyritøkan skal arbeiða í Føroyum eitt styttri tíðarskeið viðvíkjandi eini ávísari uppgávu, kann hon søkja um fyribils løggilding, sum er galdandi í eitt ár.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yicmr6ctsl">Um fyritøkan varandi skal gera løggildingarkravt arbeiði í Føroyum, skal fyritøkan hava fastan vinnustað her.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mpbjt5a4yt">Í § 4, stk. 1, nr. 5 í galdandi løggildingarlóg er ásett sum treyt fyri at fáa løggilding, at umsøkjarin ikki innan fyri tey seinastu trý árini er revsaður fyri brot á reglurnar í løggildingarlógini ella løgtingslóg um sterkstreymsútbúnað ella reglur, sum eru ásettar samsvarandi hesum lógunum, og at løggildingin ikki er tikin aftur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q4uva6p4cs">Eftir galdandi lóg er tað SEV, sum gevur løggilding.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nin7zpvtbn">At sýta fyri at geva løggilding er eitt stórt inntriv, og eftir § 4, stk. 3 í galdandi lóg kann Elnevndin tí gera undantøk frá hesi treytini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n3zji653mq">Skotið verður upp, at tann, sum eigur fyritøkuna, ella, tá ið fyritøkan verður rikin í felagsformi, tann fyrisitingarligi stjórin, skal geva skrivliga váttan fyri, um fyritøkan ella viðkomandi sjálvur innan fyri tey seinastu trý árini er revsaður fyri brot á hesa løgtingslógina, ta áður galdandi løgtingslógina um løggilding av elinnleggjarum v.m., ta áður galdandi løgtingslógina um sterkstreymsútbúnað, løgtingslóg um elelektriskan útbúnað, elektriskar innleggingar og elektriskt tilfar (eltrygdarlógina) ella reglur, ásettar við heimild í hesum løgtingslógunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ycg2u4lbrm">Kravið um tær nevndu upplýsingarnar er týdningarmikið, tí ein trygdarváði kann vera í, at brot áður er framt á lógina.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iuagdhav7t">Myndugleikin metir við støði í upplýsingunum, um sýtt eigur at verða fyri at geva løggilding.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="igh72mjdts">Ásetingin í uppskotinum er ein linking í mun til galdandi lóg, sum setur sum krav, at umsøkjarin innan fyri tey seinastu trý árini ikki skal vera revsaður fyri brot á tær nevndu reglurnar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gzdjtlbf6p">Eftir uppskotinum skal í staðin váttast skrivliga, um slíkar umstøður eru til staðar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nkyphbkdy2">Eru tær tað, skal hetta verða tikið við í metingina, um sýtt eigur at verða fyri umsóknini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jkda32gsmz">Eftir § 4 í kunngerð nr. 174 frá 21. september 1993 um løggilding av elinnleggjarum hevur SEV eina skrá yvir persónar, ið hava løggilding sum elinnleggjarar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cug33yvui2">Skráin er alment atkomandi á heimasíðuni hjá SEV.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ea4atgcepa">Tað verður mett at vera hóskandi at áseta í lógini, at skráin er alment atkomandi á heimasíðuni hjá Elnevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zjmoko5dcd">Skotið verður upp at áseta í stk. 3, at Elnevndin førir løggildingarskrá, at fyritøkur, sum eru løggildar sambært stk. 1, verða førdar í skránna, og at skráin er alment atkomandi á heimasíðuni hjá Elnevndini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <!-- TODO: fix this heading later! -->
            <head rend="italic">Útinning av virkseminum</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 5</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o7bgucmegq">Sambært § 3, stk. 2, nr. 2 og 3 í galdandi løgtingslóg um løggilding av elinnleggjarum v.m. kann landsstýrismaðurin í samráð við Elnevndina áseta reglur um treytirnar, ið skulu galda fyri løggilding, m.a. hvussu sambandið skal vera millum tann løggilda og starvsfólk, ið gera arbeiði undir løggildingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ey3dnn4cxo">Slíkar reglur eru ásettar í kunngerð um elinnleggingarvirksemi og kunngerð um løggilding av elinnleggjarum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m62u2rdlxp">Reglurnar í kunngerð um elinnleggingarvirksemi og kunngerð um løggilding av elinnleggjarum verða broyttar við nýggjum kunngerðum í samsvari við lógaruppskotið.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Nr . 1</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mpuzew4op6">Í nr. 1 verður skotið upp, at landsstýrismaðurin skal kunna áseta reglur um útinning av løggildum virksemi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qkmgt4gpw2">Ætlanin er, at heimildin skal setast í verk við eini kunngerð, sum ásetur reglur um útinning av løggildum virksemi, m.a. um, hvørjum gjørdum arbeiðum fyritøkan kann taka ábyrgdina av, um skylduna hjá fyritøkuni at fylgja góðskuleiðsluskipanini í verki, um skylduna hjá fyritøkuni at fylgja leiðbeiningum frá netfelagnum og um skylduna hjá fyritøkuni í sambandi við vanlukkur og eldsbruna.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Nr. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wg5rn4e65l">Við heimild í § 3, stk. 2, nr. 2 í galdandi løgtingslóg um løggilding av elinnleggjarum er í § 2, stk. 1 í kunngerð nr. 174 frá 21. september 1993 um løggilding av elinnleggjarum ásett, at tann løggildi skal starvast fulla tíð í virkinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uohxjm32z4">Elnevndin hevur tulkað kravið í kunngerðini soleiðis, at elinnleggjarin skal vera til staðar í í minsta lagi 30 tímar um vikuna, í tíðarskeiðinum har starvsfólkini (lærlingar og sveinar) eru til arbeiðis, t.e. í vanligari arbeiðstíð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="psg3dq5ln3">Bakstøðið fyri hesum kravinum er, at mett verður, at tann persónliga løggildi skal vera til staðar í fyritøkuni í 30 tímar um vikuna fyri at kunna røkja uppgávurnar, sum hann sum persónliga løggildur hevur ábyrgdina av, m.a. at hava eftirlit við og leiðbeina um tað løggildingarfevnda arbeiðið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzmmvgu445">Skotið verður upp, at landsstýrismaðurin kann áseta reglur um tilknýtið hjá tí fakliga ábyrgdaranum til fyritøkuna.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z2fzugnisn">Ætlanin er, at heimildin skal setast í verk við kunngerð, sum ásetur krav um, at tann fakligi ábyrgdarin í eitt ávíst tímatal um vikuna skal vera knýttur at fyritøkuni í vanligari viðskiftatíð.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="huatv24qxt">Tað er ymiskt frá eini fyritøku til aðra, hvat vanlig handilstíð er, men tann fakligi ábyrgdarin skal vera í fyritøkuni, meðan hon er í rakstri.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aixw5oz72t">Bakstøðið fyri kravinum er, at tann fakligi ábyrgdarin við sínum førleikum er partur av grundarlagnum fyri trygdini viðvíkjandi teimum gjørdu arbeiðunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mt5xidtx5t">Tann fakligi ábyrgdarin skal tí vera til staðar fyri at tryggja, at uppgávurnar verða rætt mannaðar, at starvsfólk fáa ta neyðugu leiðbeiningina, og at tað neyðuga eftirlitið verður havt við, hvussu arbeiðið verður gjørt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gtlqcqb4hw">Ætlanin er, at tímatalið, sum tann fakligi ábyrgdarin skal vera knýttur at fyritøkuni, verður ásett at vera 30 tímar um vikuna.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icmeryxjmo">Heimildin skal tó tryggja smidleika, soleiðis at tilknýtiskravið kann verða lagað til gongdina á arbeiðsmarknaðinum og ikki forðar fyri einum rúmligum arbeiðsmarknaði.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Nr. 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bsa5wyqiv5">Landsstýrismaðurin kann eftir hesi áseting í § 5, nr. 3 í uppskotinum gera neyðugar reglur fyri at uppfylla skyldur Føroya sambært avtalum við onnur lond á teimum økjum, sum eru fevnd av kravi um løggilding sambært hesi løgtingslóg og reglum settum sambært lógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ikkekdxscb">Í stk. 2 verður skotið upp, at landsstýrismaðurin kann áseta reglur um hjávinnuløggildingar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ecmlowgfbd">Eftir galdandi praksis kunnu verða givnar sonevndar frítíðarløggildingar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s7uq5lkwa3">Slíkar løggildingar kunnu verða latnar persónum, sum ikki lúka kravið um at starvast fulla tíð í fyritøkunni og verða givnar við teirri treyt, at løggildingarkravda arbeiðið verður gjørt av løggilda persónliga og ikki av starvssettum í fyritøkuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sirkn6lltp">Skotið verður upp at umskipa frítíðarløggildingarnar til eina hjávinnuløggilding til fyritøkuna og eina góðkenning sum fakligur ábyrgdari í fyritøkuni til eigaran av fyritøkuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rkdp5zfu5t">Tað merkir, at persónliga frítíðarløggildingin ikki heldur fram, men løggildingin verður givin fyritøkuni sum ein hjávinnuløggilding, har vikið verður frá kravinum um, at fakligur ábyrgdari skal starvast fulla tíð í fyritøkuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qsbaetqhkw">Sett verður sum treyt, at eigarin av fyritøkuni fær góðkenning sum fakligur ábyrgdari í fyritøkuni samstundis, sum fyritøkan fær løggilding, og at arbeiðið við løggildingarkravdum arbeiði verður gjørt av fakliga ábyrgdara persónliga og ikki av starvssettum í fyritøkuni, sbr. viðmerkingarnar til § 8, stk 1, nr. 4 og stk. 2.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wztv7tmr7o">Talan skal ikki vera um størri og fakliga meira krevjandi uppgávur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xuutpl7xni">Fyri at kunna hava eftirlit við at fyritøkan lýkur treytirnar, sum eru settar sbrt. stk. 2 og hini krøvini í hinum ásetingunum í lógaruppskotinum, undir hesum um góðskuleiðsluskipan, verður skotið upp, at løggildingin hevur gildi í 5 ár.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwo4qfghno">Løggildingin kann verða longd, um settu treytirnar í § 5, stk. 2 í uppskotinum eru hildnar, og hinar treytirnar í lógaruppskotinum, undir hesum um góðskuleiðsluskipan, eru hildnar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 6</head>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 1</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtm56p3enl">Við heimild í § 3, stk. 2 í galdandi løgtingslóg um løggilding av elinnleggjarum v.m. er í § 2, stk. 2 í kunngerð nr. 174 frá 21. september 1993 um løggilding av elinnleggjarum ásett, at verður løggildingin givin einum starvsfólki, skal starvsfólkið vera sett sum stjóri ella við starvsmannatreytum smb. løgtingslóg um starvsmenn, og starvsfólkinum skal vera tryggjaður rættur at taka avgerðir viðvíkjandi arbeiðinum, ið lógin fevnir um.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ww676ed26u">Hetta skal vera prógvað við at senda inn sáttmálar o.t. í sambandi við umsóknina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="huz7zx346z">Skotið verður upp í stk. 1, at fyritøkan skal tryggja, at tann fakligi ábyrgdarin hevur tær neyðugu heimildirnar at kunna røkja sínar uppgávur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ijnx5t673d">Bakstøðið fyri hesum er, at fyritøkan skal geva tí fakliga ábyrgdaranum tær røttu heimildirnar í fyritøkuni, soleiðis at viðkomandi í royndum hevur møguleika at røkja sínar uppgávur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lazu376dd3">Í mun til galdandi reglur verður ikki kravt, at tann fakligi ábyrgdarin skal hava leiðslustøðu í fyritøkuni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nwgc6ylsi3">Tað er eftir uppskotinum upp til ta einstøku fyritøkuna, hvørja skipanarliga støðu tann fakligi ábyrgdarin skal hava, bara tað er tryggjað, at hann hevur heimildirnar, sum honum tørvar fyri at kunna tryggja, at uppgávurnar verða rætt mannaðar, at starvsfólkini fáa nóg góða leiðbeining, og at tað neyðuga eftirlitið verður havt við, hvussu arbeiðið verður gjørt.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="az7buxecni">Á § 3, stk. 2, í galdandi løgtingslóg um løggilding av elinnleggjarum v.m. og § 2, stk. 2 í kunngerð nr. 174 frá 21. september 1993 um løggilding av elinnleggjarum skilst, at verður løggildingin givin einum starvsfólki, skal starvsfólkið verða sett við eini uppsagnarfreist, sum svarar til uppsagnarfreistina í starvsmannalógini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nhct4rzww5">Í stk. 2 verður skotið upp, at er tann fakligi ábyrgdarin knýttur at fyritøkuni sum starvssettur, skal hann vera settur við eini uppsagnarfreist upp á í minsta lagi tríggjar mánaðir eftir seks mánaða starvssetan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n66o34nzxm">Endamálið við uppsagnarfreistini er at geva tí fakliga ábyrgdaranum eina ávísa vernd, við tað at hann ofta kann vera í eini truplari støðu í fyritøkuni.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h4wp26oxs3">Tann fakligi ábyrgdarin kann, fyri at betra um trygdina, kenna seg noyddan at seta fyritøkuni krøv um manning, innkeyp o.a., sum leiðslan í fyritøkuni úr einum fíggjarligum sjónarhorni ikki tekur undir við.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vuhx6dxpxs">Uppsagnarfreistin skal í tílíkum støðum tryggja, at fyritøkan ikki uttan víðari kann siga tann fakliga ábyrgdaran úr starvi orsakað av eini slíkari ósemju.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p4ub4rl7hl">Tann fakligi ábyrgdarin er í fleiri førum fevndur av starvsmannalógini, tá ið hann røkir uppgávur viðvíkjandi arbeiðsleiðslu ella eftirliti.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pb4xcrm66t">Í slíkum førum galda reglurnar í starvsmannalógini fyri tann fakliga ábyrgdaran.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <!-- TODO: fix this heading later! -->
            <head rend="italic">Góðkenning sum fakligur ábyrgdari</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 7</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdkubxmpa3">Treytirnar fyri at fáa løggilding eru í dag ásettar í § 4, stk. 1 í løggildingarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lgtaen3sas">Sum nevnt verður í viðmerkingunum til § 4 í uppskotinum, verður skotið upp at byggja løggildingarskipanina soleiðis upp, at tað verður ein treyt fyri at fáa løggilding, at ein persónur er knýttur at fyritøkuni sum fakligur ábyrgdari.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rda22hn64j">Skotið verður upp at áseta treytirnar í stk. 1.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rizeq3hiys">Góðkenningin merkir sostatt, at tann góðkendi kann virka sum fakligur ábyrgdari í eini fyritøku, sum hevur fingið løggilding eftir § 4.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 1, nr. 1</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eiyqilkxcb">Eftir uppskotinum er tað ein treyt fyri at fáa góðkenning sum fakligur ábyrgdari, at umsøkjarin hevur staðið eina góðkenda førleikagevandi roynd og lýkur nærri ásett starvskrøv.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="al3v2l2wq6">Tað svarar til tað, sum í dag verður sett sum treyt fyri at verða persónliga løggildur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hz5ocaiitf">Við heimild í § 8, nr. 2 í uppskotinum er ætlanin at áseta í eini kunngerð, hvørjar førleikagevandi royndir og starvskrøv geva atgongd til at søkja um góðkenning sum fakligur ábyrgdari.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 1, nr. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xcqctdyhfo">Sambært § 4, stk. 1, nr. 4 í galdandi løggildingarlóg skal umsøkjarin skjalprógva, at hann hevur havt í minsta lagi eitt árs tøkniligt starv á einum sterkstreymstøkniligum virki, um fimm ár ella meira eru liðin, síðan hann stóð royndina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b6j44w6tqd">Skotið verður upp, at hetta kravið, sonevnda fyrningarkravið, heldur fram.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 1, nr. 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k4htmvdv6z">Sambært § 4, stk. 1, nr. 3 í galdandi løggildingarlóg skal umsøkjarin vera myndigur og ikki undir verjumáli eftir verjumálslógini § 5 ella samverjumáli eftir verjumálslógini § 7 og hava ræði á sínum búgvi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hf2ojzfiw4">Skotið verður upp, at kravið um, at umsøkjarin skal vera myndigur og ikki undir verjumáli ella samverjumáli, heldur fram.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rjvrdjwrsf">Kravið um, at umsøkjarin skal hava ræði á sínum búgvi, verður ikki mett at vera tíðarhóskandi og viðkomandi longur.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 1, nr. 4</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zklxstuwy3">Sambært § 3, stk. 3 í galdandi løggildingarlóg skal gjald vera rindað.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qmfmyovpxm">Henda ásetingin heldur fram í nr. 4.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Stk. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sf2l5e6b7g">Sambært § 4, stk. 1, nr. 5 í galdandi løggildingarlóg, skal umsøkjarin skjalprógva, at hann ikki innan fyri tey seinastu trý árini er revsaður fyri brot á reglurnar í løggildingarlógini og løgtingslóg um sterkstreymsútbúnað ella reglur, ásettar við heimild í hesum lógunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="irqgc4ojpk">Løggildingin skal ikki vera tikin aftur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mpcppavn3f">Skotið verður upp, at tann, sum søkir um at gerast fakligur ábyrgdari, skal geva skrivliga váttan fyri, um fyritøkan ella viðkomandi sjálvur innan fyri tey seinastu trý árini er revsaður fyri brot á hesa løgtingslógina, ta áður galdandi løgtingslógina um løggilding av elinneleggjarum v.m., ta áður galdandi løgtingslógina um sterkstreymsútbúnað, eltrygdarlógina ella reglur, ásettar við heimild í hesum løgtingslógunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jgmkblkp5b">Er viðkomandi revsaður fyri brot á tær nevndu løgtingslógirnar, verður hetta ein partur av metingargrundarlagnum, tá ið Elnevndin metir, um umsøkjarin skal hava noktandi svar.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bydgebdpso">Við hesi ásetingini skilst greitt á lógini, at tað veldst um eina meting, um umsøkjarin skal hava noktandi svar.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Til § 8</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yhkwm2qxmy">Sambært § 3, stk. 2, nr. 2 í galdandi løggildingarlóg kann landsstýrismaðurin áseta reglur um, hvørjar treytir skulu galda fyri løggildingina, m.a. um sambandið millum tann løggilda og starvsfólk, sum gera arbeiði undir løggildingini, og um tilknýtið hjá tí løggilda til fyritøkuna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tec3yi64u5">Tann persónliga løggildingin verður í samsvari við uppskotið um at broyta løggildingarskipanina til eina fyritøkuløggilding avloyst av eini góðkenning sum fakligur ábyrgdari, sbr. viðmerkingarnar til § 4.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Nr. 1</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rqdkegvjqi">Í nr. 1 verður skotið upp, at landsstýrissmaðurin skal kunna áseta reglur um, hvørjar uppgávur tann fakligi ábyrgdarin skal hava.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpa2qb62ps">Slíkar reglur eru í dag ásettar í kunngerð um elinnleggingarvirksemi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ez6mcswlwy">Eftir ætlan verður kunngerðin um elinnleggingarvirksemi avloyst av eini nýggjari kunngerð, sum m.a. ásetur, at tað liggur á tí fakliga ábyrgdaranum at tryggja, at tær løggildingarfevndu uppávurnar hjá fyritøkuni verða rætt mannaðar, at starvsfólk fáa nøktandi leiðbeining, og at nøktandi eftirlit verður havt við, hvussu arbeiðið verður gjørt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxb5yeisdg">Hetta samsvarar við uppgávurnar hjá tí persónliga løggilda í dag, men nú verða uppgávurnar ætlandi greitt ásettar í kunngerð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="njpas3l5ep">Eftir galdandi reglum hevur tann persónliga løggildi eina serliga persónliga revsiábyrgd í sambandi við mishald av uppgávunum, sbr. part nr. 1.4. í teimum almennu viðmerkingunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="igxlpdr4ge">Eftir uppskotinum heldur henda revsiábyrgdin ikki fram.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Nr. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbifddjhap">Sambært § 4, stk. 1, nr. 1 í galdandi løggildingarlóg verður løggilding givin, tá ið umsøkjarin hevur staðið eina roynd, sum landsstýrið hevur góðkent, og lýkur starvskrøvini, sum landsstýrið hevur ásett.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u5xg772pjy">Nærri reglur eru ásettar í kunngerð nr. 175 frá 21. september 1993 um góðkendar royndir og starvskrøv fyri løggilding av elinnleggjarum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvqsbtbnte">Skotið verður upp at heimila landsstýrismanninum at áseta reglur um royndir og starvskrøv, sum umsøkjarin skal hava lokið fyri at fáa góðkenning sum fakligur ábyrgdari.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Nr. 3</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xwigkka3rp">Í dag eru ongar reglur ásettar um persónliga løggilding við støði í útlenskum vinnuførleikum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdg5fjywju">Mett verður, at slíkar reglur eiga at verða settar í lógaruppskotið, og at landsstýrismaðurin skal kunna áseta reglur um at útinna vinnu við støði í útlendskum vinnuførleikum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m6e5ldwlwt">Skotið verður tí upp, at landsstýrsmaðurin skal kunna áseta reglur um at útinna vinnu sum fakligur ábyrgdari við støði í útlendskum vinnuførleikum, m.a. um forboð fyri fyribils ella tilfallandi útinning av vinnu sum fakligur ábyrgdari, sbr. § 5, stk. 1, nr. 1 fyri persónar, sum ikki lúka førleikakrøvini.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Nr. 4</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xtg3pw7o5d">Eftir nr. 4 kann landsstýrismaðurin áseta nærri reglur um góðkenning sum fakligur ábyrgdari í fyritøkum við hjávinnuløggildingum, sbr. § 5, stk. 2, undir hesum at fakligi ábyrgdarin heldur fakliga førleikan við líka eftir reglum, sum landsstýrismaðurin ásetur, herundir kann verða sett krav um skeiðsluttøku.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ylrp6hsd5a"><hi rend="italic">Stk. 2 </hi>Góðkenning sum fakligur ábyrgdari skal verða givin samstundis sum hjávinnuløggildingin.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tf5lvf5sdy">Góðkenningin er knýtt at fyritøkuni við hjávinnuløggilding, hevur somu gildistíð, 5 ár, sum tann løggildingin, og kann ikki verða nýtt í øðrum fyritøkum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4bilmciuw">Góðkenningin kann verða longd, treytað av at fyritøkuløggildingin eftir § 5, stk. 2 í uppskotinum samstundis verður longd og treytað av, at fakligi ábyrgdarin hevur hildið skyldurnar, sum verða ásettar sbrt. stk. 1, nr. 4, undir hesum at halda fakliga førleikan við líka.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <!-- TODO: fix later! -->
            <head rend="italic center">Noktan</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 9</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="njbljajryv">Eftir § 5 í galdandi løggildingarlóg kann SEV í ávísum førum nokta at geva løggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdfgsm4cqu">Áðrenn SEV tekur avgerð eftir § 5, skal málið leggjast fyri Elnevndina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="off6g2nnx7">Hetta skilst ikki á lógartekstinum, men á viðmerkingunum til ásetingina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2stiod4wd">Í § 5, nr. 1 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at hóast umsøkjarin lýkur treytirnar í § 4 fyri at fáa løggilding, kann løggilding verða noktað, um umsøkjarin við dómi hevur mist rættin at útinna løggilt virksemi, sbr. § 78, stk. 2 í revsilógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a5x5bysyuj">Tað merkir, at løggilding kann verða noktað tí, sum er dømdur fyri revsiverd viðurskiftir, sum gera, at sannlíkur váði er fyri, at starvið verður misnýtt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ky5p2igshb">§ 78, stk. 2 í revsilógini er galdandi, uttan mun til um tað er ásett í løggildingarlógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b4zyychmp6">Skotið verður tí upp, at henda ásetingin í § 5, nr. 1 í galdandi lóg ikki heldur fram.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fdncxcmfj6">Rættarstøðan verður verandi óbroytt, og myndugleikin fer framvegis at kunna nokta løggilding ella góðkenning sum fakligur ábyrgdari í førum, har umsøkjarin er dømdur fyri revisverd viðurskiftir, sum gera, at sannlíkur váði er fyri, at starvið verður misnýtt.</s>
            </p>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Nr. 1</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ct2o74l7it">Tað er ikki ásett í galdandi løggildingarlóg, at løggilding kann verða noktað einum persóni, sum uttanlands er dømdur fyri brot, sum kunnu javnmetast við tey í § 78, stk. 2 í revsilógini nevndu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kn5pu3uyad">Mett verður, at tað eisini eigur at vera møguligt at nokta løggilding ella góðkenning, tá ið umsøkjarin uttanlands er dømdur fyri revsiverd viðurskiftir, sum kunnu javnmetast við tey í § 78, stk. 2 í revsilógini nevndu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xuwv2vx7c6">Skotið verður tí upp í nr. 1, at uttan mun til um treytirnar í §§ 4 og 5 fyri at fáa løggilding ella góðkenning sum fakligur ábyrgdari eru loknar, skal Elnevndin kunna nokta, um umsøkjarin uttanlands er komin undir revsitiltøk fyri viðurskiftir, sum kunnu javnmetast við tey í § 78, stk. 2 í revsilógini nevndu.</s>
              </p>
            </div>
            <div type="sub-subsection">
              <head rend="italic">Nr. 2</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h2pvjjrcda">Í § 5, stk. 1, nr. 2 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at hóast umsøkjarin lýkur treytirnar í § 4 fyri at fáa løggilding, kann løggilding verða noktað, um umsøkjarin í starvi ella vinnu annars hevur sýnt slíkan atburð, at orsøk er at halda, at hann ikki fer at reka virkið á fullgóðan hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mpwsq73z4b">Í nr. 2 verður skotið upp, at uttan mun til um treytirnar í §§ 4 og 5 fyri at fáa løggilding ella góðkenning sum fakligur ábyrgdari eru loknar, kann Elnevndin nokta at geva løggilding, um umsøkjarin í starvi ella vinnu annars hevur sýnt slíkan atburð, at orsøk er at halda, at fyritøkan ikki fer verða rikin á fullgóðan hátt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wrwcme3lhh">Sambært hesi ásetingini kann verða noktað t.d. í førum, har umsøkjarin orsakað av órøkjuskapi, sum ikki hevur havt revsing við sær, fyrr hevur mist eina løggilding, ella har persónar, sum eru í fyritøkuni, hava verið í eini aðrari fyritøku, sum hevur mist løggildingina og er hildin uppat.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jnjfeprp5n">Atlit kann takast at umstøðum, sum, við atliti at hvørjar umstøður talan er um, eru innan fyri eitt rímiligt tíðarskeið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4fksnbmg4">Í § 5, stk. 2 í galdandi løggilddingarlóg er ásett, at fær ein umsókn um løggilding noktandi svar, orsakað av at umsøkjarin í starvi ella vinnu annars hevur sýnt slíkan atburð, at orsøk er at halda, at hann ikki fer at reka virkið á fullgóðan hátt, kann málið verða kært til landsstýrismannin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dtlbc64kjd">Í § 25, stk. 1 í uppskotinum er ásett, at avgerðir hjá Elnevndini eftir hesi lógini ella reglum, ásettar sambært hesi lógini ikki kunnu kærast til annan fyrisitingarligan myndugleika.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xelxkb7mne">Tó kunnu avgerðir um noktan, sum eru grundaðar á umstøður, sum nevndar eru í § 9, stk. 1, nr. 2, leggjast fyri Vinnukærunevndina, sbr. § 25, stk. 2 í uppskotinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixll75wu7n"><hi rend="italic">Stk. 2 </hi>Er onkur dømdur fyri revisverd viðurskiftir, sum koma undir § 78, stk. 1 í revsilógini, skilst á § 78, stk. 3 í revsilógini, at ákærumyndugleikin, eftir áheitan frá tí, sum hevur fingið noktandi svar upp á umsókn um góðkenning ella løggilding, skal leggja spurningin, um tey revsiverdu viðurskiftini skulu hava noktan við sær, fyri rættin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="up6aavqh3g">Í stk. 2 í uppskotinum verður skotið upp, at § 78, stk. 3 í revsilógini skal verða nýtt samsvarandi í sambandi við avgerðir um noktan, um umsøkjarin uttanlands er komin undir revsitiltøk fyri viðurskiftir, sum kunnu javnmetast við tey í § 78, stk. 2 í revsilógini nevndu.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic cetner">Undantak</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 10</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d4yfgqqntp">Eftir galdandi løggildingarlóg, § 4, stk. 3, kann Elnevndin geva undantaksloyvi frá treytunum í § 4, stk. 1, nr. 1-5 í lógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pyjog7awda">Tá ið talan er um treytirnar í nr. 1 um at standa roynd, kann undantaksloyvi tó bara verða givið, tá ið serlig viðurskiftir tala fyri tí.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jiobcppzd7">Tað verður mett at vera hóskandi, at Elnevndin framvegis skal hava atgongd at gera undantak frá treytunum fyri at fáa fyritøkuløggilding og góðkenning sum fakligur ábyrgdari.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktnjd5aurb">Skotið verður upp, at Elnevndin í serligum førum skal kunna gera undantak frá treytunum, sum nevndar eru í § 4, stk. 1, nr. 1-3 og § 7, stk. 1, nr. 1 og 2 í uppskotinum, og at landsstýrismaðurin skal kunna áseta nærri reglur um atgongdina at gera undantak frá kravinum í § 4, stk. 1, nr. 1.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crzawbmnqj">Undantak verður gjørt eftir eini ítøkiligari meting av umstøðunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k3isxa44jf">Undantak kann t.d verða nýtt í førum, har tann, sum søkir um góðkenning sum ábyrgdari, ikki hevur ta góðkendu royndina, men hóast tað eftir eini ítøkiligari meting má haldast at hava teoretiskar og praktiskar royndir, sum kunnu javnmetast við eina góðkenda roynd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mc2zfn2r6r">Eitt annað føri, har undantak kann verða gjørt, er, har ein fyritøkuløggilding er burturfallin orsakað av trotabúsviðgerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h3myq2g3b2">Fyritøkan kann vilja gera løggildingarfevnt arbeiði, sum er í gongd, liðugt fyri at realisera virðið á tí, so at tað kann verða tikið við í trotabúgvið til gagns fyri áognararnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gi2zrympde">Í sambandi við eina umsókn um løggilding í slíkum førum kann Elnevndin, alt eftir teimum ítøkiligu umstøðunum, gera undantak frá kravinum um, at fyritøkan ikki skal vera undir trotabúsviðgerð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ildmxldhi6">Løggildingin er knýtt at persóninum, sum hevur løggildingina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lvek3u73ga">Ber í sambandi við deyða, sjúku, húsagang ella tílíkt ikki til at reka fyritøkuna víðari, kann hetta í ávísum førum kennast órímiligt og hava stóran fíggjarligan miss við sær.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gn4r4lwtq6">Í § 6 í galdandi løggildingarlóg er tí ásett, at løggildingin fellur burtur, um handhavin av løggildingini doyr ella kropsliga ella rættarliga ikki verður førur fyri at útinna virksemið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ncpnq5qstq">Eftir umsókn frá deyðsbúnum, trotabúnum ella tí, sum annars virkar vegna tann løggilda, kann SEV tó geva virkinum bráðfeingis loyvi at halda fram undir eftirliti og ábyrgd hjá øðrum løggildum elinnleggjara.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nx3ranhnp2">Tílíkt loyvi kann bara verða givið fyri eitt ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uoindybtrq">Undir serligum umstøðum kann SEV tó leingja freistina upp í seks mánaðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cgoqxvunhe">Í dag eru ongar nærri reglur ásettar um møguleikan at fáa loyvi til fyribils at reka fyritøkuna víðari uttan at hava ein persónliga løggildan knýttan at fyritøkuni, men undir eftirliti og ábyrgd hjá øðrum løggildum elinnleggjara.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfvfoocqvz">Tí er torført hjá fyritøkunum at kenna møguleikarnar fyri at fáa undantak í ymsum støðum, sum kunnu taka seg upp, t.d. tá ið tann persónliga løggildi doyr, gerst sjúkur í longri tíð ella fer í barnsburðarfarloyvi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tobrifz2kr">Tí verður skotið upp, at møgulekin at fáa loyvi fyribils at reka fyritøkuna víðari, uttan at hava ein persónliga løggildan knýttan at fyritøkuni, ikki heldur fram.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="khwnqklsye">Í staðin skulu fyritøkurnar í framtíðini søkja um undantak frá kravinum um, at ein fakligur ábyrgdari skal vera knýttur at fyritøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="faso3qu52g">Samstundis verður skotið upp, at landsstýrismaðurin skal kunna áseta nærri reglur um atgongdina at gera undantak frá kravinum um, at ein fakligur ábyrgdari skal vera knýttur at fyritøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rx6hru2eck">Við hesum verður rættarstøðan greiðari, og fyritøkurnar hava møguleika at kenna møguleikarnar fyri at fáa undantak í ymsum støðum, sum kunnu taka seg upp.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <!-- TODO: fix later! -->
            <head rend="italic center">Gjald</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 11</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b42nsfmwiu">Í § 3, stk. 3 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at eitt gjald verður kravt fyri at fáa løggilding og eitt árligt gjald fyri at varðveita hana.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m2gcy4uo5o">Landsstýrismaðurin ásetur gjaldið eftir tilmæli frá Elnevndini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nxgubvklch">Gjaldið er ásett í kunngerð nr. 111 frá 17. oktober 1994 um gjøld fyri løggilding av elinnleggjarum, sum seinast broytt við kunngerð nr. 156 frá 12. desember 2011 um gjøld fyri løggilding av elinnleggjarum ásett at vera kr. 1.000.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vtmvh7zmhc">Á viðmerkingunum til uppskotið til galdandi lóg frmgongur, at inntøkurnar frá gjaldinum skulu fara til Elnevndina, m.a. til upplýsingarvirksemi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lkgyeqjmzd">Skotið verður upp, at heimildin at krevja gjøld og heimildin hjá landsstýrimanninum at áseta nærri reglur um gjøld halda fram.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Kapittul 4 <lb/>Upplýsingarskylda</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 12</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f33emisvwl">Sambært § 3 í kunngerð um løggilding av elinnleggjarum skal SEV hava fráboðan um broytingar í arbeiðs- og ábyrgdarviðurskiftunum hjá einum settum løggildum elinnleggjara.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nu5rgxrn3u">Tann løggildi skal annars eftir áheitan frá SEV geva SEV allar upplýsingar um arbeiðs- og ábyrgdarviðurskiftir hjá virkinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwgkttqsym">Góðkenningin sum fakligur ábyrgdari er ikki knýtt at fyritøkuløggildingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dvc235tf2t">Tann fakligi ábyrgdarin skal tí ikki søkja um nýggja góðkenning, í sambandi við at hann fer í starv hjá aðrari fyritøku.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="egcaypx4yi">Sum avleiðing av hesum verður skotið upp, at tann løggilda fyritøkan beinanvegin skal boða Elnevndini frá, tá ið ein fakligur ábyrgdari verður knýttur at fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e574z5e7r7">Fyritøkan skal somuleiðis beinanvegin boða Elnevndini frá, tá ið tann fakligi ábyrgdarin fer úr starvi ella ikki verður til staðar í meira enn seks fylgjandi vikur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uh3q66skbb">Endamálið við ásetingini er, at eftirlit kann verða havt við, at ein fakligur ábyrgdari altíð er knýttur at fyritøkuni.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Kapittul 5 <lb/>Góðskuleiðsluskipan</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 13</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="erljyfw2lw">Uppskotið til ásetingina í § 13 um góðskuleiðsluskipan er nýggj áseting.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fe2qudgqsk">Slíkt krav er ikki ásett í galdandi lóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o32khmy23o">Í stk. 1 verður skotið upp, at ein fyritøka, sum søkir um løggilding eftir §§ 4í uppskotinum, skal leggja fram skjalprógv fyri, at fyritøkan hevur eina góðkenda góðskuleiðsluskipan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tmebonktwn">Góðskuleiðsluskipanin skal venda sær móti tí partinum av tí handilsliga grundarlagnum hjá fyritøkuni, sum viðvíkur tí løggildingarfevnda arbeiðinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fzmd6cvprj">Elnevndin ella ein av Elnevndini góðkendur eftiransingarstovnur skal góðkenna og javnan eftirkanna góðskuleiðsluskipanina, sbr. tó stk. 5.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bhnp6v2hvw">Eftir stk. 2 í uppskotinum ber fyritøkan kostnaðin, í sambandi við at góðskuleiðsluskipanin hjá fyritøkuni verður góðkend og eftirkannað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fou676ghk4">Í stk. 3 verður skotið upp, at landsstýrismaðurin kann áseta reglur um innihaldið í góðskuleiðsluskipanini, undantak frá kravinum um eftirkanning av góðskuleiðsluskipanini, eykaeftirkanning av góðskuleiðsluskipanini í førum, har fyritøkan hevur verið órøkin í sambandi við útinning av innleggingararbeiði, góðkenning av eftiransingarstovnum til at røkja uppgávur eftir stk. 1 og eftirkanning av góðkendum eftiransingarstovnum, og eftiransingarstovnar, sum eru stovnsettir í einum landi, sum Føroyar hava gjørt avtalu við um útinnan av lógarreguleraðari vinnu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fcdxouljct">Í § § 13, stk. 4 er ásett, at ein fyritøka í landi, sum Føroyar hava gjørt avtalu við um útinnan av lógareguleraðari vinnu, skal skjalprógva, at hon hevur eina góðskuleiðsluskipan, sum viðvíkur arbeiðum, sum fyritøkan ger í Føroyum, og sum kann verða góðkend eftir reglum, ásettum eftir stk. 3, nr. 1, ella aðrari skipan, sum kann javnmetast við eina slíka skipan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j7zuclayab">Landsstýrismaðurin kann áseta reglur um akkreditering av eftiransingarstovnunum, m.a. at tann einstaki eftiransingarstovnurin ber útreiðslurnar í sambandi við akkreditering og eftirkanning av sínum førleikum og síni góðskuleiðsluskipan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d3weuve6kq">Eitt krav um akkreditering kemur í staðin fyri eftirkanningina hjá Elnevndini av eftiransingarstovnunum, sbr. stk. 5 í uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uyg5ppusmx">Eftir uppskotinum er tað ein møguleiki, at Elnevndin ikki sjálv skal eftirkanna og góðkenna góðkuleiðsluskipanina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g2pu2yoal7">Í staðin kann tað verða ein óheftur triðipartur (t.e. privat feløg), sum skal eftirkanna og góðkenna skipanina, og hetta skal skjalprógvast mótvegis Elnevndini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmfgddfgvw">Akkreditering er ein ES-skipan, sum setur akkrediteringsstovnum og akkrediteraðum fyritøkum krøv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yqnwaoc6ay">Í Danmark er DANAK sambært lóg tilnevndur nationalur akkrediteringsstovnur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a7xouphxcu">Í Føroyum er Heilsufrøðiliga starvsstovan akkrediterað at hava eftirlit á sínum øki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jozylraq2t">Hetta hevur stóran týdning fyri útflutningin av fiskavørum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lvhin3qazg">Ein slík skipan í Føroyum hevur týdning í førum, har elinnleggingarfyritøkur hava í hyggju at gera elarbeiði í ES/EBS-londum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k5bn66ywae">Skal ein akkrediteringsskipan hava týdning í tí sambandinum, mugu vit fylgja ES-krøvum um akkreditering og nýta akkrediteringsstovnar sum t.d. DANAK og akkrediteraðar fyritøkur, sum fylgja ES-reglunum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <!-- TODO: fix headings etc! -->
            <head rend="italic center">Kapittul 6 <lb/>Burturfall og afturtøka</head>
            <!-- <ab rend="italic center">Burturfall</ab> -->
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 14</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="chm2vqlzjb">Í § 6, stk. 1 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at løggildingin fellur burtur, um handhavin doyr ella kropsliga ella rættarliga ikki verður førur fyri at útinna virksemið longur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pxbegkplpb">Eftir umsókn frá deyðsbúnum, trotabúnum ella tí, sum annars virkar vegna tann løggilda, kann SEV tó loyva virkinum at halda fram bráðfeingis undir eftirliti og ábyrgd hjá øðrum løggildum elinnleggjara.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nqdy7hl53h">Slíkt loyvi kann bara verða givið fyri eitt ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m7yhqk52uq">Undir serligum umstøðum kann SEV tó leingja freistina upp í seks mánaðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bqzmtm7vyd">Eftir uppskotinum fellur ein løggilding, sum er latin sambært §§ 4 í uppskotinum, burtur, tá ið fyritøkan kemur undir trotabúsviðgerð, fer í avtøku ella steðgar, ella eingin fakligur ábyrgdari longur er knýttur at fyritøkuni, sbr. § 4, stk. 1, nr. 1, í uppskotinum ella tann fakligi ábyrgdarin ikki er til staðar í meira enn seks fylgjandi vikur.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 15</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jzmlung7gb">Í § 6, stk. 1 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at løggildingin fellur burtur, um handhavin rættarliga ikki verður førur fyri at útinna virksemið longur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guvaaw4cqg">Skotið verður upp, at ein góðkenning sum fakligur ábyrgdari fellur burtur, tá ið tann góðkendi ikki longur lýkur treytirnar í § 7, stk. 1, nr. 2,í uppskotinum t.e. ikki longur er myndigur ella er komin undir verjumál sambært § 7 í verjumálslógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Afturtøka</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 16</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cklzqmqccw">Eftir § 9 í galdandi løggildingarlóg kann Elnevndin taka eina løggilding aftur, um ein løggildur elinnleggjari í sambandi við útinning av innleggingararbeiði hevur gjørt seg sekan í grovum vansketni ella vansketni ferð eftir ferð ella hevur brotið treytirnar fyri løggildingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xmufja5t67">Eftir galdandi reglum kann avgerðin hjá Elnevndini um afturtøku ikki verða løgd fyri annan fyrisitingarligan myndugleika.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="exjwktwryy">Tann løggildi kann eftir § 10 í galdandi lóg krevja, at avgerðin um at taka løggildingina aftur verður løgd fyri dómstólarnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c7a47glv3g">Ein áheitan hesum viðvíkjandi skal leggjast fyri Elnevndina, sum stevnir viðkomandi fyritøku samsvarandi mannagongdini í borgarligum rættargangi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nw4pnyzkuj">Eftir umsókn kann Elnevndin eftir § 11 í galdandi lóg altíð taka eina framda afturtøku av eini løggilding av. Er ein afturtøka framd fyri óásetta tíð, og eru í minsta lagi fimm ár liðin síðan afturtøkuna og minsta lagi tvey ár, síðan avtøka seinast varð noktað við dómi, kann ein umsøkjari, sum fær noktandi svar upp á eina umsókn um avtøku, innan eina freist upp á fýra vikur krevja, at dómstólarnir royna avgerðina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgte3z4hzz">Skotið verður upp, at Elevndin í teimum í § 16, stk. 1, nr. 1-3, nevndu førunum skal kunna taka eina løggilding aftur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qnkegyh74p">Uppskotið um afturtøku av órøkjuskapi, av tí at fyritøkan ikki longur hevur fastan vinnustað í Føroyum, ella av tí at treytirnar fyri løggildingini ikki longur eru loknar, svarar til galdandi rættarstøðu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="egbkipaab5">Uppskotið um afturtøku, av tí at eftiransingarstovnurin ikki kann góðkenna góðskuleiðsluskipanina endaliga, ella av tí at tað leypandi eftirlitið við góðskuleiðsluskipanini ella eykaeftirkanningin sambært §13, stk. 3, nr. 3 avdúkar grovar feilir við innaneftirlitinum, er nýtt í mun til galdandi lóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gbazqdgjzw">Avleiðingin av eini afturtøku er, at løggildingin ikki hevur gildi longur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sku5qokprn">Tað merkir, at fyritøkan má søkja um løggilding av nýggjum, um hon seinni aftur lýkur treytirnar fyri at fáa løggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fbhzmu3y5b">Í stk. 2-4 eru prosessuellar reglur, um fyritøkan vil leggja avgerðina um afturtøku fyri dómstólarnar.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <!-- TODO: fix this heading! -->
            <head rend="italic center">Kapittul <lb/>Boð</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 17</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hmdp34mm32">Ásetingin í § 17 er nýggj.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fu2uw3sci4">Bakstøðið fyri ásetingini er, at økið, har fyritøkur, sum ikki hava løggilding, kunnu gera innleggingararbeiði, eftir uppskotinum verður víðkað samanborið við galdandi reglur um fyritøkur, sum kunnu gera løggildingarfevnd arbeiðir uttan at hava ein persónliga løggildan í starvi í fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fuoovmyfkr">Víst verður til viðmerkingarnar til § 2, stk. 3-4, og § 3, stk. 1, nr. 1 og 2, og stk. 2 Fremja hesar fyritøkurnar munandi brot á tær teknisku ásetingarnar í eltrygdarlógini ella reglum, ásettar sambært eltrygdarlógini, eigur tað at vera møguligt at taka rættin at gera slík arbeiðir frá teimum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rhbypr5uko">Hetta svarar til møguleikan eftir galdandi reglum at taka løggildingina frá einum, sum hevur persónliga løggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crv4ce2e3l">Sostatt verður skotið upp í stk. 1, at hevur ein fyritøka, sum ger elektrisk arbeiðir sambært § 2, stk. 3 og 4, ella sambært reglum, ásettar sambært § 3, stk. 1, nr. 1 og 2, ella stk. 2, grovliga ella ofta framt brot á krøv í reglum sambært áður galdandi løgtingslóg um sterkstreymsútbúnað, krøv í reglum sambært galdandi eltrygdarlóg ella onnur trygdarkrøv, kann Elnevndin geva fyritøkuni boð um at lata eina løggilda fyritøku gera slík arbeiðir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r7umu7jekp">Í stk. 2 verður skotið upp at áseta, at ein fyritøka, sum hevur fingið boð eftir stk. 1, skal kunna heita á Elnevndina um at meta um, hvørt boðini framvegis skulu standa við, um fyritreytirnar fyri boðunum eru broyttar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kupnx5upmz">Ásetingin kann verða nýtt, um tað vísir seg, at upplýsingar eru, sum Elnevndin ikki hevði, tá ið boðini vórðu givin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="avvlzoftnn">Ásetingin kann eisini verða nýtt, um viðurskiftini, sum høvdu týdning fyri, at boðini vórðu givin, seinni broytast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbexu4aqag">Støðan kann t.d. vera, at fyritøkan hevur sett eitt nýtt starvsfólk við serligum førleikum, ella at fyritøkan kann skjalprógva eina menning viðvíkjandi førleikunum hjá starvsfólkunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wi33uj2ki6">Í stk. 3 verður skotið upp, at ein fyritøka, sum hevur fingið boð eftir stk. 1, skal kunna krevja, at avgerðin verður løgd fyri dómstólarnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vx2khi26vi">Ein áheitan um at leggja málið fyri dómstólarnar skal leggjast fyri Elnevndina í seinasta lagi fýra vikur eftir, at avgerðin er fráboðað fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n6ikuw4yrg">Eftir stk. 4 í uppskotinum skal Elnevndin uttan óneyðugan steðg stevna fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="udlgudaimc">Ein áheitan um at reisa sakarmál eftir stk. 3 hevur eftir stk. 5 í uppskotinum steðgandi virknað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lv23usmtka">Rætturin kann tó við úrskurði gera av, at sakarmálið ikki skal hava steðgandi virknað.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Kapittul 8 <lb/>Lýsingar o.a.</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 18</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y55ppuyklh">Í § 13 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at hava persónar ella fyritøkur onga løggilding sum elinnleggjarar, ella er løggildingin burturfallin ella afturtikin, skulu hesi ikki við lýsing ella á annan hátt geva eina fatan av, at tey hava løggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itxa2a3axx">Tað verður mett at vera hóskandi, at hesar reglurnar halda fram í § 18 í uppskotinum, soleiðis at greitt er ásett, at fyritøkur við ongari løggilding ikki skulu gera nakað, sum kann geva brúkarum ta fatan, at fyritøkan hevur rætt at gera løggildingarfevnt arbeiði.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dse7cysl4d">Hevur ein fyritøka onga góðkenning eftir § 4, ella er løggildingin burturfallin ella afturtikin, skal hon ikki við lýsingum ella á annan hátt gera nakað, sum kann geva eina fatan av, at fyritøkan hevur løggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iavzh7vgfu">Tað veldst um eina ítøkiliga meting, nær viðurskiftini kunnu sigast at geva eina fatan av, at fyritøkan hevur løggilding.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tgpc5lbuel">T.d. kann nýtsla av heitinum elinnleggingarfyritøka og lýsingar við hesum heitinum eftir umstøðunum vera brot á reglurnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s2cb4d2svy">Kann ein lýsing ella eitt annað átak geva eina fatan av, at fyritøkan hevur løggilding, er talan um brot á reglurnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nlcrsami4y">Lýsingin ella átakið nýtast sostatt ikki ítøkiliga at hava volt eina slíka fatan.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jk7nalreiy">Tað hevur ongan týdning, um fyritøkan eisini hevur gjørt løggildingarfevnd arbeiði.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic cetner">Kapittul 9 <lb/>Eftirlit</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 19</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xcys4udjs3">Sambært § 3 í kunngerð nr. 174 frá 21. september 1993 um løggilding av elinnleggjarum skal SEV hava fráboðan um allar broytingar í arbeiðs- og ábyrgdarviðurskiftunum hjá einum settum løggildum elinnleggjara, og tann løggildi skal eftir áheitan frá SEV geva SEV allar upplýsingar um arbeiðs- og ábyrgdarviðurskiftini í fyritøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jtbfbyohtb">Skotin verður upp ein nýggj, generell áseting um eftirlit, sum ásetur, at Elnevndin hevur eftirlit við, at ásetingarnar í hesi løgtingslógini og reglur, ásettar sambært hesi løgtingslógini, verða hildnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ujveg4ajtw">Við ásetingini verður heimildin hjá Elnevndini at hava eftirlit ex officio nágreinað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gj7qfa5cbx">Ætlanin er sostatt ikki at gera nakra broyting viðvíkjandi eftirlitinum hjá Elnevndini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xktqz2aiei">Í stk. 2 verður skotið upp, at eftirlitsmyndugleikin framvegis altíð skal kunna krevja at fáa allar upplýsingar, sum honum tørvar til at meta um, um treytirnar fyri eini løggilding framvegis eru loknar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="chwad2fdw2">Eftir uppkotinum er tað Elnevndin, sum kann krevja at fáa upplýsingarnar, í staðin fyri SEV, sum tað er eftir galdandi lóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="newbtso6r7">Ásetingin verður avmarkað av tí vanliga forboðnum fyri sjálvinkriminering, sum m.a. skilst á grein 6 í Evropeiska mannarættindasáttmálanum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qrycdqfuxc">Er ítøkiliga illgruni um, at upplýsingarnar fara at vísa, at okkurt revsivert er farið fram, ber sostatt ikki til at krevja at fáa upplýsingarnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jspicicvlc">Í slíkum førum eigur málið at verða latið løgregluni til eftirkanningar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 20</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="luggptcw5i">Eftir § 14 í galdandi løggildingarlóg hava umboð fyri Elnevndina, um tað verður mett at vera neyðugt, eftir boðum frammanundan við samleikaváttan og uttan rættarúrskurð atgongd at almanna- og einstaklingsogn til tess at kanna ella lata kanna, um ein elinnleggjari hevur útint eitt innleggingararbeiði á nóg góðan hátt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wh7ni6t5b4">Eftir § 14, stk. 2 í galdandi lóg veitir løgreglan hjálp í hesum sambandi eftir reglum, sum verða ásettar eftir samráðing millum landsstýrið og landfútan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="by55b6ti3c">Í stk. 1 verður skotið upp, at er illgruni um váða fyri vandamiklum elektriskum innleggingum, skal Elnevndin við samleikaváttan og uttan rættarskurð hava atgongd at almennum og privatum ognum og plássum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ncjfxwvz5w">Verður mett, at tað krevst til at fremja munadygt eftirlit við fyritøkum, sum eru fevndar av løgtingslógini, skal Elnevndin somuleiðis við samleikaváttan og uttan rættarúrskurð hava atgongd at ognum og plássum, haðan fyritøkan verður rikin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="seedz5kodd">Verður mett, at tað krevst til at fremja munadygt eftirlit við fyritøkum, sum eru fevndar av hesi løgtingslógini, hevur Elnevndin harumframt við samtykki frá borgara ella fyritøku, sum verða ávirkað, atgongd at øðrum almennum og privatum ognum og plássum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="omo7e5wl5d">Ásetingin í stk. 1 um atgongdina hjá Elnevndini at almennum og privatum ognum uttan rættarúrskurð svarar til § 14, stk. 1 í galdandi lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g7vshnaeyf">Eftir uppskotinum verður økið, sum atgongdin fevnir um, tó víðkað til eisini at fevna um góðskuleiðsluskipanina og um, at ein fakligur ábyrgdari er knýttur at fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qs4337kww3">Gjørd verður eisini ein minni víðkan við atliti at, hvussu víðtøkin ásetingin er samanborin við galdandi ásetingar um atgongd uttan rættarúrskurð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpgvqdenx3">Ásetingin í 1. pkt. hevur við sær, at er illgruni um váða fyri vandamiklum elektriskum innleggingum, hevur Elnevndin atgongd at almennum og privatum ognum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kepgjd35oj">Bakstøðið fyri ásetingini er tørvurin á at kunna fáa atgongd at plássum, har illgruni er um vandamiklar innleggingingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="troz2l4js3">Talan kann vera um førir, har Elnevndin ikki fær atgongd at eini ogn við avtalu við eigaran og tí má nýta ásetingina fyri at eftirkanna og rætta ta vandamiklu innleggingina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3mzuof53n">Ásetingin í 2. pkt. hevur við sær, at Elnevndin, um mett verður, at tað krevst til at fremja munadygt eftirlit við fyritøkum, sum eru fevndar av løgtingslógini, við samleikaváttan og uttan rættarúrskurð fær atgongd at ognum og plássum, haðan fyritøkan verður rikin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zc3rdnikdc">Tørvur kann vera á, at Elnevndin fær atgongd at ognum og plássum, haðan fyritøkur verða riknar, t.d. í førum, har eftiransingarstovnurin í sambandi við eftirkanning av góðskuleiðsluskipanini hjá fyritøkuni hevur staðfest frávik.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lsywpuqtvd">Í slíkum førum kann Elnevndin hava tørv á at fremja eftirlit hjá fyritøkuni m.a. fyri at kanna, um arbeiðir, sum fyritøkan hevur gjørt, eru í lagi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r7btuctz4z">Elnevndin kann somuleiðis hava tørv á atgongd at fyritøkuni, um Elnevndin hevur fingið upplýsingar, sum benda á, at fyritøkan ikki longur lýkur treytirnar fyri løggildingini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wn3xdnzocf">Talan kann vera um upplýsingar, sum vekja illgruna um, at eingin fakligur ábyrgdari longu er knýttur at fyritøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fmovdf42vw">Ber ikki til hjá Elnevndini at fáa slíkar upplýsingar sannaðar ella avsannaðar, av tí at fyritøkan noktar at lata upplýsingarnar frá sær, kann Elnevndin verða noydd at fara á eftirlitsvitjan hjá fyritøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ij6hctiuoz">Nær tørvur kann sigast at vera á at fáa atgongd at einum plássi hjá eini fyritøku, veldst m.a. um, um til ber hjá Elnevndini at fáa hendur á nøktandi upplýsingar á annan hátt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tlaqwkwnhe">Kann fyritøkan t.d. senda Elnevndini upplýsingar um mannagongdir, førleikar, gjørdar innleggingar o.a., verða hesar upplýsingarnar tiknar við í metingina, tá ið mett verður, um tørvur kann sigast at vera á atgongdini til at tryggja so munadygt eftirlit sum gjørligt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="anokqg4f64">Ásetingin í 3. pkt. hevur við sær, at Elnevndin harumframt, um mett verður, at tað krevst til at fremja munadygt eftirlit við fyritøkum, sum eru fevndar av løgtingslógini, við samtykki frá borgara ella fyritøku, sum verða ávirkað, hevur atgongd at øðrum almennum og privatum ognum og plássum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nhsbsgapdo">Bakstøðið fyri hesum er tørvurin á at kunna hava munadygt eftirlit við løggildum fyritøkum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="juwynoczsa">Í førum, har Elnevndin hevur vitan um, at ein løggild fyritøka hevur gjørt feilir ella verið óansin í sambandi við gerð ella servisering av eini innlegging, kann grundarlag vera fyri at seta í verk eftirlit við fyritøkuni og arbeiðinum hjá fyritøkunni fyri at kanna, um talan er um ein einstakan feil ella generellar trupulleikar við gjørdum innleggingum ella serviseringum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d2iabuyvu2">Hetta fyri at forða fyri, at óansnið endurtekur seg og elvir til váða fyri vandamiklum innleggingum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ncazk7no5c">Í slíkum førum má Elnevndin hava atgongd at t.d. privatum heimum, har fyritøkan hevur gjørt innleggingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aqpb5owfll">Fyri at fáa slíka atgongd skal Elnevndin hava samtykki frá partinum, sum atgongdin viðvíkur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="olyixowuol">Fæst ikki samtykki frá viðkomandi parti, má Elnevndin kanna innleggingarnar hjá onkrum øðrum kunda hjá fyritøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n64yz7xcny">Tað veldst um eina ítøkiliga meting, nær tørvur kann sigast at vera á at fáa atgongd at almennum ella privatum plássum, ella um gjørdar innleggingar kunnu kannast á annan hátt, t.d. við at borgarin sendur upplýsingar, møguliga sum fotomyndir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yqjp6meax2">Eftir § 14 í uppskotinum til eltrygdarlóg, sum verður lagt fyri Tingið saman við hesum uppskotinum, hevur Elnevndin ella eitt felag, sum er heimilað sambært § 23 í tí uppskotinum, nær sum sum helst við samleikaprógvi og uttan rættarúrskurð atgongd at almennum og privatum ognum og støðum fyri at útvega upplýsingar, sum skulu brúkast til eftirlit við eltrygdarlógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cz2763lmkg">Ásetingin kann verða nýtt í sambandi við eftirlitsvitjanir hjá eigarum ella brúkarum av elektriskum útbúnaði og elektriskum innleggingum umframt hjá teimum, sum framleiða elektriskt tilfar, og teirra umboðsfólkum og í sambandi við eftirlitsvitjanir í bakhølum í handlum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bx2egzymun">Verður eftir eini heildarmeting mett, at tøvur er á at fáa atgongd at einum plássi, undir hesum einum høli hjá fyritøkuni og onnur hølir, har fyritøkan hevur gjørt innleggingar ella servisering, t.d. í privatum heimum, kann Elnevndin nýta ásetingina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3vfqmrdi3">Verður tørvur ikki mettur at vera á tí, kann Elnevndin hinvegin ikki nýta ásetingina og má fremja eftirlit á annan hátt, t.d. við at fáa upplýsingar frá fyritøkuni ella borgaranum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zz2jkvjzqq">Eftiransingarstovnar, sum Elnevndin sambært § 13 í uppskotinum hevur góðkent til at góðkenna og framhaldandi eftirkanna góðskuleiðsluskipanir hjá fyritøkum og gera eftirkanning sum óheftir triðjupartar, koma sostatt ikki út í fyritøkurnar sum umboð fyri ein myndugleika, men við støði í eini avtalu millum fyritøkuna og eftiransingarstovnin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="poqk6wwz2f">Tað merkir, at sleppur fyritøkan ikki eftiransingarstovninum inn í fyritøkuna at gera eftirkanningina, kann avleiðingin verða, at góððskuleiðsluskipanin hjá fyritøkuni ikki kann verða góðkend.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ot4y3xvfoq">Tað kann hava við sær, at Elnevndin tekur avgerð um at taka løggildingina aftur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s6oj5xsifc">Í stk. 2 verður skotið upp, at Elnevndin skal kunna heita á løgregluna um at vera sær til hjálpar, tá ið heimildirnar eftir stk. 1 verða útintar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 21</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yl22nowtxr">Í § 8 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at SEV skal ansa eftir, at arbeiðið, sum løggildingarkravið og fráboðanarskylda fevna um, er útint av persónum ella virkjum, sum sambært reglunum í løggildingarlógini hava heimild til tað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fm6jj56h2l">Staðfestir SEV, at reglurnar í hesi løggildingarlógini eru brotnar, ella at ein løggildur elinnleggjari hevur gjørt seg sekan í øðrum viðurskiftum, sum kunnu hava við sær, at løggildingin verður tikin aftur, sbr. § 9 í løggildingarlógini, boðar SEV Elnevndini frá hesum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oijj227op5">Við uppskotinum verður nágreinað, at talan er um fráboðanir sambært uppskotinum til løgtingslóg um elektriskan útbúnað, elektriskar innleggingar og elektriskt tilfar (eltrygdarlógini) ella sambært reglum, ásettar sambært tí løgtingslógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6zsufbf7g">Sostatt verður skotið upp, at netfyrtitøkan í sambandi við fráboðanir, sum eru kravdar sambært eltrygdarlógini ella reglum ásettum sambært eltrygdarlógini, skal kanna eftir, um arbeiðið er gjørt av fyritøkum, sum sambært reglunum í uppskotinum til løggildingarlóg ella reglum ásettum sambært hesi løgtingslógini hava heimild at gera tað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hl2dhxlpiu">Reglur um fráboðanir eru í dag ásettar í kunngerð nr. 172 frá 21. september 1993 um elinnleggingarvirksemi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="whom7gvhsz">Sambært kunngerðini skal m.a. boðast frá nýggjum innleggingum og broytingum í innleggingum, og elinnleggjarin skal í sambandi við hvørt arbeiði fylgja arbeiðsgongdini hjá SEV viðvíkjandi tí at senda inn oyðubløð, tekningar o.a. og annars fylgja skipanum og ávísingum hjá SEV viðvíkjandi útinning av ávísum arbeiðum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 22</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w6gqrfaade">Í § 8, stk. 2 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at staðfestir SEV, at reglurnar í løgtingslógini eru brotnar, ella at ein løggildur elinnleggjari hevur gjørt seg sekan í øðrum viðurskiftum, sum kunnu hava við sær, at løggildingin verður tikin aftur, skal SEV boða Elnevndini frá hesum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kpfp5p6kgs">Skotið verður upp, at fráboðanarskyldan hjá SEV heldur fram, men at SEV verður broytt til “netfyritøka”.</s>
            </p>
            <p>
              <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Sostatt verður skotið upp, at ein netfyritøka skal boða Elenevndini frá, um staðfest verður, at brot er framt á reglur í hesi løgingslógini ella reglur ásettar sambært hesi løgtingslógini, at órøkjuskapur er framdur í sambandi við útinning av arbeiðinum, ella at tann løggilda fyritøkan hevur virkað á ein hátt, sum kann hava við sær, at løggildingin verður tikin aftur sambært § 16, stk. 1 í uppskotinum</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" resp="#rani" xml:id="e7mptfrafa">Sostatt verður skotið upp, at ein netfyritøka skal boða Elenevndini frá, um staðfest verður, at brot er framt á reglur í hesi løgingslógini ella reglur ásettar sambært hesi løgtingslógini, at órøkjuskapur er framdur í sambandi við útinning av arbeiðinum, ella at tann løggilda fyritøkan hevur virkað á ein hátt, sum kann hava við sær, at løggildingin verður tikin aftur sambært § 16, stk. 1 í uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2jlvii7wl">Við hesum verður tryggjað, at Elnevndin verður kunnað, um netfyritøkan í sambandi við eftirlitsskyldurnar eftir § 21 í uppskotinum ella á annan hátt fær kunnleika um, at fyritøkur, sum ikki hava heimild til tað, hava gjørt løggildingarfevnt arbeiði, ella at ein løggild fyritøka hevur virkað á ein hátt, sum kann hava við sær, at løggildingin verður tikin aftur.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic cetner">Kapittul 10 <lb/>Fyrisiting</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 23</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o5lktwe4x7">Sambært § 3 í galdandi løggildingarlóg kann landsstýrismaðurin í samráð við Elnevndina áseta reglur um mannagongdina í sambandi við umsókn um løggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzz7q6otba">Hesar ásetingarnar halda eftir § 23 í uppskotinum fram fyri fyritøkur og fakligar ábyrgdarar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nymxzowdg7">Ætlanin er, at heimildin verður sett í verk í eini kunngerð, sum ásetur reglur um mannagongdina í samband við umsókn um fyritøkuløggilding, umsókn um góðkenning sum fakligur ábyrgdari og aðrar umsóknir sambært hesi løgtingslógini, t.d. um undantak eftir § 10.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 24</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p42r64hpq3">Eftir uppskotinum kann landssýrismaðurin áseta reglur um, at fyriskipanir, sum settar verða í gildi sambært løgtingslógini, sum seta fyritøkum o.ø. krøv, og tekniskar spesifikatiónir, sum víst verður til í slíkum fyriskipanum, ikki verða kunngjørdar í Kunngerðablaðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u42pvtpacr">Ásetingin er bara galdandi fyri tekniskar spesifikatónir, sum næstan bara venda sær til ein smalan skara av professionellum, sum nýta fyriskipanirnar vinnuliga.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h5aoyjvqi3">Talan kann t.d. vera um standardin DS/EN ISO/IEC 17021 “Overensstemmelsesvurdering - Krav til organer, der foretager audit og certificering af ledelsessystemer”.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xhx2wu6f3z">Eftir § 13 í uppskotinum kann krav verða sett um, at eftiransingastovnar skulu nýta henda standardin.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uj4j2v2vg3">Av tí at tað upphavsrættarliga er DANAK (Den Danske Akkrediteringsfond), sum eigur standardin, kann hann ikki almannakunngerast í Kunngerðablaðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yi5um3nniq">Eftir stk. 2 kann landsstýrismaðurin áseta reglur um, hvussu upplýsingar kunnu fáast um innihaldið í fyriskipanunum og teimum teknisku spesifikatiónunum, sum eru nevndar í stk. 1.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zrrsjqavng">Eftir stk. 3 í uppskotinum kann landsstýrismaðurin áseta reglur um, at tekniskar spesifikatiónir, sum ikki verða tiknar upp í Kunngerðablaðið, sbr. stk 1, skulu vera galdandi, hóast tær ikki eru á føroyskum máli.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Kapittul 11 <lb/>Kæra</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 25</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nyutrg66dm">Eftir galdandi løggildingarlóg kunnu avgerðir, sum Elnevndin hevur tikið eftir lógini, við støði í vanligum yvir-/undirskipanarviðurskiftum kærast til landsstýrismannin, um ikki kæruatgongdin er avkvett í lóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ulc2g7nflc">Galdandi løggildingarlóg hevur onga slíka áseting, sum generelt kvettir kæruatgongdina til landsstýrimannin av.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v5vd3xb66t">Skotið verður upp at strika kæruatgongdina til landsstýrismannin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="br7jkrvedm">Sakkunnleikin, sum krevst til at viðgera slíkar kærur, finst ikki í stjórnarráðnum, og tí verður skotið upp at strika kæruatgongdina til landsstýrismannin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vsuxcolc5f">Í § 5, stk. 1, nr. 1 og 2 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at ein umsókn um løggilding kann fáa noktandi svar, 1) um umsøkjarin er frádømdur rættin til at útinna løggilt virksemi, sbr. § 78, 2. stk. í revsilógini, ella 2) um umsøkjarin í starvi ella vinnu annars hevur víst slíkan atburð, at grund er til at halda, at hann ikki fer at reka virkið á fullgóðan hátt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ypeoxbn5qc">Í § 5 stk. 2 í galdandi løggildingarlóg er ásett, at verður umsóknin um løggilding sýtt grundað á tey viðurskifti, sum nevnd eru í 1. stk. nr. 2, kann umsøkjarin innan 4 vikur, aftaná at sýtingin er fráboðað honum, skjóta málið inn fyri landsstýrið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k3djsfmvcc">Eftir stk. 2 eru tað bara avgerðir um noktan, sum eru grundaðar á viðurskiftini, sum eru nevnd í stk. 1, nr. 2, sum kunnu leggjast fyri landsstýrismannin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ddi6anjkpc">Ásetingin heldur eftir uppskotinum fram, tó soleiðis, at noktandi svar upp á eina umsókn um løggilding og góðkenning sum fakligur ábyrgdari, sum er grundað á umstøður, sum eru nevndar í § 9, stk. 1, nr. 2, t.e., at umsøkjarin í starvi ella vinnu annars hevur sýnt slíkan atburð, at orsøk er at halda, at fyritøkan ikki fer at verða rikin á fullgóðan hátt, kann leggjast fyri Vinnukærunevndina, í seinasta lagi fýra vikur eftir at boðað er frá svarinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cxrrd4ol2x">Bakstøðið fyri ynskinum um sakkøna roynd av noktandi svarum er, at Elnevndin í sambandi við noktandi svar upp á umsóknir um løggilding ella góðkenning sum fakligur ábyrgdari, sum eru grundað á, at umsøkjarin í starvi ella vinnu annars hevur sýnt slíkan atburð, at orsøk er at halda, at fyritøkan ikki fer at verða rikin á fullgóðan hátt, tekur avgerðir, sum eru bygdar á eina óbundna meting.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic center">Kapittul 12 <lb/>Revisásetingar</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 26</head>
            <!-- TODO: fix this horrible text later! High Priority! -->
            <!--
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="medium">1) uttan at vera heimilaður til tað ger arbeiði, sum krevur løggilding sambært § 2, 2) tilætlað ella av grovum ósketni letur eina fyritøku ella ein persón, sum ikki sambært hesi løgtingslógini hevur heimild til tað, gera arbeiði, sum krevur løggilding eftir § 2, 3) fremur brot á § 6, stk. 1, 4) letur vera við at boða frá sambært § 12, stk. 1, 1. pkt., 5) fremur brot á boð sambært § 17, stk. 1, 6) fremur brot á § 18, ella 7) setur upplýsingarskylduna sambært § 19, stk. 2 til viks.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="medium">Stk. 2.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Í reglum, ásettar sambært §§ 3 og 8, kann verða ásett, at brot á reglurnar verða revsað við sekt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="medium">Stk. 3.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high">Tá ið revsing verður ásett, skal dentur serliga leggjast á, um brotið hevur elvt til váða fyri trygdina, og um brotið er framt sum liður í einum skipaðum broti á reglurnar.</s>
            </p>
            -->
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sq2fkeouc4">Ásetingin er framhald av § 15, stk. 1 í galdandi løggildingarlóg.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fbkqvk35ed">Skotið verður upp, at revsingin fyri brot á tær nevndu ásetingarnar verður sekt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vicsf6nhgp">Í stk. 1, nr, 1, verður skotið verður upp, at tann, sum uttan at vera heimilaður til tað ger arbeiði, sum krevur løggilding, verður revsaður við sekt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vz644wp5e5">Hóast tað sum stakmál kann vera talan um eitt formligt brot á lógina, um persónar og fyritøkur, sum ikki eru heimilað til tað, gera løggildingarfevnt arbeiði, kann tað elva til ein trygdarváða, sum eigur at síggjast aftur í støddini á sektini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p3ehw3cbe7">Stk. 1, nr. 2 í uppskotinum er framhald av § 15, stk. 1, nr. 2 í galdandi løggildingarlóg.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jbstp4zbud">Tó verður tað mett at vera hóskandi at nágreina, at tað bara er tann, sum tilætlað ella av grovum ósketni letur eina fyritøku ella ein persón, sum ikki eftir hesi løgtingslógini hevur heimild til tað, gera arbeiði, sum krevur løggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sqlbon3p6e">Í stk. 1, nr, nr. 3, í uppskotinum verður skotið upp, at brot á ásetingarnar um tilknýtið hjá tí fakliga ábyrgdaranum til fyritøkuna verða revsað við sekt.</s>
            </p>
            <p>
              <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Stk. 1, nr. 4 snýr seg um brot á fráboðnarskylduna sambært § 12, stk. 1, 1. pkt., í uppskotinum</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ouwe3zu5yw">Stk. 1, nr. 4 snýr seg um brot á fráboðnarskylduna sambært § 12, stk. 1, 1. pkt., í uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <!-- <s xml:lang="fo" cert="medium">Stk, 1, nr. 5, snýr se um brot á boð sambært § 17, stk. 1, í uppskotinum</s> -->
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kedzqp42lf">Stk, 1, nr. 5, snýr se um brot á boð sambært § 17, stk. 1, í uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a6lalwmrs6">Stk. 1, nr. 6 snýr seg um brot á reglurnar í § 18 í uppskotinum um, at ein fyritøka, sum onga góðkenning eftir § 4 í uppskotinum, ella har løggildingin hjá fyritøkuni burturfallin ella afturtikin, ikki við við lýsingum ella á annan hátt gera nakað, sum kann geva eina fatan av, at fyritøkan hevur løggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hm7nadre7t">Stk. 1, nr. 7, snýr seg um upplýsingarskylduna sambært § 19, stk. 2. til viks.</s>
            </p>
            <p>
              <label>Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ml2f3abbxt">Í reglum, ásettar sambært §§ 3, 5 og 8, kann verða ásett, at brot á reglurnar verða revsað við sekt.</s>
            </p>
            <p>
              <label>Stk. 3.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vn2cigwa46">Tá ið revsing verður ásett, skal dentur serliga leggjast á, um brotið hevur elvt til váða fyri trygdina, og um brotið er framt sum liður í einum skipaðum broti á reglurnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fab223ns65">Skotið verður upp í stk. 2, at tað í reglum ásettum sambært §§ 3, 5 og 9 kann verða ásett, at brot á reglurnar verða revsað við sekt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xyfpdgnnrf">Í stk. 3 verður skotið upp, at tá ið revsing verður ásett, skal dentur serliga leggjast á, um brotið hevur elvt til váða fyri trygdina, og um brotið er framt sum liður í einum skipaðum broti á reglurnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c4rketxhl2">Ætlanin við ásetingini er at herða sektarrevsingina undir teimum nevndu umstøðunum fyri at tryggja, at sektirnar fáa fyribyrgjandi virknað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ckwue5ybpf">Revsingarásetingin fer framvegis at valdast ta ítøkiligu metingina hjá dómstólunum av øllum umstøðunum í málinum, og vikið kann verða frá tí nevnda revsingarstiginum, uppeftir ella niðureftir, um tað í ítøkiligum førum eru herðandi ella linnandi umstøður, sbr. tær vanligu reglurnar um revsingaráseting í kapitli 10 í revsilógini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 27</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hg5k7m3be3">Ásetingin er framhald av § 15, stk. 3, í galdandi løggildingarlóg.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="italic cetner">Kapittul 13<lb/>Gildiskoma og skiftisásetingar</head>
            <div>
              <head rend="italic cetner">Gildiskoma</head>
            </div>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 28</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gkktto6myf">Skotið verður upp, at lógin kemur í gildi 1. Januar 2021.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atkbnqkphh">Í stk. 2 verður skotið upp, at galdandi løggildingarlóg fer úr gildi.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <!-- TODO: fix later! -->
            <head rend="italic center">Skiftisásetingar</head>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 29</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d5ghsyogvn">Aftaná á 31. desmeber 2021, tá løgtingslógin kemur í gildi, verða ikki givnar nýggjar persónligar løggildingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqpcbyxlkn">Persónligu løggildingarnar, sum eru givnar eftir galdandi lóg, verða skiftar um við eina góðkenning sum fakligur ábyrgdari eftir nýggju reglunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qazmsjoe45">Eisini ein frítíðarløggilding verður skift um við eina góðkenning sum fakligur ábyrgdari, og fyritøkan fær eina fyritøkuløggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dajkp5js4z">Kravið um góðskuleiðsluskipan skal verða lokið í seinasta lagi 1. Juli 2022.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i7utlhapf5">Tá ið hesir persónarnir fingu sína løggilding, luku teir krøvini, sum tá vóru galdandi, m.a. um at hava staðið eina roynd, um at vera persónliga myndugir og um ikki innan fyri tey seinastu trý árini at vera revsaðir fyri brot á viðkomandi lóggávu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rqd7tbtcnr">Tí verða eingi skjalprógv kravd fyri, at krøvini í § 7 í uppskotinum eru lokin, tá ið henda góðkenningin fær støðu sum varandi góðkenning sum fakligur ábyrgdari, sbr. tó serligu reglurnar um fakligan ábyrgdara í fyritøkum við hjávinnuløggilding.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsdtli5ptg">Í stk. 2 verður skotið upp, at § 15 í uppskotinum verður nýtt samsvarandi í sambandi við tær í stk. 1 nevndu løggildingarnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gjmqmfyck4">Tað merkir, at tær persónligu løggildingarnar, sum eru givnar eftir áður galdandi reglum, falla burtur eftir reglunum í uppskotinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 30</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o4sbsosqs5">Fyritøkur, sum 1. januar 2022 hava løggildan persón í starvi, og sum gera løggildingarkravd arbeiði, grundað á persónligu løggildingina hjá løggilda, kunnu gera arbeiði, sum eru løggildingarkravd eftir nýggju reglunum, grundað á løggildingina hjá starvssetta.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phvkpeeanj">Løggildingin hjá starvssetta verður skift um við eina góðkenning sum fakligur ábyrgdari.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Umhvørvis- og vinnumálaráðið</orgName>, <date when="2021-02-16">16. februar 2021</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Helgi Abrahamsen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Herálvur Joensen</persName></signed>
      </div>
      <!-- TODO: add list-of-appendices -->
    </body>
  </text>
</TEI>