<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um at byggja umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="1970-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/zs6x6ggd">Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/46790"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2021-03-05">05.03.2021</date>
          <idno type="case-number">21/01190</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">05.03.2021</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">21/01190</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">GÁ</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Eftirkannað:</cell>
          <cell rend="meta-cell">Lógartænastan <lb/>14.02.2021</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab type="title">
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">at byggja umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kw2e3k46xq">Landsstýrismanninum verður heimilað at byggja umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cihepqxf32">Útreiðslurnar til byggingina kunnu í mesta lagi vera 26,3 mió. kr.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qqvhkeey2c">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og fer úr gildi 1. januar 2024.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n7rf6qev2j">Í 2002 varð avgerð tikin um, at Skipaeftirlitið skuldi staðsetast í Vágum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iny6uyoeiy">Høli vórðu funnin, og útleigari innrættaði hølini til endamálið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wdysxfe4tu">Talan var um ein smiðjubygning, sum varð innrættaður til skrivstovur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gvzo25hfch">Í mai 2016 mátti Sjóvinnustýrið flyta úr hølunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tfayfyxlkm">Hølini vóru ikki longur mett egnað til virksemið hjá Sjóvinnustýrinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r7lvevkayw">Samskift varð um at gera ábøtur og umvælingar av bygninginum, men hesar ætlanir bóru ikki á mál.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekasqdazcx">Ætlanin varð tí slept, og leigumálið varð sagt upp í september 2016.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4swzdz7ok">Sjóvinnustýrið kannaði, hvørjir møguleikar vóru fyri at flyta í onnur hóskandi høli í Vágum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qymam7mhjk">Kanningin staðfesti, at eingi høli eru tøk, sum hóska til virksemið hjá stovninum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z7s4zngl7f">Serliga er tað støddin, sum avmarkar møguleikarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hcdtbjvhqj">Ein roynd varð gjørd at seta leigumálið í útboð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ubn45d3il2">Tvey tilboð komu inn og var leigukostnaðurin somikið høgur, at mett varð, út frá einum búskaparligum sjónarmiði, at skilabest var, at landið letur byggja nýggj høli til Sjóvinnustýrið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dbbyxvaey4">Sjóvinnustýrið húsast í leigaðum hølum í Havn sum ein fyribilsloysn, til nýggjur umsitingarbygningur er bygdur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y7sivqalgy">Í løgtingslóg nr. 37 frá 30. apríl 2018 um at byggja umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið varð materiell heimild latin landsstýrismanninum at halda byggiútreiðslur í sambandi við bygging av nýggjum umsitingarbygningi til Sjóvinnustýrið upp á 13,7 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="beoqzb4jqn">Tað sæst í viðmerkingunum til uppskotið til lógina, løgtingsmál nr. 54/2017, at tað skuldi byggjast ein umsitingarbygningur upp á slakar 900 fermetrar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wmc6berzxs">Bygningurin skuldi eftir lógini verða staðsettur í Vágum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vqfhqxvhkh">Sjóvinnustýrið gjørdi í samstarvi við føroyska verkfrøðingafyritøku eina tørvslýsing fyri stovnin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tkoemngfhd">Landsverk gjørdi út frá tørvslýsingini eina meting av kostnaðinum av byggingini og kom fram til, at ein bygningur, við støði í tørvinum hjá Sjóvinnustýrinum, fór at kosta á leið 13,7-15,9 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pka47is6x5">Innbúgv varð ikki íroknað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jzlbobpeci">Tað sæst eisini í viðmerkingunum til uppskotið til lógina, at í 2018 skuldi farast undir at gera byggiskrá, bjóða út og byrja byggingina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fh6jrhcwfn">Mett varð, at tað tekur 12 mánaðir frá útboði, til bygningurin er klárur at flyta inn í.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xtn7ytcms5">Eftir ætlanini skuldi flytast inn í nýggju hølini á heysti 2019.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xoikzo466m">Fyri at leggja upp fyri møguligum seinkingum, varð úrgildissetanin sett til 31. desember 2020.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vt2gw5us5n">Í 2018 varð avgjørt fyribils at bíða við verkætlanini orsakað av nógva byggivirkseminum í landinum og trýstinum, sum hetta legði á byggimarknaðin og føroyska búskapin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qminci3crj">Lógin fór úr gildi 31. desember 2020.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uoshenkhcz">Endamálið við uppskotinum er at fáa til vega nýggja materiella lógarheimild samsvarandi játtanarskipan landsins til at halda útreiðslur til at byggja ein umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið og harvið fáa hølisviðurskiftini hjá Sjóvinnustýrinum í fastar karmar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="weeaeqp6j3">Við uppskotinum fær landsstýrismaðurin nýggja materiella heimild at halda byggiútreiðslur í sambandi við bygging av nýggjum umsitingarbygningi til Sjóvinnustýrið upp í 26,3 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f25oftliwc">Viðmerkjast skal, at talan er um eina meting av kostnaðinum, sum Landsverk hevur gjørt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jn5jtqtwn3">Verkætlanin er í løtuni í útboð sum heildarenterprisa, t.e. at tann, sum vinnur útboðið, teknar, projekterar og byggir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h32flv6cx5">Útboðið endar seint í mars mánaði, og tá ið Landsverk hevur gingið tilboðini ígjøgnum, verður endaligur kostnaður latin Løgtinginum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iqeyum3qz7">Um fíggjarliga játtan verður víst til brot <hi rend="italic">2.1.</hi></s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" rend="italic" xml:id="eeb5jqgdg5">Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gdog6eppwg">Við uppskotinum fær Sjóvinnustýrið eina framtíðartryggjaða loysn og støðugar karmar um virksemið hjá stovninum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xpd3tfexv7">Ætlanin er at byggja ein bygning upp á slakar 800 fermetrar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bch5hiubwt">Bygningurin verður bygdur á matr. nr. 319a í Vága kommunu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axlkjlmcnm">Grundøkið er 1.480 fermetrar til støddar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="br3ieb6qti">Landsverk hevur í samstarvi við Sjóvinnustýrið gjørt byggiskrá og hevur sett heildarenterprisuna í alment útboð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ssxahrbuui">Landsverk fer at hava verkætlanarleiðsluna um hendi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli og ummælisskjal</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rw5dvk77un">Uppskotið hevur verið til hoyringar hjá Fíggjarmálaráðnum og Vága kommunu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tk3dcwh3ip">Hoyringarsvarini eru løgd við sum fylgiskjøl til lógaruppskotið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ksr3jjcctp">Vísandi til hoyringarsvarið frá Fíggjarmálaráðnum um, at verkætlanir skulu vera prosjekteraðar í minsta lagi fram til verkætlanaruppskot, áðrenn verklagslóg verður løgd fyri Løgtingið, er at siga, at hetta sum meginregla er skilagott.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="viqbl6iiad">Landsstýrið er tó samt um, at tað í hesum førinum er skilabetri at leggja uppskotið fyri Løgtingið innan evstu framløgufreist fyri síðani at tillaga uppskotið, tá ið tilboðini eru komin inn seinast í mars, sí í hesum sambandi 1.4. frammanfyri um endaligan kostnað av verkætlanini.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vlcxfoixdu">Landsverk hevur gjørt eina meting av kostnaðinum av bygninginum og hevur eftir bestu sannføring mett, at umsitingarbygningurin til Sjóvinnustýrið fer at kosta á leið 26,3 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a5ttdzgwzo">Innbúgv er ikki íroknað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c6mptm6oow">Fíggjarligu avleiðingarnar verða endaliga kendar, tá útboðið er av, og útboðsvinnarin er funnin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b5qutpcsqw">Stovnurin metir seg í stóran mun kunna endurnýta tað innbúgv, sum stovnurin hevur í dag, og metir, at tað, sum møguliga skal keypast afturat, kann haldast innanfyri rakstrarjáttanina hjá stovninum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvzfrgfki3">Útreiðslurnar verða fíggjaðar á løgtingsfíggjarlógini fyri 2020, 2021 og 2022.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qp7cvikp2x">Á fíggjarlógini 2020 vórðu 5.300 tús. kr. játtaðar til endamálið, av hesum eru góðar 160 tús. kr. brúktar til at fyrireika útboðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eh6fri3ge7">Restupphæddin verður støðlað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fxvqpgtzef">Á fíggjarlógini 2021 eru 9.000 tús. kr. settar av til endamálið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cbya5nej5c">Í ætlanini fyri 2022 eru 12.000 tús. kr. til endamálið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pgscgrczsw">Mett verður ikki, at nýggi bygningurin fer at hava øktan rakstur við sær í mun til verandi støðu, har stovnurin húsast í leigaðum hølum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gi7hj5migm">Uppskotið verður ikki mett at hava umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iw4bg2wpge">Tað fer at hava smávegis umsitingarligar avleiðingar fyri Sjóvinnustýrið, tí at stovnurin frameftir sjálvur skal varða av umsitingarhølunum og økinum uttanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="reolkxvmj3">Mett verður ikki, at tørvur er á øktari játtan til hetta.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="umy76bet4i">Lógaruppskotið hevur við sær økt virksemi fyri byggivinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ylki5dm6od">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dqy7x2lub7">Í útboðnum er dentur lagdur á grøna orkuloysn og burðardyggan rakstur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="njdhhqup6j">Uppskotið hevur ikki serligar fíggjarligar, umsitingarligar ella umhvørvisligar avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vi2yxlncsl">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iw2csqijnt">Eingir millumtjóðasáttmálar eru á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yi4pn7kkuc">Uppskotið er ikki í ósamsvari við Hoyvíkssáttmálan og Evropeiska mannarættindasáttmálan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lkxkhazicp">Nýggi bygningurin fer at lúka krøvini í galdandi byggilóg v.m., undir hesum atkomu fyri persónar, ið bera brek, t.d. rørslutarn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Markaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zy3h4olmrj">Uppskotið hevur ikki við sær markaforðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, fyrisitingarligar sektir, pantiheimildir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r5wtk7vfrk">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um revsing, útpanting, sektir ella onnur størri inntriv.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="os33vh64ll">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um skattir ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uwidzp7ede">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið likamligum ella løgfrøðiligum persónum skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="osfxtmoc3t">Lógaruppskotið áleggur ikki fólki skyldur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein stovn undir landsstýrinum ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="emurl7tcdf">Lógaruppskotið heimilar landsstýrismanninum at nýta upp í 26,3 mió. kr. til at byggja ein umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kggpedhima">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xpfrxaurqx">Lógaruppskotið hevur ikki aðrar avleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Talvan: Yvirlit yvir avleiðingarnar av lógaruppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjy66iclhc">Eftir uppskotinum verður heimilað landsstýrismanninum at gera neyðugar avtalur um bygging av umsitingarbygningi til Sjóvinnustýrið innan fyri ta hámarksupphædd, sum ásett er í uppskotinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="muovcmduw7">Hetta er ein materiell heimild, og av tí at ætlanin hevur við sær byggiútreiðslur fleiri fylgjandi fíggjarár, er neyðugt at útvega játtan fyri hvørt ár sær til útreiðslurnar í árinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="atw7p5ovpy">Áseting um gildiskomu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="miczxxl3y7">Lógin kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og fer úr gildi 1. januar 2024.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Umhvørvis- og vinnumálaráðið</orgName>, <date when="2021-03-05">5. mars 2021</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Helgi Abrahamsen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Herálvur Joensen</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Hoyringarsvar frá Fíggjarmálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Hoyringarsvar frá Vága kommunu</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Byggiskrá í sambandi við útboðið (dagførd 24.02.2021)</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>