<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-059/2012: Um privata avtalu við útlendskt felag um Skálafjarðartunnil</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Aksel V. Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30924"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-06-17"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/59">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Aksel V. Johannesen</persName> og <persName>Høgni Hoydal</persName><lb/><roleName>løgtingsmenn</roleName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um privata avtalu við útlendskt felag um Skálafjarðartunnil, settur Kára P. Højgaard, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ptbbr24eim">Hvat privat felag hevur landsstýrismaðurin samráðst við um Skálafjarðartunnil, og úr hvørjum landi er tað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="mos6lznus5">Hvussu langt eru samráðingarnar komnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="arntbkd37b">Hvørjar eru treytirnar, ið samráðst hevur verið um?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="rsk74piw3g">Hvussu nógv kemur tað at kosta eyka fyri føroyska samfelagið árliga, tá eitt privat felag skal hava vinning av fígging og rakstri – í mun til um landið sjálvt stóð fyri arbeiðinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="ogokjsi2xu">Heldur landsstýrismaðurin tað vera rímiligt, at føroyski brúkarin skal gjalda ein stóran eykakostnað í avkasti til útlendsk, privat íløgufeløg til tess at brúka føroysku landsvegirnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="co5kiqczxi">Nær ætlar landsstýrismaðurin at fara í tingið við málinum, soleiðis at lands- stýrið ikki bindur landið og føroyska samfelagið til milliardaíløgu hjá privatum felagi, sum skal hava vinning, uttan at Løgtingið er kunnað um málið ella hevur givið sítt samtykki?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ygkgwg7dgn">Tað er frætt í politisku skipanini, at landsstýrið í longri tíð hevur samráðst við eitt útlendskt felag um at fíggja, byggja og reka Skálafjarðartunnilin.</s>
            <s xml:id="jfo2jwsdsx">Løgtingið hevur onga kunning fingið um málið yvirhøvur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="m44ridet4q">Undir viðgerðini av teimum uppskotum, sum hava verið um hetta mál, er greitt komið fram, at um eitt privat felag skal fíggja, byggja og reka Skálafjarðartunnilin, so fer tað at hava ein dyggan eykakostnað við sær fyri føroyska samfelagið.</s>
            <s xml:id="o6jrjnafsi">Privati íleggjarin fer sjálvsagt bert at gera slíka avtalu, um tað gevur eitt gott avkast, sum er betur enn at gera íløgur í lánsbrøv ella annað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qhtevsk7wh">Sambært seinastu samferðsluætlanini hjá Landsverki, verður eykakostnaðurin fyri føroyska brúkaran av at lata privat fíggja, byggja og reka Skálafjarðartunnilin 800 mió. krónur - í mun til um eitt alment felag stendur fyri ætlanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ecctlf6ec7">Sostatt samráðist landsstýrið um at binda ein stóran eykakostnað til føroyska samfelagið í mun til, um landið sjálvt gjørdi arbeiðið og fíggjaði tað við teimum lánstreytum, ið landið kann fáa.</s>
            <s xml:id="c3zszcjur2">Sparingin av hesum og inntøkurnar av rakstri av tunlinum kundu tá eisini farið til at útbyggja infrakervið aðarastaðni í Føroyum.</s>
            <s xml:id="qva3ptilu4">Vandi er nú fyri, at landsstýrið bindur seg til eina slíka avtalu, uttan at málið er viðgjørt, lýst og samtykt í Løgtinginum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dnokjqt3eq">Tískil ynskja undirritaðu løgtingsmenn eitt greitt svar um, hvar málið stendur, og hvat landsstýrið ætlar í málinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-06-17">17. juni 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Aksel V. Johannesen</persName> og <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>