<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-045/2012: Lestrarstuðul í sambandi við fjarlestur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Helgi Abrahamsen løgtingsmaður</persName>
            <roleName/>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30898"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-04-29"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/45">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Helgi Abrahamsen løgtingsmaður</persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um lestrarstuðul í sambandi við fjarlestur, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="miveg27aj7">Er tað rætt, sum upplýst er frá Fjarlestrardeplinum í Vági, at føroyingar, sum fara undir fjarlestrarútbúgvingar í Danmark, kunnu fáa 5.753 kr. í lestrarstuðli (SU) um mánaðin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ras3r5jrl7">Hvussu langt er arbeiðið komið at gera eina føroyska stuðulsskipan fyri fjarlesandi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="i6ocshfiax">Hví verður ein nýggj føroysk skipan gjørd, um so er, at ein onnur skipan longu virkar á økinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="olj7lc6paq">Visti landsstýrismaðurin um møguleikan, at fjarlesandi kunnu søkja um SU, tá hann svaraði einum fyrispurningi um hesi viðurskiftini á tingfundi tann 10. oktober 2012?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="epz6tb6wiy">Á tingfundi tann 10. oktober 2012 setti undirritaði landsstýrismanninum við skúlamálum ein munnligan fyrispurning viðvíkjandi lestrarstuðli í sambandi við fjarlestur.</s>
            <s xml:id="ure5htiwwh">Landsstýrismaðurin bleiv spurdur, hvør orsøkin er til, at tey ið taka útbúgving við fjarlestri, ikki fáa útbúgvingarstuðul, og um landsstýrið arbeiðir við at broyta stuðulsskipanina soleiðis, at fjarlesandi eisini kunnu fáa útbúgvingarstuðul.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ywccz7bexp">Landsstýrismaðurin svaraði, at tað eru fleiri orsøkir til, at fólk ikki fáa útbúgvingarstuðul, tá tey fara undir fjarlestur, men at landsstýrið arbeiðir við at gera eina skipan fyri hesi, sum ætlandi skal kunna setast í verk í seinasta lagið í august 2014.</s>
            <s xml:id="oi7eli7rr6">Ein orsøk til, at skipanin ikki kann fáast at virka fyrr enn í 2014, segði landsstýrismaðurin vera, at hann hevur avmarkaða fígging til at fáa eina slíka skipan gjørda.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lnutwvjpcy">Men í tíðindaskrivi tann 17. apríl 2013 boðar Fjarðlestrardepilin í Vági frá, at føroyingar, sum fara undir fjarlestrarútbúgvingar í Danmark, umvegis Fjarlestrardepilin, kunnu fáa 5.753 kr. í lestrarstuðli (SU) um mánaðin, um so er, at útbúgvingin er góðkend av SU.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xfprosdpkk">Tað undrar undirritaða, at landsstýrismaðurin ikki upplýsti hetta, tá fyrispurningurin varð svaraður á tingfundinum tann 10. oktober 2012.</s>
            <s xml:id="bxpmkrz7jm">Eisini tykist tað løgið, at landsstýrismaðurin sigur seg arbeiða við at gera eina nýggja skipan, um so er, at hon longu finst frammanundan.</s>
            <s xml:id="rbdyqdra4v">Tí verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-04-29">29. apríl 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>