<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Møguligar broytingar í Barsilsskipanini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bogi Andreasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30839"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/16">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bogi Andreasen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini §52a Fyrispurningur um møguligar broytingar í Barsilsskipanini, settur Jóhan Dahl, landsstýrismanni í vinnumálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="schmkkn7an">Hevur landsstýrismaðurin í vinnumálum ætlanir um broytingar í Barsilsskipanini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ndpabtfkng">Hvørja støðu hevur landsstýrismaðurin í vinnumálum til, at útgjaldið frá Barsilsskipanini eigur at leingjast úr hálvum ári upp í eitt ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="zpc6ybzima">Heldur landsstýrismaðurin í vinnumálum, at ein leingjan av útgjaldinum frá Barsilsskipanini úr hálvum ári upp í eitt ár kann verða eitt stig á leiðini at steðga fólkaflytingini úr Føroyum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="sj4um6m6nl">Í Føroyum fæst bert útgjald úr Barsilsskipanini í umleið hálvt ár, tó at rætturin til foreldrafarloyvi er eitt ár.</s>
            <s xml:id="td6khify2t">Fleiri ítøkilig uppskot hava verið frammi um at leingja barsilsútgjaldið.</s>
            <s xml:id="ut2ankvqa4">Føroyska Barsilsskipanin er afturúrsigld, sammett við skipanirnar í Danmark, Svøríki og Noregi, tá talan er um útgjald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oqac47i55o">Í Danmark fáa foreldur útgjald úr skipanini í 52 vikur.</s>
            <s xml:id="havv2ffrd5">Í Noregi ber til at velja fult útgjald til barnsburðarfarloyvi í 46 vikur ella 80 prosent av fullum útgjaldi í 56 vikur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tasldmr3ot">Í Svøríki hava foreldur rætt til barnsburðarfarloyvi í tilsamans 480 dagar við útgaldi.</s>
            <s xml:id="y57tzhwz7t">Skipanirnar í hesum grannalondum okkara eru sostatt búskaparliga tryggari fyri foreldur enn føroyska skipanin.</s>
            <s xml:id="p5zgdexvto">Hendan sannroynd elvir helst til, at ungir føroyingar, sum útbúgva seg ella arbeiða í Danmark, Svøríki ella Noregi, aftra seg at flyta heimaftur.</s>
            <s xml:id="jawydmmfjh">Samstundis er tað lokkandi hjá ungum føroyingum at búseta seg í eitt nú Danmark, har útgaldstíðarskeiðið frá barsilsskipanin er tvífalt so langt sum í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jboymzz2mp">Hesi ójøvnu viðurskifti millum Føroyar og okkara grannalond eru ivaleyst við til at minka fólkatalið í Føroyum.</s>
          </p>
          <p/>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2012-10-05">5. oktober 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bogi Andreasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>