<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fráfaringaravtala, sum stýrið fyri ALS hevur gjørt við fráfarna stjóran í ALS</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Henrik Old</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30851"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-01-10"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/22">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Henrik Old<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur í sambandi við fráfaringaravtalu, sum stýrið fyri ALS hevur gj fráfarna stjóran í ALS, settur Johan Dahl, landsstýrismanni í vinnumálum, (at s skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="yjgnxw4fvq">Ætlar landsstýrismaðurin at velja nýggjan formann í stýrið fyri ALS beinanvegin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="s45oncpgug">Hevur landsstýrismaðurin møguleika til at ógilda fráfaringaravtaluna, sum núverandi stýrisformaðurin hevur gjørt fyri fráfarna stjóran?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ui6eynbpov">Fyri 10 mánaðum síðani boðaði stýrisformaðurin í ALS frá, at kassin hjá ALS fór at tømast, um ikki broytingar blivu gjørdar soleiðis, at útgjaldið til tey arbeiðsleysu frá ALS lækkaði, og inngjaldið í grunnin hækkaði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wbr6u55p3t">Landsstýrismaðurin í vinnumálum fekk ein meiriluta í Løgtinginum at taka undir við at lækka útgjaldið til tey arbeiðsleysu úr 80% niður í 75%, harumframt blivu 10 bíðidagar settir í gildi, umframt hetta so lækkaði útgjaldsupphæddin úr 20.000 kr. niður í 18.000 kr.</s>
            <s xml:id="w6ve7y5xd3">Harumframt skuldu báðir partar á arbeiðsmarknaðinum rinda meira inn í skipanina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jwbunrbztn">Einans 9 mánaðir eftir, at ein meiriluti í Løgtinginum hevur samtykt hesa broyting, sær út til, at vend er komin í, og boðar stýrisformaðurin í fjølmiðlunum í dag frá, at fráfaringaravtala er gjørd við stjóran, sum sjálvur hevur sagt seg úr starvi.</s>
            <s xml:id="hfkki3x3nm">Hendan avtalan gevur fráfarna stjóranum meira enn 1 mió. kr. í løn í 14 mánaðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fsjg62dzyj">Undirritaði var við í politisku skipanini, tá ALS varð sett á stovn, og tá var neyðugt at lána pening fyri at fáa skipanina at virka skjótt.</s>
            <s xml:id="rwttixek56">Higartil hevur ALS skipanin havt stóra undirtøku ímillum føroyskar løntakarar, men tá komið er hartil, at milliónaupphædd skal gjaldast til folk, sum sjálvi siga seg úr starvið, so er tað klárt, at tey, sum gjalda inn í skipanina, missa álitið á stýrið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nrdvyhcii5">Eftirsum at tað er landsstýrismaðurin í vinnumálum, sum velur stýrisformannin í ALS, verður hesin spurningur settur landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-01-10">10. januar 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Henrik Old</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>