<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ættleiðing</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Pauli Petersen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30880" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-03-19" />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/32">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Pauli Petersen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ættleiðing, settur Anniku Olsen, landsstýriskvinnu í almannamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="kr2rrkqykz">Hevur landsstýriskvinnan nakrar ætlanir um at seta á stovn PAS ráðgeving (Post Adoption Service) í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="iqbbogulgl">Hevur landsstýriskvinnan nøkur hagtøl um, hvussu nógv ættleidd børn/ung hava tilknýti til Sernám?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="jjumitgjho">Í meðal verða 12-13 børn ættleidd til Føroya um árið, (hetta eru tøl frá Ríkisumboðnum), árini 2005-2011.</s>
            <s xml:id="ggsjol5t4x">Hartil eru fødd 649 børn í meðal somu ár, (tøl frá Hagstovuni).</s>
            <s xml:id="p6qqnnhfdq">T.v.s. at 1,92% av børnunum í hvørjum árgangi eru ættleidd.</s>
            <s xml:id="zw6fxaafdg">Hetta er eitt sera stórt tal, tí samanlíkna vit okkum við Danmark, so vóru í 2009 fødd 62.818 børn og 464 børn vóru ættleidd sama ár, t.v.s. at 0,74% av hesum árganginum í Danmark eru ættleidd.</s>
            <s xml:id="exccdeiatl">(Tøllini eru frá Danmark Statestik).</s>
            <s xml:id="wpe2chtvqj">Vit ættleiða altso meira enn tvífalt so nógv børn sum danir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fwwjrcdiyk">Flestu ættleiddu børnini klára seg væl og trívast í okkara samfelagi, men, tey eru tó nøkur, ið hava trupulleikar av ymsum slagi.</s>
            <s xml:id="vpzfldofrr">Hetta kann vera fyrstu tíðina, tey eru komin til familju sína, men kann eisini vísa seg tannáringa árini ella seinni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rkvmmxeriq">Tað kann verða sera ørkymlandi fyri ættleiðingarforeldur at taka sær av barni, ið hevur verið fyri umsorganarsvíki, og mangla vit í størstan mun í Føroyum eina ráðgevandi eind til foreldur, ið ættleiða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ezvnspptws">Í Danmark er slík PAS ráðgeving, og er hon nógv nýtt.</s>
            <s xml:id="ujozewnksn">Í Føroyum kundu vit havt eina tílíka PAS ráðgeving ella eitt ættleiðingartoymi, møguliga á Sernámi, ið kundi veitt ráðgeving og hjálp.</s>
            <s xml:id="hpksx5666n">Tað er til Sernám, ið flestu ættleiðingarforeldur venda sær, tá trupulleikar eru.</s>
            <s xml:id="fqmzujdeuy">Í slíkum toymi kundu verið barnalækni, barnasálarfrøðingur, heilsufrøðingur, námsfrøðingur, talulærari, ergoterapeutur og fysioterapeutur.</s>
          </p>
          <p />
          <p>
            <s xml:id="bv5kwa3b2q">Pauli Petersen</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2013-03-19">19. mars 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Pauli Petersen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>