<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-052/2012: Hvat ger landsstýrismaðurin í náttúruverndarmálum fyri at verja sjáldsama og ein av heimsins størstu drunnhvítastovnum ímóti rottu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30910"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-05-24"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/52">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um hvat landsstýrismaðurin ger fyri at verja sjáldsama og ein av heimsins størstu drunnhvítastovnum ímóti rottu, settur Kára P. Højgaard, landsstýrismanni í náttúruverndarmálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="kimpuabtsa">Hvussu ætlar landsstýrismaðurin at tryggja, at drunnhvítastovnurin í Nólsoy verður vardur ímóti rottum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="yx55rcix6f">Hvørji tiltøk eru sett í verk at verja drunnhvítastovnin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="pidknsygyg">Nær væntar landsstýrismaðurin, at neyðug tilbúgving og verndartiltøk eru sett í verk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="szb5vxyufr">Heldur landsstýrismaðurin, tað vera í lagi, at servandi rottuhundurin verður avlívaður, tí eingin hevur uppgávuna at taka sær av honum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="tx2cltbisq">Er støðulýsingin og eitt yvirlit yvir tey átøk, sum kommunurnar gera fyri at niðurberja rottu og halda henni burtur frá rottuleysu oyggjunum, gjørt, so sum lovað varð í svari upp á skrivligan fyrispurning nr. 50/2009 frá 7. apríl 2010?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="cmdy5jchws">Tað verður einki minni enn ein náttúrusorgarleikur, fær rottan fótafesti í Nólsoy.</s>
            <s xml:id="edyfgqt2la">Sambært Degi og viku frá 23. mai 2013, verður servandi rottuhundurin, sum Innlendismálaráðið hevur fíggjað, møguliga avlívaður, tí eingin skipað rottutilbúgving er sett í verk.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p3sucjm3qe">Tíverri er longu staðfest, at rotta er komin í Nólsoy, og mest sannlíkt er bert ein spurningur um tíð, til hon veruliga fær fótin fyri seg, verður hetta ikki fyribyrgt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bo2sdysdap">Náttúruáhugað og fakfólk hava gjørt eitt stórt arbeiði at fyribyrgja rottu.</s>
            <s xml:id="lvjlq25ijx">Men, um effektivasta fyribyrgingin - rottuhundurin - verður avlívaður, verður ikki lætt at seta neyðuga vernd í verk, tá á stendur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ukysr2cxgl">Rottan kann gera óbótaligan skaða á drunnhvítastovnin umframt annan fugl, sum lunda og skráp.</s>
            <s xml:id="s3erxmjagp">Fleiri staðni í landinum hevur rottan longu avoytt drunnhvíta, skráp og lunda.</s>
            <s xml:id="f67ddempmy">Hetta er nakað, vit undir ongum umstøðum mugu loyva hendir í Nólsoynni.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Altjóða ábyrgd</head>
            <p>
              <s xml:id="nmdvpimvj2">Í Nólsoy finst møguliga størsta drunnhvítabøli í heiminum, sum hýsir áleið 50% av heimsins drunnhvítum.</s>
              <s xml:id="odvtp4qgi4">Talan er um 200.000 pør av hesum sjáldsama sjófugli, sum vit eru so heppin framvegis at hava sum partur at okkara náttúrugivna ríkidømi til stóra gleði og áhuga - eisini hjá ferðafólki.</s>
              <s xml:id="ysieeqe4dl">Tað má vera millum okkara fremstu skyldur at verja henda sjófugl, bæði sum part av lívfrøðiliga margfeldi okkara og sum ein altjóða skylda.</s>
              <s xml:id="z5abor2tqg">Nólsoy er júst av somu orsøk útnevnd sum RAMSAR-øki.</s>
            </p>
          </div>

          <div>
            <head rend="bold">Landsins ábyrgd</head>
            <p>
              <s xml:id="jyt4c7rmrj">Hóast tað at basa rottuni, sum so er ein kommunal uppgáva, so er neyðugt, at myndugleikin við evstu ábyrgd av náttúruvernd tryggjar, at ein miðvís tilbúgvingar-
                ætlan verður gjørd fyri at verja drunnhvítastovnin, at týna rottuna í Nólsoy og fyribyrgja, at hon ikki kemur í aðrar rottuleysar oyggjar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gt5sitx6e7">Hetta varð eisini lovað í svari til undirritaðu í apríl 2010 (skrivligur fyrispurningur nr. 50/2009 frá 7. apríl 2010), tá avvarðandi landsstýrisfólk svaraði: <quote>“..eg fari at heita á Umhvørvisstovuna um, saman við Búnaðarstovuni sum yvirskipaðum eftirlitsmyndugleika, at fáa eitt yvirlit yvir tey átøk, sum kommunurnar gera fyri at niðurberja rottu og annars at halda henni burtur frá rottuleysu oyggjunum.”</quote></s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="d37ptvfzqi">Og: <quote>“... fari tí at heita á Umhvørvisstovuna um at gera eina støðulýsing av rottutrupulleikunum í landinum, at kanna eftir, um verandi lóggáva framvegis er hóskilig og at samskipa eitt arbeiði, har funnið verður fram til bestu hættir at fremja fyribyrging og týning av rottu í øllum landinum og ikki minst í økjum ella á oyggjum, sum krevja serliga verju.”</quote></s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="e3qxojoqfw">Seinastu tíðindini um rottuverju í Nólsoy bera ikki boð um, at ein skipað tilbúgving er sett í verk.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-05-24">24. mai 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>