<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-060/2012: Um útboðið av vindorku</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Janus Rein</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30926"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/60">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Janus Rein<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um útboðið av vindorku, settur Johan Dahl, landsstýrismanni í vinnumálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="dzzsbj67od">Hvussu metir landsstýrismaðurin í vinnumálum, at umsitingin brúkar "open door prinsippið", ið Løgtingið ásetti eftir tilmæli frá <orgName>Vinnunevndini</orgName> í álitinum í løgtingsmáli nr. 189/2011?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="psflmo5s7r">Hvussu heldur landsstýrismaðurin, at útboðið av vindmyllum í Húsahaga er farið fram løgfrøðiliga samsvarandi elveitingarlógini og viðmerkingum tess, og viðkomandi atlitum um “open door prinsippið” í kolvetnislógini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="hocrtahlfx">Hvussu er umsitingin av elveiting skipað í <orgName>Vinnumálaráðnum</orgName>, ella hvør stovnur umsitur skipanina fyri landsstýrismannin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="j4fajhi525">Hvussu er elveitingarlógin umsitin við atliti til kappingareftirlit?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="ae37j5vftt">Hvussu metir landsstýrismaðurin skipanina við møguligari delegatión at vera nøktandi tøkniliga og løgfrøðiliga?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="hxdibv42uw">Hvussu nógv útboð hava verið av vindorku higartil, hvussu stór í mátti og parti av tørvinum, og hvussu stór er ætlanin í Húsahaga í hesum høpi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="iqqpqecexs">Hvussu verður við kapping á elveitingarøkinum, og hvussu tryggjar landsstýrismaðurin sær, at fleiri framleiðarar verða virknir á elmarknaðinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="h4rd3vzj7u">Landsstýrismaðurin legði í tingsetuni 2011 fram tingmál um broyting í elveitingarlógini (løgtingsmál nr. 189/2011), sum varð endaliga samtykt við 3. viðgerð í <orgName>Løgtinginum</orgName> 31. mai 2012.</s>
            <s xml:id="s4h4pcxa6b">Meirilutin í Vinnunevndini tók ásetingar úr kolvetnislógini og setti fram broytingaruppskot samsvarandi inn í elveitingarlógina.</s>
            <s xml:id="diebivalms">Í viðmerkingum sínum í álitinum sigur meirilutin at, <quote>“Aftaná broytingina samsvarar hetta við ta skipan og tær treytir, sum vit hava í verandi kolvetnislóg.”</quote></s>
            <seg>Viðari sigur meirilutin í viðmerkingunum: <quote>“<s xml:id="bxzydfwls7">Tá ið ein umsókn um loyvi at framleiða el úr vindorku kemur inn, skal landsstýrismaðurin gera av, at onnur áhugað eisini kunnu søkja um loyvi á sama stað ella øðrum staði.</s>
            <s xml:id="r6lmm6cqk3">Á hendan hátt ber til at fáa fleiri ymiskar umsøkjarar til eitt ávíst loyvi og sostatt tryggja kapping og teir fyrimunir, sum kapping førir við sær.</s>
            <lb/>
            <s xml:id="lcf6gmrov7">Væntandi verður tað meginreglan, at alment verður lýst, sum omanfyri víst á.</s>
            <s xml:id="a3qlb37rxu">Tó er ikki ætlanin at lýsa alment, tá ið smærri loyvi verða veitt (t.d. undir 50 kW), og tá ið smærri broytingar verða gjørdar í verandi loyvum (t.d. endurnýggjanir av loyvum), tá ið royndarloyvi verða latin, loyvi at flyta avlopsorku á netið hjá <orgName>SEV</orgName> og møguligar aðrar reguleringar, ið knýta seg til verandi virksemi.</s>
            <lb/>
            <s xml:id="neut3w4vjk">Treytin um at ráðføra seg við SEV, sambært § 11, stk. 3, verður tó galdandi í øllum førum, tá ið loyvi til elframleiðslu verða veitt.</s>”</quote></seg>
            <s xml:id="h3jm3sm3me">Broytingaruppskot meirilutans vórðu samtykt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k6mtzfh64o">Spurt verður tí um, hvussu elveitingarlógin, og serliga tann seinasti elreformurin, verður umsitin, og um elveitingarlógin verður umsitin samsvarandi við sínar ásetingar og viðmerkingar, ið <orgName>Løgtingið</orgName> samtykti við tilmæli frá <orgName>Vinnunevndini</orgName>, mótvegis fylgjandi broti úr niðurstøðuni frá <orgName>Vinnukærunevndini</orgName>: <quote>“Viðvíkjandi samanberingini við kolvetnisøkið kann viðmerkjast, at lóggávan á kolvetnisøkinum hevur ikki týdning í mun til hetta, og umstøðurnar á kolvetnisøkinum eru eisini øðrvísi. Á elveitingarøkinum hevur <orgName>Jarðfeingi</orgName> valt at brúka lisitatiónsprinsippini fyri útbjóðing, tí <orgName>Jarðfeingi</orgName> metir hesi vera meira hóskandi fyri elveitingarøkið. <orgName>Jarfeingi</orgName> hevur sostatt valt ein annan leist á elveitingarøkinum enn á kolvetisøkinum.”</quote></s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-06-21">21. juni 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Janus Rein</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>