<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-020/2012: Fíggjarstøða hjá Barsilsskipanini í sambandi við ynski um at leingja barnsburðarfarloyvið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30847"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/20">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fíggjarstøðuna hjá Barsilsskipanini í sambandi við ynski um at leingja barnsburðarfarloyvið, settur Johan Dahl, landsstýrismanni, at svara skrivliga eftir TS § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="vis67yn3l4">Hvussu nógv varð goldið inn í og goldið út úr barsilsskipanini í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="fjbjcwumca">Hvussu nógv væntast at verða goldið inn í og goldið út úr barsilsskipanini í 2013?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ohwdxunxnp">Hvussu nógvir pápar taka farloyvi, og hvussu leingi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="yutvr4urom">Hvussu stórur partur av útgjøldunum fara til páparnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="rvb5ydvmnq">Hvussu nógv hægri ella lægri er hetta í mun til undanfarnu ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="pg3hay3q4s">Hvussu nógv børn vórðu fødd í 2012, og hvussu nógv børn væntast at verða fødd í 2013?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="iufbeqywaf">Tjóðveldi legði herfyri fram uppskot um at leingja barsilsskipanina við 8 vikum, og gera skipanina munandi meira smidliga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qzkp52kpex">Ein góð og smidlig barsilsskipan er avgerandi táttur, tá ræður um at eggja familjum at virka, liva og eiga síni børn heima í Føroyum.</s>
            <s xml:id="zwhypsh4qa">Oftani er tað har, sum børnini koma í verðina, at familjurnar festa røtur.</s>
            <s xml:id="any2l6v2h7">Føroyska barsilsskipanin er hampiliga góð, men ikki kappingarfør við líknandi skipanir í okkara grannalondum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ngxj3y3kep">Tí hevur Tjóðveldi skotið upp, sum eitt fyrsta stig, at leingja skipanina við 8 vikum, og gera hana meira fleksibla, so familjurnar í nógv størri mun kunnu leggja tíðina, tey eru heima við nýfødda barninum, til rættis eftir teirra tørvi og gerandisdegi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kensq322q6">Pengar eru tøkir til at víðka skipanina.</s>
            <s xml:id="mmdozqwao2">Tí síðani gjaldið varð sett til 0,62% í 2006, hevur, eitt ár undantikið, fitt yvirskot verið í skipanini hvørt ár.</s>
          </p>
          <div>
            <p>
                <seg>Til 1: <s xml:id="zvxtapamzz">Sambært fyribilstølum frá TAKS, útroknað sum miðal yvir 11 mánaðir í 2012, kemur samlaða útgjaldið í fjør at liggja um 74 milliónir, og merkir tað, at eitt fitt yvirskot aftur verður fyri árið 2012.</s>
                <s xml:id="dmczw6r7i4">Nú árið er farið aftur um bak, eigur at bera til at <pb n="2"/>gera neyva meting av hesum.</s>
                <s xml:id="akz6ylp3j6">Verður inngjaldið á leið 87,5 mió. kr. sum í 2010 (í 2011 var tað 93 mió. kr, men tá var gjaldið hægri - 0,68% í eitt ár), so verður yvirskotið í 2012 oman fyri 13 mió. kr.</s>
                <s xml:id="y2ae3ztc7l">Spurningurin verður settur fyri at fáa neyv tøl.</s></seg>
            </p>
            <p>
                <s xml:id="juy27kx2m2">Í sambandi við fíggjarlógina fyri 2013 inntøkuførdi samgongumeirilutin 5 mió. kr. og væntar sostatt, at yvirskotið er minst tað.</s>
            </p>            
            <p>
                <s xml:id="s7pxuyyyiu">Eru endaligu tølini fyri 2012 ikki tøk, ynskjast fyribilsmetingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
                <seg>Til 2: <s xml:id="vhtvhzjxwx">Talið á arbeiðsleysum minkar.</s>
                <s xml:id="k2xddfmzgl">Tess fleiri eru í arbeiði, og tess hægri lønarútgjaldingar, tess meira kemur eisini í barsilsskipanina.</s></seg>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
                <seg>Til 3, 4 og 5: <s xml:id="djlcf7v6ri">Tjóðveldi ynskir, saman við øðrum, at eggja til, at fleiri pápar taka part av farloyvinum, til gagns fyri barn og foreldur.</s>
                <s xml:id="byz6bsmtks">Páparnir forvinna í miðal munandi meira enn mammurnar.</s>
                <s xml:id="veweplmgvz">Tí kostar tað eisini meira fyri skipanina, tá og um fleiri pápar taka farloyvi.</s>
                <s xml:id="wjmdgbmptq">Tí er umráðandi at hava greið hagtøl og framsøgnir, eisini fyri hendan partin av skipanini.</s></seg>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
                <seg>Til 6: <s xml:id="oy2mhwckws">Ein orsøk til yvirskot í skipanini er tíverri, at færri børn verða fødd.</s>
                <s xml:id="tg2axaj7a4">Tað gongur nakað upp og niður, men sum heild minkar talið av børnum.</s>
                <s xml:id="f7u73tbv5b">Í 1990 vórðu 943 børn fødd, og í 2011 einans 576 børn.</s></seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-01-10">10. januar 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>