<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nýggju krøvini til koyrikort, har tað verður kravt, at næmingar skulu hava fyrstuhjálp, tá farið verður upp í koyrikorti</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanus Samró</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30855"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/24">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanus Samró<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um nýggju krøvini til koyrikort, har tað verður kravt, at næmingar skulu hava fyrstuhjálp, tá farið verður upp í koyrikorti, settur Kára P. Højgaard, landsstýrismanni í innlendismálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="zpf72m5gs6">Kann landsstýrismaðurin útgreina, hví ungdómurin skal hava fyrstuhjálp, tá tey taka koyrikort?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="dvzngfxz3c">Veit landsstýrismaðurin, at broytingin fer at kosta ungdóminum nógvar pengar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="qfn4lwv2uh">Heldur landsstýrismaðurin tað vera rímiligt, at ungdómurin skal rinda fyri fyrstuhjálp, tá koyrikortið kostar nógvar túsund krónur?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ctijq5xhda">At landsstýrið av sínum eintingum sleppur at leggja gjøld og senda rokningar til ungdómin uttan nakra viðgerð í Løgtinginum, men við eini kunngerð, er ein óheppin støða fyri okkara ungdóm.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bemfz7voxt">Tað er ivasamt, um landsstýrismaðurin legði uppskotið fram, har hann mælti til at senda ungdóminum eina eyka rokning upp á nógvar túsund krónur fyri koyrikort, um Løgtingið hevði samtykt uppskotið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vhkb4vo37c">Vit hava fólka- og miðnámsskúla, hvørs endamál er at skúla okkara ungdóm, so at hann kann gagnnýta sín førleika í samfelagnum.</s>
            <s xml:id="xtm4frja5l">Tað er vorðið so ósmidligt og óliðiligt við ES lógum og krøvum, at okkara skúlaskipan er ikki smíðað eftir føroyska samfelagnum.</s>
            <s xml:id="pwdpfohhp7">Næmingar, ið velja at fara til skips, tá teir eru lidnir við fólkaskúlan, sleppa ikki, tí teir hava ikki trygdarskeið.</s>
            <s xml:id="l2p3rowbfy">Sostatt skulu teir brúka fleiri túsund krónur upp á trygdarskeið, áðrenn teir sleppa til arbeiðis.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cxdchhggw6">Við nýggju broytingini hjá landsstýrismanninum við innlendismálum, Kára P. Højgaard, sleppa miðnámsskúlanæmingar ikki so frægt sum at taka koyrikort, tí teir hava ikki fyrstuhjálp.</s>
            <s xml:id="mt7owqyulq">Aftur hesaferð kemur tað at kosta ungdóminum fleiri túsund krónur.</s>
            <s xml:id="jzams5eam4">Tað kann tykjast óheppið, at okkara ungdómur, tá hann verður liðugur við fólka- ella miðnámsskúlan, at hann hvørki sleppur ella er egnaður at koyra bil ella fara á arbeiðsmarknaðin, tí ES og landsstýrismaðurin í innlendismálum, Kári P. Højgaard, ikki loyva tí.</s>
            <s xml:id="z6j46y7hoc">Er tað veruliga soleiðis, at vit ynskja at áseta lógir um, at borgararnir í Føroyum skulu duga fyrstuhjálp, er tað meir hóskandi at krevja tað í fólkaskúlanum.</s>
            <s xml:id="e3stdk3d5k">Ikki umvegis koyrikortið.</s>
            <s xml:id="p7e65cyooq">Tað er óheppið, at okkara skúlaskipan forðar ungdóminum at arbeiða.</s>
            <s xml:id="drcaextq4s">Tvørturímóti áttu tað heldur at vera krav, at bæði fyrstahjálp og trygdarskeið vóru partur av pensum í fólkaskúlanum, so at okkara ungdómur fær møguleikan at arbeiða og/ella koyra bil, tá tey einaferð verða liðug við fólka- ella miðnámsskúlan.</s>
            <s xml:id="util6klgwu">Við áðurnevndu broyting framleiða vit ørgrynnu av næmingum, men eingin av teimum sleppur at arbeiða, tí tey lúka ikki treytirnar hjá ES og Kára P. Højgaard, landsstýrismanni í innlendismálum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jkk4xyutk7">Tað kann tykjast soleiðis, at fólk kunnu halda uppá, at broytingarnar eru ætlaðar okkara skúlaskipan, so at ungdómurin frameftir verður skúlaður í, hvussu tey skulu arbeiða innan fyri almennu umsitingina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="i4alp5xad3">Við at seta so nógvar forðingar, verða vit noydd at laga okkara skúlaskipan eftir broytingunum.</s>
            <s xml:id="inlqs3qoek">Tað er ein margháttlig støða, sum okkara ungdómur er komin í, tí tey sleppa ikki at arbeiða, tá tey einaferð eru liðug við fólka- ella miðnámsskúlan, tí tey lúka ikki treytirnar fyri at arbeiða ella koyra bil.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jswsvt4hxh">Tískil verða omanfyri nevndu spurningarnar settir.</s>
          </p>
          <p/>
          <p>
            <s xml:id="ipfbvo7kmb">Hanus Samró</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2013-01-23">23. januar 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanus Samró</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>