<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-042/2012: Atkomuviðurskiftir, tá Kringvarp Føroya skipar fyri almennum kjakfundum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanus Samró</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30890"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/42">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanus Samró<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um atkomuviðurskiftir, tá KVF skipar fyri almennum kjakfundum, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni í mentamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvør hevur ábyrgdina av atkomuviðurskiftum, tá KVF skipar fyri almennum kjakfundi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvør hevur ábyrgdina av, at KVF veitir deyvamálstulk til almenna kjaksending?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvat kostar deyvamálstulkur í tveir tímar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrismaðurin at gera nakað við leiðsluna í KVF, tá teir ikki røktu sína skyldu sambært § 5.2.8 í public service sáttmálanum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Týsdagin 4. apríl 2013 skipaði Kringvarp Føroya fyri almennum kjakfundi.</s>
            <s>Uttan at útdýpa innhaldið í sendingini, sótu nógv við einari kenslu av, at Kringvarp Føroya ikki røkti sína Public Service skyldu, tí tey spardu deyvamálstulkin burtur.</s>
            <s>Hetta gjørdist sjónligt, tá Maria Ellefsen Næss setti politikarunum nakrar spurningar á deyvamáli.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta var eitt reality check hjá nógvum, tí tað sigur seg sjálvt, at alemenni stovnurin, soleiðis sum Krinvarp Føroya verður defineraður, skal geva øllum møguleikan at vera við í fólkaræðisligu tilgongdini.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tá tað er sagt, vóru tað ikki bara viðurskiftini hjá teimum deyvu, ið ikki vóru nøktandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Atkomuviðurskiftini hjá teimum, ið á ein hvønn hátt vóru illa gongd, vóru sera trupul.</s>
            <s>Áhoyraraplássini vórðu býtt upp í tríggjar røðir, har fyrsta røðin var lutfalsliga høg.</s>
            <s>Einar 50 sentimetrar frá gólvinum.</s>
            <s>Meginparturin hevur ikki torført við at gleiva fáu sentimetrarnar, men tað vóru fleiri, bæði ung og gomul, ið vóru illa gongd, men møttu alíkavæl upp til almenna kjakfundin hjá Kringvarpinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hesi máttu annaðhvørt fáa hjálp frá fólki, ella noyðast við at seta seg á kantin, tí tey sluppu ikki upp.</s>
            <s>Metir landsstýrismaðurin at tað er rætt og virðiligt?</s>
          </p>
          <p>
            <s>Er tað ikki skyldan hjá Kringvarpinum at gera atkomuviðurskiftini hjá teimum, ið bera brek, so góð sum gjørligt?</s>
            <s>At javnstilla tey, so at tey sleppa at luttaka á jøvnum føti við øll onnur?</s>
            <s>Er tað ikki skyldan hjá Kringarpinum at tryggja, at atkomuviðurskiftini er nøktandi?</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tískil verða omanfyri nevndu spurningarnir settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-04-24">24. apríl 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanus Samró</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>