<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-050/2012: Gjald fyri lestur á Føroyamálsdeildini á Fróðskaparsetrinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal løgtingsmaður</persName>
            <roleName>Fyrispurningur eftir Tingskipanini §52a</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30906"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/50">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal løgtingsmaður<lb/><roleName>Fyrispurningur eftir Tingskipanini §52a</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um gjald fyri lestur á <orgName>Føroyamálsdeildini</orgName> á <orgName>Fróðskaparsetrinum</orgName>, settur <persName>Bjørn Kalsø, <roleName>landsstýrismanni</roleName></persName>, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="c4p3y5h6ji">Hevur landsstýrismaðurin góðkent, at ætlanin nú er at taka gjald fyri parttíðar- lesandi á <orgName>Føroyamálsdeildini</orgName> á <orgName>Fróðskaparsetrinum</orgName>?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="qm5p5d37vf">Heldur landsstýrismaðurin, at hetta er javnbjóðis viðgerð av lesandi í <placeName>Føroyum</placeName>?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ob47k4pmom">Heldur landsstýrismaðurin, at hetta er í samsvari við grundreglurnar undir útbúgvingarskipanini í <placeName>Føroyum</placeName> um frælsi hjá øllum at útbúgva seg uttan mun til fíggjarliga og sosiala støðu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="egcfbyaesk">Heldur landsstýrismaðurin, at hetta er í samsvari við málið um at fáa fleiri at útbúgva seg í <placeName>Føroyum</placeName>?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="klekhm3jgg">Heldur landsstýrismaðurin, at hetta er í samsvari við lógirnar og siðvenjurnar fyri <orgName>Fróðskaparsetrið</orgName> og fyrisitingarligar grundreglur um at viðgera borgarar á sama hátt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="x2tyj5k6cv">Hvat ætlar landsstýrismaðurin at gera til tess at broyta hesar ætlanir og at tryggja, at til ber at lesa parttíðarlesnað á <orgName>Føroyamálsdeildini</orgName> – og í føroyska útbúgvingarverkinum yvirhøvur – ókeypis?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="fuveekqp2k">Herfyri varð boðað frá á <orgName>Fróðskaparsetri Føroya</orgName>, at tey, ið lesa parttíðarlesnað á <orgName>Føroyamálsdeildin</orgName>, skulu nú gjalda fyri at ganga í skúla.</s>
            <s xml:id="inaxwrhdym">Parttíðarlesnaður skal strikast og ístaðin skal gjald takast fyri stakgreinalestur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hg2hixnjks">Verður hetta framt, er tann bólkurin av fólki, ið hevur valt at fara undir útbúgving við at lesa parttíð á Føroyamálsdeildini, fyri stórum og ógvisligum mismuni.</s>
            <s xml:id="bi7rwjb266">Hesi eru ofta fólk, ið ikki hava havt umstøður og grundarlag fyri at velja eina útbúgvingarleið beinleiðis gjøgnum alla skúlaskipanina, men kortini nú velja at taka hægri útbúgving eftir teimum umstøðum, tey hava.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zwtzu3t6kw">At fremja hetta, er í andsøgn við allar grundreglurnar undir okkara útbúgvingarskipan.</s>
            <s xml:id="uv5fql7gyx">og gongur beint ímóti øllum politiskum lovorðum um at raðfesta hægri útbúgving og at fáa fleiri at útbúgva seg í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="abt272ifwd">Og at tey, ið velja at lesa føroyskt parttíð, skulu vera fyri mismuni, tykist vera ein beinleiðis niðurraðfesting av Føroyamálsdeildini í mun til onnur fakøki.</s>
            <s xml:id="epxab7toig">Tí verður landsstýrismaðurin biðin um eina frágreiðing um málið og at svara, hvat hann fer at gera til tess at broyta hesa avgerð og tryggja øllum somu rættindi at lesa í Føroyum..</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-05-17">17. mai 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>