<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-038/2012: Ósamsvar millum fíggjarkarmar 2014-2018 og heildarætlanina fyri fólkavøkstur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30882"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/38">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ósamsvar millum fíggjarkarmar 2014-2018 og heildarætlanina fyri fólkavøkstur, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="rfv3x7nntn">Ætlar landsstýrið, at fíggjarkarmarnir fyri 2014-2018 skulu broytast áðrenn 2. viðgerð og atkvøðugreiðslu í málinum á Løgtingi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="kwlre2y3ju">Kemur landsstýrið við broytingaruppskoti til fíggjarkarmarnar til Fíggjarnevndina - so samsvar er millum heildarætlan og fíggjarkarmar - áðrenn 2. viðgerð og atkvøðugreiðslu í málinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="f2f2vrubg4">Ella skal Fíggjarnevndin fremja neyðugu broytingarnar, so samsvar er millum heildarætlan fyri fólkatilflyting og fólkavøkstur og fíggjarkarmarnar fyri 2014- 2018?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="tacmwqgqgj">Ætlar løgmaður, at fíggjarlógin fyri 2014 skal halda seg innan Fíggjarkarmarnar fyri 2014?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s xml:id="avlzvo6guv">Í undanfarnu viku vórðu tvey umfatandi mál frá landsstýrinum viðgjørd.</s>
            <s xml:id="omhboyhtuu">Fíggjarkarmar fyri 2014-2018 og Heildarætlan fyri fólkatilflyting og fólkavøkstur.</s>
            <s xml:id="lbmozadwkm">Um hugt verður at hesum báðum málum, er so stórur munur, at hesi kundu komið frá tveimum ymiskum landsstýrum.</s>
            <s xml:id="ixs7zookvq">Tí heildarætlanin er als ikki at síggja í fíggjarkørmunum fyri 2014-2018.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e444wx52qd">Hóast hetta, so hevur løgmaður á almennum fundi 09.04.2013 fráboðað, at í fíggjarlógini fyri 2014 skal heildarætlanin síggjast aftur.</s>
            <s xml:id="vfiilkb2co">Hartil hevur landsstýrismaðurin í vinnumálum, Johan Dahl, fráboðað, at hann metir, at fíggjarkarmarnir skulu broytast við 700 mió. kr., og at víkjast skal frá ætlanin at røkka yvirskoti í 2016, meðan landsstýrismaðurin í fíggjarmálum sigur, at so ikki skal verða.</s>
            <s xml:id="zpbgeuqkmr">Hetta skapar ótryggleika um framtíðar fíggjarkarmarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rcasjjnf3j">Í lóg um játtanarskipan landsins verður ásett:
              <quote>
              "<hi rend="bold">§ 8.</hi>
            Fyri 1. apríl leggur landsstýrismaðurin í fíggjarmálum fram uppskot til løgtingssamtykt, sum fevnir um ein samlaðan játtanarkarm fyri fíggjarlógina næsta ár, býtt á greinir.
            <lb/>
            ...
            <lb/>
            Stk. 3.
            <lb/>
            Hvør landsstýrismaður ger innan fyri tillutaða játtanarkarmin sín part av figgjarlógaruppskotinum."</quote></s>
          </p>
          <pb n="2"/>
          <p>
            <s xml:id="uqpqzzvuj6">Púra greitt er sostatt, at sambært lóg skulu landsstýrisfólkini halda seg innan tillutaða fíggjarliga játtanarkarmin, sum verður samtyktur í vár, í fíggjarlógaruppskotinum, sum kemur í heyst.</s>
            <s xml:id="i6c2l5j36o">Tí er alneyðugt, at skal t.d. hægri útbúgving, betrað barsilsskipan og betri kor til stakar uppihaldarar við í fíggjarlógina fyri 2014, so má hetta við í fíggjarkarmin hjá viðkomandi landsstýrisfólkum - nú áðrenn fíggjarkarmarnir fyri 2014 koma til 2. viðgerð og atkvøðugreiðslu í Løgtinginum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qtifam2cly">Hóast lógarásetingina, so helt fíggjarlógin fyri 2013 seg tó ikki innan fyri samtyktu fíggjarkarmarnar fyri 2013.</s>
            <s xml:id="oetmu3pfnp">Tí varð landsstýrismaðurin í fíggjarmálum í heyst kærdur av andstøðutinglimunum í Fíggjarnevdnini til Landsstýrismálanevndina um brot á játtanarlóg landsins.</s>
            <s xml:id="qbtgmm3uej">Enn verður bíðað eftir svari.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fwfn3xqg4a">Sera ógreitt tykist vera, um landsstýrið kemur við broytingaruppskoti til fíggjarkarmarnar fyri 2014-2018 soleiðis, at hesir samsvara við heildarætlanina, ella um neyðugt verður, at Fíggjarnevndin sjálv skal fremja neyðugu broytingarnar í fíggjarkørmunum, áðrenn hesir verða latnir aftur til 2. viðgerð og atkvøðugreiðslu á Løgtingi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="q5llclqivq">Fyri at fáa lýst málið verða hesir spurningar settir løgmanni, ið vónandi verða svaraðir skjótast møguligt, tí málið liggur í Fíggjarnevndini og skal innan stutta tíð til 2. viðgerð og atkvøðugreiðslu á Løgtingi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2013-04-10">10. apríl 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>