<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-051/2012: Eldraøkið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jóna Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30908"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/51">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jóna Mortensen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um edraøkið, settur Anniku Olsen, landsstýriskvinnu í almannamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="k66yl5kuwy">Løgtingið hevur við eykajáttan veitt eldraøkinum 4,1 mió. kr. Er henda upphædd nøktandi fyri at tryggja eitt vælvirkandi tilboð til tey eldru á røktarheimi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="eg2uws66rg">Hvussu kann landsstýriskvinnan, tryggja, at tey ógvisligu spariátøkini ikki verða framd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ltrebiddyh">Eru nøkur ellis- og røktarheim, sum hava klára seg innan fyri játtanina í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="ufqujhmlu6">Hvør er orsøkin til, at nøkur ellis- og røktarheim ikki hava hildið játtanina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="gownzr6w2p">Er tað rætt, at sparingar verða framdar við náttarvaktum soleiðis, at talið av náttarvaktum verður lækkað niður í eina helvt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="duje4c5rgr">Fyri 2014 er eingin lønarframskriving innan eldraøkið, kann landsstýriskvinnan tryggja, at sparingar ikki verða settar í verk av teirri orsøk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="lsw256ola2">Fer dagtilhaldið til dement at virka eftir ætlanini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="kmefjioa5g">Bæði starvsfólk, búfólk og avvarðandi føla seg ótrygg við støðuna, sum hon er beint nú, tey vita ikki, hvat fer at henda.</s>
            <s xml:id="lql6ujg4e7">Tað einasta, sum stendur klárt, er, at sparingar verða.</s>
            <s xml:id="s6pcgr62vg">Ymiskt hevur verið frammi um, hvussu tað kemur at raka tey gomlu, og sjálvandi eru tey avvarðandi ørkymlað, tí hvør vil ikki sínum nærmasta tað allarbesta.</s>
            <s xml:id="bdzgoxz63q">Ótryggleikin smittar yvir á búfólkini, og er hetta sera óheppið.</s>
            <s xml:id="kdszjg7zuc">Tað at fólk noyðast at fara á røktarheim er í sjálvum sær ein sorg, bæði fyri avvarðandi og tey, sum skulu á heim.</s>
            <s xml:id="gfwefkakot">Tí er tað sera umráðandi, at okkara eldru fáa góð og virðilig kor á ellis- og røktarheimum, har starvsfólkið fær ta tíð, tað tekur at vera um tey gomlu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-05-22">22. mai 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jóna Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>