<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-054/2012: Raðfesting av ítrótti á miðnámi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30914"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/54">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um raðfesting av ítrótti á miðnámi, settur Bjørn Kalsø, lands- stýrismanni í ítrótta- og skúlamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="p3vcfefvn4">Hvørjar eru fakligu grundgevingarnar fyri, at ítróttur eftir nýggju skipanini nú einans verður kravd lærugrein fyrsta árið á miðnámsskúla?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="x4jvbh6iib">Fevna fakligu grundgevingarnar eisini um heilsufaklig atlit?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="zwnky2cwrh">Hvussu nógvar tímar í ítrótti hava studentaskúlanæmingar eftir galdandi skipan, og hvussu nógvar tímar fáa tey eftir nýggju skipanini, sum fær gildi 1. august 2013?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="i7blo7nb6o">Hvussu stórur partur av næmingunum á studentaskúlunum, væntar landsstýris- maðurin, fara at hava færri tímar í ítrótti tey trý árini, samanborið við skipanina, sum hon er í dag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="nxkxiccrle">Byggja broytingarnar og umraðfestingarnar av ítrótti á ráðgeving frá faklærarum í ítrótti, ella hvør hevur mælt landsstýrismanninum til júst hesar broytingar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="yp353f223s">Hvat liggur í hugtakinum heilsa, og hvussu nógv kann heilsa taka av teimum 75 árstímunum, sum eru á C-stigi í ítrótti og heilsu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="shyfj46m3k">Hvør er orsøkin til, at eingin próvtøka er í ítrótti og heilsu á stigi C?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="akjhz2b7sh">Ítróttur og rørsla hava sera stóran týdning fyri heilsuna og jaliga ávirkan á lærievnini hjá børnum og ungum.</s>
            <s xml:id="ishqxxj2yj">Alsamt fleiri fáa sonevndar lívsstílssjúkur.</s>
            <s xml:id="ltr3lclxry">Umframt at tað gevur munandi verri lívsgóðsku og styttir um lívslongdina, so legst stór byrða á heilsuverkið og kostnaðin av hesum.</s>
            <s xml:id="sfuxmz7yyg">Millum týðandi orsøkirnar til fleiri av álvarsomu lívsstílssjúkunum er ov lítil rørsla.</s>
            <s xml:id="rlporrnx76">Ítróttur í skúlunum er týðandi táttur í tí at geva ungum sunnar rørsluvanar og fatan av, hvussu kroppurin virkar.</s>
            <s xml:id="tlpr54ebuj">Og hetta kann hava avgerandi leiklut fyri heilsu teirra, eisini seinni í lívinum.</s>
            <s xml:id="otsf7xbz4q">Holl og skikkað undirvísing í ítrótti á miðnámsskúlunum er tí virðismikil íløga - bæði fyri hin einstaka og fyri samfelagið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="t55tcqyhps">Tað kann tykjast sum at ítróttur, heldur enn at verða styrktur, verður niðurraðfestur á studentaskúlunum, í øllum føri partvíst.</s>
            <s xml:id="kb6nbcqme2">Fyrr var fakið ítróttur á skránni øll árini á í studentaskúlanum.</s>
            <s xml:id="gkojw5c4y3">Síðani var tað í 1.s og 2.s, ímeðan tað nú ætlandi einans skal vera felags lærugrein í 1.s.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hnvstaoo2c">Sambært nýggju námsætlanini fyri miðnámsskúlar er “ítróttur og heilsa” kravd lærugrein á C-stigi fyrsta árið og fevnir einans um 75 tímar, sum bæði skal vera ítróttur og tað heldur óítøkiliga heilsa.</s>
            <s xml:id="lcjqurbb7l">Verður roknað upp á eitt heilt skúlaár, fyllir ítrótturin so lítið, at tað neyvan fer at muna í mun til heilsuna hjá teimum ungu.</s>
            <s xml:id="hjyzqcvy23">Serliga ikki, um stórur partur av undirvísingini ikki er rørsla, men onnur undirvísing í heilsu, sum jú er eitt ómetaliga breitt hugtak.</s>
            <s xml:id="yqrt4rhelh">Harumframt ber til at velja ítrótt á Bstigi seinnu árini, sum telur 125 tímar.</s>
            <s xml:id="bvv4omhzij">Hetta ljóðar gott, men sum skilst geva lestarleiðirnar og nýggja námsætlanin avmarkaða rúmd fyri at gera hetta tilval.</s>
            <s xml:id="cxglt5wssk">Sum skilst er ætlanin, at próvtøka og eftirmeting skal vera í fakinum ítrótti á B-stigi, men eingin próvtøka fyri lærugreinina “ítróttur og heilsa” á C-stigi.</s>
            <s xml:id="nbcr4cgtlv">Uttan próvtøku fær næmingurin onga meting av vitan og førleikum sínum í hesi lærugrein.</s>
            <s xml:id="b4o67kcxq5">Havandi í huga, hvussu stóran týdning fakið hevur fyri trivnað og heilsu hjá næmingunum, er tað ikki heppið, um avleiðingin er, at næmingarnir ikki taka fakið í álvara.</s>
            <s xml:id="u2kkydfrw6">Um til ber at geva próvtøl í myndlist, leiklist og tónleiki - og í ítrótti á B-stigi - so eigur eisini at bera til at geva karakter í fakinum ítróttur og heilsa.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-06-06">6. juni 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>