<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-002/2012: Hvørja ávirkan flatskatturin hevur havt á landskassan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Aksel V. Johannesen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30801"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/2">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Aksel V. Johannesen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um hvørja ávirkan flatskatturin hevur havt á landskassan, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <head rend="bold">Skattur:</head>
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="afnl5gau7u">Hvørjar vóru inntøkur landskassans fyrstu sjey mánaðirnar av 2011 frá vanligum landsskatti, meirvirðisgjaldi, tolli og øðrum avgjøldum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="pswf3ozasz">Hvat metti Fíggjarmálaráðið vanliga landsskattin, meirvirðisgjaldið, tollin og onnur avgjøld til í fíggjarkørmunum fyri 2012, sum Løgtingið samtykti á vári 2011?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="mr2rycatgf">Hvørjar vóru inntøkur landskassans fyrstu sjey mánaðirnar av 2012 av vanligum landsskatti, meirvirðisgjaldi, tolli og øðrum avgjøldum, tá sæð verður burtur frá skattinum av pensjónsinngjøldum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="pdelhke4q4">Hvussu stór er hækkingin/lækkingin (í krónum og prosentum) av vanligum landsskatti, meirvirðisgjaldi, tolli og øðrum avgjøldum fyrstu sjey mánaðirnar av 2012, samanborið við somu mánaðir í 2011, tá sæð verður burtur frá skattinum av pensjónsinngjøldunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="clwqgzstbq">Hvussu stór er hækkingin/lækkingin (í krónum og prosentum) av vanligum landsskatti, meirvirðisgjaldi, tolli og øðrum avgjøldum í mun til metingarnar hjá Fíggjarmálaráðnum í fíggjarkørmunum fyri 2012, tá sæð verður burtur frá skattinum av pensjónsinngjøldum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>

          <p>
            <s xml:id="a2h7fgrlob">Flatskattaskipanin hevur nú virkað í gott og væl eitt hálvt ár.</s>
            <s xml:id="kzt2kp64b4">Sambært ávísum fjølmiðlum og umboðum úr samgonguni so hevur flatskatturin havt eina positiva ávirkan á landskassan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="u5ubcvnp2y">Skal borgarin fáa røttu myndina av, hvørja ávirkan flatskattaskipanin hevur havt á landskassan, so er av tvinnum orsøkum neyðugt at síggja burtur frá inntøkunum frá skatting av pensjónum við inngjaldi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="r6ese6kt27">Í fyrra lagi av tí, at pensjónir ikki vórðu skattaðar við inngjaldi í 2011, men einans við útgjaldi.</s>
            <s xml:id="jlxp27c6wf">Í 2012 verða pensjónir skattaðar bæði við inngjaldi og útgjaldi.</s>
            <s xml:id="u44g65jhf7">Skal borgarin fáa røttu myndina av, hvørja ávirkan flatskattaskipanin hevur havt á landskassan, so má Fíggjarmálaráðið borðreiða almenninginum við tølum, ið til ber at samanbera.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yyui7mokrh">Í øðrum lagi, av tí, at sambært Búskaparráðnum so styrkir broytingin av pensjónssskattingini ikki um inntøkugrundarlagið hjá landskassanum, sum frá líður.</s>
            <s xml:id="cpudcfhjsk">Her verður víst til síðu 20 í seinastu búskaparfrágreiðingini frá Búskaparráðnum:
              "Broytingin í skattastiganum varð ikki fíggjað við at hækka aðrar inntøkur í almenna geiranum.</s>
            <s xml:id="hz7nztip5q">Skattainntøkur eru fluttar úr framtíðini.</s>
            <s xml:id="w6usg7535p">Hesar skattainntøkur minka, sum frá líður, tá ið landskassin bara fær skattin frá inngjøldum til eftirlønir.</s>
            <s xml:id="hdbccwnoqf">Skattainntøkurnar hjá kommununum minka eisini, sum frá líður, tá ið tær ikki longur fáa skattainntøkur frá útgoldnum eftirlønum.</s>
            <s xml:id="ngbviby6tl">Broytingin í skattastiganum er tí grundleggjandi ófíggjað."</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="r6jzjpabqf">Tá spurt verður um, hvørjar metingar Fíggjarmálaráðið hevði um inntøkur landskassans í fíggjarkørmunum fyri 2012, sum Løgtingið samtykti á vári 2011, er hetta fyri at staðfesta, um møguligar hækkingar í inntøkum landskassans einans stava frá flatskattaskipanini, ella um Fíggjarmálaráðið longu væntaði ein ávísan vøkstur í inntøkum landskassans, áðrenn Løgtingið samtykti nýggju skattaskipanina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cl7wwtis4w">Hesir spurningar verða settir landsstýrismanninum í fíggjarmálum, so almenningurin kann fáa prógv fyri, í hvønn mun, flatskattaskipanin beinleiðis hevur ávirkað inntøkur landskassans.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2012-08-14">14. august 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Aksel V. Johannesen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>