<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-015/2012: Tíðarætlan og langtíðaríløguætlan í sambandi við gerð av nýggjum innkoyringarvegi til Havnar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bogi Andreasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30837"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/15">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bogi Andreasen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um tíðarætlan og langtíðaríløguætlan í sambandi við gerð av nýggjum innkoyringarvegi til Havnar, settur Kára P. Højgaard, landsstýrismanni í innlendismálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin í innlendismálum greiða frá tíðarætlanini fyri liðugtgerð av fyrsta parti av nýggjum innkoyringarvegi til Havnar, frá Skarðshjalla/Sandvíkarhjalla yvir í Oyggjarvegin við Krákugjógv?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin í innlendismálum greiða frá tíðarætlanini fyri liðugtgerð av øðrum parti av nýggjum innkoyringarvegi til Havnar, frá Oyggjarvegnum við Krákugjógv og yvir í Velbastaðvegin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu stór játtan er í langtíðar íløguætlanini fyri vegir komandi árini til fyrsta part av nýggjum innkoyringarvegi til Havnar, frá Skarðshjalla/Sandvíkarhjalla yvir í Oyggjarvegin við Krákugjógv?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrismaðurin í innlendismálum at takað stig til, at fáa í lag semju við Tórshavnar kommunu um hámarksferð á 60 km/t, tal av íbindingum av kommunalum vegum á fyrsta partinum av nýggja innkoyringarvegnum til Havnar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s>Undir greinini ”Samferðsla og samskifti” í uppskotinum til fíggjarlóg fyri 2013 er undir grein 15.38.1.07. Nýggir landsvegir (Løgujáttan) uppskot um at játtað kr. 10,0 mió. til framhald av arbeiðinum at gera nýggjan innkoyringarveg til Havnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Ætlanin um nýggjan innkoyringarveg til Havnar er yvir 25 ára gomul, og seinastu nógvu árini hevur eitt vegastrekki og ein brúgv um Hoydalsá ovarlaga í Villingardali ligið óbrúkt, av tí at eingin peningur hevur verið játtaður til hesa vegagerðina, ella peningurin er blivin fluttur til aðrar íløguverkætlanir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Verandi innkoyringarvegur til Havnar, eftir Kaldbaksvegnum, er mest trafikeraði vegurin í landinum, og telist eisini millum vegirnar við flest ferðsluvanlukkum í landinum.</s>
            <s>Tað er tí sera umráðandi, at nýggi innkoyringarvegurin nú verður gjørdur, og at hann verður gjørdur við atliti til ferðslutrygd fyri tey, sum fara at brúka vegin, og tey, sum fara at búleikast upp at nýggja innkoyringarvegnum.</s>
            <s>Tí er alneyðugt, at semja fæst í lag við kommunala ferðslumyndugleikan um bæði hámarksferðina og tal og slag av íbindingum av kommunalum vegum í innkoyringarvegin.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samlaði kostnaðurin fyri fyrsta partin av innkoyringarvegnum er mettur til uml. 90 mió. kr., men einki er upplýst um tíðarætlanina fyri liðugtgerð av vegnum, eins og einki er avsett til hesa vegagerð fyri 2014 og 2015 í virksemisyvirlitinum á s. 380 í fíggjarætlanaruppskotinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2012-10-05">5. oktober 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bogi Andreasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>