<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mvg av vørum og tænastum í granskingarverkætlanum hjá almennum stovnum, har fígging eisini kemur uttanífrá</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal løgtingsmaður</persName>
            <roleName/>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30864"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-03-07"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/29">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal løgtingsmaður</persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">almennum stovnum, har fígging eisini kemur uttanífrá, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52 a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="cy3uz4gkc2">Kann landsstýrismaðurin tryggja, at tá almennir stovnar taka lut í granskingarverkætlanum, har fíggingin heilt ella partvís kemur uttanífrá (fremmanda fígging), so fær man fulla afturbering av meirvirðisgjaldium?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="e26mpouxiq">Kann landsstýrismaðurin vísa á, hvussu onnur lond skipa hesi viðurskifti?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="bpbdfoefua">Fer landsstýrismaðurin at tryggja, at hetta ivamálið verður greitt soleiðis, at føroyskt granskingarsamstarv hjá almennum stovnum við onnur – og fíggingin av hesum – ikki verður skert orsakað av umsitingarligum trupulleikum – og at keyps-mvg verður afturrindað?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="cdfo2bklgd">Spyrjarin er komin eftir, at ivamál havi tikið seg upp um, hvussu mvg-reglurnar skulu umsitast, tá almennir stovnar í Føroyum taka lut í granskingarsamstarvi, har ein partur av fíggingini kemur uttanífrá (fremmanda fígging).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="elwa6jf5ll">Almennir stovnar - sum t.d. Fróðskaparsetrið - fáa sambært reglunum afturrindað keyps-mvg av vørum og tænastum Men tá peningur í eini granskingarverkætlan eisini kemur uttanífrá, tykist onkur løgin umsitingarlig avgerð at vera tikin, soleiðis at keyps-mvg'ið ikki verður afturrindað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vweq3xjgnj">Tað fær sjálvsagt ógvisligar avleiðingar fyri luttøkuna hjá almennum stovnum í granskingarverkætlanum saman við útlendskum samstarvspørtum, tí tá fer tað ikki at loysa seg at samstarva við útlendskar partar og at draga granskingarpengar til Føroya.</s>
            <s xml:id="isiyahd5pz">Trupult kann vera at fáa fígging aðrastaðni frá, um tað elvir til, at 25% fara í landskassan av keypi av vørum og tænastum í sambandi við við verkætlanirnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="onu5xovkwo">Hetta kann ongantíð hava verið ætlanin við reglunum, serliga tá hugsað verður um, at Føroyar við luttøku í granskingarsamstarvinum hjá ES, politiskt stremba eftir at fáa fígging uttanífrá til føroyska gransking við at lata eitt luttøkugjald á fíggjarlógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pjf3wl6ruq">Tí verður landsstýrismaðurin spurdur eftir at fáa greiði á málinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-03-07">7. mars 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>