<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pensjónsskattahækking og pensjónsflatskattaskipan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30857"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/25">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um pensjónsskattahækking og pensjónsflatskattaskipan, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="mwz3kcg5zm">Hvør var mánaðarligi persónligi pensjónskatturin (% og í krónum) í 2011 (við útgjaldi) og 2012 (við inngjaldi) av pensjónsuppsparing hjá føroyingum við 15% pensjónsinngjaldi til kapitalpensjón (yvirlit við øllum A- inntøkubólkum)?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="bm4elksor4">Hvør var mánaðarligi persónligi pensjónskatturin (% (umroknað til miðal- skattaprosent frá fyrstu krónu) og í krónum) í 2011 (við útgjaldi) og 2012 (við inngjaldi) av pensjónsuppsparing hjá føroyingum við 15% pensjónsinngjaldi til luta- og lívrentupensjón (yvirlit við øllum A-inntøkubólkum)?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="s2qlcx36y4">Hvør var mánaðarligi persónligi skattalættin (% og í krónum), tá umræður skatt á A-inntøku í 2012 í mun til 2011 hjá føroyingum (yvirlit við øllum A- inntøkubólkum)?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="aytemrb4lm">Eru onnur lond, ið hava hægri pensjónsskatt enn skatt á vanligari a-inntøku?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="vwqmjit5qy">Hvussu nógvir føroyingar valdu at fáa útgoldið sína kapitalpensjón í 2010, 2011 og í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="bw4ut6q72e">Hvussu nógvar vóru pensjónsskattainntøkur landsins í 2010, 2011 og í 2012 frá kapitalpensjónum, ið føroyingar valdu at fáa útgoldna?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="e4snaynxb2">Hava føroyingar økt ella minkað teirra ”sjálvbodnu” pensjónsuppsparing (upp- sparing, ið ikki er tengd at sáttmálum), síðan forskattingin av pensjón varð sett í verk?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="djzgv3og4b">1.januar 2012 varð nýggj pensjónsskattaskipan sett í verk - saman við flatskattaskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="losfnkiog2">Nýggja pensjónsskattaskipanin merkti, at farið varð frá at skatta pensjónir við útgjaldi, til at skatta pensjónir við inngjaldi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cwwvuhld3c">Samstundis broyttist kapitalpensjónsskatturin úr 35% upp í 40%.</s>
            <s xml:id="hgbo4zfig7">Eisini broyttist skatturin á luta- og lívrentupensjón úr at verða skattað sum A-inntøka við útgjaldi (tvs. við botnfrádrátti og progressivari skattaskipan) til at verða skattað við 40% frá fyrstu krónu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cpcgopqacq">Ein verulig flatskattaskipan varð sostatt sett í verk fyri føroyskar pensjónir.</s>
            <s xml:id="yaviidmzhz">Hetta var ein skipan, ið hækkaði pensjónsskattin og tók burtur fíggjarligar fyrimunir við at velja sjálvboðið at spara upp til pensjón, heldur enn at fáa upphæddina útgoldna sum løn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gvc5ibimjo">Heldur enn at bøta um hesa støðu, velur landsstýrið nú at koma við lógartvungnum inngjaldi til pensjón til allar føroyingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="w7ikfuym3f">Hetta verður eisini gjørt uttan samstundis at taka støðu til, hvat hendir við útgjaldi av lógartvungna inngjaldinum.</s>
            <s xml:id="wqbll24ahs">Eitt nú viðvíkjandi møguligari mótrokning v.m.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rl5lgaykds">Hetta skapar framhaldandi ótryggleika á føroyska pensjónsøkinum.</s>
            <s xml:id="yvaed46ctj">Fyri at fáa yvirlit yvir avleiðingarnar av broytingunum í pensjónsskattingini fyri føroyingar í øllum inntøkubólkum, og fyri at fáa lýst nakrar av avleiðingunum av umskipanini, verða hesir spurningar settir lsndsstýrismanninum í fíggjarmálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-01-28">28. januar 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>