<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-028/2012: Floglyfta til rørslutarnað</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30863"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/28">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a.</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um floglyftu til rørslutarnað, settur Johan Dahl, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Metir landsstýrismaðurin, tað vera í lagi, at rørslutarnað skulu gjalda eyka fyri at sleppa umborð og úr flogførum, sum flúgva umvegis Vága Floghavn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um ikki, hvat ætlar landsstýrismaðurin at gera, fyri at steðga hesi órímiligu ætlan, sum tykist vera greitt brot á ST-sáttmálan um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Metir landsstýrismaðurin, at kunngerðin um atkomuviðurskifti, er - ella eigur at vera - galdandi fyri flogfør?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s>Mong mundu øtast við tíðindini um, at Vága Floghavn ætlar at taka brúkaragjald frá rørslutarnaðum fyri at nýta eina lyftu at sleppa umborð og í land úr flogførum, sum flúgva umvegis føroyska flogvøllin.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Stjórin fyri Vága Floghavn nevndi møguleikan fyri ársgjaldi, mánaðargjaldi ella stakgjaldi og strikaði undir, at Vága Floghavn ikki fór at veita hesa tænastu ókeypis, men fer at taka eitt brúkaragjald at dekka íløguna upp á 1,2 – 1,7 mió. kr., umframt tænastuna, sum verður knýtt til lyftuna.</s>
            <s>Ein viðfáningur av einari íløgu, sammett við tær væl oman fyri 365 milliónirnar, tað samlað kemur at kosta fyri leingjanina av vøllinum og byggja nýggjan terminal!</s>
          </p>
          <p>
            <s>Løgtingið samtykti í 2009 ST-sáttmálan um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek.</s>
            <s>Ein týðandi táttur í sáttmálanum er javnbjóðis rættindi til atkomu, og sostatt til at kunna luttaka á jøvnum føti við øll onnur í samfelagnum.</s>
            <s>Langt er enn á mál, áðrenn Føroyar til fulnar fylgja sáttmálanum.</s>
            <s>Skal málið røkkast, so krevur hetta, at bæði myndugleikar, borgarar, felagsskapir og vinnulívið eru við til at lyfta uppgávurnar og loysa avbjóðingarnar.</s>
            <s>Eingin ivi kann vera um, at eitt brúkaragjald fyri rørslutarnað fyri at sleppa umborð á eitt flogfar er grovt brot á ST-sáttmálan.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í sambandi við, at Føroyar vórðu fevndar av sáttmálanum, varð kunngerð um atkomuviðurskifti frá 3. desember 2009 lýst.</s>
            <s>Ein nýggjur terminalur og atgongd til flogfør mugu væntast at fylgja hesum ásetingum.</s>
            <s>Eitt felag, sum rekur einastu floghavn í Føroyum, og eitt einkarflogfelag eiga uppgávuna at syrgja fyri, at allir kundar hava javnbjóðis atgongd til tænastur teirra.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Vága Floghavn er alment partafelag.</s>
            <s>Somuleiðis er landið nógv hin størsti partaeigarin í Atlantsflogi.</s>
            <s>Talan er sostatt um tvey partafeløg, sum landsstýrismaðurin í vinnumálum varðar av.</s>
            <s>Í hansara hondum liggur tað tí at tryggja, at einki brúkaragjald verður kravt frá teimum, sum av ymiskum orsøkum ikki hava fullan fysiskan førleika, men sum hava eins stóran rætt og tørv, sum øll onnur, at ferðast loftvegis.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-03-05">5. mars 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>