<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flakavinnan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Pauli Petersen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30872"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-03-19"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/33">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Pauli Petersen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um flakavinnuna, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni í fiskivinnumálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="wdykobzqi7">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at skipa so fyri, at stuðul verður latin flakavinnuni at keypa frystan fisk úr triðjalondum o.ø til virkingar í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="v3m7xh6drf">Fer landsstýrismaðurin at virka fyri at fáa váðafúsan kapital til høldar til flakavinnuna í Føroyum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="xa2shi73ri">Tað standa fleiri tóm flakavirki runt landið, og kundi frystur fiskur úr triðjalondum verið ein gyltur møguleiki at fingið gongd aftur í hesi virki, so man kundi fingið fleiri hendur til arbeiðis í Føroyum.</s>
            <s xml:id="lqhkydvisw">Flakavinnan kundi verið býtt meira javnt um alt landið, um landsstýrismaðurin vildi virka fyri omanfyristandandi.</s>
            <s xml:id="xntk7c2yoa">Serliga nú fiskivinnan gerst meir og meir sentralisera í ávísum støðum í landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="voiymo6ie6">Realurin virkar í dag á føroyska marknaðinum, har hann fíggjar 1. veðrætt í skipum.</s>
            <s xml:id="ohna3ivw65">Skipini kundu saktans verið fíggjað aðrastaðni, og síðan átti heldur at verið latið upp fyri, at Realurin kundi fíggja innflutning av frystum triðjalands fiski.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ij2hgh7e5h">Hetta hevði stuðla undir, at flest allar hendur í føroyska samfelagnum aftur kundu komið til verka.</s>
            <s xml:id="lp4rrfgim5">Best hevði verið, um Føroyar arbeiddu seg úr kreppuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kstlea5oif">Tað eru nógv, ið kundi verið gjørt fyri at fingið meir arbeiði í landi, men at veita stuðul til innflutning av frystum fiski úr triðjalondum er lutfalsliga einfalt, og til ber beinanvegin at síggja virknaðin av hesum.</s>
            <s xml:id="kq6kwbwxhy">Er tað nakað, vit duga í Føroyum, er tað at virka fisk.</s>
            <s xml:id="ykxg7xna4h">Skipanin við stuðli til innflutning av frystum fiski kostar lítið og einki, og sambært framrokningum kann væntast, at vinningurin fyri landið verður munandi hægri enn stuðulin, ið latin verður.</s>
          </p>
          <p/>
          <p>
            <s xml:id="qjgrt37m3b">Pauli Petersen</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2013-03-19">19. mars 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Pauli Petersen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>