<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barnsburðarfarloyvi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Pauli Petersen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30874"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/34">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Pauli Petersen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um barnsburðarfarloyvi, settur Johan Dahl, landsstýrismanni í vinnumálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="cclohnaezx">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at leingja barnsburðarfarloyvið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="y4hufqhr6m">Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at betra um barnsburðarfarloyvið hjá ættleiðingarforeldrum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ajetqycyec">Í Føroyum hava vit tað styttsta barnsburðarfarloyvi í Norðurlondum, ið eru lond, ið vit vanliga samanbera okkum við!</s>
            <s xml:id="lgrk4tteun">Samstundis er frammi í fjølmiðlunum dagliga, at talið á børnum, ið verða fødd, minkar ár undan ári.</s>
            <s xml:id="lnpalltxbo">Somuleiðis minkar tali av kvinnum í burðarførum aldri hvørt ár.</s>
            <s xml:id="sm3gsvqbrk">Landsstýrismaðurin átti at umhugsað at gjørt Barsilsskipanina so góða, sum yvirhøvur tilber, so at vit eggjaðu ungum kvinnum at verið verandi í Føroyum, ella at komið heim aftur eftir loknan lestur uttanlands.</s>
            <s xml:id="ajhmz2ebw3">Hetta hevði møguliga eggjað kvinnum at fingið fleiri børn, hóast kvinnur í Føroyum fáa nógv børn í mun til onnur lond í vesturheiminum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e6kf3cycjm">Foreldur ið ættleiða eru í eini serligari støðu.</s>
            <s xml:id="gpzhtf3w3y">Tey fáa gjarna eitt barn, ið er millum 1 og 2 ár, kanska eldri.</s>
            <s xml:id="hk2n4uhykz">Hesi børnini hava verið fyri svíki, møguliga fleiri ferðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qxrs6faynt">Gransking innan ættleiðing vísir á, at tað er sera umráðandi, at ættleiðingarforeldur eru heima í barnsburðarfarloyvi í minsta lagi eitt ár.</s>
            <s xml:id="qvptutb4v3">Møguleiki er í dag, at vera í barnsburðarfarloyvið í uml. eitt ár, tó fær ein ikki løn/samsýning alla tíðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zhk446h3ka">Tað er sera dýrt at ættleiða.</s>
            <s xml:id="paazkcatjo">Kostnaðurin liggur millum 150-200.000 kr., so tað sigur seg sjálvt, at ráðini ikki eru góð at vera heima í fleiri mánaðir uttan løn eftir ættleiðing.</s>
            <s xml:id="zzdh4qpfgi">Vónandi sær landsstýrismaðurin álvaran í hesum fyrispurningi og fer at virka fyri, at hesi viðurskifti verða betrað.</s>
          </p>
          <p/>
          <p>
            <s xml:id="wwpxtsdofv">Pauli Petersen</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2013-03-19">19. mars 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Pauli Petersen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>