<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-007/2012: Maritimu útbúgvingarnar í Klaksvík og Tórshavn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-15"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30814"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/7">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um maritimar útbúgvingar í Klaksvík og Tórshavn, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="sjw56fn5y2">Hvussu verða maritimu útbúgvingarnar skipaðar í næstum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="cjpfkqyg2g">Verða núverandi útbúgvingar á Vinnuháskúlanum framhaldandi bjóðaðar út í Tórshavn, umframt eina nýggja BA útbúgving?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="qvomg6fr6h">Verða útbúgvingarnar bygdar upp í stigum, so møguligt verður at byggja omaná heilt frá t.d. maskinisti til maskinmeistara til BA útbúgving?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="kxfhruhdhv">Hvørjar maritimar útbúgvingar eru ætlanir um at bjóða út á Klaksvíkar Sjómansskúla?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="vl3j56swdx">Hvør samskipan verður millum skúlarnar í Klaksvík og Tórshavn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="vqia4b72ir">Hvussu nógv søktu um at koma inn á ávíkavíst Vinnuháskúlan í Tórshavn og á Klaksvíkar Sjómansskúla í summar, og hvussu nógv vórðu tikin inn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="pc5nvuobjo">Tekur landsstýrismaðurin undir við at gera Føroyar til ein framkomnan maritiman útbúgvingarmiðdepil í Norðuratlantshavi? Um ja, hvørji ítøkilig átøk verða gjørd fyri at røkka hesum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s xml:id="kbmojyvrgn">Maritimu útbúgvingar okkara hava sera stóran týdning fyri okkara vinnulív og samfelag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kifaahabvr">Hetta er eisini eitt útbúgvingarøki, ið Føroyar í stóran mun áttu at ment munandi meira og skjótari soleiðis, at ikki bert føroyingar, men eisini útlendingar, kundu komið til Føroyar og nomið sær framkomnar hægri útbúgvingar innan maritima økið.</s>
            <s xml:id="ztg63nkdyi">Hetta kundi verið ein góð kelda til menning av okkara høvuðsvinnu, fólkavøkstur og framgongd í Føroyum. </s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rdbfem2boz">Tíverri gongur menningin ikki serliga skjótt, og tað seinasta, ið hevur verið at frætt í hesum máli, hevur skapt enn størri óvissu um framtíðina innan maritimu útbúgvingarnar.</s>
            <s xml:id="yuyu5hmu7y">Á fundi á Vinnuháskúlanum herfyri frættist, at landsstýrið bert hevur ætlanir um, at bjóða út nýggja BA útbúgving á Vinnuháskúlanum í Tórshavn, meðan tær útbúgvingar, sum vit kenna í dag, ikki verða bjóðaðar út á skúlanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="faivdxpluh">Vónandi verður henda ætlan ikki framd í verki, tí hetta fer at syndra Vinnuháskúlan.</s>
            <s xml:id="nwbppbqxes">Tað er av alstórum týdningi, at møguligt verður at nema sær útbúgving innan maritima økið á fleiri stigum.</s>
            <s xml:id="ftzjgfavwr">Núverandi útbúgvingarnar mugu og skulu tí halda áfram, meðan BA útbúgvingin eigur at vera eitt alternativ afturat verandi útbúgvingum.</s>
            <s xml:id="pozpgocao6">Best er, um møguligt verður at byggja útbúgvingarnar upp soleiðis, at lesandi støðugt kunnu byggja omaná, alt eftir hvussu langt ynskt verður at fara á útbúgvingarleiðini.</s>
          </p>
          <pb n="2"/>
          <p>
            <s xml:id="a5rencpnxo">Hartil kemur, at heldur enn at seta eitt greitt og stórt mál um at gera Føroyar til ein maritiman útbúgvingarmiðdepil í Norðuratlantshavi og arbeiða miðvíst fyri hesum, so tykist kjakið um, hvørjar útbúgvingar skulu útbjóðast hvar í Føroyum, at fylla munandi meira.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qviltw4bnc">Vónandi verður funnin ein skilagóð loysn hesum viðvíkjandi, so útbúgvingarnar kunnu fáa tryggar karmar at mennast innan í Klaksvík og í Tórshavn.</s>
            <s xml:id="h6vxppcp4e">Fyri at fáa allan iva av vegnum, hevði verið gott, um landsstýrismaðurin kundi kunnað um ætlanirnar og visjónirnar hesum viðvíkjandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jplirh7hqg">Við vón um, at vit kunnu menna Føroyar til ein framkomnan maritiman útbúgvingarmiðdepil í Norðuratlantshavi, verða hesir spurningar settir landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2012-08-27">27. august 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>