<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-039/2012: Útbúgvingartilboð innan framleiðslu og sniðgeving</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30884"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-04-16"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/39">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristianna Winther Poulsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um útbúgvingartilboð innan framleiðslu og sniðgeving, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="bbr2vj6nxm">Hvussu langt er landsstýrismaðurin komin við arbeiðinum at seta á stovn eitt útbúgvingartilboð innan framleiðslu og sniðgeving?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="upqx37n7m7">Ætlar landsstýrismaðurin at taka stig til, at felags norðurlendskt útbúgvingartilboð til sniðgevar og onnur, sum fáast við sniðgeving, verður sett á stovn í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="o4luhaclmv">Hvørjar ætlanir hevur landsstýrismaðurin annars við at skipa áhugaverd útbúgvingartilboð við at byggja á førleikarnar, sum føroyskar kvinnur hava innan framleiðsu og sniðgeving av ulla- og skinnvørum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s xml:id="mybpcyiofp">Í samgonguskjalinum er ásett, at arbeiðsbólkur verður settur at kanna møguleikarnar og grundarlagið fyri útbúgvingartilboði innan framleiðslu og sniðgeving av ulla- og skinnvørum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="blwhp6jvcb">Í heildarætlanini fyri fólkavøkstur stendur at lesa, at tilmældu átøkini um útbúgving og gransking serliga kunnu hava ávirkan á hugin hjá kvinnum at búgva í Føroyum bæði hvat viðvíkur útbúgvingarmøguleikum og teimum størvum, sum verða skapt á hægri útbúgvingarstovnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kbbmeofrjh">Og í frágreiðing frá Norðurlandaráðnum frá 2012 er tilmæli til Norðurlendska Ráðharraráðið um at menna og seta á stovn eitt felags norðurlendskt eftirútbúgvingartilboð til sniðgevar og onnur, sum fáast við sniðgeving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jpht53addu">Føroyar eru eitt sjálvsagt vertsland fyri hesa útbúgving, og nú er rætta løtan til, at vit bjóða okkum fram.</s>
            <s xml:id="rt65szrcb7">Tí okkara sniðgevar framleiða vørur, sum eru kendar kring allan heim.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="we6dnwc3jw">Eitt slíkt útbúgvingartilboð er ein formlig viðurkenning av teimum førleikum, sum føroyskar kvinnur hava innan sniðgeving og framleiðslu av ullavørum.</s>
            <s xml:id="ru4de6ejei">Við at skapa áhugaverd útbúgvingartilboð innan hetta økið kunnu vit draga ung úr øllum heiminum til Føroya, samstundis sum vit skapa tiltrongdar og avbjóðandi vinnumøguleikar fyri kvinnur.</s>
            <s xml:id="xbu5aptxfg">At talan so eisini verður um økt vinnuligt virksemi og eitt meira fjøltáttað vinnulív er enn ein vinningur, sum vit eiga at draga okkum gagn úr.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-04-16">16. apríl 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>