<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-056/2012: Parkeringsviðuskifti við Føroya Studentaskúla og HF-skeið komandi trý árini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30918"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/56">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristianna Winther Poulsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um parkeringsviðurskifti við Føroya studentaskúla og H.F. skeið komandi trý árini, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni í mentamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ojgj45oyik">Hvørji stig ætlar landsstýrismaðurin at taka fyri at finna eina loysn á stóra tørvinum á parkeringsplássum við Studentaskúlan í Hoydølum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="nyfjcssrpl">Hvussu gongst við teirri loysnini, sum landsstýrismaðurin og Landsverk arbeiða við?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="free7t7qdz">Hvussu nógv parkeringspláss afturat verða gjørd til komandi trý árini?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar</head>
          <p>
            <s xml:id="vfiqupqtkj">Í august 2013 byrja 100 næmingar fleiri á Føroya Studentaskúla og H.F-skeiði enn árið fyri.</s>
            <s xml:id="cinlnzzq4m">So komandi skúlaár eru eini 950 fólk, sum hava sína dagligu gongd á skúlanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g325jdhywq">Hetta er gleðiligt, tí ung skulu so vítt gjørligt eggjast til at taka miðnámsútbúgving.</s>
            <s xml:id="f6xusmqwv5">Men neyðugt er, at fysisku karmarnir fylgja við, eisini parkeringsviðurskifti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dbxdvjuzdd">Trý ár eru, til Marknagilsdepilin er klárur at taka í nýtslu.</s>
            <s xml:id="noss7c4czh">Og parkeringsviðurskiftini í Hoydølum eru langt frá nøktandi til trý ár afturat, serliga við støðuga vøkstri á næmingatalinum og harvið eisini starvsfólkatalinum í huga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ogxgzw3o77">50 parkeringspláss til eitt arbeiðspláss við 950 fólkum er ikki nøktandi, hvørki fyri dagliga virksemið ella fyri trygdina.</s>
            <s xml:id="srmhsjzb3h">Tað er sera trupult, og tað tekur langa tíð at koma til og frá skúlanum, og ikki minst myrka tíðin stóran part av árinum ger umstøðurnar ótryggar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mls3kp73pl">Landsstýrismaðurin í mentamálum boðaði í oktober 2012 undirritaðu frá, at hann tá var í samskifti við Landsverk um at finna eina loysn, sum ikki var langt burturi.</s>
            <s xml:id="uaas7r3v2o">Spurningurin er so, um partarnir nakrantíð komu á mál við hesi loysn.</s>
            <s xml:id="lm4m3fbzb3">Landsstýrismaðurin í mentamálum eigur beinanvegin at taka stig til, at parkeringsviðurskiftini komandi 3 árini verða trygg og høgligari fyri bæði næmingar og starvsfólk.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-06-11">11. juni 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>