<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ætlanir um at heimila kommununum sjálvum at áseta skattafría botnfrádráttin í kommunuskattinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bogi Andreasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður Fyrispurningur eftir Tingskipanini §52a</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30835"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2012-10-03"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/14">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bogi Andreasen<lb/><roleName>løgtingsmaður Fyrispurningur eftir Tingskipanini §52a</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ætlanir at heimila kommununum sjálvum at áseta skattafrí botnfrádráttin í kommunuskattinum, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni í fíggjarmálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="cywfblj63u">Hevur landsstýrismaðurin í fíggjarmálum ætlanir um at taka stig til, at lógaverkið verður broytt soleiðis, at kommununum verður heimilað at broyta skattafría botnfrádráttin í kommunuskattinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="kiohg2uxzx">Um so er, hvørjar lógir skulu so broytast?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="jwpuzkwg2k">Er kommununum heimilað at lata barnafrádráttin í kommunuskattinum sum eitt útgjald heldur enn ein frádrátt í útroknaða kommunuskattinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="gjvs5rpovq">Um ikki, hevur landsstýrismaðurin so í hyggju at taka stig til, at henda heimildin kann fáast til vega?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="gk7gnefc5m">Grein 46 í skattalógini ásetir, at skattafríi botnfrádrátturin í kommunuskattinum skal vera kr. 30.000.</s>
            <s xml:id="zqfgzbmxrj">Tískil hava kommunurnar, umframt barnafrádráttin, bara sjálvt kommunuskattaprosentið at stýra við.</s>
            <s xml:id="cqpiodkpvu">Nú botnfrádrátturin í landsskattinum er hækkaður úr kr. 30.000 til kr. 65.000, kann tað tykjast undrunarsamt, at ein løgtingslóg forðar kommununum at broyta teirra botnfrádrátt.</s>
            <s xml:id="uaaflyba4k">Stk. 2 í somu lógargrein viðger heimildina hjá kommununum at áseta barnafrádráttin.</s>
            <s xml:id="ml4qjatbii">Men einki er nevnt um, um kommununum er heimilað at lata henda frádrátt sum ein stuðul ístaðin.</s>
            <s xml:id="iht2nr6o3h">Ein frádráttur, veittur sum ein frádráttur í skattinum, og sum so verður veittur, hvørja ferð ein løn verður goldin, verður bara ein fastur ósjónligur partur av búskapinum í vanliga húsarhaldinum.</s>
            <s xml:id="xkexafurp5">Verður hesin frádráttur ístaðin latin sum ein stuðul, fer hann mest sannlíkt at verða nýttur til børnini, og ikki sum avdráttur á sethúsaláninum.</s>
          </p>
          <p/>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2012-10-03">3. oktober 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bogi Andreasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>