<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vantandi kostráðgeving til sukusjúk</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-10"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30861"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-02-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/27">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um vantandi kostráðgeving til sukursjúku, settur Karsten Hans landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="vsytjksafc">Nær kunnu allir sjúklingar við sukursjúku vænta sær nøktandi kostráðgeving?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="itbwvxo4tt">Kann landsstýrismaðurin góðtaka, at hópur av sjúklingum við typu2-sukursjúku í løtuni ikki hava atgongd til neyðuga kostráðgeving í heilsuverkinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="jcsc7khbdi">Nær verður kostráðgeving, knýtt at primerheilsutænastuni, klár, og hvussu verður hon skipað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="woiz4zusc7">Heldur landsstýrismaðurin tað vera í lagi, at stórur munur verður gjørdur á, hvørja heilsutænastu sjúklingar við typu2-sukursjúku fáa í mun til, hvar í landinum teir búgva?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="sy6tyajexv">Landssjúkrahúsið sigur seg ikki longur hava pengar og orku til at veita øllum sjúklingum við sukursjúku typu-2 neyðuga kostráðgeving.</s>
            <s xml:id="qhw6b6lcgr">Tað eru tí einans sjúklingar við typu-1 sukursjúku og teir sjúklingar við typu-2 sukursjúku, sum eru illa sjúkir, ið fáa ráðgeving frá sjúkraføðsluráðgeva (diætisti).</s>
            <s xml:id="srinhxaxiw">Øll onnur við typu-2 sukursjúku verða víst til kommunulæknarnar.</s>
            <s xml:id="y3dl5l64yg">Men primerheilsutænastan er ikki útgjørd til at taka sær av hesi uppgávu.</s>
            <s xml:id="pvqtqdsnab">Kommunulæknar eru ikki serfrøðingar í kosti til sjúklingar og hava tí ongan møguleika at veita røttu ráðgevingina.</s>
            <s xml:id="og6mfe3bca">Eingin kostráðgevi er knýttur at primerheilsutænastuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hmwu5gxje6">Landsstýrismaðurin hevur sett ein arbeiðsbólk at gera uppskot um, hvussu heilsutænastan til fólk við sukursjúku í framtíðini kann skipast.</s>
            <s xml:id="ccdy5yxqx3">Eitt álit verður væntandi klárt í vár.</s>
            <s xml:id="onpj2v7odo">Men, tað fer helst at taka langa tíð at byggja upp hesa tænastu uttan fyri sjúkrahúsverkið.</s>
            <s xml:id="q6dje43k3v">Og, einki bendir á, at hon fer at gerast bíligari enn í dag - heldur tvørturímóti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cnavldg2dr">2500-3000 sjúklingar hava typu-2 sukursjúku, og talið er skjótt vaksandi.</s>
            <s xml:id="ldwyceezyz">Rættur kostur er týdningarmesta viðgerð av fólki við hesi sjúku.</s>
            <s xml:id="ufaha3pjl3">Uttan rætta ráðgeving og rættan kost er sera stórur vandi fyri, at sjúklingarnir fáa álvarsamar fylgisjúkur.</s>
            <s xml:id="rviaeo3sdl">Ein niðurraðfesting av kostráðgevingini á Landssjúkrahúsinum, áðrenn ein samsvarandi tænasta er komin á føtur í primerheilsutænastuni, kann tí føra til, at støðan versnar munandi hjá fleiri sjúklingum.</s>
            <s xml:id="ywn665wctj">Og tað kemur í hinum endanum at kosta heilsuverkinum munandi meira, enn at fyribyrgja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oi22zg7amw">Uppsøgnin av kostráðgeva til typu-2-sukursjúk sigst vera ein beinleiðis avleiðing av, at Landssjúkrahúsinum er álagt at spara 15 mió. kr. komandi árini.</s>
            <s xml:id="q6bl27oyml">Samstundis sum høvuðssjúkrahúsið í Føroyum má spara burtur kostráðgevingina, so hava sjúkrahúsini í Klaksvík og á Tvøroyri tíbetur ongar ætlanir um at niðurleggja hetta heilsutilboð.</s>
            <s xml:id="b2bq7s6pvb">Kostambulatoriini virka stak væl har, og tað er sera jaligt fyri sjúklingar við typu-2 sukursjúku, sum búgva í hesum økjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ekec4eok6k">Tað er sostatt avgerandi, hvar í landinum tú býrt, um tú fært røttu og bestu viðgerðina fyri sukursjúku.</s>
            <s xml:id="xl2diyapja">Í samrøðu við útvarpið kundi landsstýrismaðurin ikki veita nakra vissu fyri, nær og hvussu kostráðgevingin kemur at síggja út í framtíðini.</s>
            <s xml:id="rzukcl6nc3">Tað eru ørzymlandi boð fyri sjúklingar, sum hava sera stóran tørv á hesi tænastu, fyri at kunna liva væl, hóast sjúkuna.</s>
          </p>
          <p/>
          <p>
            <s xml:id="vqllblyo2x">Bjørt Samuelsen</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2013-02-15">15. februar 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>