<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-005/2012: Ætlanin at minka talið av aðalráðum og setan av fyribils aðalstjórum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/30816"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2012-08-21"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2012/5">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ætlanina at minka talið av aðalráðum og setan av fyribils aðalstjórum, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ekavpnstjn">Er ætlanin at minka talið av aðalráðum slept?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="usnmczjhji">Virkandi aðalstjórin í Fíggjarmálaráðnum hevur verið virkandi aðalstjóri í 1½ ár, hví hevur tað tikið 1½ ár, áðrenn søkt varð eftir aðalstjóra til Fíggjarmálaráðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="tqvo4idtq7">Metir løgmaður, at tað er nøktandi, at Fíggjarmálaráðið verður stjórnað av virkandi aðalstjóra og aðalstjóra við royndartíð í samanlagt 3½ ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="qlfirff6b5">Hví er avgjørt, at nýggju aðalstjórarnir hjá Fíggjarmálaráðnum og Vinnumálaráðnum – uttan mun til hvørjar starvsroyndir hesir hava – skulu hava heili 2 ára royndartíð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="iyh67jos3s">Er hetta við 2 ára royndartíð eftir ynski frá landsstýrismonnunum Jørgen Niclasen og/ella Johan Dahl, ella er hetta burturav ein fyrisitingarlig avgerð hjá Løgmansskrivstovuni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="pwr5j352pl">Er løgmaður samdur í, at tað kann ávirka arbeiðið og valdsbýtið millum aðalstjóra og landsstýrisfólk, so leingi ein aðalstjórin virkar sum fyribils aðalstjóri ella í royndartíð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="xomx65acw5">Hava onnur enn starvsfólk í Fíggjarmálaráðnum og Vinnumálaráðnum møguleika at verða sett í aðalstjórastørvini við teimum ítøkiligu krøvum (t.d. skal umsøkjarin hava hollan kunnleika til mál, arbeiðshátt, virkismentan og fakvitan hjá aðalráðunum), ið sett verða til umsøkjarar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="vwbmmfcmnd">Hví verða aðalstjórastørvini ikki áramálssett t.d. í 5 ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s xml:id="a5kh274kim">Nú fyribils aðalstjóri eisini er í Heilsumálaráðnum, nær kann væntast, at hetta starv verður lýst leyst?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="n4abgobsyp">Í 3 av 7 aðalráðum eru nú fyribilssettir aðalstjórar.</s>
            <s xml:id="cdyhxcuo6i">Hetta er ein rættiliga óvanlig støða.</s>
            <s xml:id="nakah4aoas">Men Løgmansskrivstovan lýsir nú eftir aðalstjórum til Fíggjarmálaráðið og Vinnumálaráðið.</s>
            <s xml:id="sw54vavvt5">Hetta hendir tó fyrst eftir, at Fíggjarmálaráðið bert hevur havt fyribilssettan virkandi aðalstjóra í heili 1½ ár.</s>
            <s xml:id="pwp6jekvlt">Nú lýst verður eftir nýggjum aðalstjórum, verður tó aftur talan um eitt slag av fyribilssetan, tí talan verður um royndartíð í 2 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oni3e3c4j3">Hóast royndartíð verður brúkt, so kann hetta við fyribils setan vera óheppið, tí hetta ávirkar valdsbýtið millum aðalstjóra og landsstýrisfólkið í ávísan mun, og hetta kann aftur ávirka tað arbeiðið, ið aðalstjórin og landsstýrisfólkið fremja.</s>
            <s xml:id="kwzid3qqmr">Serliga óheppið er tað, tí tað kunnu vera landsstýrisfólk, ið ikki ynskja eitt sterkt fyrisitingarligt mót- og samanspæl, tí hetta forðar teimum í ávísan mun í at skunda ófyrireikað og ósamanhangandi mál ígjøgnum.</s>
            <s xml:id="a6252hwx6c">Fíggjarmálaráðið hevur havt fyribils virkandi aðalstjóra í 1½ ár og skal nú hava aðalstjóra í royndartíð í 2 ár.</s>
            <s xml:id="rlvjczrmgd">Tvs. at samanlagt verður talan um 3½ ár við “fyribilssettum” aðalstjóra.</s>
            <s xml:id="isnqzalw4x">Hetta er ikki til fyrimuns fyri fyrisitingina ella føroyingar sum heild.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="okkqudaf4s">Í sambandi við, at størvini eru lýst leys, undrar tað eisini, hví ein loysn við áramálssettum aðalstjórum ikki verður vald, eins og tað undrar, at krøvini til umsøkjarar eru so ítøkilig, at tað bert kunnu vera starvsfólk, sum frammanundan starvast í aðalráðunum, ið kunnu liva upp til treytirnar.</s>
            <s xml:id="t3wrf5bwwq">Er hetta meiningin?</s>
            <s xml:id="b6g6x5lhdr">Og hvar bleiv tann lovaða nýskipanin av miðfyrisitingini og minkingin av talinum av aðalráðum av?</s>
            <s xml:id="wiioqrl7w7">Nú tveir nýggir aðalstjórar skulu setast, má væntast, at hesar ætlanir eru sleptar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vfb3m57eh6">Fyri at fáa lýst hetta mál, verða hesir spurningar settir løgmanni, ið hevur evstu ábyrgd av landsstýrinum og setan av aðalstjórum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2012-08-21">21. august 2012</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>