<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Røðan hjá forsætisráðharranum, Mette Frederiksen, til fólkatingssetanina 7. oktober 2025</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2026-04-05"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <title>Røðan hjá forsætisráðharranum, Mette Frederiksen, til fólkatingssetanina 7. oktober 2025</title>
          <publisher>Fólkatingið</publisher>
          <author>
            <persName>Mette Frederiksen</persName>
            <roleName>forsætisráðharri</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.folkatingid.dk/-/media/sites/folkatingid/pdf/redegoerelser/20251_r1.pdf"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-10-07">07.10.2025</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <ab>Redegørelse nr. <hi rend="bold">R 1</hi></ab>
      <ab rend="center">Folketinget 2025-26</ab>
      <ab>
        <ab>Røðan hjá forsætisráðharranum, Mette Frederiksen, til fólkatingssetanina 7. oktober 2025</ab>
        <lb/>
        <ab rend="bold center">Frágreiðing</ab>
        <lb/>
        <ab rend="center">um</ab>
        <lb/>
      </ab>
    </front>
    <body>
      <div type="report">
        <head rend="bold center">Røðan hjá forsætisráðharranum, Mette Frederiksen, til fólkatingssetanina 7. oktober 2025</head>
        <ab>
          <seg>(<s xml:id="ylvnm5unoa">Umsett úr donskum.</s> <s xml:id="vglw52kydq">Í ivaspurningum verður víst til donsku upprunaútgávuna.</s>)</seg>
        </ab>
        <space type="vertical"/>
        <ab rend="italic">Røðan hjá forsætisráðharranum, Mette Frederiksen, til</ab>
        <ab rend="italic">fólkatingssetanina 7. oktober 2025</ab>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <p rend="italic">
            <s xml:id="s2hih5oq2q">Talaði orðið er gylt.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Tygara hátign.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Hansara hátign.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Fólkatingsformaðurin.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Føroyski løgmaðurin.</seg>
            <seg>Formaðurin í Naalakkersuisut.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rzbdjxyghw">Góðu starvsfelagar her í Fólkatingssalinum.</s>
            <s xml:id="kedbtggg6j">Og øll tit, sum hyggja heimanífrá.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="r6hrdpxxxj">Eg fari at byrja mína røðu við eini stuttari søgu úr fornari tíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gqeb6umhzy">Vit fara til býin Capua í gamla Rómverjaríkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jyczgllxq4">Tað var ein býur í menning.</s>
            <s xml:id="rrlhcqc35j">Her dyrkaðu tey spelt, vín, rósur og krydd, framleiddu salvur og seldu bronsuvørur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vd64eavv7a">Men tað var als ikki friðarligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wfk7hzvrmh">Í Capua vóru tey ónøgd við stjórnina í býnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kkpa4mfseg">Tey vóru lógbrótarar, varð sagt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tvrvt2i3lj">Og ikki var long tíð liðin, áðrenn fólk fóru til verka.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xtctswyvts">Býarstjórnin varð læst inni í ráðhúsinum.</s>
            <s xml:id="eyfs7btmn6">Fólk savnaðust á torginum.</s>
            <s xml:id="vpg7wmhhwr">Huglagið var eirindaleyst; tey skuldu øll avrættast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rz27eychu3">Men tá talaði ein maður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kamjvjncmp">Hann skeyt upp, at ein nýggj býarstjórn skuldi veljast fyrst.</s>
            <s xml:id="oxbynwrflj">Áðrenn tann gamla varð avrættað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="afdexykfpk">Fleiri bjóðaðu seg fram sum valevni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yfb5ih5ewx">Um tann fyrsta varð rópt, at hann hevði gjørt peningasvik.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zchplubkdj">Um tann næsta søgdu tey, at hann var spiltur moralskt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dmj2dgzha2">Og soleiðis helt tað fram við øllum nøvnunum, sum komu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wncoxy2cw2">Eftir eina tíð talaði sami maður aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uiidwccyiu">Hann staðfesti, at tað ikki hevði verið gjørligt at funnið eina nýggja og betri býarstjórn.</s>
            <s xml:id="hcjka5kpyg">Og tí mældi hann til, at gomlu býraðslimirnir sluppu út og vórðu bidnir um at taka sítt embæti upp aftur.</s>
          </p>
        </div>
        <ab>* * *</ab>
        <pb n="2"/>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="qqdt4hcojl">Hendan stutta søgan er skrivað í bókini hjá Hal Koch ’Hvad er demokrati?’, sum hann skrivaði beint eftir seinna heimsbardaga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bajtdq2l5i">Og tá eg beri hana fram í dag, er tað ikki fyri at siga, at hetta er ætlanin hjá stjórnini til næsta fólkatingsval.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p3a6uxa2do">Men tí at hon – í dag meira enn 2000 ár seinni – enn er viðkomandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="n2fvvsubz4">Í røðu míni í dag fari eg at nema við eitt evni, sum politikarar vanliga royna at skýggja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pbupntx2im">Vit eru her fyri at tæna fólkinum.</s>
            <s xml:id="ajyr64l4cm">Ikki fyri at tosa um okkum sjálvi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="imuevcpjlv">Í dag geri eg eitt undantak.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dc7u75tvrj">Tí at okkurt sum er dýrabarari enn okkara vælferð er í váða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="r32dtcazqc">Og dømini eru vorðin ov nógv.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cugvdoekeh">Góðu starvsfelagar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aen3lcrt2v">Tað er gaman í ikki øll her í salinum, sum hava fingið eina mynd sendandi av tykkara egna gravsteini.</s>
            <s xml:id="gqfoafpofi">Men ein tykkara hevur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pweprp2aeh">Tað eru ikki øll her í salinum, sum saman við familjuni eru vakt av løgregluni á miðjari nátt.</s>
            <s xml:id="xrhx7kpqk4">Við boðunum um, at ein maður hevði sníkt seg inn í tykkara bústað við einum knívi og piparsprey.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sz4e3l5hpt">Men ein tykkara hevur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uovucmkujr">Tað eru ikki øll her í salinum, sum eru ringd upp mitt í matgerðini við telefonini á viðlurt, so børnini hoyrdu teg verða dýggjað undir við so ljótum skemdarorðum, at eg ikki fari at taka tey upp aftur her.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="roriiouagh">Men ein tykkara hevur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qqrnv6zbik">Tað eru ikki øll her í salinum, sum eru blivin álopin við steinum og sløgum á Nørrebro og máttu taka til rýmingar í einum banka, inntil løgreglan kom.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yhnh4ih5qe">Men ein tykkara hevur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lm7e2jkg2u">Tað eru ikki øll her í salinum, sum eru sligin, meðan tit deildu út croissantir og valbløð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ljnvvngbu5">Men ein tykkara hevur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="apnxyoqpyj">Tað eru ikki øll her í salinum, hvørs børn hava fingið brøv við følskum og ógviliga grovum ákærum um mann tykkara og pápa teirra.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nakyrlaf7z">Men ein tykkara hevur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="b75pvybsrq">Tað eru ikki øll her í salinum, sum hava loyniligan bústað, men sum kortini hava funnið eini hóttandi boð við dyrnar á tollaksmessu í fjør.</s>
            <s xml:id="xka22rfqum">Og máttu rýma við manni og børnum úr heimi tykkara mitt í jólafyrireikingunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vywkmszkov">Men ein tykkara hevur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="km2cg6f5j5">Tað eru ikki øll her í salinum, sum hava fingið ein neva í andlitið, meðan tit hugdu at landsdysti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dupcfi2hpb">Men ein tykkara hevur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fecjohe4cq">Og hygg runt um tykkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ufzzy2sgel">Eg haldi, at næstan øll her inni hava upplivað ágang.</s>
            <s xml:id="oojuccmumw">Dømini eru bert ein partur av tí, sum fleiri tykkara hava greitt frá og sum vit vita um.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vmqvx6w6gh">Eitt lív í politikki er fyrst og fremst fylt við týdningi.</s>
            <s xml:id="iz6vaff7yq">Ávirkan.</s>
            <s xml:id="o6vzakkd4e">Møguleikanum fyri at skapa eitt enn betri Danmark fyri tey flestu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yop2ye3664">Eitt lív í politikki hevur eisini sínar vansar.</s>
            <s xml:id="ebaygczo4o">Soleiðis má tað vera.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xn5kczjdd3">Við valdi kemur ábyrgd, og vit mugu øll tola atfinningar.</s>
            <seg>Satiru.</seg>
            <seg xml:id="oarqmy22tc">Spott og spei.</seg>
            <note>
              <s xml:id="kggdfcfh6e">Við valdi kemur ábyrgd, og vit mugu øll tola atfinningar, satiru, spott og spei.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yzluhc2hn5">Men ágangur, harðskapur og deyðshóttanir eru langt yvir markið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="difp7kfmwk">Og vit mugu ikki gerast ov smæðin, so at vit sleppa ábyrgdini, vit hava saman fyri fólkaræðið: At fólk flest hava hug at tæna okkara landi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pgvhjs5qe6">Tað má ikki verða so, at tað bert eru tey beinhørðu eftir.</s>
            <s xml:id="uvl64fghxf">Tey sum halda, at tú eigur at tola alt.</s>
            <s xml:id="sbiwzc6egp">Og finna teg í øllum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yirrmjkbq3">Kann hetta kjakið takast upp?</s>
            <s xml:id="ddossqk6ss">Uttan at tú sýnist veikur?</s>
          </p>
          <pb n="3"/>
          <p>
            <s xml:id="x2q3ime27w">Kann hetta kjakið takast upp?</s>
            <s xml:id="krflosmelq">Uttan at lata lóður til eitt nýtt umfar á sosialum miðlum, har politikarar verða lagdir undir hatur?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zank76gv7v">Tað eri eg ikki vís í.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kzdrtgvwse">Og eg síggi longu yvirskriftirnar fyri mær.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="efcqoh3ue4">Summi av tykkum fara kanska at finnast at mær fyri at leggja fyri við júst hesum evninum.</s>
            <s xml:id="wvfrfhpcbc">Hevur Danmark ikki størri og meira átrokandi avbjóðingar?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bfycabnwmk">Og jú, tað hava vit.</s>
            <s xml:id="depxyacw2q">Teir komi eg aftur til.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="epm2nnch4w">Men okkara fólkaræði er trýst.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pw2yhdhpr4">Uttanífrá av máttum, ið vilja okkum ilt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zmj6bopufk">Og innanífrá, um vit lata tingið á gøtuni taka yvir.</s>
          </p>
        </div>
        <ab>* * *</ab>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="ewli2wsjgo">Vit hava tørv á tíðindafólkum og blaðstjórum, ið varða um fría orðaskiftið.</s>
            <s xml:id="frv7k3lcbh">Uttan at verða møtt við hóttanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e4htksvcr7">Vit hava tørv á lærarum, ið undirvísa.</s>
            <s xml:id="sqi6g5fb4l">Uttan at tey verða givin av grovfílini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vql5tlixf4">Vit hava tørv á fangavørðum, ið halda skil á teimum fongslaðu.</s>
            <s xml:id="qxfdcezsx5">Uttan at verða álopin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zchm6u3msb">Vit hava tørv á sosialráðgevum, sum taka avgerðir í truplum málum.</s>
            <s xml:id="irh3lmnht4">Uttan at fólk leita tey upp og fara heim til teirra.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g6nbbkc5xl">Vit hava tørv á skrellimonnum, sum fara eftir ruski.</s>
            <s xml:id="jqu4junu5o">Uttan at verða spýttir eftir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l3vvpmdir3">Vit hava tørv á serfrøðingum, sum vága sær at leggja sína vitan fram.</s>
            <s xml:id="cbtn3o3tfs">Uttan at verða hóttir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hhsygt7hgx">Vit hava tørv á starvsfólkum hjá Terma, sum kunnu vera við til at taka sær av Danmark.</s>
            <s xml:id="detvbudltz">Uttan at tey verða elt á eini bensinstøð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nyuj5a3arb">Vit hava tørv á vaksnum, sum vilja vera dómarar í fótbóltsdystum hjá okkara børnum.</s>
            <s xml:id="ojfp3g3f2v">Uttan at tey verða spilt út ella hótt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y5lrghj6yo">Tað er ikki kassafólkið í Netto, sum hevur skyldina av longu bíðirøðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g2a2in3ok7">Tað er ikki starvsfólkið við bummin á Stórabelti, sum hevur skyldina av, at Nets eitt kvøldið hevði slit.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mm6jbqk6a4">Hjálparfólk á ferjum á Molslinjen royna bara at gera pláss fyri øllum bilunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e545whkkxe">Parkeringarvørðir gera bara sítt arbeiði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="urhrxkjzga">Og skúlaferðsluliðið.</s>
            <s xml:id="jdp7dvuxp7">Ja, summi teirra eru bara 11-12 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bz4w6mwodh">Eg veit ikki, um tað eru sosialu miðlarnir, sum hava gjørt tað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xfvsr6zerl">At tú í eini handavending kann blaka eina viðmerking út.</s>
            <s xml:id="d5yzpkipo3">Uttan at hugsa um, at eitt menniskja situr í hinum endanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yfg575osgd">Eg veit ikki, um frástøðan okkara millum er vorðin ov stór.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="v3fudzwamg">Sama hvør orsøkin er.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zpo7fsk3kj">So er tað sum um, at tað er meira vreiði – og meira eirindaloysi – í okkara samfelagi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bdfjh63quu">Og tað er sum um mørkini fyri, hvat vit kunnu loyva okkum at siga um – og við – hvønn annan eru kám.</s>
            <s xml:id="bzmaucgohf">Vit venja okkum við, at tað er soleiðis tað er.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dgosp336ob">Tí síggja vit kanska ikki skriðuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iqezwlojne">Men tað hevði kanska verið hóskandi at tikið eitt fet aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dwf6xn5mxu">Og kanska er tíðin komin.</s>
            <s xml:id="hodtnxyp2g">Til at stóri, breiði meirilutin.</s>
            <s xml:id="eda4kyhpkp">Ikki eisini er ein stórur, tigandi meiriluti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="i4sqbgo2pk">Vit hava tørv á øllum røddum í almenna rúminum.</s>
            <s xml:id="svgtxpigdu">Ikki bara teimum, ið rópa harðast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ckf5rha3pm">Og vit velja sjálvi, hvat slag av samfelagi vit vilja hava.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d4h5xmljvf">Vit kunnu taka til okkum eina politiska mentan, sum vit síggja hana í USA.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gtc3cv2and">Men vit kunnu sanniliga eisini lata vera.</s>
          </p>
          <pb n="4"/>
          <p>
            <s xml:id="aldaydo7rh">Tí at afturljóðið, sum tað sendir.</s>
            <s xml:id="njhc4ztbst">Skapar eitt samfelag við misáliti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ptqnm7ajoi">Og tað er í roynd og veru tað øvuta, vit hava bygt Danmark á.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Álit.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Samstarv.</seg>
            <s xml:id="gqopk7yz4h">Eisini við tey, sum ikki hava somu hugsan sum vit.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uocr6jp5ca">Ein sterkur felagsskapur.</s>
          </p>
        </div>
        <ab>* * *</ab>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="kfthplopbd">Og lat meg siga tað beinanvegin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sacva7hw5i">Eg leggi ikki nógv í samkensluna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qh27ui7g4h">Eg fíri ikki fyri hørðum orðaskifti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uhhlmssaei">Tá kann ein ovtala seg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ale6sgvhpr">Og tá valið nærkast.</s>
            <s xml:id="sm2ivvv7o7">Mugu veljararnir taka støðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oj36tpxrzl">Men onkur má eisini vera at atkvøða fyri, og helst onkur, sum líkist fólkum flest.</s>
            <s xml:id="p63cd6ljr5">Onkur sum bjóðar seg fram og er til reiðar at taka ábyrgd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mqmdawbfet">Til kommunu- og landspartavalið í november eru landsmenn og -kvinnur í túsundatali, ið gera júst tað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bwxscnceto">Tað eru bøndur og laborantar.</s>
            <s xml:id="cjbguzxcxt">Løgreglufólk og námsfrøðingar.</s>
            <s xml:id="l3wxya6tkr">Sakførarar og bjargarar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pd7lybpd52">Tað eru tey, ið hava lívið frammanfyri sær.</s>
            <s xml:id="mbpgmuvva3">Og tey, ið hava livað eitt lív.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dzlqltmxpk">Tað eru tey, ið altíð hava verið her.</s>
            <s xml:id="wvugr26ik2">Og tey, sum hava tikið Danmark til sín.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cetkopli4u">Menniskju í øllum brøgdum, við ymiskum upphavi og við øllum hugburðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wyio65scn2">Tú finnur neyvan ein, sum tú ert púra samdur við í øllum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kyzlsadrre">Men tú kanst finna ein, sum tú ert samdur við á flestu økjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f24f5iwxz2">Og tey hava øll í felag, at tey standa fram og siga: Eg vil taka ábyrgd av okkara býi, okkara kommunu, okkara øki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hfbf7uk2zy">Tað er vert at fagna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xzbbr74uxr">Nøkur eru eisini, sum ikki longur eru á atkvøðuseðlinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kmnp2zvnbb">Summi vilja heldur okkurt annað, onnur hava gjørt sítt.</s>
            <seg>Virðing fyri tí.</seg> <!-- TODO: ??? -->
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rfn22cuycx">Men eisini eru tey, ið barasta ikki megna tað longur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ux5cowk54u">Summi hava fingið nokk av ágangi, álopum, skemdarorðum, følskum ákærum, herverki ella harðskapi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y72xe6ibh4">Tey fóru upp í politikk fyri at avrika.</s>
            <s xml:id="ofhhvcqg2t">Ikki fyri at verða løgd undir hatri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="j6wwgsarha">Og tey hava hugt sína familju í eyguni og gjørt av, at um tað er soleiðis, tað gongur fyri seg.</s>
            <s xml:id="dcnuveddkd">So verður tað uttan tey.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="esyb3k2uxa">Hugsið tykkum, at tað er komið so langt, at tey í Hjørring nú hava vaktir til býráðsfundir.</s>
            <s xml:id="crycuzn5gy">”Nakrir sterkir mans at vera har í gráum troyggjum”, sum borgarstjórin sigur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mlfwcnsl5p">Og sum ein av lokalu býráðslimunum hevur sagt: ”Vit áttu at kunna verið ósamd uttan at gerast ótespilig”.</s>
            <s xml:id="fmzpc3lyk5">Hmm – ja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ysmc4i74ho">Tað áttu vit.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wgmmzfco3z">Og tað átti ikki at verið soleiðis, at summi halda seg frá at vera uppi í politikki, tí at persónligu fylgjurnar eru ov álvarsamar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="a6xl35xdfz">Men tað hendir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="u7ky2nwae7">Tað átti ikki at verið soleiðis, at fólk halda seg frá at kjakast, tí tey vita, at tey verða spilt út aftaná.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bpen2h2iik">Men tað hendir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zfvum2nd6v">Og tað átti ikki at verið soleiðis, at vit noyðast at herða verndina av fólkavaldum ella fyri tað løgreglufólk og starvsfólk í kriminalforsorgini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wuv6dhmtfp">Men tað noyðast vit – og tað ætla vit at gera.</s>
          </p>
          <pb n="5"/>
          <p>
            <s xml:id="aitqtxd2s7">Stjórnin fer at bjóða øllum flokkum í fólkatinginum til orðaskifti um, hvussu tað verður gjørt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="op47xfchq3">Nakað sum vit fara at seta fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k2f2ukfmdh">Tað er ein serlig vernd av avvarðandi hjá fólkavaldum ella øðrum, sum gera almenna tænastu ella eru í almennum starvi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wumig3i3ev">Tað er í sjálvum sær ein trupulleiki at blíva hóttur fyri at siga sína meining.</s>
            <s xml:id="f4ql5dknrm">Men tað hoyrir ongastaðni heima, tá hóttanirnar eru móti børnum ella familju.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dfi46bwkn3">Góðu starvsfelagar her í salinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vmquz3xbl4">Tað verður sagt, at um tú vilt hava ein vin í politikki, mást tú fáa tær ein hund.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dnftgwjice">Og eg veit ikki, um tað eisini er eitt tekin um tíðarstøðuna, at fleiri tykkara hava gjørt tað.</s>
            <s xml:id="b6eihe37zy">Í øllum førum tykist fleiri hundar at vera á Christiansborg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ottpiud5w2">Men tit hava eisini okkurt annað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ayfeeik7bl">Nógv tykkara hava børn.</s>
            <s xml:id="w5lfyfmth6">Nógv tykkara hava ein maka ella hjúnafelaga.</s>
            <s xml:id="j3zsxzbets">Tit hava øll eina familju.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zpbxmp76t4">Loyv mær at siga nøkur orð beinleiðis við tey.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="retd6ft52q">Eitt lív í politikki var ikki tykkara val.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zdjds2gt7z">Tit halda kanska, at tað var eitt gott hugskot.</s>
            <s xml:id="hipnr2543h">Kanska liva tit bara við tí.</s>
            <s xml:id="z5uqeyj5s7">Kanska gleða tit tykkum til, at tað ein dag fær ein enda.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hgn3ncvm2b">Óansæð – takk fyri at tit stuðla.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mibpfkrzz7">Og tit skulu vita.</s>
            <seg>At tykkara maki ella hjúnafelagi.</seg>
            <seg>Pápi ella mamma.</seg>
            <seg>Sonur ella dóttir.</seg>
            <seg>Bróðir ella systir.</seg>
            <s xml:id="hqhijd62qq">Tit skulu vita, at tey menniskju, sum sita her í dag.</s>
            <s xml:id="a3rs6qdowq">Tey gera tað, tí hvør teirra hevur valt at tæna sínum landi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ivh7wiun43">Tað fer altíð at hava mína størstu virðing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="o2v3dknyny">Tað sama er galdandi fyri tykkum valevni til kommunu- og landspartavalið, sum um fáar vikur fara at seta plakatir upp í lyktarpelarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sq2dmwgsf2">Sum við orðsins valdi royna at sannføra veljararnar um júst tað, tit standa fyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="huyop2bhi4">Takk fyri at tit stilla tykkum til taks fyri okkum øllum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c66s27ssc4">Fólkaræðið hevði einki verið uttan tykkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rgzxwtlzvm">Er tað háfloygd?</s>
            <seg>Møguliga.</seg> <!-- TODO: ??? -->
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e5hogysyaj">Men tað er fyrst og fremst praktiskt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k7n4j65lyj">Tað er ein uppgáva, sum skal loysast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mleo3poe5v">Semjur, sum skulu finnast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xaau55dzma">Eitt land, sum skal leiðast.</s>
          </p>
        </div>
        <ab>* * *</ab>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="okefup6ott">Tað er strígna leiðin við samrøðu og samstarv, vit mugu ganga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="seihn2rkzc">Og tað er tíbetur tann leiðin, vit fyri tað mesta fylgja her í Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="weczayb422">Hvussu gongur so?</s>
          </p>
          <ab>
            <!-- TODO: figure out what to do about (incomplete sentences/sentence fragments) -->
            <p>
              <seg>Lat meg nevna fimm øki:</seg>
            </p>
            <p>
              <seg>Keypsorkan hjá dønum.</seg>
              <seg>Hon er fyri teimum flestu vaksin.</seg>
              <seg>Bíðitíðir á sjúkrahúsum.</seg>
              <s xml:id="ga2ngiuh26">Tær eru minkaðar.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Veðurlagsmálini?</seg>
              <s xml:id="vdxnl3tho2">Ja, tað er líkt til, at vit røkka teimum.</s>
              <s xml:id="iyqwctl3ka">Í hvussu so er í Danmark.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="v6hkq3sjac">Flóttafólkastreymurin er lágur</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Og arbeiðsfjøldin.</seg>
              <s xml:id="abb3b5iycv">Hon er stór.</s>
            </p>
          </ab>
          <p>
            <s xml:id="ptagvmvy7g">Fimm úrslit, sum vit kunnu siga nógv um.</s>
            <s xml:id="mguq5dvzg7">Vit kunnu eisini taka saman um við bert tveimum orðum.</s>
            <s xml:id="mwlip2urnz">Politikkur riggar!</s>
            <s xml:id="iqx346zghk">Ella kanska heldur: Samstarv riggar!</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rlsj6cnpiv">Hetta er ikki eitt sereyðkenni fyri Christiansborg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zk7se2eqe3">Tað eyðkennir alt Danmark.</s>
          </p>
          <pb n="6"/>
          <p>
            <s xml:id="iwdtwiwkyc">Hatta serliga áhaldnið.</s>
            <s xml:id="lfq5r5uatw">Tá eitt lokalsamfelag kemur saman og stendur ímóti mótgangi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cbbcpjko4u">Hatta íborna bjartskygnið.</s>
            <s xml:id="b4ox7ebcrz">Hvar næsta endaspælið í fótbólti má verða, har vit endurskapa undrið frá 1992.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ykepmul4xf">Hugsið tykkum, at ættarlið undan okkum.</s>
            <s xml:id="ddaxeze7is">Hava skapt hetta fantastiska landið.</s>
            <s xml:id="xpyghqmwdv">Helst tað besta á jørðini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yk2dnembhr">Og hugsið tykkum, at tað nú eru vit.</s>
            <s xml:id="etbwcwk7cw">Sum fáa møguleikan at gera tað enn betri.</s>
            <s xml:id="kswpb3q2lh">Í tí minna og tí størra.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zfairb7vfc">Vit eru eitt lítið land.</s>
            <s xml:id="gwmyahiuru">Vit tosa eitt mál, sum tey fæstu skilja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="az2mrf3gf3">Men vit hava okkara virði.</s>
            <!-- TODO: is this correctly translated? -->
            <seg>Okkara danska hátt at gera ting.</seg>
            <s xml:id="xsai4yuncb">Og vit hava hvønn annan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dwbmnhwhsy">Vit vita, hvat vit eru gjørd av.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hw3dnlxvzk">Og vit vita, hvaðan vit eru.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ipjwrobcqo">Eg elski, at Jonas Vingegaard heldur við fagnast í Skive enn at eta pannukakur á ráðhúsinum í Keypmannahavn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="b3pqkjklha">Eg elski, at vit altíð reisa okkum, um vit verða tikin av kós.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yzyuknakmd">Og eg elski, at vit altíð spyrja.</s>
            <s xml:id="pxh44ouksf">Um vit ikki kunnu gera tað eitt sindur betri?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bot6w5ddre">Tí jú – tað kunnu vit.</s>
          </p>
          <ab>
            <p>
              <s xml:id="g6ravtukwt">So lat meg venda aftur til tey fimm tingini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cimk7dpzs7">Fyri tað fyrsta: Keypsorkan.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Góðar semjur.</seg>
              <seg>Skattalættar og lønarhækkan.</seg>
              <s xml:id="q7tuty3hha">Fíggjarlógaruppskotið hjá stjórnini.</s>
            </p>
          </ab>
          <p>
            <s xml:id="lv6x5ydogr">Alt tað merkir, at nógv teir flestu danirnir hava – og fáa – munandi fleiri pengar í hondum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="db6lcvjzci">Eisini tá vit hugsa um príshækkingarnar.</s>
            <s xml:id="zw2hg7oyxf">Eitt nú fær ein familja við løntakarum og børnum, ið búgva í húsi, meira enn 30.000 kr. meira at brúka næsta ár samanborið við í fjør.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l4u4mmsgwy">Men tað broytir ikki, at tað er vorðið dýrt at keypa inn.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Kjøt.</seg>
            <seg>Kaffi.</seg>
            <seg>Smør.</seg>
            <s xml:id="qficxqeudr">Hetta eru bara nakrar vørur, har prísurin er hækkaður ógvisliga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="to3edvil34">Nakað av hesum stendst av menningini í altjóða vøruprísunum.</s>
            <seg>Ótryggar veitingarketur.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kp2a4utnea">Innheysting, sum er miseydnað kring heimin.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: ??? -->
            <seg>Men kjarnin.</seg>
            <s xml:id="o5y5vcok3o">Hann er, at nógvar púra vanligar eru vorðnar so mikið dýrar, at nógvir danir verða trýstir av tí.</s>
            <s xml:id="gy6rg7druj">Serliga tit, sum longu hava minst.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l4z2e5svyg">Tí hava vit skotið upp at lækka el-avgjaldið næstu tvey árini.</s>
            <s xml:id="g3sl372ydo">Tí hava vit skotið upp at taka burtur fleiri vørugjøld med alla.</s>
            <s xml:id="vjgrxr3l4a">Tí fara vit undir eitt arbeiði, sum skal gera tað møguligt at sundurskilja meirvirðisgjaldið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lh37oqcz3q">Vit fara at lækka foreldragjaldið í dagrøktum, vøggustovum og barnagørðum, og vit vilja gera dagsins heitu máltíð til okkara eldri bíligari.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wu3pigjgg3">Vit hava hækkað eldrakekkin.</s>
            <s xml:id="vgz7v72kp4">Fyrsta januar hækkar fólkaeftirlønin aftur.</s>
            <s xml:id="v4o574ip7r">Størsti vøksturin í 16 ár.</s>
            <s xml:id="rfh5o2mm4l">So ein einligur fólkapensjónistur uttan eyka inntøku fær næsta ár útgoldið tilsamans næstan 14.300 krónur meira um árið eftir skatt samanborið við í fjør.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Fyri tað næsta: Bíðitíðirnar.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wtnojluoip">Eitt tað fyrsta, vit gjørdu í hesum valskeiðinum.</s>
            <s xml:id="kn6jazzszl">Tað var at seta í verk eina neyðætlan.</s>
            <s xml:id="n2zagef53c">Seinni lønarhækkanin.</s>
            <s xml:id="ksorifkup2">Nú síggja vit úrslitið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oytghaa5cb">Sjúkrarøktarfrøðingar fara aftur til sjúkrahúsini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dzb2apheci">Og tað merkir, at vit á nógvum økjum kunnu verða sjúkugreinað og viðgjørd.</s>
            <s xml:id="rt3oxjw4lt">Millum annað um tú ert ein av teimum, sum bíðar eftir nýggjum knæi ella nýggjari mjødn.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: ??? -->
            <seg>Men tað broytir ikki.</seg>
            <s xml:id="urk2p7c27l">At bíðitíðirnar í barna- og ungdómspsykiatriini framvegis eru alt ov langar.</s>
            <s xml:id="c52fdmty4u">Tí leggja vit milliardir í eina 10-ára ætlan til psykiatriina.</s>
            <s xml:id="mmincqbdro">Sum skal veita hjálp og stuðul tíðliga og betri viðgerðarmøguleikar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="shgglwjl7i">Vit seta eina víðfevnandi heilsuábót í verk.</s>
            <s xml:id="wo34iupfc7">So fleiri læknar eru, har flest sjúk eru.</s>
            <s xml:id="di3p6gpkqu">Og meira hjálp til tykkum, ið líða av kroniskari sjúku.</s>
            <s xml:id="lltrwpisxf">Tað er serliga gott fyri lívið í bygdarøkjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rr5xvfw5et">Og vit betra møguleikarnar hjá tykkum, ið hava ringt við at skapa familju.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="w42r6aqjvl">Her kunnu vit veruliga tosa um, at politikkur ger mun.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sanm2dmoes">Tá tú hittir eitt deiligt foreldrapar, sum endiliga hevur fingið børn, <pb n="7"/> eftir at vit víðkaðu møguleikarnar fyri gitnaðarviðgerð.</s>
            <s xml:id="dtoe22pnqh">Ella vænta sær ein lítlabeiggja ella lítlasystur.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Fyri tað triðja: Veðurlagsmálini og grøna umleggingin.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gtiamkfjow">Vit hava sett í gildi CO2-avgjøld í ídnaðinum, og tey eru á veg í landbúnaðinum.</s>
            <s xml:id="hx56c34vek">Vit hava breitt út nýggja tøkni.</s>
            <s xml:id="uoe3yfoeeh">Og vit eru væl á veg at broyta flutningsgeiran, minka um køvievnsútlát og umlegging av landbúnaðarjørð til náttúruna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xwmeba35xb">Vit hava gjørt eina framsøkna, grøna trípartasemju.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ol6nc6bzbo">Og framrokningin vísir, at vit røkka veðurlagsmálunum.</s>
            <seg>Bæði fyri 2025 og í 2030.</seg><!-- TODO: ??? -->
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kv6tqth374">Hinvegin sær tað verri út við at tryggja eina grøna og óhefta orkuveiting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vbzgtzyrhe">Økingin av sjóvindi er vorðin dýrari.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gqkx6r3gdu">Og vit fingu akkurát null tilboð, tá vit settu nýggjar lundir í útboð í fjør.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oooui4wnwv">Tí hava vit gjørt treytirnar fyri útbjóðing betri.</s>
            <s xml:id="rscvoj25do">Nú royna vit aftur.</s>
            <s xml:id="qiaoejn4l7">Tí hasar vindmyllurnar skulu upp á sjónum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sqzdeveum6">Vit vilja seta í verk fyrstu lóg í Danmark um náttúru og lívfrøðiligt margfeldi.</s>
            <s xml:id="dbcb4v5shp">Og vit vilja seta okkum nýggj veðurlagsmál fyri 2035, sum heldur okkum til.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Fyri tað fjórða: Útlendingapolitikkur.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rmbjro7hg7">Síðan eg gjørdist forsætisráðharri, hava vit sett í verk fleiri enn 30 herðingar, sum ávirka útlendingar í Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ogly3xicio">Nøkur við tí endamáli, at fleiri kriminellir útlendingar verða sendir av landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="udrtpls3fg">Tað eru søguliga fáir skjólsøkjarar, sum koma til Danmarkar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iyqb4qitpv">Men tað broytir ikki, at kriminalitetur og ótryggleiki enn er ein av okkara størstu avbjóðingum.</s>
            <s xml:id="fgl5jvolqi">Sosialt eftirlit, valdsmentan, parallelsamfeløg, átrúnaðarligar rættarskipanir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ez7usfbwpv">Tað er so ófyrigevandi, at fleiri fólk koma uttanífrá og oyðileggja okkara deiliga land.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k6fqucunw2">Tí hava vit hert reglurnar um burturvísing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tfd3uosxdr">Og í dag leggja vit eina lógarætlan fram við nýggjum herðingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="z7wozpqipp">Vit vilja hækka revsingina fyri persónsvágin brotsverk og skilaleysa koyring.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xgjnku3ftf">Vit vilja revsa leyslatnum yvirgangsdømdum og víðgongdum harðari.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dltiswr5ol">Hjúnaband millum systkinabørn verða ólóglig í Danmark, og vit seta í verk strangari reglur fyri útlendingar, sum ikki hava lógligt tilhald í Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d4f5gr3k6b">Og so vilja vit steðga floymin av útlendskum lesandi, sum ikki koma fyri at lesa, men heldur fyri at arbeiða í tænastuvinnuni.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Fyri tað fimta: Arbeiðsfjøldin.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ymesrgspul">Vit hava avtikið frádráttin fyri arbeiðsinntøku hjá pensjónistum, so fleiri gera av at arbeiði seint í lívinum.</s>
            <s xml:id="noqnpyroky">Vit hava styrkt rammutreytirnar fyri danska vinnulívið.</s>
            <s xml:id="izgfoegojp">Og gjørt tað meira freistandi at fáa sær eitt frítíðarstarv, samtykt at hækkað skattafríu upphæddina fyri næmingar á ungdómsútbúgvingum og tikið burtur arbeiðsmarknaðarstuðulin fyri ung undir 18 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jpacjwtm3y">Talið av fólkum í arbeiði er methøgt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="x6afyb7zsh">Men tað broytir ikki, at summi enn eru uttanfyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iurkbtku7d">Hóast politiskar avgerð um tað øvuta, so eru tað í dag ov nógv undir 40 ár, sum fáa játtað fyritíðareftirløn.</s>
            <s xml:id="uoqq3ncx2y">Tað eru enn alt ov nógv ung, sum hvørki eru undir útbúgving ella arbeiða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vqm5fakg7w">Fyritíðareftirløn til ung má og skal avgjørt vera eitt undantak.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Tilætlað fólki við so mikið álvarsligum avmarkingum, at tey eyðsæð ongantíð kunnu fáa tilknýti til arbeiðsmarknaðin.</seg>
            <note>
              <p>
                <s xml:id="ax3cfdarmq">Ætlað fólki við so mikið álvarsligum avmarkingum, at tey eyðsæð ongantíð kunnu fáa tilknýti til arbeiðsmarknaðin.</s>
              </p>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wztnd2cq4o">Men nógv av teimum, sum nú eru fyritíðarpensjónistar – tvørturímóti politisku ynskjum, vit hava her í fólkatinginum – ja, tað eru ung við sálarligum sjúkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rlxokqpfr2">Her eigur ein fyritíðareftirløn als ikki at vera svarið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vfys6qsoom">Tað fara vit at gera okkurt við.</s>
          </p>
          <pb n="8"/>
          <p>
            <s xml:id="t55bqnmoth">Júst sum vit eru í holt við at broyta fólkaskúlan.</s>
            <s xml:id="cgsf2dr534">Millum annað við at seta í verk meistaralæru til unglingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wjklq5xtno">Vit eru væl á veg at gera útbúgvingarnar meira verkligar og veruleikanærar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vxikwhrpvk">Og vit fara at taka okkum av tí, sum eg haldi, er størsta avbjóðingin í fólkaskúlanum: At tað er alt ov nógvur ófriður og órógv.</s>
          </p>
        </div>
        <ab>* * *</ab>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="colctcdh7u">Lat meg siga nøkur orð um tað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zdea7g2mvj">Tí tað rakar júst eina vanliga avbjóðing í politikki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wcwj2osjgo">Vit kunnu broyta karmar og lóggávu.</s>
            <s xml:id="bkuo2bjdgp">Vit kunnu herða og slaka reglur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wqjhwe6eli">Barna- og útbúgvingarráðharrin hevur broytt sonevnda skilhaldslýsingina.</s>
            <s xml:id="ykkx56ybtt">Soleiðis at skúlarnir betur kunnu leggja uppí ímóti ringum atburði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rsht5al3qm">Eg haldi ikki, at vit hava gjørt nóg mikið.</s>
            <s xml:id="pk4fktw5rp">Eg haldi, at tørvur er á meira.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="scdatetszk">Men vit sleppa ikki undan, at tørvur eisini er á einum mentanarstríði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eto6v5dky5">Tað kunnu vit ikki lóggeva um á Christiansborg.</s>
            <s xml:id="fc726aql4x">Men kunnu vera greið í okkara virðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zfi3y3y2mn">Og vit kunnu av sonnum vænta, at skúlaleiðarar eisini eru tað.</s>
            <s xml:id="iftwio33fq">So einstaki lærarin ikki stendur einsamallur við trupulleikunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xvdcydsxvv">Júst sum vit av sonnum kunnu vænta, at foreldur taka stóra ábyrgd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="asszyyz4fx">Tá eitt barn ella ungt fólk ikki skikkar sær ordiligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zxmjjfha5v">Tá skulu vit vaksnu sjálvandi royna at skilja, hvat ið býr undir.</s>
            <s xml:id="dyy66zkuzc">Tað skulu pengar til at veita neyðugu hjálpina og rætta stuðulin.</s>
            <s xml:id="djwe73mlk6">Serliga tá børn eru heilt smá.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qxdibn64xw">Men vit fara skeiv, um vit halda, at tað bert snýr seg um pengar.</s>
            <s xml:id="pn4mpaagt3">Tí at sannleikin er, at vit ongantíð hava brúkt fleiri pengar upp á fólkaskúlan, enn vit gera nú.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pui2k7otea">Og vit mugu ikki gerast so skiljandi.</s>
            <s xml:id="eusdterjtd">At ein 14 ára gamal drongur, sum hevur sligið ein floksfelaga.</s>
            <s xml:id="mocfs3hvpb">Kann møta í skúla dagin eftir og seta seg í sama flokshøli sum sítt offur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="awdhzbulev">Tað er at svíkja ofrið.</s>
            <s xml:id="i4juzonwvu">Tað er at svíkja øll tey, ið duga at skikka sær ordiligt.</s>
            <s xml:id="junmy24g4a">Men í veruleikanum er tað eisini at svíkja tey, ið ikki duga tað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="h4gpoeryq2">Um tú upplivir, at skeivar gerðir ikki hava avleiðingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="s6uw3pf3tx">Um vit billa okkum inn, at tað altíð er onkur annar, sum hevur skyldina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nwl2ko245c">Um vit ikki megna at seta eitt mark.</s>
            <s xml:id="hmzm4wbga4">So verður atburðurin markleys.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ab5u7hfh7q">Og tingini hanga saman.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="n3qk5kgrxu">Um tú fert úr fólkaskúlanum sum 15 ára gamal.</s>
            <s xml:id="rgda7opmhs">Við teimum royndum, at tú kundi brúka ringastu skemdarorð í okkara máli ímóti tínum lærarum uttan at nakað hendi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uxncbefuxr">So er ikki ringt at skilja, at órógv eisini kann vera ein trupulleiki í miðnámsskúlunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vrkayv5prm">Og man tað ikki tá eisini bera til at spýta eftir einum skrellimanni?</s>
            <s xml:id="mijjigrk2r">Ella tað, sum verri er.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="smvr2rvcbn">Agi er nærum vorðið eitt skemdarorð í Danmark í dag.</s>
            <s xml:id="q4stxz6csf">Soleiðis átti tað ikki at verið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wju7qsrje2">Agi kann vera kúgandi, um hann verður nýttur skeivt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hwlwezsbto">Men um hann verður nýttur rætt, so kann tað vera ein vegleiðing og geva pláss fyri ró og hugdýping.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fyhjulb7er">Vit kunnu óivað hava eitt langt námsfrøðiligt orðaskifti um, hvat er best fyri børnini, sum skapa órógv.</s>
            <s xml:id="dxyx4jm42a">Í almenna kjakinum fyllir umhugsanin fyri teimum ofta meira enn fyrilit fyri øllum teimum, sum verða rakt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mc24goixhu">Men tá triði hvør lærari sigur, at teir hava verið fyri harðskapi.</s>
            <s xml:id="juu6y7hf5f">Tá seks av tíggju lærarum greiða frá, at harðskapur millum næmingar er øktur seinastu fimm árini.</s>
            <s xml:id="sb3rwdz5w7">Og tá fleiri enn ein av tíggju dagliga uppliva harðligar tilburðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pgdfp45fba">So er tað farið alt, alt ov langt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ykdz4gfhmh">Tað kemur ein tíð, har tú mást velja síðu.</s>
            <s xml:id="xndoq75kvc">Millum felagsskapin og umhugsanina fyri teimum fáa, sum oyðileggja tað.</s>
          </p>
          <pb n="9"/>
          <p>
            <s xml:id="dnwks5z3gi">Vit kunnu skapa karmarnar á Christiansborg og í kommununum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p55b4jtm4e">Sum vit til dømis gjørdu í síðstu viku við avtaluni um at gera allar fólkaskúlar telefonfríar.</s>
            <s xml:id="yl2oyd2vnp">Takk til flokkarnar handan hetta.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="awtzl226yr">Men sum samfelag noyðast vit eisini at kjakast um góðan og ringan uppvøkstur.</s>
            <s xml:id="we6z5tllpm">Eitt kjak, sum millum annað trivnaðarnevndin hevur sett í gongd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="w5253kogpn">Og vit mugu standa fast við.</s>
            <s xml:id="ryqdpprc2v">At í flokshølinum og í tímunum.</s>
            <s xml:id="hbx3ymno4d">Tá er tað lærarin, sum ræður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rlchuihwac">Ein skúli uttan myndugleikar verður til eitt samfelag uttan myndugleikar.</s>
            <s xml:id="hr62atqgdq">Eitt samfelag uttan myndugleikar.</s>
            <s xml:id="jbuceltyvd">Tað er ikki eitt samfelag.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: ??? -->
            <seg>Og kanska er tíðin eisini komin til eina aðra og ringa viðurkenning.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ormfa4lgil">94 prosent av donskum børnum í 7. flokki hava sambært Børns Vilkår havt ein brúkara á einum sosialum miðli, áðrenn tey fyltu 13 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k44hltxyhi">Vit hava sagt ja til telefonirnar í lívinum hjá okkara børnum í bestu meining.</s>
            <s xml:id="jfirvn5ojt">So tey kunnu ringja heim og samskifta við sínar vinir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="krw7s5xjvv">Men veruleikin er, at vit hava leysgivið eitt ódjór.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mmnpqmnt35">Ongantíð áður hava so nógv børn havt angist og tunglyndi.</s>
            <s xml:id="pjo2yqzuzm">Nógv hava ringt við at lesa og hugsavna seg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="s3abytyuic">Á skíggjanum síggja tey ymiskt, sum tey ikki eiga at síggja.</s>
            <s xml:id="ldcookbxbx">Og heili 60 prosent av 11-19 ára gomlum dreingjum eru um vikuna ikki fysiskt saman við einum vini í frítíðini.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>60 prosent.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ogklngxade">Halda tit, at hetta talið hevði verið so høgt, um tað ikki var fyri snildfonini?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="suhttbtucu">Telefonirnar og sosialu miðlarnir stjala barndómin hjá okkara børnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="r4kfzhlt53">Stjórnin fer tí at skjóta upp, at vit banna fleiri sosialar miðlar fyri børn og ung undir 15 ár.</s>
            <s xml:id="c7adabvorw">Við møguleika fyri, at foreldur kunnu geva børnum loyvi frá tey eru 13 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="o5ahkhzqyv">Eg vóni, at tit her í salinum vilja vera við til at herða lógina, so vit taka okkum betur av okkara børnum her í Danmark.</s>
          </p>
        </div>
        <ab>* * *</ab>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="yjwncitrry">Meira friður í fólkaskúlanum.</s>
            <s xml:id="yojlad4fgf">Færri ung við fyritíðareftirløn.</s>
            <s xml:id="ontysq43hx">Nýggjar herðingar av útlendingapolitikkinum.</s>
            <s xml:id="ewex6q2phb">Framsøkin veðurlagsmál.</s>
            <s xml:id="fhwmlp4nsz">Eitt sterkari heilsuverk.</s>
            <s xml:id="bnzqeyupmn">Handfaring av hækkandi matvøruprísunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vkyreac2ii">Nóg mikið at fáast við.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aemvixuome">Og tað er galdandi í øllum Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k2gpz6y2lf">Summi búgva í býnum, onnur uttanfyri býin ella á bygd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p5eylkjzrj">Men beint nú er gongdin í Danmark á skeivari leið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gtpw2zankc">Í stóru býunum er tað torført hjá nógvum at finna bústað, ið ber til at gjalda, ella sum man sjálvur kann eiga.</s>
            <s xml:id="yhn344nu3e">Tí er tørvur á størri útboði.</s>
            <s xml:id="n6uz5kujiy">Av almennum bústøðum og ognarbústøðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kfepd65rlo">Í øðrum pørtum av Danmark eru nóg mikið av bústøðum og plássi.</s>
            <s xml:id="gcyyeguan4">Men her kann tað hinvegin vera ringt at fáa lán frá bankanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vcdbg3zohk">Og sjálvandi skal tað vera møguligt at leiga summarhús ella íbúð út.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vcoovkm5ol">Men tað eigur ikki at vera soleiðis, at tað er alt ov lætt at sleppa undan reglunum, sum millum annað skulu tryggja, at Keypmannahavn ikki mennist til eitt nýtt Venesia, har ferðafólk hava trokað heimafólkið burtur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qmcbgzd5qc">Stjórnin fer at leggja fram uppskot at broyta alt hetta.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sqw6h4xmm3">Og vit fara í heila tikið – her í seinasta fólkatíngsári undan einum vali – at leggja størri dent á, at vit eisini politiskt fylgja okkara avgerðum allan vegin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nil5acqahn">Eitt nú pengarnar, vit seta av til vælferðina.</s>
            <s xml:id="pogsa7ghft">Søguliga stórar hækkingar í vælferðini í kommunum og landspørtum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mq2zo55fsw">Tað skal umsetast til okkurt, sum borgarar síggja.</s>
            <s xml:id="xicjttdhmb">So fleiri vaksin í vøggustovum og barnagørðum síggjast í veruleikanum og ikki bert í rokniarkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: Hvar er `eldraábótin`? -->
            <s xml:id="xtzsyqdzqy">Ella hugsa um eldraábótina.</s>
            <s xml:id="t43f4xy54f">Okkara eldri og tey gomlu.</s>
            <s xml:id="dih4uwy3pd">Tað eru tit, sum hava bygt Danmark.</s>
          </p>
          <pb n="10"/>
          <p>
            <s xml:id="kmy76mucgk">Vit fara at seta inn nærveru og sjálvsavgerð í staðin fyri strangt eftirlit og óteljandi talvur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="y2aobxxo5o">Tú mást í nógv størri mun kenna tey fólkini, sum koma inn í títt heim – við einum fastum bólki av starvsfólkum, sum tú fyrr hevur hitt, og sum tú lítur á.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="quk762vdtc">Tí tú verður ongantíð ov gamal til at hava tað gott.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TOOD: check this translation -->
            <seg>Men ábótin er ikki væleydnað fyrr enn hon sæst í heimunum hjá teimum eldru.</seg>
            <seg>Ta uppgávuna.</seg>
            <seg>Sleppa vit ikki.</seg>
          </p>
        </div>
        <ab>* * *</ab>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="ptfyz52rcn">Og her sita vit so.</s>
            <s xml:id="enz7rk75cq">Fyrsti týsdagur í oktober.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: Check translation! -->
            <s xml:id="qqo3xohcyc">Fólkatingið verður sett.</s>
            <seg>Dannebrog er vundið.</seg>
            <s xml:id="rbkd7ox3qb">Blómur prýða gongirnar á Christiansborg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d7aaqxorqp">Veitsludagur fólkaræðisins kalla vit tað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k6pqwywryb">Men vit gera tað í skugganum av einum nívandi iva.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ew3mhwt42t">Tí hóast tað mesta gongur væl í Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="peye6vedj7">Er tað veruliga so nógv at hátíðarhalda vegna fólkaræði, tá vit hyggja kring heimin?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kfh6g2wpyl">Eg haldi, at nógv stríðast við at fáa skil á menningini, sum vit eru í.</s>
            <s xml:id="xthimelexc">Og sum upp á nógvar mátar júst er byrjað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sykx3b63bw">Og eg haldi, at okkurt djúpt menniskjansligt er í tí.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pz3m6i43d6">At tá heimurin uttan um okkum tykist meira óvissur, óútrokniligur og óyvirlítandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bfnmuyz7jp">So savna vit okkum meira um tað, sum er í námind.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f65wyb2d6p">Kanska mussa vit børn okkara eina eyka ferð.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Kanska liva vit lívið meira fult.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wlawjaq5sm">Vit leita eftir ljósi í myrkrinum.</s>
            <s xml:id="eioyr43rxn">Og tað skulu vit!</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zc26se7rzt">Men onkuntíð hava vit helst lyndi til.</s>
            <s xml:id="rsulmuotdr">At yvirmeta tað, sum kann tulkast positivt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="v4jvt6ucmh">Heldur enn at viðganga, at tað var eitt brá úr einum heimi, vit einaferð kendu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jk3ue2wfai">Skilja vit til fulnar, hvat polariseringin og hatrið hevur við sær?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f72yhpbepa">Skilja vit til fulnar, hvat hendir, tá altjóða reglubundna heimsskipanin spakuliga – men við vissu – verður brotin niður?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g5yftjccl6">Og skilja vit til fulnar, hvussu stór ein hóttan rangar upplýsingar tøknirisar eru móti okkara almenningi?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ybxoj2f3te">Tað haldi eg ikki.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Men eg eri hinvegin sannførd um.</seg>
            <seg>At um vit billa hvørjum øðrum inn, at tað fær ein enda skjótt.</seg>
            <s xml:id="itlxl7bmx5">So fara vit ógvuliga skeiv.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Og ja – tað er ein beisk viðurkenning.</seg>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <s xml:id="lcxsezqwjz">Og eg veit.</s>
            <seg>At tá eg sigi hetta.</seg>
            <seg>So verði eg ákærd fyri at vera ov dramatisk.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pybiwviq23">Tað er ikki mín ætlan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kbq22royd4">Gongdin í heiminum skal ikki taka dirvið frá okkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nyyments7y">Tvørturímóti.</s>
            <s xml:id="vqeijny37g">Hon skal gera okkum mótstøðufør.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k5xaawwlkg">Men fortreytin er, at vit skilja, hvat er í váða.</s>
            <s xml:id="lbywiuruk7">At vit deila ærligu og sakligu greiningina við hvørt annað, eisini um hon er illa dámd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p3kk73y4de">So leingi eg eri forsætisráðharri.</s>
            <s xml:id="h4cdh3yf23">So fari eg at gera tað.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Eg trúgvi heilt og fult.</seg>
            <seg>At um vit halda okkum til okkara virði.</seg>
            <seg>Eisini tá tey eru trýst.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tglnxnc2co">Um vit verja okkum sjálvi og tað, vit trúgva.</s>
            <s xml:id="ea3dm3bjwm">Eisini tá tað er torført.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pznx77bdhl">Og um vit handla.</s>
            <s xml:id="phmqmzkyxo">Hóast tey royna at ræða okkum til at gevast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ox4gtfdlna">So eru vit sjálvi við til at skapa okkara framtíð.</s>
          </p>
        </div>
        <pb n="11"/>
        <ab>* * *</ab>
        <div>
          <p>
            <seg>Drívmegin.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zigpg2pbdo">Viljin til at taka lagnuna í egnar hendur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yfdrtq2f2c">Hann eyðkennir ikki bara okkum danir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jjzaxg2eba">Hann eyðkennir í stórum eisini tykkum føroyingar og grønlendingar.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Eg veit, at tit onkuntíð halda, at tit mugu leypa frá eitt til annað.</seg>
            <seg>Fyri at skapa ta framtíðina, tit vilja hava.</seg>
            <seg>Fyri tykkara fólk og tykkara land.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Eg vóni eisini, at tit síggja.</seg>
            <seg>At vit vilja tað øðrvísi.</seg>
            <note>
              <p>
                <s xml:id="u4hr2frh5j">Eg vóni eisini, at tit síggja at vit vilja tað øðrvísi.</s>
              </p>
            </note>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <s xml:id="j4ubbydbqp">Vit vilja felagsskapin millum okkara trý lond – eisini í framtíðini.</s>
            <s xml:id="elwitrvyfu">Og tað byrjar og endar við, um vit grundleggjandi skilja.</s>
            <s xml:id="viygici2sj">At eitthvørt fólk hevur rætt til at skilmarka sína egnu framtíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dsqeqk5tle">Tí royna vit at fara nýggjar leiðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wynwifuz4u">Tað hevur leingi verið eitt ynski í Føroyum, at tit – í størri mun enn í dag – kunnu tala tykkara egnu sak uttanlands.</s>
            <s xml:id="psbjse5ccx">Og sum eitt land, ið livir av at fiska.</s>
            <seg>Av at handla við onnur.</seg>
          </p>
          <p>
            <!-- <s>So skilji eg væl, at tit fegin vilja hava tykkara egnu rødd í heimshandilsfelagsskapinum.</s> -->
            <s xml:id="sd6rvhkh6l">So skilji eg væl, at tit fegin vilja hava tykkara egnu rødd í Heimshandilsfelagsskapinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fncgesamwu">Tí settu vit saman eina nevnd við millum annað trimum hægstarættardómarum – og bóðu tey kanna, um tað er ein løgfrøðilig leið, sum ger tað møguligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dsmwvzaxrs">Ta leiðina hava tey nú víst á.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="a5vkykxltt">Tað gleðist eg um.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qi5ju6pzvh">Men tað er ikki nóg mikið at fara nýggjar leiðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="opuv7yyqk6">Tað eru eisini kapitlar úr fortíðini, sum vit mugu viðurkenna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uuueeoy3pa">Tað er serliga galdandi í sambandinum við Grønland.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tgxcvzxggw">Í mong ár vóru grønlendskar kvinnur og gentur fyri skipaðum mismuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="icodhp5uqh">Gentur so ungar sum 12 ára gamlar fingu óviljað ein snyril sett upp.</s>
            <s xml:id="b6lflwhye3">Tey vórðu frátikin rættinum at ráða yvir sínum egna kroppi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kksppgvinj">Vit kunnu ikki broyta hetta.</s>
            <s xml:id="hnc6zwsk6i">Vit kunnu ikki geva grønlendskum kvinnum børnini, tær ongantíð fingu.</s>
            <s xml:id="gbywbq5wuy">Vit kunnu ikki bøta um hetta svikið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l25wa4bxdd">Men vit kunnu taka ábyrgd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pg7zhysrtt">Og tað gjørdu vit í seinastu viku.</s>
            <s xml:id="gpwx3tdwce">Tá eg saman við formanninum í Naalakkersuisut bað um eina treytaleysa umbering.</s>
            <s xml:id="bhroi52kkz">Og boðaði frá, at Danmark fer at seta á stovn ein sáttargrunn, sum kann veita einstaklingum endurgjald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c5spmmkux7">Vit stóðu andlit til andlits við fortíðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k72xxbd2pu">Og vit verja framtíðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jp27o3gb54">Hvat tað merkir, tað upplivdu vit við fullari styrki í byrjanini av árinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g3xttekani">Beint nú tykist tað langt burturi.</s>
            <s xml:id="bqiimiuead">Kanska er ein kensla av, at tað lætnar fyri okkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vbhwkbodbj">Tað er mín sannføring, at tað ger tað ikki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qqyygbh7si">Og eg skal heilsa og siga, at soleiðis hava tey tað ikki í Grønlandi.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Ímyndið tykkum, hvussu tað er at búgva í einum av smáu bygdunum uppi fram við sjógvin.</seg>
            <seg>Eitt lítið samfelag.</seg>
            <seg>Langt burtur frá øllum.</seg>
            <note>
              <s xml:id="fgv4dinr4a">Ímyndið tykkum, hvussu tað er at búgva í einum av smáu bygdunum fram við strondini.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="prvwstpdoa">Tá heimsins sterkasta stórveldi hevur tosað um teg sum nakað, tú kanst keypa.</s>
            <s xml:id="a77hkwg2td">Sum nakað, tú kanst eiga.</s>
            <s xml:id="raylkrnlmm">Sum nakað, tú mást hava.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gcs2zjdtgp">Tað skapar ótryggleika, sum ikki bara hvørvur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="la2zg4fisd">Vit vilja tetta bondini millum Danmark og Grønland enn meira.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vfj43rcv26">Fyri stuttari tíð síðan vórðu vit samd um eina rammuavtalu, sum tryggjar fleiri íløgur í Grønlandi.</s>
            <seg>Undirstøðukervi, verju.</seg>
            <seg>Heilsu og vinnumenning.</seg>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Og sama hvat hendir.</seg>
            <seg>So stuðla vit Grønlandi við, at tey sjálvi avgera sína framtíð.</seg>
          </p>
          <pb n="12"/>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Og vit loyva okkum ikki at verða hótt ella rædd til nakað, sum týðiliga er skeivt.</seg>
          </p>
        </div>
        <ab>* * *</ab>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="cynsgcoonn">Í dag eru tvey ár síðan, at vápnaðir Hamas yvirgangsmenn tíðliga á morgni fóru um ísraelska markið.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: ??? -->
            <seg>Myrdu ósekar familjur.</seg>
            <seg>Slátraðu við køldum blóði ung fólk í veitslulagi á einum tónleikafestivali.</seg>
            <seg>Tóku fleiri enn 250 gíslar.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ap3rnkulll">Og tað eru tvey ár síðan, at Netanyahu byrjaði sítt kríggj í Gaza.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: ??? -->
            <seg>Tað, sum at byrja við var ein rímilig, ísraelsk sjálvverja.</seg>
            <s xml:id="bkq3dsqwbv">Snýr seg nú um at forða fyri, at ein palestinskur statur nakrantíð kann verða veruleiki.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Ferð verður sett á ólógligum búsetingum.</seg>
            <seg>Neyðhjálp verður forðað í at koma fram.</seg>
            <s xml:id="ugcg3sf7ls">Børn svølta – og doyggja.</s>
            <seg>Og higartil hava tey verið púra líkasæl við mótmælinum frá altjóða samfelagnum.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nqz7ovsnxr">Men palestinar hava – eins og Ísrael – rætt til sítt egna land.</s>
            <s xml:id="wjp22z65dk">Tey hava rætt til lív, frælsi og persónliga trygd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="m2t3cqah57">Og tey hava rætt til eitt samfelag uttan yvirgangsfólk.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Danmark er til reiðar at viðurkenna ein palestinskan stat, tá Hamas hevur leyslatið gíslarnar, lagt vápnini og ikki spælir nakran leiklut í Gaza longur.</seg>
            <!-- TODO: is this better? <seg>Danmark er til reiðar at viðurkenna ein palestinskan stat, tá Hamas hevur leyslatið gíslarnar, lagt vápnini og ikki hevur nakran leiklut í Gaza longur.</seg> -->
            <note>
              <s xml:id="x2x7talcwv">Danmark er til reiðar at viðurkenna ein palestinskan stat, tá Hamas hevur leyslatið gíslarnar, lagt vápnini og ikki hevur nakran leiklut í Gaza longur.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <seg>Tá palestinska sjálvstýrið ger fólkaræðisligar ábøtur, og vit vita við vissu, at ein framtíðar palestinskur statur verður avvápnaður.</seg>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translations -->
            <seg>Vit stuðla friðararbeiðinum, sum er frammi.</seg>
            <s xml:id="zq5cwd7nat">Og vóna, at tað eydnast.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translations -->
            <seg>Men um Ísrael heldur fram at lurta eftir ongum øðrum enn sær sjálvum.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>So skulu vit kanna allar leiðir fyri at seta mest altjóða trýst á, at meira neyðhjálp kann koma fram.</seg>
            <seg>Tað brúka vit formansskapin í ES til.</seg>
            <!-- TODO: is this better? Tað brúka vit okkara ES-formansskap til. -->
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Tí Ísrael.</seg>
            <seg>Kann tað veruliga passa, at øll onnur fara skeiv?</seg>
            <note>
              <s xml:id="yky6kff27u">Kann tað veruliga vera rætt, at øll onnur fara skeiv?</s>
            </note>
            <seg>At bara tit hava rætt?</seg>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Heimssamfelagið, sum tit ikki hava lurtað eftir.</seg>
            <seg>Er sama heimssamfelag, sum gav tykkum hesa tilveru.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Í Danmark víkja vit ikki frá okkara stuðli til Ísrael sum statur.</seg>
            <seg>Og rættin hjá ísraelum at liva eitt frælst lív við persónligari trygd.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="opbkkq2zag">Danmark var við til at stovna Sameindu Tjóðir.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Og Danmark atkvøddi fyri, tá ST sum eitt tað fyrsta málið – í 1947 – samtykti eina ætlan um at seta á stovn ein arabiskan og ein jødiskan stat.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Við ynskinum um.</seg>
            <seg>At øll fólkasløg kunnu liva í friði.</seg>
            <note>
              <s xml:id="ssneeuviok">Við ynskinum um, at øll fólkasløg kunnu liva í friði.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <seg>Í sínum egna stati.</seg>
            <seg>Og í restini av heiminum.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Her svíkur eitt vaksandi tal av bæði dønum og útlendingum í Danmark.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Á sosialum miðlum støkkur talið av antisemitiskum viðmerkingum upp.</seg>
            <note>
              <s xml:id="zv7udv2zqp">Á sosialu miðlunum er talið av antisemitiskum viðmerkingum eksploderað.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kuhnxvkhvu">Fólk við jødiskum uppruna fáa loyniligar bústaðir, taka nøvn av postkassum og gevast við at leggja seg upp í almenna kjakið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lwvvmxd5hl">Jødisk børn í Danmark eru einasta børn her heima, sum ganga í skúla við løgregluvernd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fpfrzdzne7">Nýliga var ein fótbóltsdystur við einum jødiskum liði við dreingjum undir 12 ár avlýstur í Brønshøj.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Eg vil koma við eini áheitan:</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Vit mugu ikki loyva syndarliga órættvísi, sum fer fram í Miðeystri, sundurskilja okkara egna samfelag.</seg>
            <!-- TODO: should it be more like this? Vit mugu ikki loyva syndarliga órættvísi, sum fer fram í Miðeystri, syndra samfelag okkara. -->
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ccwtmy3bxh">Hatrið móti jødum, sum einaferð var sterkari enn sjálv evropeiska siðmenningin, og sum nú, eftir øllum at døma, er at finna aftur á bæði vinstra- og høgravonginum og í pørtum av tilflytaraumhvørvinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rdrflxfumr">Ja, tað mugu vit onnur sáttligu taka stóra frástøðu frá.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Tí at alt hetta.</seg>
            <s xml:id="piarhzxl54">Tað er ikki bert ein hóttan móti okkara jødisku samborgarum.</s>
            <s xml:id="y4x2e6sv6m">Tað er ein hóttan móti okkum øllum.</s>
          </p>
          <pb n="13"/>
          <p>
            <s xml:id="dcy2fa52ap">Jødiska samfelagið hevur verið í Danmark í fleiri hundrað ár.</s>
            <s xml:id="y4hitq352g">Tit ríka okkum.</s>
            <s xml:id="aja46et22i">Ongantíð tað øvuta.</s>
            <s xml:id="my42u2gvma">Vit vilja taka okkum av tykkum.</s>
            <s xml:id="t2oc6tam3y">Og berjast móti teimum, sum vilja tykkum ilt.</s>
          </p>
        </div>
        <ab>* * *</ab>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="jrfeh6yyqu">Danmark og Evropa eru í truplastu og vandamestu støðuni síðan endan á øðrum heimsbardaga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="apkuj3fmhq">Tað var sagt um okkum danir, at um vit hava knív í aðrari hond.</s>
            <s xml:id="sptkpfr3dv">So hava vit ein gaffil í hinari.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Nú finna vit orðini hjá Holger Drachmann aftur.</seg>
            <lb/>
            <seg>”Med sværdet i hånd skal hver udenvælts fjende beredte os kende. ”</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="deajyoa6cv">Tað er ikki longur bert ein miðsummarsangur frá farnari tíð.</s>
            <s xml:id="xmwo7roule">Tað er ikki longur bert nakað, vit syngja á jóansøku.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Ófriðarandin blæsur enn einaferð yvir Evropa.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sn6twvsdjr">Í Ukraina er kríggj á vígvøllinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nsfnv5ghsg">Í restini av heimspartinum er hybridkríggj.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Við rongum upplýsingum ein dag.</seg>
            <seg>Brot á loftøkið ein annan dag.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hjma27uok6">Her heima vórðu vit rakt av mest álvarsliga álopinum á okkara undirstøðukervi higartil.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: should it be? Samanumtikið hevur hetta víst, at vit mugu blíva betri. -->
            <seg>Yvirhøvur hevur hetta víst, at vit mugu blíva betri.</seg>
            <s xml:id="xyckis6nxt">Til at varnast, elta og taka niður dronur.</s>
            <seg>Vit koma at læra av tí, vit hava verið ígjøgnum.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Og vit koma at læra av teimum bestu.</seg>
            <s xml:id="h5nrj4tj2r">Myndugleikarnir fara at vaksa um samstarvið við Ukraina, sum eru serfrøðingarnir – teir mest royndu í Evropa – tá tað snýr seg um at berjast móti dronum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iaowdu3dnd">Eisini her verður tørvur á fleiri íløgum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="em6njgirqc">Men lat okkum ikki lúgva fyri dønum.</s>
            <seg>Um vit høvdu allar heimsins førleikar, kundu vit ikki halda øllum dronum úti ella sleppa frá øllum royndum at sabotera.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Tí takka vit eisini okkara sameindu, sum skjótt og avgjørt hjálptu Danmark í síðstu viku við herfólki, manningum og evnum til stríðið ímóti dronum.</seg>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation-->
            <seg>Tað er okkara veruliga styrki.</seg>
            <seg>At vit eru ein partur av sterkum felagsskapum.</seg>
            <seg>Í ES og NATO.</seg>
            <s xml:id="yaehaizrmt">Har vit arbeiða saman.</s>
            <seg>Herbúgva saman.</seg>
            <seg>Tá ið samanum kemur, verja vit saman.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ims4t6oatp">Russland hevur byrjað eitt hybridkríggj.</s>
            <s xml:id="mwdvl4peqa">Sum kann blíva langt.</s>
            <seg>Og ljótt.</seg>
            <seg>Og torført.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Hetta fer at krevja enn tættari samstarv í øllum heimspartinum.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nijpy2rxfs">Og tað fer at krevja nógv av okkum øllum her heima.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Tað er ein bardagi um okkara sinnalag.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rrnenttbpa">Og sannleikin er vanliga fyrsta ofrið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cua63a7pnj">Russland fer at siga, at vit hótta tey.</s>
            <seg>Hóast tað er beint øvut.</seg>
            <note>
              <s xml:id="wip5q24o55">Russland fer at siga, at vit hótta tey, hóast tað øvugta er galdandi.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <seg>Tey fara at siga, at tað eru vit, sum vilja hava samanbrestin.</seg>
            <seg>Hóast tað er beint øvut.</seg>
            <note>
              <s xml:id="wjv45rgrhr">Hóast tað øvugta er galdandi.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <seg>Og um tað verið keyp av neyvum vápnum, ið bera langt, lóðurveksmiðju í Norðurjútlandi, okkara stuðul til Ukraina ella dronuframleiðslu í Suðurjútlandi.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l3fxp3qmhf">So fer Russland at royna at ræða okkum og gera okkum ótrygg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="siycuqy66m">Tey vilja, at vit skulu ivast.</s>
            <seg>Og tey fara at royna, at.</seg>
            <note>
              <s xml:id="n73m2j6n2d">Og tey fara at royna.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wb5dwhj2z4">Nú skulu vit standa stinn.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Russland skal vita.</seg>
            <seg>At vit ongantíð fara at finna okkum í.</seg>
            <seg>At eitt land, sum broytir sítt egna samfelag til ein krígsbúskap, sum hevur vápnað seg, og á ógvusligan hátt hevur lopið á eitt evropeiskt land.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>At tey nú skulu siga við okkum, hvat vit kunnu og ikki kunnu gera fyri at verja okkum sjálvi.</seg>
            <note>
              <s xml:id="nmxbfpab43">At tey nú skulu siga okkum, hvat vit kunnu og ikki kunnu gera fyri at verja okkum sjálvi.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bcrcvbhg46">Vit vilja hava frið her í landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Og vit kunna vinna hann, har hjørtuni ongantíð gerast køld.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dv2eonj34q">Eitt land og ein heimspartur, sum ikki vil verja seg, doyr spakuliga.</s>
          </p>
          <pb n="14"/>
          <p>
            <seg>Og Russland skal vita.</seg>
            <seg>At um tey leypa á ein av okkum.</seg>
            <seg>So leypa tey á okkum øll.</seg>
            <note>
              <s xml:id="irgx6cvleb">Og Russland skal vita, at um tey leypa á ein av okkum, so leypa tey á okkum øll.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Nógv verður tosað um veðhald fyri trygd, sum vit onnur mugu veita í Ukraina.</seg>
            <seg>Sannleikin er, at tað er júst øvut.</seg>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: ???????????????????????????????????????? -->
            <seg>Beint nú er mótstøðan hjá Ukraina veðhald fyri trygd í Evropa.</seg>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: ???????????????????????????????????????? -->
            <seg>Vit mugu rokna við, at Russland fyri seg at kunna víðka kríggið til aðrar partar av Evropa.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Tí herbúgva vit.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Her heima og í næstan øllum Evropa.</seg>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check this translation -->
            <seg>Vit hava økt samstarvið í Norðurlondunum og við londunum við Eystursjógvin.</seg>
            <lb/>
            <note>
              <!-- <s>Vit hava økt samstarvið í Norðurlondun og við londini við Eystrasalt.</s> -->
            </note>
          </p>
          <p>
            <seg>Og vit brúka okkara formansskap til at skapa eitt sterkari Evropa.</seg>
            <seg>Eitt sterkari ES.</seg>
            <seg>Serliga tá vit hugsa um hernaðarídnaðin og okkara kappingarføri.</seg>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: check translation -->
            <seg>Eitt Evropa, sum hevur skil á sínum mørkum, og sum bjóðar nakrar av sáttmálunum av, sum ikki longur søma seg til vanlig fólk.</seg>
            <seg>Men heldur gagna brotsmonnum.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Herbúgving krevur at Evropa verður gjørt sterkari.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ehtbeospkx">Í fleiri ár hevur stjórnin brúkt fleiri pengar til at verja kongsríkið enn áður.</s>
            <s xml:id="oqhj7hrjve">Tað halda vit fram við.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Vit eru farin frá at skerja verjuna til at vera á odda.</seg>
            <s xml:id="ow6kqogdun">Tað klæðir okkum.</s>
            <seg>Dannebrog vindur flottari, tá tjóðin ikki tegir.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qpclsw4n6z">Herbúgving verður raðfest.</s>
            <seg>Og at enda.</seg>
            <seg>Soleiðis fer tað at vera í langa tíð framyvir.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Stjórnin fer at seta í minsta lagi 5 prosent av okkara samlaða ríkidømi til verju, trygd og tilbúgving.</seg>
            <seg>Av hesum verða 3,5 prosent brúkt á verju í seinasta lagi í 2030.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Tað fer óivað at skotra burtur aðrar raðfestingar.</seg>
            <seg>Hóast rásarúmið er stórt.</seg>
            <note>
              <s xml:id="mq4bc4p7mj">Tað fer óivað at troka burtur aðrar raðfestingar, hóast rásarúmið er stórt.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eop6fd7qkx">Summi fara at siga, at tað, sum er eftir, eigur at verða givið í skattalættum.</s>
            <s xml:id="n2764jz42n">Onnur, at tað skal brúkast til vælferð.</s>
            <seg>Ella grønu umleggingina.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mo7a4rbxp6">Eg haldi, at vit eisini mugu finna eina javnvág her.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mm4gwwh7wx">Og skipa búskapin á ein hátt, har vit kunnu handfara vaksandi útreiðslur á øðrum økjum.</s>
            <s xml:id="is3dryeaev">Um tað so er veðurlagstillaging, væntanir hjá borgarum til vælferðina ella skattainntøkurnar frá avgjøldum á lívrunna orku, sum verður stigvíst steðgað, so hvørt vit broyta samfelagið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hiwxysp4yu">Tingini hanga saman.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Tá vit brúka nógvar pengar til verjuna.</seg>
            <seg>So er tað tí, at tað, vit verja, eisini er eitt sterkt vælferðarsamfelag.</seg>
            <seg>Sum krevur, at vit raðfesta tað.</seg>
            <s xml:id="z54z5fd5we">Og tað krevur eisini, at vit áhaldandi vaksa um og styrkja okkara búskap.</s>
            <seg>Á ein burðardyggan hátt.</seg>
            <note>
              <s xml:id="q4dwf6ejoy">Tá vit brúka nógvar pengar til verjuna, so er tað tí, at tað, vit verja, eisini er eitt sterkt vælferðarsamfelag.</s>
              <s xml:id="r4qp2okhoj">Og tað krevur eisini, at vit áhaldandi vaksa um og styrkja okkara búskap, á ein burðardyggan hátt.</s>
            </note>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="doaep6l2n2">Vit kunnu ikki pilka ein lið úr líkningini, uttan at heildin brotnar.</s>
            <seg>Og um tað hendir.</seg>
            <seg>So er at enda ov lítið eftir at verja.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c3nyunkh7m">Tí fer stjórnin tíðliga næsta ár at leggja fram eina víðfevnandi búskaparætlan.</s>
            <s xml:id="ifdl73czln">Sum fyrst og fremst tryggjar neyðugu fíggingina av okkara verju, trygd og tilbúgving.</s>
            <s xml:id="cfx2ilblaz">Men sum eisini útvegar til vælferðina, danska kappingarførið og grønu umleggingina.</s>
          </p>
        </div>
        <ab>* * *</ab>
        <div>
          <p>
            <s xml:id="yxaygqon5b">Vit elska okkara land.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f3orpe4ilu">Men mest á hásumri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nyyetxa7i4">Og júst í summar hendi nakað fantastiskt í Norðurjútlandi.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Í Hals Mose.</seg>
            <seg>Eitt sindur eystan fyri Aalborg.</seg>
            <seg>Eitt lítið petti av danskari søgu kom fram.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Bølleblåfuglen.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="o27akbx4sa">Ein heilt ótrúliga vakur firvaldur.</s>
            <s xml:id="xoh575akhi">Ikke størri enn 2-3 sentimetrar.</s>
            <s xml:id="ca5aueidu3">Blákollut á ovara parti.</s>
            <s xml:id="ywo46a5zqq">Og við appilsingulum hálvmánum á undirsíðuni.</s>
            <s xml:id="qqaiivn2eh">Í 30 ár var hann horvin haðan.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Natúrliga búøki.</seg>
            <seg>Mýrin.</seg>
            <seg>Sum gjøgnum árini var veltur, turkað, taðað og sprændur.</seg>
            <seg>Inntil einki var at liva av.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Men nú.</seg>
            <seg>Eftir fráveru í trý áratíggju.</seg>
            <seg>Og fimm árum við hørðum arbeiði at gera Hals Mose til tann mýriskógin, sum hann hevur uppiborið.</seg>
          </p>
          <pb n="15"/>
          <p>
            <s xml:id="u4pyiwdthk">Har vatnið er komið aftur.</s>
            <s xml:id="ik6k5dilcm">Har jørðin er grópað so djúpt, at villu blómurnar aftur kunnu grógva.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jqsnsspzhd">Har dýr og plantur hava fingið frið frá slóttutreskjum og plantueitri.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Og hvar natúrligu alistøðirnar hjá firvaldum eru endurskaptar.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>So er bølleblåfuglen aftur.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lox4atwrg6">Og á einum góðum degi kanst tú uppliva tveir av størstu fuglum okkara – havørnina og kongaørnina – tá tær veiða í mýrini.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Sí tranan leita eftir mati við sínum ungum.</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pphuq73eme">Longur eystur.</s>
            <s xml:id="bsvffepoez">Í Jægerspris í Hornsherred.</s>
            <s xml:id="t2kxcb36lq">Har er kongaeikin.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Helst elsta træið í Danmark.</seg>
            <s xml:id="ub466soeor">Tað er mett at vera meira enn 1.500 ára gamalt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lfuvugplts">Tað varð sáað, tá Danmark var í jarnøldini.</s>
            <s xml:id="jsrt7co4to">Og tað dugir nokk kongaraðið betur enn tey flestu.</s>
            <s xml:id="si4awdpzv3">Tí tað hevur upplivað øll.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xpfig4xskr">Nú ruskar tíðin aftur í greinunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wbaewu6d43">Eg haldi, at vit onkuntíð hava lyndi at gloyma.</s>
            <s xml:id="mne7ifgz2n">At náttúran var her langt áðrenn vit.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gjatkjtktl">Tað var fólkaræði ikki.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Og sum Hal Koch skrivaði: <lb/>”Det er ikke en sejr, som er vundet, men en kamp, som stadig går på. Det er ikke et én gang opnået resultat, men en opgave, som stadig skal løses på ny. ”</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cftsfoptlt">Við hesum orðunum vil eg biðja tykkum reisast.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>DANMARK LIVI.</seg>
            <seg>Hurra!</seg>
            <seg>Hurra!</seg>
            <seg>Hurra!</seg>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>