<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Frágreiðing um Arktis</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2026-04-05"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <title>Frágreiðing um Arktis</title>
          <publisher>Fólkatingið</publisher>
          <author>
            <persName>Lars Løkke Rasmussen</persName>
            <roleName>uttanríkisráðharri</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.folkatingid.dk/-/media/sites/folkatingid/pdf/redegoerelser/20251_r2_fo.pdf"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2025-10-09">09.10.2025</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <ab>Redegørelse nr. <hi rend="bold">R 2</hi></ab>
      <ab rend="center">Folketinget 2025-26</ab>
      <ab>
        <ab>Frágreiðing hjá uttanríkisráðharranum (Lars Løkke Rasmussen) 9. oktober 2025</ab>
        <lb/>
        <ab rend="bold center">Frágreiðing</ab>
        <lb/>
        <ab rend="center">um</ab>
        <lb/>
      </ab>
    </front>
    <body>
      <div type="report">
        <head rend="bold">Arktis (Skrivlig frágreiðing)</head>
        <ab>
          <seg>(<s xml:id="uo3ql3i4iz">Umsett úr donskum.</s> <s xml:id="fucivrg3ct">Í ivaspurningum verður víst til donsku upprunaútgávuna.</s>)</seg>
        </ab>
        <div n="1">
          <head rend="bold uppercase">Inngangur</head>
          <div n="1.0">
            <p>
              <s xml:id="znl3sohwxu">Endamálið við frágreiðingini er at kunna danska Fólkatingið um átøkini hjá danska kongaríkinum í Arktis við serligum denti á tær týdningarmestu hendingarnar og úrslitini í sambandi við altjóða arktiska samstarvið seinasta árið.</s>
              <s xml:id="eshtvxhszw">Inntil til 2021 var frágreiðingin ein frágreiðing um Arktisku Strategiina hjá Kongsríkinum 2011-2020.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="q4gabqich6">Virksemið, sum snýr seg um sambandið millum Danmark og ávikavist Grønland og Føroyar, verður viðgjørt í árligu frágreiðingini hjá stjórnini um ríkisfelagsskapin (R15/2025).</s>
              <s xml:id="ynunx3wzfa">Samstundis er hædd tikin fyri, at frágreiðingin hjá stjórnini um norðurlendskt samstarv (R2/2024) eisini snýr seg um evni, sum hava samband við samstarvið í Arktis.</s>
              <s xml:id="mu4yvcgcbj">Roynt verður at minka um yvirlapp millum frágreiðingarnar.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="1.1">
            <head rend="bold italic">Yvirskipaða gongdin í Arktis</head>
            <p>
              <s xml:id="pujq2lqcdz">Innrásin hjá Russlandi í Ukraina 24. februar 2022 gjørdi tað annars góða altjóða samstarvið um Arktis ógjørligt.</s>
              <s xml:id="wd76lclxce">Beint eftir innrásina gjørdu tey sjey samsintu arktisku londini (øll limalondini í Arktiska Ráðnum undantikið Russland) av at steðga samstarvinum í Arktiska Ráðnum.</s>
              <seg>Í 2024, undir norska formansskapinum, var semja um at taka upp aftur talgildar fundir í teimum seks tøkniligu arbeiðsbólkunum undir Arktiska Ráðnum fyri at tryggja relevansin og langtíðar lívførileikan hjá Ráðnum.</seg>
              <seg>Samstarv í Arktiska Ráðnum er enn langt frá vanligt, tí tað er einki samstarv á politiskum stigi ella fysiskir fundir í arbeiðsbólkunum.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hoxd76e4gz">Trygdarpolitisku spenningarnar millum Russland, Kina og USA hava eisini breitt seg til Arktis.</s>
              <seg>Russland raðfestir økið høgt og fer at vísa styrki ígjøgnum ágangandi og hóttandi atburð, sum fer at hava við sær størri vanda fyri øktari ósemju enn áður sæð í Arktis.</seg>
              <s xml:id="rbkxkw7i2b">Russland fer eisini at royna at halda fram við hernaðarligu uppbyggingini í økinum.</s>
              <s xml:id="wmwu4smkln">Tó krevur kríggið í Ukraina so mikið nógv, at Russland fer at hava trupult við at varðveita hetta mál.</s>
              <seg>Samstundis avbjóðar limaskapurin hjá Finnlandi og Svøríki í NATO og økt vesturlendskt nærvera í Arktis og Norðuratlantshavinum hernaðarstrategiska leiklutin hjá Russlandi í økinum.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bf5bjf3zhd">Veðurlagsbroytingar í Arktis og avleiðandi økt atgongd økja um geopolitiska fokusið á økið, hóast øktu trygdarpolitisku spenningarnir hava sín uppruna uttan fyri Arktis.</s>
              <seg>Hóast menningin í roynd og veru tykist at flyta seg ein annan veg, er útgangspunktið fyri arktispolitikkin í kongsríkinum framvegis málið um lágspenning og samstarv innan galdandi altjóða spælireglur.</seg>
            </p>
            <p>
              <seg>Sum liður í valdinum hjá Russlandi á sjónum í Arktis, hevur Russland eisini eftirlit við partum av Norðuratlantshavi, serliga sjónum millum Grønland, Ísland og Bretland, tað sokallaða GIUK-gapið.</seg>
              <seg>Russland kortleggur og hevur eftirlit við økjunum til nýtslu í hernaðarætlanum, m.a. fyri at kunna fremja sabotasjugerðir ímóti kaðalum og undirsjóvarinfrastrukturi undan og undir einum vápnaðum stríði ímóti NATO.</seg>
              <s xml:id="u7xjlsdpuy">Um eitt slíkt stríð verður, hevði hernaðarliga málið hjá landinum verið at seinkað og órógvað veitingarleiðirnar millum USA og Evropa við kavbátum, sum sigla ígjøgnum GIUK-gapið.</s>
              <seg>Í ljósinum av økta trygdarpolitiska týdninginum av Arktis, hava arktisku sameindu og NATO økt sítt uppmerksemi á økið.</seg>
            </p>
            <p>
              <seg>Saman við okkara sameindu fyriheldur kongsríkið seg leypandi til nýggja dynamikkin og trygdina í økinum.</seg>
              <seg>Við verjuavtaluni 2024-2033 fer Danmark, í samstarvi við Grønland og Føroyar, at betra um eftirlitið og virksemið í Arktis og Norðuratlantshavi, eins og at stuðla uppgávunum hjá tøttum sameindaríkjum og NATO í økinum.</seg>
            </p>
            <p>
              <seg>Hóast torførar rammutreytir er framvegis stórur tørvur á altjóða samstarvi um Arktis.</seg>
              <s xml:id="dphustssk2">Hitin í Arktis økist nú meira enn fýra ferðir skjótari enn globali miðalhitin.</s>
              <s xml:id="dp6gwtzlaz">Vøksturin er serliga eyðsýndur fyri vistskipaninir og lívfrøðiligt margfeldi, og ávirkar alsamt meir arktisk samfeløg og upprunafólk, ið førir við sær hægri krøv til tillaging.</s>
              <s xml:id="opuejnxkry">Seinastu árini eru viðurskifti, sum skógareldar og smelting av permafrosti, vorðin vanligari fyribrigdi.</s>
              <s xml:id="ptiwuhjet6">Veðurlagsbroytingar økja atkomiligheitina í Arktis, sum eisini elvir til tørv á altjóða samstarvi.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div n="2">
          <head rend="bold uppercase">Altjóða samstarv um arktis</head>
          <div n="2.1">
            <head rend="bold italic">Arktiska Ráðið</head>
            <p>
              <s xml:id="axgef7c2ft">12. mai 2025 tók kongsríkið Danmark við formansskapinum í Arktiska Ráðnum frá Noregi í eitt tvey-ára tíðarskeið.</s>
              <seg>Handanin fór fram á einum talgildum fundi á embætismannastøði (Senior Arctic Officials - SAOs).</seg>
              <s xml:id="jbubicexaz">Á fundinum varð ein felags yvirlýsing samtykt av øllum átta arktisku statunum og umboðum fyri teir seks felagsskapirnar fyri upprunafólk í Arktis, ið staðfesti stuðulin til Arktiska Ráðið sum høvuðsforumið fyri arktiskt samstarv.</s>
              <s xml:id="ars55zq7wc">Naalakkersuisoq fyri uttanríkis- og granskingarmál, Vivian Motzfeldt, og norski uttanríkisráðharrin, Espen Barth Eide, markeraðu tað til eitt miðlatiltak í Tromsø.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="kzcytttqeh">Skráin hjá kongsríkinum fyri formansskapin, sum er fyrireikað í tøttum samstarvi millum Grønland, Føroyar og Danmark, varð løgd fram í Nuuk 11. apríl við Naalakkersuisoq Vivian Motzfeldt.</s>
              <s xml:id="v5wrshvn5w">Samstundis varð Kenneth Høegh almannakunngjørdur sum arktiskur sendiharri kongsríkisins og SAO Chair í sambandi við formansskapin.</s>
              <s xml:id="uygj4pixan">Føroyar hava leiklutin sum Deputy SAO Chair, meðan Danmark hevur leiklutin sum altjóða SAO fyri kongsríkið.</s>
              <s xml:id="culayxm65h">Útinningin av formansskapinum í kongsríkinum er tætt samskipað millum tey trý ríkini.</s>
              <s xml:id="th5nfoudxk">Tær fimm tematisku raðfestingarnar hjá formansskapinum eru: upprunafólk og samfeløg í Arktis; burðardygg búskaparlig menning og orkuskifti; havið; veðurlagsbroytingar í Arktis og lívfrøðiligt margfeldi.</s>
              <seg>Tað er eitt yvirskipað mál at vera ein fevnandi formansskapur og at føra arbeiðið hjá Arktiska Ráðnum tætt at upprunafólkunum og øðrum íbúgvum í økinum.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dlr7tuy3c7">Russiska innrásin í Ukraina hevur verið ein stór avbjóðing fyri samstarvið í Arktiska Ráðnum.</s>
              <s xml:id="eyvmlp2wkq">Í mai 2023 varð formansskapurin í Arktiska Ráðnum fluttur úr Russlandi til Noregs.</s>
              <seg>Undir norska formansskapinum er støða leypandi tikin til møguleikarnar at víðka samstarvið í Arktiska Ráðnum fyri at tryggja lívføri hjá felagsskapinum.</seg>
              <s xml:id="ojv7snwi3b">Í februar 2024 var semja um at taka upp aftur talgildar fundir í teimum seks tøkniligu arbeiðsbólkunum í Arktiska Ráðnum.</s>
              <seg>Kongsríkið fer leypandi at meta um samstarvshættirnar í Arktiska Ráðnum í sambandi við, at avgerðir um møguligar broytingar verða tiknar í semju.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="itpytawbwj">Síðan stovnanina í 1996 hevur Arktiska Ráðið spælt ein týdningarmiklan leiklut sum høvuðskjakpallurin fyri tað altjóða samstarvið í Arktis.</s>
              <s xml:id="bju6abu5ki">Hetta er ikki minst galdandi fyri fólkið í Arktis, harímillum felagsskapirnar hjá upprunafólkinum, sum m.a. eru við í verkætlanarsamstarvinum hjá Arktiska Ráðnum um mál, sum hava týdning fyri íbúgvarnar í Arktis.</s>
              <s xml:id="d5zmkbikgq">Harafturat er tað viðurkenda arbeiðið við til at kortleggja veðurlagsbroytingar og teirra ávirkan á Arktis (m.a. brúkt í frágreiðingum frá Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC)) og verksetingin av økisligu virkisætlanini um havburturkast, harav plast, arbeiðið at skjalfesta samanstúgving av tungmetallum í arktisku havsúgdjórum og vistskipanini og arbeiðið at forbjóða dálking av ávísum tungmetallum.</s>
              <seg>Hernaðarlig trygd er undantikin frá mandatinum hjá Arktiska Ráðnum.</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="2.2">
            <head rend="bold italic">Fyribyrging av óskipaðum fiskiskapi í Norðuríshavinum</head>
            <p>
              <s xml:id="xizdrtlp6o">Saman við Kanada, ES, Íslandi, Japan, Kina, Noregi, Russlandi, Suðurkorea og USA hevur kongsríkið Danmark, saman við Grønlandi og Føroyum, gjørt eina altjóða bindandi avtalu, sum skal tryggja, at tað ikki verður fiskað í altjóða úthavsøkinum í Norðuríshavinum, fyrr enn nóg mikið vísindaligt grundarlag er fyri burðardyggum fiskiskapi.</s>
              <s xml:id="z3xflks5he">Avtalan varð gjørd í oktober 2018 og kom í gildi 25. juni 2021.</s>
              <seg>Sum partur av avtaluni hava partarnir byrjað eitt vísindaligt samstarv, eitt nú Joint Program of Scientific Research and Monitoring (JPSRM).</seg>
              <s xml:id="qipyzikoas">Hetta skal veita vísindaliga ráðgeving til partarnar í avtaluni, eitt nú við luttøku av upprunafólkum og við at lurta eftir vitan hjá upprunafólkunum og lokalum.</s>
              <seg>Í minsta lagi skal ein fundur í COP (Conference of the Parties) verða hildin annað hvørt ár, men í verksetingar-tíðarskeiðnum verða hesir fundirnir tó hildnir oftari.</seg>
              <s xml:id="gzch6rkauv">Suðurkorea var vertur fyri COP1-COP3 í tíðarskeiðnum 2022-24.</s>
              <s xml:id="agnrlhijmd">Í juni 2025 er Noreg vertur fyri COP4.</s>
              <s xml:id="vlvsjwkue2">Harafturat hittast avtalupartarnir regluliga í vísindaliga bólkinum SCG (Scientific Coordination Group) og øðrum arbeiðsbólkum.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="2.3">
            <head rend="bold italic">ES</head>
            <p>
              <seg>13. oktober 2021 góvu ES-nevndin og felags uttanríkistænastan hjá ES eina felags fráboðan um raðfestingarnar í framtíðar Arktis-politikkinum hjá ES út.</seg>
              <s xml:id="ye72g2ikdp">Politikkurin hevur samband við verksetingina av Green Deal sáttmálanum hjá ES og útinningina av ES-reglugerðini um kritisk ráevni.</s>
              <seg>Sum partur av tí síðstnevnda undirskrivaðu ES og Grønland í november 2023 eina avtalu um ein strategiskan felagsskap um virðisketur fyri burðardygg ráevni.</seg>
              <s xml:id="dg3lderkyb">4. juni 2025 samtykti nevndin fyrsta listan við 13 strategiskum verkætlanum um kritisk ráevni uttanfyri ES íroknað eina verkætlan í Grønlandi.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Í ljósinum av geopolitisku støðuni hevur ES økt uppmerksemið á Arktis.</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="2.3">
            <head rend="bold italic">Arktiskt samstarv í norðurlendskum høpi</head>
            <p>
              <seg>Arktiska samstarvsætlanin hjá Norðurlendska Ráðharraráðnum ”Et resilient Arktis” fyri 2025-2027 leggur dent á sosialan, búskaparligan, veðurlags og umhvørvisligan mótstøðuførleika.</seg>
              <seg>Í 2025 fevndi arktiska samstarvsætlanin um eina (stongda) pulju fyri strategiskar raðfestingar upp á 2,2 milliónir kr., av teimum var restin av peninginum fluttur til opnu puljuna, sum harvið var tilsamans 8,8 milliónir kr.</seg>
              <s xml:id="plqoaqwirv">Í opnu puljuni varð stuðul latin til 21 verkætlanir á nógvum økjum so sum matvørutrygd, veðurlagi og lívfrøðiligum margfeldi.</s>
              <s xml:id="rseporiouc">Universitetið í Grønlandi Ilisimatusarfik hevur, í samstarvi við NAPA, ábyrgd av uppgávuni at umsita opna umsóknarumfarið undir arktisku samstarvsætlanini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div n="3">
          <head rend="bold uppercase">Serlig átaksøki</head>
          <div n="3.1">
            <head rend="bold italic">Uppgávurnar hjá donsku verjuni (Forsvaret) í Arktis</head>
            <div n="3.1.0">
              <p>
                <s xml:id="wp72ie7snm">Trygdarpolitiska støðan hevur økt um tørvin á tøttum samstarvi um trygd í Arktis.</s>
                <s xml:id="s3zoefhfh3">Í tøttum samstarvi við Grønland og Føroyar økir stjórnin í løtuni um uppgávurnar hjá Verjuni í Arktis.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="3.1.1">
              <head rend="bold italic">Verjan meira til staðar í Arktis</head>
              <p>
                <seg>Um summarið 2025 styrkti danska verjustýrið (Forsvarskommandoen) venjingarvirksemið hjá verjuni við fyribils øktum orkuføri í Arktis.</seg>
                <s xml:id="x3h5xptyt6">Endamálið hevur verið at víst á áhugan og skyldurnar hjá verjuni í Grønlandi.</s>
                <s xml:id="bo5eyyvuog">Samstundis hevur verksetingin økt fatanina hjá herdeildunum um operatiónsumhvørvið í Grønlandi og møguleikarnar fyri samstarvi millum herdeildirnar.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Samskiftisarbeiðið hevur verið ein óloysandi partur av virksemisætlanini og útinningini.</seg>
                <s xml:id="ovutbof656">Í samstarvi við viðkomandi aktørar, íroknað Naalakkersuisut, hevur verjan (Forsvaret) samskift um arbeiðið á enskum, grønlendskum og donskum á miðlapallunum hjá verjuni.</s>
                <seg>Sum liður í samskiftisarbeiðinum eru pallborð opin fyri almenninginum fyriskipaðið í fleiri býum í Grønlandi umframt ein borgarafundur í Nuuk.</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Meira sjónliga tilveran gjøgnum summarið hevur eisini styrkt útbúgvingarinnihaldið í arktisku grundútbúgvingini, har næmingar hava fingið innlit í teir ymisku møguleikarnir, sum komu burturúr, og luttikið í í sambandi við økta venjingarvirksemi.</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="3.1.2">
              <head rend="bold italic">Íløgur í Arktis og Norðuratlantshavinum</head>
              <p>
                <s xml:id="usvtx5yhaj">Danmark, Føroyar og Grønland standa á einum søguligum vegamóti í verju- og trygdarpolitikki.</s>
                <s xml:id="bkwb4tz4uk">Tí gjørdu stjórnin og flokkarnir handan verjuavtaluna í januar 2025 avtalu um: “del- aftale 1 under forsvarsforliget 2024-2033 vedrørende Arktis og Nordatlanten.”</s>
                <s xml:id="cwkckwem3l">Avtalan varð gjørd í tøttum samstarvi við føroyska landsstýrið og grønlendska Naalakkersuisut.</s>
                <seg>Við parti 1 var semja um at gera stórar íløgur í at styrkja verjuna og trygdina í Arktis og Norðuratlantshavi.</seg>
                <seg>Gjøgnum íløgur, sum styrkja ræðan, nærveru og eftirlit, skal friður og støðufesti í økinum varðveitast.</seg>
                <s xml:id="v4zg6oelhp">Á sama hátt legði avtalan dent á, at økta og styrkta virksemið í Arktis og Norðuratlantshavinum skal fara fram í tøttum samstarvi millum kongsríkið og hini arktisku sameindu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rg7fsjwydb">Við partsavtaluni eru 14,6 milliardir krónur settar av til nýggj átøk, sum eitt nú fevna um útvegan av langtrøkkandi dronum, nýggj arktisk skip og økta upptøku í arktisku grundútbúgvingini.</s>
                <s xml:id="hyyd2ivm2n">Verksetingin fer fram í tøttum samstarvi við Føroyar og Grønland, og tað verður framhaldandi ein raðfesting, at íløgurnar koma føroysku og grønlendsku samfeløgunum til góðar.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Í 2025 verður ein partsavtala 2 um Arktis og Norðuratlantshavið gjørd um at styrkja verju og trygd í Arktis og Norðuratlantshavi enn meira.</seg>
                <seg>Tann týdningarmikla íløgan fer sum heild at stuðla til at røkka styrkimálinum hjá NATO.</seg>
                <s xml:id="m3u6y2zmhz">Avtalan verður gjørd í tøttum samstarvi við føroyska landsstýrið og grønlendska Naalakkersuisut.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Parallelt við átøk undir verjuavtaluni er framhaldandi verksetan av átøkum frá Arktis-kapacitetspakke frá 2021 eisini í gongd.</seg>
                <s xml:id="vpcsb6m4em">Teirra millum er Arktiska Grundútbúgvingin.</s>
                <s xml:id="qadyjwdw7l">Í mai 2025 byrjaði flokkur nummar tvey.</s>
                <s xml:id="jxfwglr3jt">Á sama hátt er uppsetan av einum lofteftirlitsradara í Føroyum í gongd, sum fer fram í sambandi við ætlanirnar um uppsetan av tveimum líknandi radarum í Danmark og í tøttum samstarvi við Føroyar, har sáttmálasamráðingar og tilfarsinnkeyp enn eru í gongd.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pcbetyd2pr">Í 2024 raðfesti verjumálaráðið at tyrlutilbúgvingin í Grønlandi, sum Air Greenland stýrir, verður útgjørd við einum sensorpakka, sum er samansettur av einum infrareyðum sensori og náttarbrillum (NVG náttarkikari), sum skal tryggja møguleikarnar hjá bjargingar- og tilbúgvingartænastuni at leita og bjarga í myrkri og ringum sýni.</s>
                <s xml:id="ejdbk4i5qo">Í mars 2025 varð ein sáttmáli undirskrivaður við Air Greenland um sensorpakkan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kqupalmhdg">Fyri at samskipa og fremja grønlendskt-danskt samstarv um uppruddingina av fyrrverandi amerikanska hernaðarliga virkseminum í Grønlandi, varð ein stýrisbólkur settur á stovn í 2018.</s>
                <s xml:id="pskl343645">Í endanum av 2023 gjørdi stýrisbólkurin eina meting av ítøkiligu útsetingini av politisku avtaluni, sum í 2024 endaði við einum viðmæli frá politisku flokkunum til avtaluna um at halda fram við arbeiðinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="3.1.3">
              <head rend="bold italic">Altjóða samstarv</head>
              <p>
                <s xml:id="pj3m2sxm7m">Samstarvið hjá kongsríkinum við tey arktisku sameindu er alneyðugt fyri Verjuna í Arktis og Norðuratlantshavi.</s>
                <seg>Í ljósinum av øktu hóttanarmyndini og dagførdu hernaðarmálunum frá NATO við týdningi fyri Arktis, er eisini vaksandi eftirspurningur eftir venjingarvirksemi í økinum.</seg>
                <seg>Seinasta árið hava fleiri venjingar verið, eisini í NATO høpi, og kongsríkið hevur lagt serligan dent á at styrkja leiklutin hjá NATO innan trygd í Arktisk í tøttum samskifti við tey arktisku sameindu.</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Myndugleikarnir hjá verjumálaráðnum samstarva við myndugleikar frá hinum arktisku statunum ísv. Arktiska Ráðnum og Arctic Coast Guard Forum (ACGF), har kongsríkið Danmark hevur formansskapin í 2025-2027.</seg>
                <seg>Í sambandi við formansskapin í Arktiska Ráðnum 2025-2027 fer verjustýrið at útnevna ein viðformann í ein óformligan arbeiðsbólk undir Arktiska Ráðnum, sum skal fyrireika eitt umboð til ein nýggjan arbeiðsbólk um at berja niður náttúrueldar í Arktis.</seg>
                <s xml:id="pgdqoqxuly">Harafturat hittist verjuleiðarin eina ferð um árið við starvsfeløgum sínum úr arktisku NATO-londunum í tí sokallaða Arctic Chief of Defence (ACHOD).</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="isv76sj5ge">Arktisk Kommando hittist hvørt hálvár í Arctic Security Forces Roundtable (ASFR), sum hevur til endamáls at deila royndir og greiningar um virksemið í Arktis.</s>
                <s xml:id="aodv2nlwga">Við íblástri frá ASFR varð Arctic Security Policy Roundtable (ASPR), eitt veljumálaráðgevandi pallborð, har tey sjey arktisku allieraðu hittast á embætisstigi, formaliserað í mai 2025.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="grf4trbzfb">Londini hittast hvørt hálvár fyri at tosa um strategiska og operativa kósina fyri samstarvið um verju og trygd í Arktis og Norðuratlantshavi.</s>
                <s xml:id="yc4lvgq6xs">Grønland og Føroyar luttaka sum partur av kongsríkinum í ASPR.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div n="3.2">
            <head rend="bold italic">Veðurlag</head>
            <div>
              <p>
                <s xml:id="xahcexptkd">Veðurlagspanelið hjá ST leggur í síni seinastu høvuðsfrágreiðing m.a. dent á, at við vaksandi upphitingini av jarðarknøttinum økist vandin fyri, at djórasløg doyggja út, og lívfrøðiliga margfeldi í arktisku vistskipanini verður hótt.</s>
                <s xml:id="quors2bsuz">Hetta er serliga galdandi fyri sløg, sum liva á og nær við havísin.</s>
                <seg>Grønlendski innlandsísurin fer framhaldandi at bráðna, hóast framtíðar upphitingin verður avmarkað í samsvari við Parísavtaluna.</seg>
                <seg>Hetta hevur tann vanda við sær, at innlandsísurin í Grønlandi fer at hvørva sum frá líður.</seg>
                <s xml:id="ubug5kiaqf">Burturbráðingin - og harvið hækkandi sjóvarmálin - økist í takt við øktu alheimsupphitingina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ppvudi3znf">Í 2025 varð peningur settur av úr “forskningsreserven” og fíggjarlógini til Nationalt Center for Klima- forskning (NCKF) í Danmarks Meteorologisk Institut (DMI).</s>
                <s xml:id="dkzdyxuxgm">Arbeiðið hjá NCKF fevnir m.a. um granskingarverkætlanir um arktiskt veðurlagseftirlit við fylgisveinadátum, framskrivingum um veðurlagsbroytingar komandi áratíggju og um hvussu upphitingin fer at ávirka havstreymar, íslag og ískápur í Arktis.</s>
                <seg>Vitanaruppbyggingin er stuðlað av longu veðurfrøðiligu dáturøðunum hjá DMI, sum verða savnað ígjøgnum eygleiðingarnetverkið hjá DMI í Grønlandi.</seg>
                <s xml:id="vyfgfxtzpg">Veðurfrøðiligu eygleiðingardáturnar, veðurlagsdátur og forsagnardáta frá veður- og havmodellum fyri Grønland eru givin út fyri at stuðla grønum orkuskifti, nýskapan og vøkstri í Grønlandi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="foqysa5os4">Harafturat verða fylgisveinaupplýsingar nýttar til at meta og betra um veðurlagsmodell, ikki minst í Arktis.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="htgdymhmkc">Í 2024 varð peningur latin til Program for Monitoring of the Greenland Ice Sheet (PRO- MICE) og Greenland Climate Network (GC-Net), sum er grundfest í De Nationale Geologiske Undersøgelser for Grønland og Danmark (GEUS) í samstarvi við ASIAQ Greenland Survey.</s>
                <s xml:id="zjkok3ugfj">PROMICE fylgir við gongdini í bráðningini fram við kantinum á grønlandska innlandsísinum við at brúka mátistøðir á ísinum og fylgisveinaeygleiðingar.</s>
                <s xml:id="tfq4efiqdl">GC-Net er eitt netverk av mátistøðum á innara partinum av innlandsísinum, sum varð sett á stovn fyri umleið 30 árum síðani sum partur av veðurlagsgranskingarætlanini hjá NASA/National Science Foundation (NSF).</s>
                <seg>Í samspæli millum GC-Net og PROMICE er møguligt at seta upp eina samlaða massajavnvág fyri innlandsísin í Grønlandi.</seg>
                <seg>Seinastu kanningarnar vísa, at innlandsísurin, við núverandi útláti av vakstrarhúsgassi, er so langt burtur frá javnvág, at hann fer at elva til eina í minsta lagi 27 cm hækkan av alheims sjóvarmálanum áðrenn javnvágin er komin upp á pláss aftur.</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="3.2.1">
              <head rend="bold italic">Veðurlagssamstarvið í Arktiska Ráðnum</head>
              <p>
                <s xml:id="lt3prbtorh">Í Arktiska Ráðnum er samstarv um eftirlit og meting av veðurlagsbroytingum savnað í arbeiðsbólkinum Arctic Monitoring Assessment Program (AMAP) í samstarvi við m.a. arbeiðsbólkin Conservation of Arctic Flora and Fauna (CAFF).</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ju5k4g3nwy">Donsk og grønlendsk granskingarúrslit eiga stóran lut í teimum vísindaliga grundaðu samstørvunum í Arktiska Ráðnum.</s>
                <s xml:id="oeomt6tud2">Serfrøðingabólkurin hjá Arktiska Ráðnum um metan- og sotminkandi átøk fremur synergi millum veðurlag og umhvørvi og fylgir upp uppá, at endamálið í hesum felags og sjálvbodna innsatsi um sótminking í Arktis verður fullfíggjað.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="3.2.2">
              <head rend="bold italic">Samstarvið undir ST-veðurlagssáttmálanum og Parísaravtaluni</head>
              <p>
                <s xml:id="vxpka5exr7">29. august 2025 undirskrivaðu Føroyar og Danmark eina samstarvsavtalu um altjóða veðurlagssamráðingarnar undir ST-veðurlagssáttmálanum og Parísaravtaluni.</s>
                <seg>Eitt rammuskjal verður eisini gjørt sum ein nærri frágreiðing um dagførdu samstarvsavtaluna millum Grønland og Danmark í sama øki frá 2024.</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div n="3.3">
            <head rend="bold italic">Umhvørvis- og veðurlagsstuðul til Arktis (fyrrverandi DAN- CEA-skipanin)</head>
            <p>
              <s xml:id="r432gkikia">Umhvørvisstuðulin og veðurlagsstuðulin, sum verður umsitin av ávikavist Miljøstyrelsen og Energistyrelsen, fíggja ein stóran part av átøkunum innan umhvørvis-, náttúru- og veðurlagseftirliti í Arktis og hava serligt fokus á umstøðurnar í og kring Grønland og eru ein berandi partur í arktiska umhvørvis-, náttúru- og veðurlagsarbeiðinum hjá kongsríkinum.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Umhvørvisstuðul til Arktis stuðlar arbeiðinum hjá kongsríkinum undir arbeiðsbólkinum hjá Arktiska Ráðnum, AMAP, um broytingar og ávirkan á vistskipanina, harímillum alheimsdálking av lívrunnum dálkingum (persistent organic pollutants (POP)), tungmálmi, plasti, mikroplasti, radioaktiviteti, sot o.s.fr.. Eisini fer umhvørvisstuðulin til arbeiðið í CAFF arbeiðsbólkinum, harímillum Circumpolar Biodiversity Monitoring Programme (CBMP), umframt arbeiðið í arbeiðsbólkinum Protection of the Arctic Marine Environment (PA- ME).</seg>
              <seg>Fyri 2025 eru 33,9 milliónir krónur settar av í fíggjarlógini, har støddin á puljuni, sum enn ikki er útbýtt, er 26,5 milliónir krónur.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="p2rreiiqkg">Við fíggjarlógini fyri 2025 hevur DMI fingið ábyrgd av útluting av veðurlagsstuðulinum til Arktis.</s>
              <seg>Í sambandi við at rótfestið í veðurlagsstuðulspuljuni fyri Arktis er flutt frá Energistyrelsen (ENS) til DMI, er 2025 vorðið eitt umskiftisár, har verandi langtíðar eftirlitsætlanir fara at halda fram, meðan framtíðar karmarnar fyri skipanina verða ásettar.</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="3.4">
            <head rend="bold italic">Umhvørvi og náttúra</head>
            <div n="3.4.0">
              <p>
                <seg>Verndin av arktisku náttúruni má síggjast í samanhangi við siðbundnu gagnnýtingina av náttúrutilfeingi í Arktis, harímillum fiski og havsúgdjórum.</seg>
                <seg>Tað er eyðsýnt fyri Grønland og Føroyar, sum hava heimild at umsita egin náttúru- og umhvørvisviðurskifti, við atliti til tær skyldur, sum standast av altjóða sáttmálum og eru bindandi fyri kongsríkið.</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="3.4.1">
              <head rend="bold italic">Veðurlagssamstarvið í Arktiska Ráðnum</head>
              <p>
                <seg>Gjøgnum arbeiðið í AMAP hevur kongsríkið latið vitan um alheimsdálking so sum POP, tungmetal, plast og mikroplast, radioaktivitet og sót.</seg>
                <seg>Tíðarrøðirnar og dáturnar eru við til at styrkja kemikaliu-reglugerðir sum t.d. Minamata-sáttmálan um minking av menniskjagjørdum kviksilvuri og Stockholm-sáttmálan um minking av POP-sambondum.</seg>
                <s xml:id="bxk3xzqa5l">Talan er um vitan, sum m.a. hjálpir til at skilja ávirkanina av evnum á vistskipanina í sjónum og heilsuávirkanina á serliga børn og kvinnur, sum eru við barn.</s>
                <s xml:id="thr5gccrt7">Nýggj eftirlitsdata verða savnað í 2025 og fara at geva okkum eina betri fatan av, hvussu effektivir sáttmálarnir eru.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gixflu6lxi">AMAP-arbeiðið í Arktiska Ráðnum hevur snúð seg um innsavning av dátum í kongsríkinum og útgávu av vísindaligum greinum.</s>
                <s xml:id="dx5x6e26jg">Hetta arbeiðið er fylgt upp við fleiri vísindaligum frágreiðingum og politiskum tilmælum um árinini av plastdálking og radioaktiviteti.</s>
                <s xml:id="phfyin7pa2">Í 2025 fer kongsríkið, í samstarvi við Kanada og Svøríki, at geva út eina røð av vísindaligum greinum um staðbundnar keldur í Arktis í mun til dálking frá alheims keldum, sum fer at vera grundarlagið í eini víðfevnandi AMAP frágreiðing við politiskum tilmælum.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Seinasta árið hevur kongsríkið gjørt tilætlaði átøk fyri at muna í serfrøðingabólkinum hjá Arktiska Ráðnum um metan- og sótminkandi tiltøk.</seg>
                <seg>Serfrøðingabólkurin gav út eina støðufrágreiðing við tilhoyrandi áheitanum um tiltøk, men kom ikki til semju um stuðul til frágreiðingina ella eina dagføring av tí felags og sjálvboðna málinum fyri minking av sóti.</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="noedue7ehx">Í IMO arbeiða Danmark og Grønland fyri at minka um ávirkanina, sum skipaferðsla hevur á støðuna í havumhvørvinum og luftdálking, t.d. sót, svávul og NOx í Arktis, við at hugsa um fíggjarligu avleiðingarnar fyri grønlendska samfelagið og handilsáhugamálini.</s>
                <s xml:id="qr35ejzwo5">Føroyar hava atlimaskap í IMO og luttaka við egnum navni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pczld6ebvt">Arktiska eftirlitsætlanin og leiðreglurnar fyri plast og mikroplast stuðla økisligu virkisætlanini hjá PAME um maritimt burturkast og eru eisini við í øðrum altjóða avtalum harímillum einari nýggjari ST-avtalu um plast, sum væntandi verður liðug í endanum av 2024.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lg4zou7xml">Samstarvið um eftirlit og vernd av havumhvørvinum er miðsavnað í PAME.</s>
                <s xml:id="ozwf6jy76s">Undir formannskapinum í Arktiska Ráðnum verður serligur dentur lagdur á verkætlanir, sum stuðla ætlanini fyri formansskapin.</s>
                <seg>Hetta fevnir um fleiri nýggjar verkætlanir í serfrøðingabólkunum Marine Litter and Marine Protected Areas, har kongsríkið er leiðandi.</seg>
                <s xml:id="sn6pfprh7r">Kongsríkið ætlar eisini at sjóseta fleiri kapslar (serligar fløskur) úti fyri strondini í Vesturgrønlandi sum partur av PAME verkætlanini ’Plastic in a bottle’.</s>
                <s xml:id="esn45qtvib">Tað verður væntað, at altjóða havráðstevnan, sum verður hildin í Føroyum í 2026, fer at stuðla teimum mongu verkætlanum og tiltøkunum, sum kongsríkið ynskir at arbeiða fyri undir formannskapinum.</s>
                <s xml:id="rsfdzxqryb">Fleiri av fokusøkjunum fevna um samstarv við CAFF.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="3.4.2">
              <head rend="bold italic">Lívmargfeldissamstarvið í Arktiska Ráðnum</head>
              <p>
                <s xml:id="k36f3kaivx">Lívmargfeldissamstarvið í Arktiska Ráðnum er savnað í arbeiðsbólkinum CAFF, har kongsríkið hevur formansskapin í 2023-2025.</s>
                <s xml:id="onpddnlucg">Formannskapurin varð fíggjaður og leiddur av Grønlandi.</s>
                <seg>Undir formansskapinum í CAFF vórðu trý øki raðfest: 1) havið sum eitt tema í samstarvi við PAME, m.a. við fokus á nýggju alheimsmálini undir sáttmálanum um lívfrøðiligt margfeldi og fyrrnevndu samstarvsverkætlanirnar, 2) vitanaruppbygging, harundir at tryggja at vitan og vitan hjá upprunafólkunum um støðuna og rákini í arktisku náttúruni, og 3) luttøkuna av upprunafólkum og ungum fólkum.</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Arbeiðið í CAFF stuðlar m.a. arbeiðinum hjá kongsríkinum í altjóða forumum fyri náttúrufriðing.</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Eitt týðandi úrslit av CAFF-formansskapinum er fullfíggjanin av eini nýggjari 10 ára virkisætlan "Actions for Arctic Biodiversity 2025–2035".</seg>
                <s xml:id="uiqvghhme6">Bygnaðurin í nýggju virkisætlanini er í stóran mun lagaður til bygnaðin í sáttmálanum um lívfrøðiligt margfeldi Kunming-Montreal Global Biodiversity Framework og viðurkennir samstundis tað serstaka í Arktis.</s>
                <s xml:id="spatjgxsvk">Virkisætlanin er ment í tøttum samstarvi millum arktisku statirnar, felagsskapir hjá upprunafólkunum og serfrøðingar og fer at verða víðari ment næstu 10 árini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oshq3ut4nl">Kongsríkið heldur fram at leiða CBMP hjá CAFF í samstarvi við USA.</s>
                <s xml:id="twsfpodpkl">Nágreiniligar ætlanir eru gjørdar til komandi støðufrágreiðingar um arktisku náttúruna og lívfrøðiligt margfeldi.</s>
                <s xml:id="xkeb5e5c7t">Harafturat hava altjóða verkætlanarfundir verið hildnir eins og tvær økisligar verkstovur, harav ein teirra um lívfrøðiligt margfeldi á jørðini, sum grønlendskir og danskir granskarar skipa fyri við luttøku frá ICC Greenland.</s>
                <s xml:id="pzvnhx5rkk">Grønlendskir og danskir granskarar hava eisini lagt fram CBMP-arbeiðið á fleiri altjóða ráðstevnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lewpnsevgb">Kongsríkið hevur í 2025 framvegis verið samskipari í tveimum verkætlanum, sum eru knýttar at samstarvinum millum CAFF og PAME.</s>
                <s xml:id="qn6spmrvb4">Ein verkætlan snýr seg um innræsin sløg og fer at lýsa hvørji innræsin sløg í sjónum eru skrásett í arktisku londunum, umframt at gera eina váðameting fyri víðari útbreiðslu umvegis skip við ballastvatni og á skrokkum, harímillum eisini í sambandi við framtíðar veðurlagsbroytingar.</s>
                <s xml:id="ji3dbnzsum">Hin verkætlanin snýr seg um vard havøki og aðrar effektivar økisgrundaðar verndarfyriskipanir (OECMs).</s>
                <seg>Til báðar verkætlanirnar góvu PAME og CAFF frágreiðingar til fundin í Arktiska Ráðnum í mai 2025.</seg>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: check translation -->
                <seg>Kongsríkið hevur eisini gjørt havt lut í einari felags verkætlan við arbeiðsbólkin hjá Arktiska Ráðnum, AMAP.</seg>
                <s xml:id="vt55kk2zj4">Verkætlanin snýr seg um ávirkanina av veðurlagsbroytingum á lívfrøðiligt margfeldi, og hvussu hesi árinini kunnu ávirka veðurlagið neiliga.</s>
                <s xml:id="dpygbn7tk4">Hetta er fyrsta stig ímóti størri fatan av hvussu veðurlagsbroytingar ávirka vistskipanartilgongdir, og hvussu hetta kann hava ávirkan á framtíðar fyrisiting.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>CAFF-formansskapurin stuðlaði til at fremja raðfestingarnar í kongsríkinum, eitt nú vernd av lívfrøðiligum margfeldi, burðardygga nýtslu av livandi tilfeingi náttúrunnar, eftirlit við vistskipanini og ikki minst styrking av luttøku og samstarvi við felagsskapir hjá upprunafólkunum.</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="3.4.3">
              <head rend="bold italic">Vernd av umhvørvi og havumhvørvi</head>
              <p>
                <seg>Í tráð við Biodiversitetskonventionen arbeiðir kongsríkið fyri at fremja, sameina og tryggja rættindi hjá upprunafólkum, og at hetta skal gerast í tráð við sjálvboðið og upplýst samtykki frá upprunafólkunum í samsvari við UNDRIP (Erklæring om Oprindelige Folks Rettigheder hjá ST).</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Kongsríkið er partur av havsáttmálanum OSPAR (Convention for the Protection of the Marine Environment of the North-East Atlantic).</seg>
                <s xml:id="jgdmpdw4dw">OSPAR hevur sett ein arbeiðsbólk (Arctic Outcomes Working Group (AOWG)) á stovn at røkja arbeiðið hjá OSPAR við at verja arktiska partin av OSPAR-økinum.</s>
                <s xml:id="ecwekwmlm5">Umboð úr Grønlandi og Danmark luttaka.</s>
                <s xml:id="nkjejknoog">OSPAR hevur í juni 2025 gjørt av seta á stovn ein 5 ára verkætlanargrunn, sum hevur til endamáls at tryggja luttøku hjá upprunafólkafelagsskapum í OSPAR.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Kongsríkið hevur luttikið virkið í arbeiðinum hjá ST við einari løgfrøðiliga bindandi eykaavtalu til havrættarsáttmálan hjá ST um vernd og burðardygga nýtslu av lívfrøðiligum margfeldi í sjónum uttanfyri tjóðskaparligt løgdømi (Biodiversity Beyond National Jurisdiction (BBNJ avtalan)).</seg>
                <s xml:id="nf5yhvv4zg">Eykaavtalan varð samtykt av ST 19. juni 2023, og Danmark setti avtaluna í gildi 9. juni 2025 við landøkisligum fyrivarni fyri Grønland og Føroyar.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: check translation -->
                <seg>Grønland hevur samtykt eina kunngerð um luftdálking frá skipum og krøv um brennievni til skip, sum fara í gildi ávikavist 1. mai 2025, 1. juli 2025 og 1. juli 2029.</seg>
                <seg>Danmark hevur sett í verk forboð frá siglingarfelagsskapinum hjá ST ímóti nýtslu av tungolju sum brennievni til skip.</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div n="3.5">
            <head rend="bold italic">Verkætlanin um landgrunnin</head>
            <p>
              <s xml:id="vg3gpg66ng">Í tíðarskeiðinum 2009-2014 sendi kongsríkið skjøl til ST-nevndina fyri landgrunnamørk (CLCS) um víðkan av landgrunninum í fimm økjum.</s>
              <s xml:id="xgi3nfnohc">Tey fimm økini eru býtt í trý við Grønland og tvey við Føroyar, íroknað økið við Norðpólinum.</s>
              <s xml:id="b4rwqheldd">Tey verða viðgjørd hvør sær av CLCS, sum aftaná viðgerðina gevur viðmæli.</s>
              <s xml:id="uuw2yneoll">Um yvirlappandi krav til grannalond framvegis eru eftir tilmæli frá CLCS, verður endaliga avmarkingin ein politiskur samráðingartingur millum hesi londini.</s>
              <!-- TODO: Ilulissat-yvirlýsingin???? -->
              <seg>Kongsríkið leggur – í fullum samsvari við Ilulissat-fráboðanina – stóran dent á dialog og beinleiðis samráðingar millum viðkomandi statir, bæði tá ið talan er um tøknilig geovísindalig mál og um mál, sum viðvíkja avmarking av yvirlappandi kravum um landgrunn.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ddszmiiofp">CLCS hevur givið eitt tilmæli um undirfráboðanina norðanfyri Føroyar.</s>
              <s xml:id="yy2v76ts5g">Landgrunnur Kongsríkisins yvirlappaði á hesum økinum við landgrunnarnar hjá ávikavist Noregi og Íslandi.</s>
              <s xml:id="k6mavw45ap">Eftir samráðingar undirskrivaðu partarnir í Stockholm hin 30. oktober 2019 avtalur um økið, og Fólkatingið gav samtykki smb. § 19 í grundlógini hin 25. mai 2021.</s>
              <seg>, og avtalurnar við ávikavist Norra og Ísland eru komnar í gildi.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ekyxeegsev">CLCS hevur sett ein arbeiðsbólk, sum skal viðgera landgrunnakravið sunnan fyri Grønland.</s>
              <s xml:id="kto65x67bz">Ein sendinevnd undir leiðslu av Naalakkersuisut og við luttøku frá danska uttanríkisráðnum og GEUS hitti arbeiðsbólkin fyri fyrstu ferð 31. juli 2025.</s>
              <s xml:id="zl6amnk6n5">Ein interministeriell skrivstova (Greenland Shelf Secretariat) er sett á stovn við danska uttanríkisráðnum sum skrivstovuleiðara.</s>
              <seg>Skrivstovan fer at tæna sendinevndaleiðaranum og veita varandi karmar fyri at handfara fyrireikingararbeiðið og samskipanina, eins og at handfara samrøðuna við CLCS og møgulig sambond við onnur lond.</seg>
              <seg>Samrøðskeiðið við CLCS viðvíkjandi undirfráboðanini í Grønlandi verður væntað at vara í minsta lagi 10 ár.</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="3.6">
            <head rend="bold italic">Markseting millum Grønland og Kanada</head>
            <p>
              <!-- TODO: check translation (skuldi deilast???) -->
              <s xml:id="rzgu3ihgce">14. juni 2022 undirskrivaðu táverandi danski uttanríkisráðharrin Jeppe Kofod, landsstýrisformaðurin í Naalakkersuisut Múte B. Egede og kanadiski uttanríkisráðharrin Mélanie Joly eina avtalu, sum hevur við sær, at Tartupaluk (Hans Ø) skuldi deilast.</s>
              <!-- markasáttmálan??? -->
              <s xml:id="iawxkwl243">Avtalan moderniserar eisini núverandi markasáttmálan frá 1973 og ásetir markið í Lincolnsjónum innanfyri 200 sjómíl.</s>
              <seg>Harafturat er markið fyri landgrunnin sett út um 200 sjómíl í Labradorsjónum.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cdcvrb5hrj">Avtalan kemur í gildi, tá partarnir hava boðað hvørjum øðrum skrivliga frá, at allar innanríkismannagongdir eru framdar, harímillum neyðugar parlamentariskar mannagongdir.</s>
              <s xml:id="wyl32yz2l3">Avtalan var einmælt samtykt av Inatsisartut tann 31. mai 2023 og varð liðugt viðgjørd í kanadiska parlamentinum í juni 2023.</s>
              <s xml:id="fnzwv5kyn7">Í Danmark gav danska Fólkatingið samtykki sambært § 19, stk. 1, í grundlógini hin 19. desember 2023.</s>
              <seg>Endaliga staðfestingin bíðar eftir eini felagsfatan um verksetingina av landamarkinum og møguligar broytingar á markareglugerðum.</seg>
            </p>
          </div>
          <pb n="7"/>
          <div n="3.7">
            <head rend="bold italic">Sigling og trygd á sjónum</head>
            <div n="3.7.1">
              <!-- TODO: check the translation of this entire section! -->
              <head rend="bold italic">Polarkotan og sigling í ísfyltum sjógvi</head>
              <p>
                <seg>Polarkotan hjá IMO undir ST hevur til endamáls at styrkja trygdina í siglingini í arktiskum sjógvi og ásetur serlig krøv um útgerð og konstruktión á skipum, umframt venjing av manning – hetta fyri at byrgja ímóti serligu vandunum, sum eru knýttir at sigling í ísfyltum sjógvi.</seg>
                <seg>Polarkotan inniheldur eisini reglur um umhvørvisvernd av viðkvæmu náttúruni í Arktis.</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Søfartsstyrelsen hevur arbeitt fyri at víðka partar av Polarkotuni til at fevna um skip sum fiskiskip, smá farmaskip (bruttotonsatal undir 500) og stuttleikafør, sum ikki verða brúkt handilsligt.</seg>
                <seg>IMO samtykti víðkanina av Polarkotuni á einum nevndarfundi í mai 2023, soleiðis at broytingarnar koma í gildi 1. januar 2026.</seg>
                <seg>Endamálið við víðkanini er at økja um sjóðtrygdina í arktiskum økjum við at brúka partar av Polarkotuni meira.</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Harafturat setur Søfartsstyrelsen serliga sjóneykuna á at fylgja Polarkotuni gjøgnum fyribyrgjandi eftirlit, serliga móti ferðamannaskipum, bæði áðrenn tey sigla í grønlendskum sjógvi, og tá tey eru til sýn í Grønlandi.</seg>
                <seg>Tað skal vera við til at betra um trygdina í sambandi við øktu siglingina hjá ferðamannaskipum í ísfylta sjónum kring Grønland.</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Í sambandi við arbeiðið í IMO tekur Danmark leypandi støður saman við bæði Grønlandi og Føroyum.</seg>
                <seg>Føroyar hava atlimaskap í IMO og luttaka við egnum navni.</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vwspi524g6">DMI rekur eina veðurtænastu í Grønlandi, sum ávarar um óveður og ger veðurforsagnir og sjóvarforsagnir fyri alt Grønland og havið rundanum.</s>
                <s xml:id="mds3yxklia">Sambært Chicago-sáttmálanum tænir veðurtænastan hjá DMI í Grønlandi sivilu flogferðsluna við ávaringum og forsøgnum.</s>
                <s xml:id="lj3xjtdrwo">DMI ávarar grønlendskum myndugleikum og borgarum um ódnir, stormar og svartakálk.</s>
                <s xml:id="h53t7wd4ch">Veðurforsagnir, veðurkunning og ávaringar verða eisini veittar á grønlendskum.</s>
                <seg>Sambært SOLAS-sáttmálanum (International Convention for the Safety of Life at Sea) verður skipaferðslan í grønlendskum farvatni úr Keypmannahavn skipað av ís- og veðurtænastuni hjá DMI.</seg>
                <seg>Bæði tann dagliga framleiðslan og menning av nýggjum sløgum av upplýsing um ísviðurskifti verða framd í serligum tøttum samstarvi við ístænastur í USA, Kanada og Noregi eins og Copernicus Marine Services (partur av Earth Observation Programme hjá ES).</seg>

                <!-- TODO: check this translation? -->
                <seg>DMI tænir eisini Arktisk Kommando við veðurfrøðiligum dátum og ráðgeving, harímillum upplýsingar um ís-støðuna fyri arktiska økið.</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="l5qhmvy53n">DMI hevur samstarvað við Føroyar um at framleiða almennar veðurforsagnir fyri Føroyar síðan veðurfrøðiliga økið varð yvirtikið í 2009.</s>
                <seg>Síðani ein føroysk veðurstova varð stovnað í 2021 (FMO), hava Føroyar so líðandi tikið við sær fleiri uppgávur í sambandi við veðurfrøðiliga tænastu hjá føroyska samfelagnum.</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="solgnz4prs">1. juli 2025 hevur FMO tikið sær av allari framleiðslu av almennum veðurforsøgnum og ávaringum.</s>
                <s xml:id="s3kcqxissi">DMI veitir infrakervi og atgongd til dátur eins og frágreiðingar til ST-stovnin WMO.</s>
                <!-- TODO: arbeitt verður við? -->
                <seg>Arbeitt verður uppá at FMO sjálvt skal taka sær av írestandi uppgávunum í samstarvinum.</seg>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div n="3.8">
            <head rend="bold italic">Sjókort og kortlegging av havbotninum</head>
            <p>
              <seg>Geodatastyrelsen (GST) umboðar kongsríkið í Den Internationale Hydrografiske Organisation (IHO) og arktisku økisnevndini (ARHC), hvørs endamál er at tryggja samstarv millum arktisku vatnfrøðiligu skrivstovurnar við tí endamáli at skapa einvorðni í sjókortum og sjóðmælingum sum ein fortreyt fyri skipaferð og siglingartrygd.</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="fjtyxqkew5">Í IHO, herundir ARHC, er høvuðsfokus á verksetingina av nýggja alheimsstandardinum fyri havdata (S-100), sum fer í gildi í 2026 sambært IMO-resolutiónini MSC. 530(160).</s>
              <seg>Samstarvið hjá ARHC við PAME-arbeiðsbólkin hjá Arktiska Ráðnum er endurnýggjað gjøgnum eina samstarvsavtalu í januar 2025, og samstarvið er skrivað inn í arbeiðsætlanina hjá PAME 2025-27.</seg>
              <!-- TODO: check "sjóð"-->
              <seg>GST samskipar hetta samstarvið við sendinevndini hjá kongsríkinum í PAME fyri at stuðla Arktiska Ráðnum og PAME við álítandi sjóð-upplýsingum og geva innlit í sjókort og harvið trygga sigling í Arktis.</seg>
            </p>
          </div>
          <div n="3.9">
            <head rend="bold italic">Kortlegging og talgilt undirstøðukervi fyri arktiskar landafrøðiligar dátur</head>
            <p>
              <s xml:id="yxuxk6wqh3">Danska veðurlagsdátustovan (KDS) samstarvar við hini arktisku londini undir vernd av Arctic SDI um talgilt infrakervi fyri landafrøðiligar upplýsingar.</s>
              <s xml:id="pr2ns7uy2l">Fokus er á at brúka autorativar dátur á besta møguligan hátt og tryggja hóskandi endurnýtslu av arktiskum dátum, sum m.a. eru bygdar upp í arbeiðsbólkunum hjá Arktiska Ráðnum.</s>
              <s xml:id="p3g6llpcp7">Steðgur hevur verið í formligu fundunum í Arctic SDI síðan mars 2022.</s>
              <s xml:id="kx7mf7hgx6">Virksemið er í tráð við leiðreglurnar fyri samstarvið í Arktiska Ráðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="i47mq5mvh4">KDS hevur ábyrgdina av rakstrinum av GNSS í Grønlandi (Global Navigation Satellit System), GNET.</s>
              <s xml:id="ht47snd6fd">GNET er tað geodetiska infrakervið í Grønlandi, sum tryggjar støðuføstu tilvísingina til álítandi geodátu, m.a. til nýtslu í effektivum veðurlagseftirliti av innlandsísinum og fullveldis handhevjan.</s>
              <s xml:id="es4jwpogr4">Í 2025 hevur danska veðurlagsdatastovan (Klimadatastyrelsen) yvirtikið fulla ábyrgd av fylgisveinasamskifti við støðirnar, sum hevur broytt samstarvið við amerikanska National Science Foundation.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="3.10">
            <head rend="bold italic">Mineralsk ráevni</head>
            <p>
              <seg>Útdráttur av mineralskum ráevnum umboðar ein handilsligan møguleika fyri Grønland, har vitan og dátur eru alneyðug amboð í náms- og mineralídnaðinum.</seg>
              <s xml:id="kkzixl7vb3">Í samstarvi við Naalakkersuisut hevur GEUS ábyrgdina av jarðfrøðiligum kortleggingum og geo-databasum í Grønlandi, sum hjálpir kanningarfyritøkum við granskingargrundaðari vitan um jarðfrøðina í Arktis og tilhoyrandi mineraltilfeingi.</s>
              <s xml:id="ycpcgaihlb">Klimadatastyrelsen hevur ábyrgdina av at útvega tað dagførda topografiska grundarlagið fyri jarðfrøðiligu kortini.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="3.10">
            <head rend="bold italic">Gransking</head>
            <div n="3.10.0">
              <p>
                <s xml:id="cfe3fyeo3b">Gransking er ein týðandi partur av grundarlagnum fyri arktiskum samstarvi og skapar grundarlagið fyri týðandi politiskar avgerðir um burðardygga menning og umhvørvi í Arktis.</s>
                <s xml:id="z2nm52uh3g">Gransking í Grønlandi er eitt yvirtikið málsøki og er harvið eitt grønlendskt mál.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jt7g5l3xre">Í 2017 undirskrivaðu tey átta arktisku londini (umframt Grønland og Føroyar) eina løgfrøðiliga bindandi avtalu um styrkt granskingarsamstarv í og um Arktis.</s>
                <s xml:id="ic7ulhamup">Avtalan skal elva til samstarv og fríari teymar fyri granskarar, granskingarútgerð o.s.fr. tvørtur um arktiska økið.</s>
                <s xml:id="z65amyrylk">Av tí at avtalan fevnir um Russland, hevur steðgur verið í samstarvinum síðan mars 2022.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zzg3ocn4pt">Í 2022 varð nationala granskingarætlanin hjá Grønlandi 2022-2030 (”Forskning – Vejen til fremdrift”) útgivin, við denti á m.a. burðardygga samfelagsmenning og størri orientering ímóti grønlendskum áhugamálum í útlendskari gransking.</s>
                <s xml:id="tcnk2sjiyu">Um várið 2024 góvu Føroyar út eina dagførda útgávu av skjalinum "Føroyar í Arktis", sum m.a. snýr seg um týdningin av gransking og vísindi fyri Arktis.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="3.10.1">
              <head rend="bold italic">Arctic Hub og ISAAFFIK</head>
              <p>
                <s xml:id="tn4fx3sci5">Arctic Hub er fíggjað av bæði Danmark (umleið 3,4 milliónir DKK um árið) og Grønlandi (umleið 0,8 milliónir DKK um árið) gjøgnum árligu fíggjarlógirnar.</s>
                <seg>Hubbin er ein samskipandi pallur í Grønlandi fyri grønlendskar, danskar og altjóða polargranskarar eins og arktiskar áhugapartar.</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Samskipan av granskinga og granskingarlogistikki í Arktis verður gjørt gjøgnum portalin ISAAFIIK.org ("Gateway to the Arctic") fyri granskarar, stovnar og umboðsfólk – nationalt og altjóða.</seg>
                <s xml:id="kofztliz43">Síðani 2023 er stýrisbólkurin vaksin við umboðum frá altjóða stovnum við nógvum granskingarroyndum í Grønlandi.</s>
                <s xml:id="snnapqimvk">Danskir og grønlendskir stovnar, sum reka arktiskar granskingarskipanir (AU, DMI, DTU, GINR) eru partur av samskipanini á ES-stigi gjøgnum POLA-RIN (eu-polarin.eu, 2024-2029).</s>
              </p>
            </div>
            <div n="3.10.2">
              <head rend="bold italic">Forum fyri Arktiska Gransking</head>
              <p>
                <s xml:id="kzb2ztv553">Síðani 2014 hevur Forum for arktisk Forskning (FAF) virkað sum eitt týðandi organ fyri arktiskt granskingarsamstarvi við luttøku av umboðum frá øllum teimum avgerandi granskingarstovnunum í Grønlandi, Føroyum og Danmark.</s>
                <s xml:id="lmwsf5n7gp">FAF er við til at skapa góð samstarvssambond millum aktørarnar í arktiskari gransking í Grønlandi, Føroyum og Danmark.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="3.10.3">
              <head rend="bold italic">Danska, grønlendska og føroyska nevndin fyri Tiår for havet hjá ST</head>
              <p>
                <seg>ST hevur halgað hetta tíggjuáraskeiðið 2021-2030 til at hava serligt fokus á alheimsins havøkir.</seg>
                <!-- TODO: stuðla til ella stuðla undir? -->
                <seg>Gransking og samstarv skulu stuðla til burðardygga sosiala samfelagsmenning og stuðla heimsmáli nr. 14 hjá ST um at varðveita og tryggja burðardygga nýtslu av havinum og tilfeingi tess.</seg>
                <s xml:id="zd6dcxolxb">Danska, grønlendska og føroyska nevndin er sett á stovn eftir áheitan frá millumtjóðanevndini (UNESCO-IOC), sum við ST-mandati fyrireikar og samskipar Tíggjuárini hjá ST altjóða.</s>
                <s xml:id="fsmfdhyx7c">DMI hevur formansskapin í nevndini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="3.10.4">
              <head rend="bold italic">UArctic</head>
              <p>
                <s xml:id="lvwtgmhn2x">Arktiska Universitetið (UArctic) er eitt kervi av universitetum, granskingarstovnum v.m. í Arktis, sum var fíggjað við 5,9 milliónum kr. á fíggjarlógini fyri 2025.</s>
                <seg>Stuðulin fíggjar net- og granskingarverkætlanum, sum verða riknar av grønlendskum, føroyskum og donskum stovnum, og veitir north2north-mobilitetspening til lesandi og starvsfólk.</seg>
                <s xml:id="kfttx47fot">Fyrisitingin í UArctic er í gongd við at flyta frá altjóða skrivstovuni hjá UArctic til Ilisimatusarfik (Universitetið í Grønlandi).</s>
              </p>
            </div>
            <div n="3.10.5">
              <head rend="bold italic">Felagsskapurin Kongeriget Danmarks Partnerskab for Rum i Arktis</head>
              <p>
                <s xml:id="luxsmz4i4q">Danska Útbúgvingar- og Granskingarmálaráðið hevur tikið stig til at stovna ein felagsskap fyri rúmdina í Arktis sum liður í stovnanini av fleiri altjóða rúmdarfelagsskapum.</s>
                <s xml:id="klfpgvmnhh">Við stovnanini av felagsskapinum í desember 2020 varð felagsskapurin samansettur av 26 partnarum býtt í grønlendskar, føroyskar og danskar partnarar.</s>
                <s xml:id="n4yqdkb44y">Felagsskapurin verður samskipaður av DTU Space og DMI.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="3.10.6">
              <head rend="bold italic">Nýtt granskingarskip</head>
              <p>
                <s xml:id="rbn7ch3bhz">Á fíggjarlógini eru í alt 189,4 milliónir kr. játtaðar fyri tíðarskeiðið 2021-2023 (prís- og lønarjavnað til 2024), og harumframt eru 65 milliónir kr. játtaðar (eisini 2024-javnað) við avtaluni um býtið av forskningsreserven o.a. fyri 2024 til partfígging av einum nýggjum tvørvísindaligum havog arktiskum granskingarskipi, DANA V.</s>
                <seg>Tilsamans verður væntað, at útreiðslurnar verða 477,3 milliónir kr.</seg>
                <s xml:id="mzxrnnys6r">A. P. Møller grunnurin og Orient’s Fond hava tilsamans latið 98 milliónir kr. í gávu til skipið.</s>
                <seg>Eftir eina gjøgnumførda ES-útbjóðing hevur DTU (Danmarks Tekninske Universitet) fyrst í 2025 latið verksmiðakontraktina fyri byggingina av nýggja havgranskigarskipinum til spansku skipasmiðjufyritøkuna Construcciones Navales P. Freire, S. A. Byggingin verður væntað liðug á heysti í 2027.</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="3.10.7">
              <head rend="bold italic">Styrkt arktisk gransking</head>
              <p>
                <seg>Við avtaluni um býti av granskingarreservinum v.m. í 2025 vórðu 46,5 milliónir kr. settar av til at styrkja arktisku granskingina ígjøgnum eina arktiska granskingarætlan.</seg>
                <s xml:id="n4idvyscsv">Peningurin verður umsitin av Danmarks Frie Forskningsfond undir heitinum “Arktisk forskning – Klimaforandringer og bæredygtige arktiske samfund”.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="z73xkl35h7">Granskingarætlanin um havgransking í Norðuratlantshavinum (2020-2028) verður sett í verk av Granskingarráðnum í Føroyum.</s>
                <seg>Ætlanin er fíggjað við tilsamans 66 milliónum DKK, av teimum varð hon seinast longd við 8 milliónum DKK um árið í árunum 2026-2028 ígjøgnum pening frá Norðuratlantspuljuni.</seg>
              </p>
            </div>
            <div n="3.10.8">
              <head rend="bold italic">Gransking um uttanríkis-, verju- og trygdarpolitikk</head>
              <p>
                <s xml:id="nax33makup">Í árunum 2023-2028 eru 24 mió. krónur settar av til granskingarverkætlanir hjá grønlendskum, føroyskum og donskum granskingarstovnum við tí endamáli at styrkja samstarvið um uttanríkis-, trygdar- og verjupolitikk.</s>
                <s xml:id="ybp6pasvip">Peningurin verður latin av Granskingarráðnum í Føroyum og er fíggjaður av Norðuratlantspuljuni.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>