<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Heimarøktin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Rigmor Dam</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33137"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-04-29"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/55">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Rigmor Dam<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um heimarøktina, settur Anniku Olsen, landsstýriskvinnu í almannamálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="yihvuwkpis">Hvussu hevur gongdin verið í býtinum millum faklærd og ófaklærd (heilsuhjálp- arar, heilsurøktarar, sjúkrarøktarfrøðingar og ófaklærd) í heimarøktini "úti" í Suðurstreymoy (øki 1) seinastu árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="pvoaehpcfc">Hvussu er býtið millum faklærd og ófaklærd í heimarøktini "úti" í teimum ymsu økjunum kring landið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="x4km2udljv">Hvat heldur landsstýriskvinnan um, at nærum øll røktarstarvsfólk í heimarøktini "úti" í Suðurstreymoy eru ófaklærd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="z2miysspog">Er Almannamálaráðið kunnað um, at faklærd starvsfólk í heimarøktini "úti" í øki 1 eru rýmd seinastu árini - eisini áðrenn Boðanesheimið læt upp og dróg nakað av faklærdum starvsfólkum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="rl5sh46num">Og um so er, hvørjar eru orsøkirnar til trupulleikan heldur landsstýriskvinnan?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="vhukrvjksi">Hvat ætlar landsstýriskvinnan at gera við hetta – og nær?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="dywww35ouu">Eru líknandi trupulleikar í øðrum økjum í landinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="rzbz7guru3">Heilsuskúlin í Suðuroy telist millum størstu førleikamennandi framstigini í landinum nakrantíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e4huzcguei">Síðan 2001 hevur hópur av næmingum lokið útbúgving sum heilsuhjálpari og heilsurøktari í Heilsuskúlanum.</s>
            <s xml:id="zmnoytpxtz">Sostatt er talið av lærdum starvsfólkum innan røktarøkið fleirfaldað, og átti tað eisini at endurspeglað fakligu samansetingina av starvsfólkum innan ymsu røktarøkini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bscepyvt3g">Okkurt bendir á, at faklærd starvsfólk trívast ikki í øki 1.</s>
            <s xml:id="t7zvmnpos6">Sum skilst rýma fólk úr økinum, ónøgdin millum avvarðandi er vaksandi, og verri er at fáa skikkað fólk í starv innan økið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="la3rcer2uk">Hóast myndugleikarnir framvegis ikki hava megnað at áseta eina normering innan eldraøkið, so eiga vit at miða eftir, at fakliga støðið er nøktandi.</s>
            <s xml:id="jsf7fbs4o7">Heimarøktin kemur inn í hvørt heim, har gomul og óhjálpin búgva.</s>
            <s xml:id="w73tr3lvmp">Fyri tryggleikan hjá brúkaranum eiga vit sjálvandi at bjóða so fakliga kompetenta tænastu, sum til ber.</s>
            <s xml:id="pw4evkrcf6">Fakfólk duga at lýsa tørvin hjá fólki og at lofta møguligum avbjóðingum, áðrenn tær gerast stórir trupulleikar.</s>
            <s xml:id="tgd3tqjxjo">Aðalmálið má tí vera, at fakfólk verða sett í starv, og var hetta eisini orsøkin til, at útbúgvingin varð sett á stovn á sinni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-04-29">2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Rigmor Dam</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>