<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-036/2013: Leiðreglur hjá Vinnumálaráðnum í sambandi við at velja nevndarlimir í almenn feløg</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33086"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/36">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um leiðreglur hjá Vinnumálaráðnum í sambandi við at velja nevndarlimir í almenn feløg, settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="loo6bkmiq3">Eru leiðreglur í Vinnumálaráðnum um, hvussu nevndarlimir og nevndir verða mannaðar í feløgum, har VMR umsitur ræðið á nevndum/nevndarlimum? Um so er, kann landsstýrismaðurin greiða frá hesum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="apegoze7l5">Hvussu verður sakliga grundgivið og og avgerðirnar vigaðar og skjalfestar í Vinnumálaráðnum, tá landsstýrismaðurin velur nevndarlimir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ijbjk3k323">Er landsstýrismaðurin beinleiðis uppi í avgerðunum um at innstilla, velja nevndarlimir – t.e. kemur hann sjálvur við uppskotum – og hvussu verður hetta grundgivið, viðgjørt og skjalfest?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="t6llhvd5nv">Eru leiðreglur í Vinnumálaráðnum um, hvussu tryggjað verður, at landsstýris- maðurin ikki leggur seg út í avgerðirnar hjá teimum nevndum, ið verða valdar – t.e. at sonevnda “armslongdarhugtakið” er galdandi fyri tey almennu parta- feløgini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="poek4zhum4">Um so er, hvørjar eru hesar leiðreglur, og hvussu verða tær útintar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background"/>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-02-17">17. februar 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>