<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Farleiðin til Fámjins</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sirið Stenberg</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33048"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/14">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sirið Stenberg<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um farleiðina til Fámjins, settur Jørgen Niclasen, landsstýris- manni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="yqentyagqp">Vil landsstýrismaðurin ítøkiliga arbeiða fyri tunnli til Fámjins?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="iemj6jsnza">Vil andsstýrismaðurin virka fyri at fáa verðurstøð á Fámjinsvegin, so koyrilíkindini kunnu fráboðast?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="c7wppz43ix">Tey, sum hava verið í Fámjin og kenna farleiðina, vita, hvussu trupult tað kann vera at koyra til Fámjins.</s>
            <s xml:id="winapzjrrh">Vegurin er smalur, sýnið er vánaligt, svingini eru hættislig, og vegurin liggur høgt uppi.</s>
            <s xml:id="x5t2xlzhuz">Tað hendir seg tíðum, at grót ryður oman á vegin, og serliga um veturin er trupult - um ikki ómøguligt - at koyra ávísar dagar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pyfqehjdry">Eingin ivi tykist vera um, at framtíðarfarleiðin má verða ein tunnil.</s>
            <s xml:id="sco56o45x4">Vegasambandið er í dag ein so stórur bági, at dømi eru um, at familjur annaðhvørt eru fluttar úr bygdini, ella aftra seg við at flyta til.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fc6vicproa">Tørvurin á farleiðini er stórur.</s>
            <s xml:id="ht3do7db5t">Fólk arbeiða allastaðni í oynni, og skúlabørn koyra dagliga í skúla og til frítíðarítriv.</s>
            <s xml:id="kt74d6fopn">Eingin handil er í bygdini, einki posthús, banki, dagrøkt, barnagarður ella aðrar tænastur, sum fólk hava tørv á.</s>
            <s xml:id="h2c4eaqop2">Tí verður nógv koyring hjá teimum, sum búgva á staðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iqjg2nsjpl">Fyri at gera farleiðina nakað tryggari, meðan bíða verður eftir tunlinum, hevði tað bøtt um, um veðurstøð var, sum fráboðaði koyrilíkindini um veturin.</s>
            <s xml:id="zmp5wkvvzh">Frammanundan eru 25 veðurstøðir í Føroyum, men eingin á Fámjinsvegnum.</s>
            <s xml:id="oxz7iolpgo">Tí hesir spurningar til landsstýrismannin.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-11-06">6. november 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sirið Stenberg</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>