<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-060/2013: Landsroyndin 2014</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33147"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-05-06"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/60">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um landsroyndina 2014, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a) <lb/>Grein 52a spurningur settur Bjørn Kalsø um landsroyndina 2014</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ptxy5yrlmb">Hvat var tað ítøkiliga, ið gekk galið, sum gjørdi, at landsroyndin mátti avlýsast mánadagin 28. apríl?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="tz7s6czfcq">Hví stendur ambætarin, ið skal hýsa tilfarinum til landsroyndina, í Kanada og ikki í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="bz5ile33z7">Hvat hevur arbeiðið við at talgilda landsroyndirnar kostað Mentamálaráðnum higartil, í reiðum peningi og í ársverkum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="lw2hdy5244">Eru tað starvsfólk innanhýsis í Mentamálaráðnum ella uttanífrá, ið arbeiða við talgildum royndum, og hvørjir eru fakligu/kt førleikarnir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="dsmfkh356t">Er ætlanin, at landsroyndirnar skulu vera talgildar í 2015?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="yshhe5qgmi">Um svarið til spurn. 5 er játtandi, hvussu fer Mentamálaráðið at tryggja, at øll tøkni riggar komandi ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="gwrgo32vzx">Fyriliggja úrslit frá landsroyndunum í fjør?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="mrdto2gtrv">Eru allar talgildar próvtøkur í fólkaskúlanum - PISA, landsroyndir og hjá framhaldsdeildunum - í somu skipan, í sama kervi og við sama ambætara, ella er talan um hvør sínar skipanir og kervi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ivha65n4z3">Landsroyndirnar hjá 4. og 6. flokki máttu avlýsast, tí at Mentamálaráðið ikki megnaði at fáa tøkniliga partin at rigga.</s>
            <s xml:id="iucqmlebhu">Ráðið hevur havt eitt heilt ár at fyrireika skipanir og tøkni, hevur fingið ávaringar frá lærarum o.ø um at steðga á, men kortini dumpaði ráðið.</s>
            <s xml:id="nmyvwj662q">Sum frágreiðing hevur ráðið ført fram, at okkurt gekk galið við ambætaranum, sum stendur í Kanada.</s>
            <s xml:id="za3wewte3t">Nátúrligt er tí at spyrja, hví ambætarin ikki stendur í Føroyum, er talan um serfrøði ella prís, vit ikki kunnu kappast við, og høvdu vit sloppið undan trupulleikanum, um ambætarin stóð her heima og føroysk kt-fyritøka hevði ábyrgd av honum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="joy2rhhco2">Eisini er tað viðkomandi at fáa greiðu á, hvussu nógv henda talgildingar-tilgongd hevur kostað samfelagnum.</s>
            <s xml:id="lp6gew3jue">Tað liggur á ljóði, at komandi ár ætlar Mentamálaráðið, at royndirnar skulu vera talgildar, tá er tað áhugavert at fáa nágreiniliga at vita, hvussu ráðið ætlar at tryggja, at alt fer at rigga, soleiðis at næmingar og lærarar kunnu fáa eina trygga og góða uppliving av at fara til próvtøku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c22i3pquwk">Í fyrireiking til at fara yvir til teldutøkar landsroyndir, vóru landsroyndirnar royndarkoyrdar á teldu í summum skúlum í fjør, men hetta riggaði út av lagi illa.</s>
            <s xml:id="hcl6h6asum">Sum skilst, kunnu úrslitini frá teimum skúlum, ið vóru við í at koyra talgildar royndarpróvtøkur, ikki brúkast.</s>
            <s xml:id="t7zpseuxkk">Um so er, kann spurnartekin setast við, hvussu Mentamálaráðið ger úrslitið av landsroyndunum upp fyri 2013.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mbkolx5fhs">Trupulleikar hava eisini verið við øðrum talgildum próvtøkum í fólkaskúlanum, bæði PISA og próvtøkurnar hjá framhaldsdeildini, tí er áhugavert at fáa greiðu á, um allar hesar próvtøkur koyra eftir somu skipan og kervi, ella um talan er um hvør sítt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-05-06">6. mai 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>