<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-025/2013: Broyting í fólkaskúlalógini</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanus Samró</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33068"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/25">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanus Samró<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um broyting í fólkaskúlalógini, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni í mentamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="okf7eq57ni">Hevur landsstýrismaðurin nakra ætlan um, at broyta fólkaskúlalógina soleiðis, at flokkarnir verða býttir upp eftir førleikum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="hccg6s4do2">Hvat heldur landsstýrismaðurin um, at næmingar verða býttir upp eftir førleikum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="izzqe7uq4j">PISA-kanningini hevur sent ein lítlan skelk gjøgnum føroysku skúlaskipanina, tí úrslitini vísa, at Føroyar eru framvegis niðan fyri hini OECD londini.</s>
            <s xml:id="ecb7u2thae">Tað verður ikki mett at vera neyðugt at kollvelta skipanina av hesi orsøk, tí ivasamt er, um kanningin hóskar til føroysku skúlaskipanina.</s>
            <s xml:id="glao6qabkc">Ikki neyðugt, tí vit hava bæði dugnaligar og evnaríkar næmingar í føroyska fólkaskúlanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hdoovuy2q3">Hinvegin er tað ein sannroynd, at næmingar eru ymiskir.</s>
            <s xml:id="ncohoicdc6">Nakrir duga føroyskt.</s>
            <s xml:id="tcnbwm6ery">Aðrir støddfrøði.</s>
            <s xml:id="jr5vj2wrxl">Meðan onnur hava góðar eginleikar innan tónleik og list.</s>
            <s xml:id="dgkbmbhjtp">Hetta eru eginleikar, ið vit skulu gleðast um, bæði sum samfelag og sum tjóð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ef2ocew3qt">Tí kann tað tykjast óheppið, tá politiska skipanin heldur evnunum niðri.</s>
            <s xml:id="id7nlarnmc">Ikki loyvir evnunum at spríkja.</s>
            <s xml:id="g2yaktiggf">At vaksa.</s>
            <s xml:id="kgxsktkr6v">Tað má metast at vera óheppið, tá politiska skipanin ikki virðir evnini hjá einstøku næmingunum.</s>
            <s xml:id="u4jqsrtkhc">Tí hevði tað verið ynskiligt, um landsstýrismaðurin við mentamálum, Bjørn Kalsø, fór í eina tilgongd, har arbeitt varð ímóti at broyta fólkaskúlalógina soleiðis, at næmingar sleppa at arbeiða við sínum evnum.</s>
            <s xml:id="rakypanagv">Har fólkaskúlin verður býttur upp eftir evnum.</s>
            <seg>Førleikum.</seg>
            <s xml:id="hrx7xy4wrd">Spyrjarin er tilvitaður um, at hetta verður mett at vera ein kollvelting av føroyska fólkaskúlanum, men tað er avgerandi, at næmingarnir finna sínar líkar innan ymisku fakini.</s>
            <s xml:id="zpcibvccuq">Umráðandi fyri framhaldandi búningina av teirra evnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-12-11">11. desember 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanus Samró</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>