<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-053/2013: Um eftirlit, trygd o.a.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33133" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/53">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um eftirlit, trygd o.a., settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin upplýsa, hvussu ofta Vørn hevur framt eftirlit umbord á hvørjum av teimum fiskiskipunum, sum hava loyvi at veiða svartkalva og havtasku við gørnum í føroyskum sjógvi seinastu trý árini.</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin upplýsa, um týðandi viðmerkingar eru gjørdar til dagbókina fyri hvørt skipið sær, tá vitjað hevur verið umborð.</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hava útlendingar sum partur av manning havt kravda trygdarskeiðið og Bláu Bók.</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Heldur landsstýrismaðurin, at eftirlitið er nøktandi, tá eitt skip við loyvi til 1400 gørn av tilvild/óhappi verður avdúkað at nýta meira enn trífaldað tal av gørnum.</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin upplýsa samlaðu veiðuna fyri hvørt skipið sær tvey tey seinastu árini.</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvar er veiðan løgd upp á land nevnda tíðarskeið, fyri einstøku skipini.</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Er regluligt eftirlit við landing í Føroyum og uttanlands.</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Nógvir ivaspurningar eru reistir í sambandi við útlendska arbeiðsmegi umborð á føroyskum fiskiskipum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fakfeløg hava víst á, at útlendingar umborð á føroyskum fiskiførum, sum royna í føroyskum sjógvi, eru undirløntir.</s>
            <s>Somuleiðis eru ivaspurningar reistir um trygdarviðurskiftini umborð og um útlendingar hava lokið lógarkravd trygdarskeið og venjingar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Burðardyggur fiskiskapur er eitt krav, og sjálvsagt skulu galdandi lógir og reglur haldast.</s>
            <s>Seinastu dagarnir hava prógvað, at óskil í longri tíð hevur valdað, tá tað kann bera til at royna við fleirfaldaðum reiðskapi enn loyvt.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-04-24">24. apríl 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>