<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-064/2013: "Anita"</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33155" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/64">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur “Anitu”, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni í fiskivinnumálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Um Føroya Fiskimannafelag ikki hevði meldað skipið, hevði Anita so siglt enn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hví hava eftirlitsmyndugleikarnir ikki tikið neyðug stig, t.d. meldað skipið, fyrr?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hví meldaði Vørn ikki Anitu fyrrenn 11. apríl, tá gørnini høvdu staðið úti í minsta lagi síðan 25. februar, tá skipið kom inn til sjóforhoyrið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvør hevur givið loyvi til, at allur fiskurin í gørnunum hjá Anitu varð blakaður út?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hví forðaðu fólk frá Vørn, sum vóru á staðnum, ikki útblakingini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin veita trygd fyri, at øll gørnini eru tikin inn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Nær kemur landsstýrismaðurin til Løgtingið við umbøn um greiðari heimild at krevja gørnini inn fyri reiðarans rokning?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Hvør hevur yvirskipaðu ábyrgdina av mynstringini/mynstringarlistunum, og hvar verða listarnir formliga savnaðir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s>Hevur Vørn hildið sína eftirlitsskyldu, tá tey góðkendu manningarlistarnar á Anitu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s>Hvør tekur avgerð um inntriv, tá fólk fra vaktarskipunum gera eftirlit umborð á fiskiskipum og verða varug við lýtir ella óreglusemi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q11" type="question-item">
              <s>Metir landsstýrismaðurin, at revsiheimildirnar í verandi lóg eru samsvarandi lógarbrotum, ella eiga ábøtur á lógina at gerast her eisini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q12" type="question-item">
              <s>Sleppur Anita til fiskarí aftur, ella ætlar Fiskimálaráðið at taka fiskiloyvið frá Anitu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q13" type="question-item">
              <s>Hví eru útlendskir sjómenn við føroyskum fiskiskipum ikki tryggjaðir í trygdargrunninum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q14" type="question-item">
              <s>Sambært hvørjum lógum - altjóða sum føroyskum - eru lønar- og arbeiðs- treytir hjá útlendingum á føroyskum fiskiskipum ásettar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q15" type="question-item">
              <s>Heldur landsstýrismaðurin, at grundarlag er fyri at gera eina kanning og eina frágreiðing av øllum tí, sum er farið fram í málinum um Anitu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Málið um garnaskipið Anitu hevur sett sterkan ljóskastara á mong ósømilig viðurskifti í fiskivinnuni, sum vit kunnu vera lítið errin av. Í apríl svaraði Jacob Vestergaard, landsstýrismaður, ymsum spurningum um Anitu, og hesi svar - umframt ymiskt annað, ið er komið fram í ljósið síðan - hava elvt til fleiri spurningar.</s>
            <s>Tí verða hervið fleiri uppfylgjandi spurningar settir landsstýrismanninum um hetta mál.</s>
          </p>
          <div>
            <head>sp. 1-3:</head>
            <p>
              <s>Í svari frá 23. apríl frá landsstýrismanninum í fiskivinnumálum upp á spurning frá undirritaðu um, nær Anita var meldað, varð sagt: “Fiskimálaráðið fekk 4. mars 2013 skriv frá Føroya Fiskimannafelag við fráboðan um lógarbrot, bæði um manningarviðurskifti umborð á M/s Anitu, umframt at M/s Anita hevði lagt fisk upp í Miðvági, har eingin innvigingarskipan er.”</s>
              <s>Tað er sera undrunarsamt, at eingir eftirlitsmyndugleikar hava tikið stig til at kanna Anitu fyrr enn so seint, at øllum var greitt, at her var mangt, sum ikki var í lagi.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>sp 4-7:</head>
            <p>
              <s>Tá Anita fór út eftir gørnunum, varð allur fiskurin blakaður út.</s>
              <s>Óskiljandi, at eingin fiskur kundi brúkast, og harumframt er tað ólógligt at blaka fisk út, hetta varð gjørt samstundis, sum Vørn var hjá skipinum, meðan drigið varð.</s>
              <s>Í fyrra svari frá landsstýrismanninum varð sagt: “Fyri at kunna draga gørnini fyri eigarans rokning er neyðugt at hava greiða heimild. Eg ætli mær at leggja uppskot fyri Løgtingið fyri at fáa slíka heimild í løgtingslóg um vinnuligan fiskiskap.”</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>sp 8-9:</head>
            <p>
              <s>Minst tríggir ymiskir stovnar taka sær av praktisku mynstringini: Vørn, Sjóvinnustýrið og løgreglan, tí tykist ógreitt, hvør ger hvat, og hvør hevur endaligu ábyrgdina.</s>
              <s>Tað er staðfest, at manningarlistarnir vóru ikki rætt útfyltir, og nýggir manningarlistar vórðu heldur ikki gjørdir (sum lógin krevur), tá skipið skifti skipara, men hóast tað eru listarnir stemplaðir og góðkendir av FVE.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>sp. 13-14:</head>
            <p>
              <s>Tað tykist ógreitt, hvørjar lógir og treytir eru galdandi fyri útlendingar umborð á føroyskum skipum, og avvarðandi myndugleikar áttu at havt áhuga í at rudda upp í hesum viðurskiftum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>sp 16:</head>
            <p>
              <s>Mangt bendir á, at Anitu-málið er dømi um mál, ið krevur, at umfatandi kanning av øllum avvarðandi stovnum og eftirlitsmyndugleikum eigur at verða gjørd.</s>
              <s>Hetta fyri at staðfesta, júst hvat hendi, um røttu mannagongdirnar vóru fylgdar o.s.fr.</s>
              <s>Endamálið skal sjálvsagt vera at eftirmeta lógir, reglur og mannagongdir og taka stig til, at slíkt ikki hendir aftur</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-06-10">10. juni 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>