<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-009/2013: Um lógarheimildir og fordømi fyri sonevnda "breake fee"-avtalu við privat feløg, og um heimildir at avgreiða avtaluna við Copenhagen Infrastructure Partners</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33042"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/9">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um lógarheimildir og fordømi fyri sonevnda “breake fee”- avtalu við privat feløg, og um heimildir at avgreiða avtaluna við Copenhagen Infrastructure Partners, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="fm7ukkr54m">Hvørjar líkar avtalur teirri “breake fee”-avtalu, sum gjørd er við Copenhagen Infrastructure Partners (CIP) hevur landsstýrið og/ella stovnar undir landsstýrinum fyrr gjørt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="lfgwvujaxr">Nær eru tær gjørdar, hvør hevur gjørt tær, eru tær goldnar og eru tær afturgoldnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="omw4nshun7">Við hvørjari lógarheimild eru hesar avtalur gjørdar og møguliga goldnar ella afturgoldnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="kouxyiqfga">Um landsstýrið ikki endaliga játtar sáttmálan við CIP, verður so avtalan um “brake fee” útint og pengarnir goldnir til CIP?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="umglemrmua">Um eingin avtala verður gjørd við privat felag um Skálafjarðartunnil, hvør skal so endurrinda hettar gjaldið, soleiðis sum víst verður til í uppriti frá løgfrøðisliga ráðgevanum á Løgmansskrivstovuni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="z3gbvafswn">Er niðurstøðan hjá løgmanni um, at heimild er at gera avtaluna og gjalda pengarnar, treytað av, at peningurin verður afturrindaður av loyvishavara, soleiðis sum sum víst verður til í uppriti frá løgfrøðisliga ráðgevanum á Løgmansskrivstovuni?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="vyp7ok6fzm">Sambært uppriti frá løgføðisliga ráðgevanum á Løgmansskrivstovuni, dagfest september 2013, verður sagt, at avtalan millum landsstýrismannin í innlendismálum og CIP um at rinda sonevnt “breake-fee” á eina millión krónur er “neyvan ólóglig ella óvanlig”.</s>
            <s xml:id="apeyquzehq">Tí verður spurt, hvørji fordømi finnast fyri at gera slíka avtalu í Føroyum og um, hvørja lógarheimild hesar avtalur hava havt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p4zz3h7ywc">Harumframt verður í uppritinum frá løgfrøðisliga ráðgevanum á Løgmansskrivstovuni sagt:
            <lb/>
            “Stk. 5 ásetur, at í avtaluni um endaligan einkarrætt skal tað treytast, at hesar útreiðslur skal einkarrættarhaldarin rinda landskassanum aftur. Sostatt er heimild at gera ískoytisavtaluna pkt. 3.1, men landsstýrismaðurin hevur skyldu at fáa upphæddina aftur frá tí, sum endaliga fær einkarrættin í endaligu koncessiónsavtaluni”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kk3z73ww5r">Tískil verður spurt, hvørt niðurstøðan um, at heimild er at gera avtaluna, er treytað av, at peningurin verður rindar aftur av loyvishavara.</s>
            <s xml:id="qra3tjdjly">Og um eingin avtala verður gjørd við loyvishavara, so er niðurstøðan, at heimildin er ikki í lagi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-10-17">17. oktober 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>