<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-046/2013: Framskundan av íløgujáttan til marknagilsdepilin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33118"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/46">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um framskundan av íløgujáttan til Marknagilsdepilin, settur Bjørn kalsø, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Er ætlanin at framskunda 100 mió. kr. av íløgujáttanini til Marknagilsdepilin frá 2016 til 2015, fyri at hann kann verða klárur at taka í nýtslu í 2016?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um ja, skulu fíggjarkarmarnir fyri 2015 broytast samsvarandi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Um nei, nær verður Marknagilsdepilin so tikin í nýtslu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Verður arbeitt við alternativum fíggingarætlanum fyri at halda tíðarætlanina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvør er meirkostnaðurin av at útseta verkætlanina frá 2016 til 2017?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvørjar umstøður ella fortreytir eru broyttar, sum gera, at Landsverk kemur við hesum ynski nú, ístaðin fyri at íløgutørvurin var mettur rætt frá byrjan?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Heldur byggiætlanin tíðarætlanina higartil, og gongst sum heild eftir ætlan?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Landsverk hevur upplýst, at í sambandi við íløguna í nýggjan Marknagilsdepil, ið skal húsa Studentaskúla, Tekniska Skúla og Handilsskúlanum, er neyðugt at framskunda um 100 mió. kr., ið skuldu nýtast í 2016 sambært langtíðaríløguætlan landsstýrisins, til 2015.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Landsverk sigur, at brúk verður fyri, at játtanin til skúlan verður býtt øðrvísi millum árini, enn lagt er upp til.</s>
            <s>Ætlanin er, at Marknagilsdepilin skal verða klárur at taka í nýtslu við skúlaársbyrjan á sumri í 2016.</s>
            <s>Men hetta sama árið standa 168 millliónir til byggingina, og tað er ov seint, heldur Landsverk. Brúk verður fyri einum stórum parti av pengunum árið fyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Landsverk hevur gjørt vart við støðuna og hevur boðað Mentamálaráðnum og Fíggjarmálaráðnum frá, at brúk verður fyri millum 90 og 100 av teimum 168 milliónunum longu komandi ár.</s>
            <s>Verða pengarnir ikki tøkir fyrr enn í 2016, er vandi fyri, at tað kann seinka byggingini soleiðis, at tað IKKI ber til at taka skúlan í nýtslu fyrr enn í 2017, sigur Landsverk.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Peningur er settur av til alla verkætlanina, so spurningurin er bert um, at neyðugt er at flyta ein part av játtanini longur fram.</s>
            <s>Í fíggjarkørmunum fyri 2015 sæst tó, at landsstýrið ikki hevur valt at flyta part av játtanini fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað, at landsstýrið hevur valt ikki at flyta part av játtanini eitt ár fram, reisir nógvar spurningar um, nær depilin so verður klárur, og hvussu nógv dýrari samlaða verkætlanin verður.</s>
            <s>Bæði útreiðslur av at vera verandi í teimum trimum gomlu skúlunum eitt ár aftrat, og av at byggingin skal hálast longur út.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2014-04-08">8. apríl 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>