<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Friðing og royndarveiða á Føroya Banka</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33046"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-10-24"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/13">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um friðing og royndarveiðu á Føroya Banka, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="b6gp4i5koe">Hvussu leingi hevur Føroya Banki verið stongdur fyri vinnuligari veiðu, og eru nakrar ábendingar um, at friðingin hevur havt sjónliga positiva ávirkan á fiskastovnarnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ayhwegtm2a">Á seinasta túri hjá Magnusi Heinasyni høvdu teir eini 29 hál og fingu umleið ein tosk í hvørja ferð. Sama søgan hevur verið í fleiri ár. Heldur landstýrismaðurin, at royndin hjá Magnusi Heinasyni avspeglar allan veruleikan?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="upd5kdgspf">Hvussu nógvir smábátar hava fingið royndarloyvi á Føroya Banka seinastu trý árini. Eru avreiðingarseðlarnir tøkir, og staðfesta hesir somu vánaligu støðuna, sum royndirnar hjá Magnusi Heinasyni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="t4obrszpmk">Nær var royndarloyvi seinast givið til skip at royna við gørnum eftir havtasku á Føroya Banka?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="qfhbat7my2">Hvussu var fiskiskapurin tá, og er nøkur ætlan um framefir at geva garnaskipi royndarloyvi við eygleiðara frá Havstovuni umborð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="ypirbidxf7">Er ætlanin at geva einum ella fleiri línubátum royndarloyvi á Bankanum, við eygleiðara umborð?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="kicoworlyc">Í Føroyum hava vit valt at hava eina fiskidagaskipan, sum regulerar veiðitrýstið.</s>
            <s xml:id="bn4y2o4gzg">Tað mest positiva við hesi skipan er, at tann veiða, sum kemur á dekkið, verður førd til lands og tískil eisini skrásett, mótvegis kvotaskipanini, sum revsar tann, sum fiskar meir enn kvotan loyvir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ffl5ek6zk7">Vit hava harumframt tekniskar reguleringar og økisfriðingar.</s>
            <s xml:id="xx524xhsoc">Stórur partur av landgrunninum er friðaður fyri trol og onnur øki eru friðað alt árið fyri allari vinnuligari veiðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="iswg77sq7c">Føroya Banki hevur fingið frið fyri veiðu í nógv ár, men einki røkist fyri, at fiskastovnarnir eru komnir fyri seg, so hesin aftur verður latin upp.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l5to5gzmcq">Nú ganga søgur um, at smábátar, sum hava fingið royndarloyvi, hava havt góðan fiskiskap.</s>
            <s xml:id="oaicrlgrbt">Eru søgurnar sannar, stendur ein spyrjandi, um tað bert skal vera úrslitið frá havrannsóknarskipinum, sum liggur til grund fyri stovnsmetingunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mblfygxaa4">Trolarar fóru yvir á Flammish Cap og fingu lítið av fiski.</s>
            <s xml:id="lxw5yjuprx">Fækstu høvdu væntað, at línubátarnir sum seinni fóru yvir, skuldu fáa so gott fiskarí, sum teir uttan undantak fingu.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-10-24">24. oktober 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>