<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Um heimild hjá Búnaðargrunninum at fíggja festibrøv og mjólkarkvotur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33076"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/28">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um heimild hjá Búnaðargrunninum at fíggja festibrøv og mjólkarkvotur, settur, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="czwcfcnknv">Hevur Búnaðargrunnurin lógarheimild at fíggja festibrøv og mjólkarkvotur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="h76fwbnq2s">Metir landsstýrismaðurin, at grunnurin eigur at hava hesa heimild?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="nxvcmh77di">Hevur landsstýrismaðurin fingið nakran fyrispurning hesum viðvíkjandi frá bóndum, Búnaðargrunninum ella øðrum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="hjo4n5ku3m">Um ja, hvat hevur landsstýrismaðurin svarað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="bgbjtp2g7j">Um ivi er um tulkingina av omanfyrinevndu heimild í lógini fyri Búnaðargrunn, hevur ella fer landsstýrismaðurin so at taka stig til at fáa lógina broytta, so heimildin verður greið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="k77vdfpxfp">Um Búnaðargrunnurin kann fíggja festibrøv, verður so greitt hámark sett fyri, hvussu nógv grunnurin kann vera við til at fíggja?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="yvinanrbk7">Spurningarnir verða settir, tí ivi tykist hava tikið seg upp, hvørt lógin fyri Búnaðargrunnin heimilar at fíggja festibrøv og mjólkarkvotur.</s>
            <s xml:id="qk5rux3o5e">Landsjørðin er seinastu árini vorðin alsamt meira privatiserað.</s>
            <s xml:id="vrbwf7g6g7">Fyrst við at mjólkarkvoturnar gjørdust frítt umsetiligar, og seinni við at festibrøvini eru gjørd umsetilig.</s>
            <s xml:id="ptwykftcaf">Ein sannroynd er, at landsjørðin - hóast hon er almenn - í dag verður umsett fyri stórar upphæddir.</s>
            <s xml:id="dvlis52nyq">Fyrimunirnir við umsetiligheitini eru, at til ber hjá virknum bóndum at fáa hendur á meira jørð.</s>
            <s xml:id="ylluie6wuh">Vansin er eyðsýnt tann, at vinnan er í vanda fyri at blíva yvirkapitaliserað við vaksandi skuldarbinding fyri bøndur, sum taka við festum.</s>
            <s xml:id="f43t26mpx4">Hetta er ein sera óheppin gongd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mvrcoxmvvu">Sum støðan er, er tørvur á at kunna fíggja bæði mjókarkvotur og festibrøv í sambandi við festaraskifti.</s>
            <s xml:id="gayivmbykv">Búnaðargrunnurin er settur á stovn "við tí endamáli at veita lán til landbúnaðin og fíggja kostnaðin av at reka jarðarumsitingina", sum § 1 í lógini um Búnaðargrunn greitt ásetir.</s>
            <s xml:id="rdeh4n2kzn">Sera trupult er at fáa bankar at fíggja landbúnaðarvirksemi - eisini hóast bæði mjólkarkvotur og festibrøv sum nevnt eru gjørd umsetilig, og tí kunnu setast í veð.</s>
            <s xml:id="gse2zymxbh">Tí er neyðugt at hava eitt slag av landbúnaðarbanka, sum setir krøv til skilvísar íløgur, men samstundis kann veita lagaligari fígging enn bankarnir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mdbmq2gpap">Spyrjarin kennir til dømi, har ein persónur hevur søkt Búnaðargrunnin um fígging at keypa festibræv fyri, men hevur bíðað meira enn eitt hálvt ár eftir svari.</s>
            <s xml:id="hin7oaypzu">Sum skilst er nú ivi um, hvørt grunnurin hevur heimild at fíggja festibrøv og mjólkarkvotur.</s>
            <s xml:id="zs6izu43e6">Hetta
              skal vera tí, at festibrøv og mjólkarkvotur ikki standa beinleiðis nevnd á listanum í § 2 í lógini um Búnaðargrunn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bncrtnrtyq">Hvørt Búnaðargrunnurin kann fíggja festibrøv í sambandi við festaraskifti og fíggja keyp av mjólkarkvotum, eru so grundleggjandi spurningar í mun til virksemið í landbúnaðinum og hjá Búnaðargrunninum, at lóggávan má vera púra greið, uttan nakran iva um tulkingina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-12-19">19. desembur 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>