<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fragtkostnaður til útoyggjar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33114"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/44">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fragtkostnað til útoyggjar, settur Johan Dahl, landsstýris- manni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="kcvmofanig">Er sami flutningskostnaður galdandi til allar útoyggjar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="u2pg6qmipd">Hvussu nógv kostar at flyta ein traktor úr Tórshavn til: a) Suðuroyar? b) Skúvoy? c) Mykines? d) Fugloy?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="axw3s623tq">Hvat kostar at flyta eitt less av sandi/skervi til áðurnevndu pláss?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="dggdnj2bzj">Kann landsstýrismaðurin upplýsa á leið kostnaðin fyri at flyta alt tilfarið til eini vanlig sethús upp á 90 fermetrar í tveimum hæddum við stoyptari grund, til áðurnevndu pláss?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="debiwxertf">Heldur landsstýrismaðurin, at tað almenna hevur flutningsskyldu, t.v.s. skal syrgja fyri, at borgarar á útoyggj skulu hava sama møguleikan at fáa neyðuga byggitilfarið flutt í oynna fyri sámiligan kostnað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="f3nyvdwxkl">Um ja, eigur tað almenna ikki at javnstilla borgarar á útoyggj við oyggjabúgvar annars, so kostnaðurin verður tann sami at flyta sand, skerv, byggitilfar v.m. til útoyggjar sum Sandoy og Suðuroy?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="bfveythbpc">Fólkatalið minkar í stórum á flestu útoyggjum og avbjóðingarnar eru stórar hjá teimum smáu fjarskotnu bygdunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yhuho7m772">Ein stórur trupulleiki hjá fólki á útoyggj er at fáa lendisakfør, traktorar, skerv og byggitilfar flutt í oynna, fyri ein rímiligan prís</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cayk5egzbu">Tað er ein sannroynd, at flutningurin dýrkar nógv um bygging av sethúsum á útoyggj.</s>
            <s xml:id="biwhgf4ytw">Harumframt kunnu húsini neyvan seljast fyri meira enn helvtarprís, tá tey eru liðug.</s>
            <s xml:id="svkaxe2dyd">Øðrvísi er, tá bygt verður í býum ella tættbygdum øki, har húsini halda prísin ella vaksa í virði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cttbyvbchr">Hendan sama avbjóðingin er eisini galdandi á vinnuliga økinum, har ætlanin er at fara undir at betra um hølisviðurskiftini, til tess at menna ferðafólkavinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-04-02">2. apríl 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>