<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Heilsufrøðiligar góðkenningar av fiski millum Føroyar og Brasil</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanus Samró</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33100"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-02-26"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/37">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanus Samró<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Brasil, settur Jóhan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="bor3bpnpce">Í 2012 játtaði Løgtingið kr. 500.000 til Heilsufrøðiligu Starvsstovuna at kanna møguleikan m.a. at sleppa á brasilianska marknaðin. Hvussu langt eru fyrireikingarnar komnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="kyjj2xbtny">Eru útlit fyri avtalu um heilsufrøðiliga góðkenning millum Føroyar og Brasil í 2014?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="yztngiia7r">Um so er, at Heilsufrøðiliga Starvsstovan ikki hevur gjørt neyðuga fyrireikingar- arbeiðið, hvat eru pengarnir, ið Løgtingið merkti til kanningararbeiðið, nýttir til?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="sftix2fh7l">Tá fíggjarlógin fyri 2013 varð samtykt, játtaði Løgtingið kr. 500.000 kr. til Heilsufrøðiligu Starvsstovuna, sum skuldi seta í verk og kanna møguleikarnar hjá føroyskum fyritøkum m.a. at koma á brasilianska marknaðin.</s>
            <s xml:id="z5mj5kkzgh">Miðað varð eftir heilsufrøðiligari góðkenning, ið gjørdi tað møguligt hjá fyritøkum m.a. at útflyta fisk til fólkaríkasta landið í Suðuramerika.</s>
            <s xml:id="hduocjzdzu">Hóast bróðurparturin av føroyska saltfiskinum verður útfluttur til Italia, Spania og Portugal, ið er grundað á søguligt samstarv, hava Suðurevropeisku londini seinastu tíðina havt tað trupult fíggjarliga.</s>
            <s xml:id="be25w6djd3">Tað hevur verið ført fram, at afturgjaldstíðin er longd úr 30 døgum til 90 dagar, ið setir stórt trýst á likviditetin hjá føroysku útflutningsfyritøkunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="z6d6qx32kv">Tað er tó komið fram, at føroysku fyritøkurnar hava kannað møguleikan at sleppa á brasilianska marknaðin, tí hann verður mettur at vera serstakliga áhugaverdur, tí landið upplivir stóran búskaparvøkstur.</s>
            <s xml:id="edga2zfj2n">Miðalklassin veksur við økta búskapinum, ið ger, at miðalklassin eftirspyr betri og dýrari góðsku.</s>
            <s xml:id="muyfexkhff">Um so er, at føroysku fyritøkurnar sleppa á brasilianska marknaðin, hevur tað við sær, at útflutningurin av t.d. føroyskum saltfiski verður ikki so tengdur at Suðurevropeisku londunum Italia, Spania og Portugal, har stígur er komin í búskapin, men letur dyrnar upp fyri einum stórum og spennandi marknaði, ið kann koma føroyska samfelagnum og føroyska búskapinum til góðar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oicaosx2re">Tað hevur tó verið ført fram, at føroyskar fyritøkur sleppa ikki at útflyta saltfisk til brasilianska marknaðin, tí Føroyar hava ikki neyðugu heilsufrøðiligu góðkenningina.</s>
            <s xml:id="f4wlsw223w">Av tí, at Føroyar ikki hava nakra avtalu við Brasil um Heilsufrøðiliga góðkenning av føroyskum fiskavørum, ber ikki til at útflyta føroyskan saltfisk ella aðrar fiskavørur til Brasil.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hgu4wbchxm">Løgtingið varð gjørt varugt við marknaðarforðingina í 2012, og sostatt vórðu kr. 500.000 játtaðar til Heilsufrøðiligu Starvsstovuna í 2013, sum skuldi kanna handilsmøguleikarnar m.a. millum Føroyar og Brasil.</s>
            <s xml:id="fy3uptjy7p">Tí verða omanfyri standandi spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-02-26">26. februar 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanus Samró</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>