<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Atkomuviðurskiftini umborð á Atlantic Airways og Vága Floghavn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanus Samró</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33062" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/21">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanus Samró<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um atkomuviðurskiftini umborð á Atlantic Airways og Vága Floghavn, settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Metir landsstýrismaðurin, at samsvar er millum ST-sáttmálan fyri tey, ið bera brek, og útbyggingina av Vága Floghavn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Vóru atlit tikin til atkomuviðurskiftini hjá teimum, ið bera brek, tá nýggi airbussurin varð keyptur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at bøta um atkomuviðurskiftini á flogvøllinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Týsdagin 3. desember var Altjóða Brekdagur í Norðurlandahúsinum.</s>
            <s>Ein dagur, har sjóneykan varð løgd á tey, ið á ein hvønn hátt eru darvað av likamligum breki.</s>
            <s>Í august varð ST-sáttmálin, sum skal tryggja einstaklingum, ið bera brek, somu rættindi sum onnur, settur í gildi.</s>
            <s>Seinni varð kunngerðin um atkomuviðurskifti sett í gildi, hvørs endamál var at tryggja betri atkomu til tey, ið millum annað sita í koyristóli.</s>
            <s>Tað tykist sum um, at landsstýrismaðurin við vinnumálum ikki hevur tikið atlit til STsáttmálan, tá farið var í holt við at útbyggja Vága Floghavn.</s>
            <!-- TODO: format bullet points -->
            <s>Á heimasíðuni hjá Vága Floghavn stendur millum annað, at: “Hevur tú tørvkrevjandi brek og tí brúk fyri serligum stuðli í floghavnini ella umborð í flogfarinum, eigur tú at gera vart við hetta, tá ferðaseðilin verður umbiðin. Hetta er galdandi, um tú t.d.:
              <lb/>hevur tørv á stuðli at koma til og frá flogfarinum,
              <lb/>hevur tørv á stuðli at koma umborð í flogfarið,
              <lb/>nýtir koyristól”
            </s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað er óheppið, tá flogvøllurin verður útbygdur fyri nógvar milliónir, at atlit ikki verður tikið til tey, ið hava likamligar avbjóðingar.</s>
            <s>Tað átti at verið ein sjálvsagdur rættur, at tey, ið sita í koyristóli, koyra umborð á flogfarið, ístaðin fyri at verða útsett fyri ta eyðmýkd at verða borðin umborð.</s>
            <s>Ein sjálvsagdur rættur, tá tey klára at pakka kuffertið, tjekka inni, koma til og frá flogvøllinum sjálvi, men tá tað kemur til at koma umborð á flogfarið verða noydd at biðja um hjálp, tí tey klára ikki trappurnar.</s>
            <s>Um so er, verður munur gjørdur á ferðafólkunum.</s>
            <s>Munur millum tey, ið bera brek, og tey, sum klára trappurnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Spyrjarin er tilvitaður um, at ivi er um, hvør hevur ábyrgdina av atkomuviðurskiftunum, men landsstýrismaðurin við vinnumálum varðar av Atlantic Airways og Vága Floghavn.</s>
            <s>Sostatt verður spurningurin settur Johan Dahl, landsstýrismanni við vinnumálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-12-05">5. desember 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanus Samró</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>