<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Brot á innlitslóg og noktandi innlit í CIP-sáttmála</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33084"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/33">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um brot á innlitslóg og noktandi innlit í CIP-sáttmála, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="qnynnegsc4">Metir løgmaður, at landsstýrismaðurirn í fíggjarmálum brýtur lóg um innlit í fyrisitingina, tá hann framhaldandi afturheldur stórum parti av sáttmálanum millum landsstýrið og Copenhagen Infrastructure Partners (CIP)?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="j4zufi6447">Um nei, hví?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="wpwwcclslx">Um ja, hvat fer løgmaður at gera fyri at geva almenninginum innlit í CIP- sáttmálan samsvarandi lógini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="q4iysqxjrk">Fer løgmaður at tryggja, at innlit verður givið í fundarfrágreiðingar millum landsstýrið og CIP?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="tczdztqtto">Tað skaðar álitið og trúvirðið hjá politisku skipanini, at roynt verður at forða fyri gjøgnumskygni og innlitsrættinum hjá fólkinum í Føroyum.</s>
            <s xml:id="klziraq6q7">Hetta verður áhaldandi gjørt í málinum um samráðingar og avtalu milllum landsstýrið og Copenhagen Infrastructure Parters (CIP).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="minhwsnvhf">Fíggjarmálaráðið fráboðaði í heyst, at landsstýrismaðurin í fíggjarmálum var samdur við avgerðini hjá fyrrverandi landsstýrismanninum í innlendismálum, um ikki at lata innlit í sáttmálan millum landsstýrið og CIP.</s>
            <s xml:id="xauju7mhkh">§52a spurningur varð settur løgmanni 7. november 2013, um hann var samdur í hesum, tí mett varð, at hetta ikki var í samsvari við innlitslógina.</s>
            <s xml:id="rkrgkqa5ha">Løgmaður svaraði, at málið fór at verða kannað.</s>
            <s xml:id="mrvjlt7miu">Eftir at Løgmansskrivstovan hevði ráðført seg við útlendskan løgfrøðing, varð komið til somu niðurstøðu, sum nógvir aðrir føroyskir løgfrøðingar longu vóru komnir til, at tað var brot á innlitslógina, tá Fíggjarmálaráðið als ikki læt innlit í CIP-sáttmálan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nrkcemudab">Nú í februar 2014 letur landsstýrismaðurin í fíggjarmálum so innlit í CIP-sáttmálan, men sigast má, at talan er um eitt innlit, ið onga meining gevur, tí meginparturin av sáttmálanum er útstrikaður.</s>
            <s xml:id="q7bnhsbdgp">Tí gevur innlitið als onga meining, og kennist sum ein vanvirðing av innlitsrættinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k37grt6mjj">Spurningurin er, um hetta ikki er brot á lóg um innlit í fyrisitingina.</s>
            <s xml:id="snos4acf4z">Tí mett verður, at nú ongar samráðingar eru millum landsstýrið og CIP longur, eru tað bert tær orðingar, ið sáttmálanum, ið møguliga kunnu skaða kappingarevnini hjá CIP, ið kunnu afturhaldast alment.</s>
            <s xml:id="fo3a2sg7ie">Hetta eru sera avmarkaðar upplýsingar í sáttmálanum, og ikki allar tær útstrikingar, ið nú eru framdar.</s>
            <s xml:id="axv6cpwgne">Tykist tí meira sum ein “politisk” útstriking av upplýsingum, heldur enn ein "løgfrøðilig" útstriking.</s>
            <s xml:id="fvqycmbznn">Løgmaður hevur sambært Stýrisskipanarlógini eftirlit við landsstýrisfólkum og skal tryggja, at hesi umsita sítt øki á fullgóðan hátt og samsvarandi lógum landsins.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ga2l55io5t">Fyri at fáa lýst, hvat løgmaður fer at gera fyri at tryggja, at landsstýrismaðurin í fíggjarmálum heldur lógir landsins, og tryggjar almenninginum innlit í CIP-sáttmálan, og fundarfrágreiðingar, ið eru tengdar at hesum, verða hesir spurningar settir løgmanni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-02-13">13. februar 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>