<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-065/2013: "Anita"</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33159" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/65">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur “Anitu”, settur Johan Dahl, landsstýrismanni í vinnumálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Um Føroya Fiskimannafelag ikki hevði meldað skipið, hevði Anita so siglt enn?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hví hava eftirlitsmyndugleikarnir ikki reagerað fyrr, tá teir leingi hava vitað at alt ikki var í lagi við skipinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Er Sjóvinnustýrið liðugt við sínar kanningar av Anitu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Um svarið til sp. 3 er játtandi, kann kanningin hjá Sjóvinnustýrinum so við- festast sum skjal í svari til hesar spurningar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Fær Anitu-málið Sjóvinnustýrið til at herða eftirlitið og kanna onnur skip?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvørjar nýggjar uppgávur hevur Sjóvinnustýrið fingið, herundir hvussu mong skip eru komin inn í føroysku skipaskránna síðstu fimm árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Hvussu mong fólk starvast í Sjóvinnustýrinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Eru fleiri fólk og ella fíggjarlig orka sett av at fyrisita og røkja eftirlitsuppgávurnar so hvørt, fleiri skip eru komin í flotan?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s>Hvussu mong starvsfólk eru farin úr starvi í Sjóvinnustýrinum síðstu fimm árini, harav hvussu mong hava sagt seg úr starvi, og hvussu mong eru søgd úr starvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s>Hvør er orsøkin til at fleiri starvsfólk seinastu mánaðirnar eru farin úr starvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q11" type="question-item">
              <s>Hvør hevur yvirskipaðu ábyrgdina av mynstringini/mynstringarlistunum, og hvar verða listarnir formliga savnaðir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q12" type="question-item">
              <s> Hvørjar uppgávur verða uppraðfestar, og hvørjar niðurraðfestar, tá tað snýr seg um at fremja eftirlit við trygd á sjónum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q13" type="question-item">
              <s>Hvussu nógvir útlendingar starvast umborð á føroyskum fiskiskipum, og hvussu mangir av hesum hava arbeiðs- og uppihaldsloyvi, og hvussu nógvir hava ikki hesi loyvir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q14" type="question-item">
              <s>Sambært hvørjum lógum - altjóða sum føroyskum - eru lønar- og arbeiðs- treytir hjá útlendingum á føroyskum fiskiskipum ásettar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q15" type="question-item">
              <s>Heldur landsstýrismaðurin, at tørvur er á greiðari lønar- og arbeiðsviður- skiftunum hjá útlendingum, ið starvast á føroyskum fiskiskipum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q16" type="question-item">
              <s>Heldur landsstýrismaðurin at grundarlag er fyri at gera eina kanning og eina frágreiðing av øllum tí, sum er farið fram í málinum um Anitu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Málið um garnaskipið Anitu hevur sett sterkan ljóskastara á mong ósømilig viðurskifti í fiskivinnuni, sum vit kunnu vera lítið errin av.</s>
            <s>Í apríl svaraði Johan Dahl ymsum spurningum um Anitu, og hesi svar - umframt ymiskt annað, ið er komið fram í ljósmálan síðan - hevur elvt til fleiri spurningar.</s>
            <s>Landsstýrismaðurin hevur fleiri ferðir sagt alment, at einki er galið við lóggávuni á økinum.</s>
            <s>Stóri spurningurin, ið tá stendur eftir, er: Um tað ikki er lóggávan, tað er galið við, so má okkurt vera heilt galið við eftirlitinum.</s>
            <s>Annar stórur spurningur er somuleiðis, um Anita er eindømi ella umboðandi fyri fleiri skip í føroyska flotanum.</s>
            <s>Tíverri bendir mangt á, at okkara eftirlitsstovnar ikki hava røkt sínar skyldur og mannagongdirnar tykjast ikki vera nøktandi.</s>
          </p>
          <div>
            <head>sp. 1 og 2:</head>
            <p>
              <s>Tað er komið fram, at myndugleikarnir leingi hava verið vitandi um fleiri av viðurskiftunum rundan um Anitu, tí onnur reiðarí og Fiskimannafelagið hava meldað reiðaríið í fjør.</s>
              <s>Hetta er t.d. mál um manglandi arbeiðs- og uppihaldsloyvi hjá útlendsku manningini, at skipið hevði ov nógv gørn o.a. Men ikki fyrrenn ein maður fer fyri borð, kemur alt óskilið fram, og myndugleikar fara at vakna.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>sp. 3-5:</head>
            <p>
              <s>Í svari frá landsstýrismanninum, dagfest 23. apríl, upp á fyrru spurningarnar frá undirritaðu, svaraði landsstýrismaðurin, at “Viðmerkjast skal tó, at Sjóvinnustýrið ikki er liðugt við sínar kanningar enn”.</s>
              <s>Tað er umráðandi at fáa at vita, hvør niðurstøðan hjá Sjóvinnustýrinum er upp á kanningina av Anitu.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>sp. 6-12:</head>
            <p>
              <s>Í svari frá landsstýrismanninum, dagfest 23. apríl, upp á fyrru spurningarnar frá undirritaðu, svaraði Johan Dahl, at Sjóvinnustýrið má raðfesta uppgávurnar, “sum hjá flestu føroysku almennu stovnum er arbeiðsøkið hjá Sjóvinnustýrinum stórt og víttfevnandi, og neyðugt er áhaldandi at raðfesta uppgávurnar í mun til arbeiðsorkuna.”</s>
              <s>Tað er sera viðkomandi at fáa landsstýrismannin at útgreina nærri, hvørjar uppgávur Sjóvinnustýrið uppraðfestir, og hvørjar noyðast at niðurraðfestast.</s>
              <s>Sambært fíggjarlógini er Sjóvinnustýrið normerað til 20,6 starvsfólk, men sambært heimasíðuni starvast 15 fólk á stovninum.</s>
              <s>Samstundis hava tíðindi borist um, at fleiri fólk í Sjóvinnustýrinum eru farin úr starvi.</s>
              <s>Minst tríggir ymiskir stovnar taka sær av praktisku mynstringini: Vørn, Sjóvinnustýrið og løgreglan, tí tykist ógreitt, hvør ger hvat, og hvør hevur endaligu ábyrgdina.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>sp 13-15:</head>
            <p>
              <s>Anitu-málið reisir serliga spurningar viðvíkjandi, hvussu vanligt tað er, at føroysk skip eru mannað við útlendingum, og hvussu er við arbeiðs- og uppihaldsloyvum hjá hesum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>sp 16:</head>
            <p>
              <s>Yvirskipaði spurningurin til myndugleikarnar eftir Anitu-málið er - enn sum áður hvussu vit í verki kunnu vísa, at vit eru ein ábyrgdarfull fiskivinnutjóð.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-06-11">11. juni 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>