<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Um manglandi eftirlit við Eik Grunninum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33145"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/59">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um manglandi eftirlit við Eik Grunninum, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="x7rzr6sga5">Hvat fer løgmaður at gera, fyri at tryggja, at øll viðurskifti í samband við Eik Grunnin verða kannað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="t5zesilz7e">Heldur løgmaður, at tað er møguligt at hava eitt trygt eftirlit við grunnum, um neyðug fíggjarorka ikki verður sett av, tá eftirlitsmyndugleikin vísir á, at tørvur er á at gera kanningar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ihmstm2jp5">Fer løgmaður at taka stig til at fáa sett neyðuga peningin av til at fáa gjørt kanningina av Eik Grunninum lidna?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="otk5v25bzo">Hevur løgmaður verið vitandi um, at málið skjótt fór at verða fyrnað, og at tað tí var neyðugt at arbeiða skjótt og at seta neyðugu fíggjarorkuna av, um málið skuldi kunna reisast í rættinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="gcnnirvdbr">Fer nøkur kanning at verða gjørd av, hvørt Skráseting Føroya hevði neyvt og rætt eftirlit við Eik Grunninum, áðrenn gamli Eik Banki fór á húsagang?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="ne3llkk6gy">Metir løgmaður, at landsstýrið og samgongan higartil hava røkt sína skyldu, tá umræður at fáa framt neyðuga eftirlitið - samsvarandi lóg um vinnurekandi grunnar - tá umræður eftirlit við Eik Grunninum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="eidsjmsbzv">Ábyrgdin av at hava eftirlit við vinnurekandi grunnum í Føroyum er hjá Skráseting Føroya.</s>
            <s xml:id="so245pv7g2">Fyri at tryggja, at hetta eftirlit riggar til fullnar, er alneyðugt, at stovnurin fær møguleika at gera tær kanningar og at fremja tey eftirlit, ið tørvur er á.</s>
            <s xml:id="eb24ybld3r">So hevur ikki verið í samband við Eik Grunnin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="npucs4deki">Hetta ger seg enntá galdandi, hóast ovasti leiðari landsins, løgmaður, alment hevur fráboðað, at "hvør steinur skal vendast" í málinum um Eik Grunnin.</s>
            <s xml:id="y7bpwamtva">Tað er alneyðugt, at vit øll kunnu hava fult álit á tí eftirliti, ið er við grunnum í Føroyum.</s>
            <s xml:id="qh4pe4jjer">So verður ikki, um eftirlitið ikki fær neyðugu fíggjarorkuna at røkja sína uppgávu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yu45zl4r3r">Uttan mun til, um málið nú er fyrnað ella ikki, so hevur tað avgerandi týdning fyri Føroyar sum rættarsamfelag og rættarkensluna, at kanningararbeiðið hjá Skráseting Føroya verður gjørt liðugt.</s>
            <s xml:id="zbjfan6m37">Skráseting Føroya hevur víst á fleiri viðurskifti, ið eiga at verða nágreinað og lýst nærri, men at neyðuga fíggingin til at gera hetta liðugt ikki er tøk.</s>
            <s xml:id="zsjxofzr76">Hetta er sjálvandi ikki nøktandi.</s>
            <s xml:id="uhy7elncrv">Hóast vit ikki fáa broytt fortíðina, so kunnu vit læra av hesi.</s>
            <s xml:id="vac6op3yo2">Tað er tí neyðugt at fáa staðfest til fulnar, hvat fór fram í Eik Grunninum, og eisini um eftirlitið við hesum grunni var nøktandi.</s>
            <s xml:id="x4g4n3x6pv">Fáa vit ikki staðfest, hvat fór fram, er meira sannlíkt, at líknandi støður fara at endurtaka seg í framtíðini.</s>
            <s xml:id="r6hdzeodlg">Tað má ikki henda.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2014-05-05">5. mai 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingskvinna fyri Tjóðveldi</roleName></persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>