<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-032/2013: Manglandi upplýsingar til Løgtingið um fíggjarstøðuna hjá SSL</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33090" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/32">
        <pb n="1"/>
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um manglandi upplýsingar til Løgtingið um fíggjarstøðuna hjá SSL, settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hví hevur landsstýrismaðurin ikki biðið um eykajáttan frá Løgtinginum til Strandfaraskip Landsins (SSL), tá landsstýrismaðurin visti, at politisk undirtøka ikki var fyri teimum sparingum, ið vóru fyritreyt fyri játtanini til SSL í fíggjarlógini fyri 2013?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Nær visti landsstýrismaðurin av, at undirtøka ikki var fyri sparingunum, ið vóru fyritreyt fyri játtanini í fíggjarlógini fyri 2013?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Eru somu sparingar, ið landsstýrismaðurin ikki hevði politiska undirtøku fyri í 2013, innroknaðar í fíggjarlógina fyri 2014?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hevur SSL fráboðað Vinnumálaráðnum, at neyðugt var við umfatandi sparingum fyri at halda játtanina í fíggjarlógunum fyri 2013 og 2014?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Nær varð Vinnumálaráðið vitandi um, at játtanin til SSL í fíggjarlógini fyri 2013 ikki fór at halda?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Er tað rætt, at Vinnumálaráðið hevur givið starvsfólkum hjá SSL munnkurv viðvíkjandi avleiðingunum av tí játtan, ið var á fíggjarlógini, til eftir 3. viðgerð av fíggjarlógini á Løgtingi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Hví hevur Vinnumálaráðið tikið týðandi part av upplýsingum frá SSL, um avleiðingar av játtanini í fíggjarlógini fyri 2014, burtur úr tekstinum í fíggjarlógini fyri 2014?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin greina nærri, júst hvørjar upplýsingar, ið SSL hevur givið Vinnumálaráðnum í sambandi við fíggjarlógina fyri 2014, landsstýrismaðurin valdi ikki at taka við í fíggjarlógina fyri 2014?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s>Fer grannskoðanarfrágreiðingin, ið landsstýrismaðurin hevur umbiðið, bert at lýsa ársroknskapin hjá SSL, ella fer hon eisini at greina onnur viðurskifti?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s>Hví hevur landsstýrismaðurin valt at nýta privata grannskoðarafyritøku at kanna SSL, heldur enn at heita á landsgrannskoðanina?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Ósamsvar er millum frágreiðing frá fíggjarleiðara hjá Strandfaraskipum Landsins, og frágreiðingina frá landsstýrismanninum í vinnumálum í málinum um fíggjarligu støðuna hjá SSL, og kunning til Løgtingið í hesum sambandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Víst hevur verið á, at landsstýrismaðurin hevur afturhildið týðandi upplýsingum fyri Løgtinginum í sambandi við viðgerð av fíggjarlógum landsins.</s>
            <s>Eisini hevur verið víst á, at Vinnumálaráðið hevur lagt trýst á starvsfólk á stovninum um ikki at kunna um avleiðingarnar av játtanini á fíggjarlógini fyrr enn eftir, at Løgtingið hevur samtykt hesa við 3. viðgerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nú árið 2013 er farið framvið, er nógv, sum bendir á, at játtanin hjá SSL ikki røkkur.</s>
            <s>Landsstýrismaðurin hevur upplýst, at hann ikki hevði politiska undirtøku fyri <pb n="2"/> teimum átøkum, ið vóru partar av fyritreytunum fyri fíggjarligu játtanini fyri 2013.</s>
            <s>Eitt nú hækking av ferðaseðlaprísum og minking av túratali.</s>
            <s>Hóast hetta, so hevur landsstýrismaðurin ikki biðið um samsvarandi eykajáttan í árinum.</s>
            <s>Hetta hóast tað í játtanarlógini (løgtingslóg nr. 42 frá 4. mai 2009 um landsins játtanarskipan) m.a. er ásett:
              <lb/>
              “<hi rend="italic">§ 1. Eingin útreiðsla má verða goldin og ikki má verða tikið ímóti inntøku, er játtan ikki útvegað frammanundan.</hi>”
              <lb/>
              “<hi rend="italic">§ 3. Fíggjarlógin skal fevna um allar inntøkur og útreiðslur landsins og vera grundað á veruleikakendar vónir og so hollar ætlanir sum til ber um inntøkur og útreiðslur í fíggjarárinum.</hi>”</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyribils hevur avleiðingin verið, at stjórin á SSL er farin úr starvi.</s>
            <s>Landsstýrismaðurin og Vinnumálaráðið meta seg eftir øllum at døma ikki hava gjørt nakað skeivt í hesum máli.</s>
            <s>Men er tað so?</s>
          </p>
          <p>
            <s>Munnligur spurningur varð settur landsstýrismanninum um málið í undanfarnu viku.</s>
            <s>Landsstýrismaðurin bað um heldur at fáa spurningin skrivliga.</s>
            <s>Fyri at fáa lýst málið og leiklut landsstýrismansins í hesum er spurningurin síðan útgreinaður og víðkaður, og verður hervið settur landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place"></name>, <date when="2014-02-07"></date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName></persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>