<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-038/2013: Hvørji fólk skulu hava bústað á nýggja sambýlinum fyri sálarsjúk, sum verður bygt í Havn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Sirið Stenberg</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33102"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-02-27"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/38">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Sirið Stenberg<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um hvørji fólk skulu hava bústað á nýggja sambýlinum fyri sálarsjúk, sum verður bygt í Havn, settur Anniku Olsen, landsstýriskvinnu (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ebgtw7gzsg">Verða tað tey fólkini, sum í dag búgva á Psykiatriska Deplinum, sum skulu fáa fast búpláss á nýggja sambýlinum í Havn?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="zybhfiwcr3">Í áratíggju hava vit sum samfelag ikki megnað at útvegað teimum sálarsjúku, sum eru fastbúgvandi á Psykiatriska Deplinum, egnan bústað.</s>
            <s xml:id="hyfdyqnxby">Hetta man vera ringa samvitskan hjá allari politisku skipanini.</s>
            <s xml:id="abugjpxgq6">Tí var tað sera gleðiligt, tá ið samtykt varð at byggja sambýlið, sum var tilætlað júst hesum menniskjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e7lknzcmll">Tí undrar tað ikki sørt, tá ið landsstýriskvinnan í almannamálum í miðlunum vísir á, at tað ikki er víst, at tey fastbúgvandi á Psykiatriska Deplinum fáa framíhjá rættindi til búpláss á sambýlinum, og opnar upp fyri, at onnur fólk møguliga kunnu fáa pláss.</s>
            <s xml:id="fankzgw3r2">Tá ið Løgtingið samtykti at byggja sambýli í Havn til fólk við sálarsjúku, var tað við tí í hyggju at útvega teimum fólkum, sum í áravís hava verið fastbúgvandi á Psykiatriska Deplinum eitt varandi heim.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="voqgjw2yai">Tey sálarsjkúku fólkini, sum búgva á Psykiatriska Deplinum, hava verið við sviðusoð í samfelagnum.</s>
            <s xml:id="m6lipblcrs">Loksins tykist ætlanin at útvega hesum fólkum eitt bútilboð vera komin í fasta legu.</s>
            <s xml:id="x2eu3saeqx">Tí undrar tað stórliga, og man ikki kennast sørt ørkymlandi fyri tey fólk, tað rakar, tá ið landsstýriskvinnan nú í tólvta tíma setir spurnartekin við, hvør skal hava búplássini á sambýlinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xtpxdqi7tk">Tí verður hesin spurningur settur landsstýriskvinnuni at svara skrivliga fyri at fáa greiðu á, um trygd kann fáast fyri, um tey fastbúgvandi fólkini á Psykiatriska deplinum, nú endiliga fáa sítt egna heim- ella ikki.</s>
            <lb/>
            <seg>Tjóðveldi</seg>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-02-27">27. februar 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sirið Stenberg</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>