<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-035/2013: Strategi og framtíðarætlanir fyri P/F Atlantsflog</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33088"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-02-17"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/35">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um strategi og framtíðarætlanir fyri P/F Atlantsflog, settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ldmn2sz4ae">Metir landsstýrismaðurin ikki, at kvalifiseraðir persónar eru í Føroyum til at sita í nevnd hjá tjóðarflogfelagnum ella til at verða stjórar í flogfelagnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="fhz3lordzk">Metir landsstýrismaðurin, at tað er ein førleiki til tess at vera nevndarlimir ella stjóri í tjóðarflogfelagnum, at persónar hava vitan um Føroyar ella royndir í føroyska samfelagnum ella duga føroyskt mál?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="zidp7ayv6m">Metir landsstýrismaðurin, at tað er ein førleiki hjá nevndarlimum ella stjóra í føroyska tjóðarflogfelagnum, at tey hava eina strategi ella eina visjón fyri, hvussu felagið skal rekast og mennast – og er hetta orsøkin til, at tey eru vald?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="cfove6jpbp">Metir landsstýrismaðurin, at tann leiðslan, ið hevur rikið Atlantsflog seinastu 18 árini hevur havt eina skeiva strategi og hevur ikki útint sítt arbeiði á nøktandi hátt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="qnbsv6xcud">Núverandi nevndarformaðurin hevur sagt, at fyrrverandi stjórin varð skiftur út, tí felagnum tørvaði eina aðra strategi. Hvør er hendan strategi, og hvussu víkir hon frá teirri strategi, ið felagið hevur ment seg eftir seinastu árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="w72svjhavs">Álegði landsstýrismaðurin núverandi nevndarformanninum – ella ráddi hann honum til – at seta stjóran gjøgnum 18 ár frá?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="cint53jgad">Hevur landsstýrismaðurin verið við til at kjósa nýggja stjóran í føroyska tjóðar- flogfelagnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="wnvl7zrifv">Heldur landsstýrismaðurin, at tað er prógv um visjónir og strategiska hugsan hjá nevnd og nýggja stjóranum, at ein norðurlendsk ráðgevingarfyritøka er sett at gera eina strategi fyri føroyska tjóðarflogfelagið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s xml:id="yjicu4gywp">Hvat er grundarlagið, sum ráðgevingarfyritøkan skal arbeiða eftir – og hvørjar førleikar og vitan hevur hendan fyritøkan um, hvat er besta strategiin og framtíðin hjá føroyska tjóðarflogfelagnum.fyri føroyska samfelagið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s xml:id="eegcssauwn">Hvat er tað mett at kosta Atlantsflogi at seta donsku ráðgevingarfyritøkuna at gera strategi – og er hetta arbeiðið boðið út í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q11" type="question-item">
              <s xml:id="arfm4aumit">Hevur landsstýrismaðurin eina strategi og eina visjón fyri føroyska tjóðarflog- felagið – og um so er, hvør er hon?</s>
            </item>
            <item xml:id="q12" type="question-item">
              <s xml:id="toxb3tcbco">Heldur landsstýrismaðurin, at vit yvirhøvur skulu hava eitt føroyskt tjóðarflogfelag – ella heldur hann, at okkara loftvegis samband út í heim eins væl kann verða framt av donskum ella øðrum útlendskum felag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q13" type="question-item">
              <s xml:id="q47zfiakms">Er landsstýrismaðurin samdur við teimum, ið alment hava sagt, at tað fyrst og fremst ræður um at hava samband til Danmarkar og at nýta flogvøllin í Kastrup sum farleiðina út í heim?</s>
            </item>
            <item xml:id="q14" type="question-item">
              <s xml:id="ewqi5gl46t">Hvørjar avleiðingar fær tað fyri raksturin hjá P/F Atlantsflogi, at felagið nú skal gjalda áleið 71 mió. til tess at keypa privata partapeniningin aftur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q15" type="question-item">
              <s xml:id="vck2rm3ktr">Fær landsstýrismaðurin størri ræði og ávirkan á P/F Atlantsflog, nú hann einsamallur umboðar allan partapeniningin – og hvørjar ætlanir hevur hann um at nýta hesa broyttu støðu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background"/>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-02-17">17. februar 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>