<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Býtið av játtanini á eldraøkinum: Partur til umsiting, og partur til beinleiðis røkt og tænastur til eldri</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33030" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/6">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristianna Winther Poulsen<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um býtið av játtanini á eldraøkinum: Partur til umsiting, og partur til beinleiðis røkt og tænastur til eldri, settur Anniku Olsen, landsstýris- kvinnu í almannamálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv eldri fólk hava tørv á tænastum frá Heimatænastuni undir Nærverkinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvussu stórur partur av samlaðu játtanini til eldraøkið fer til umsiting av teimum tænastum, sum Heimatænastan veitir eldri borgarum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu stórur partur av samlaðu játtanini fer til beinleiðis tænastur og røkt til eldri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvussu er prosentbýtið av lønarútreiðslunum hjá Heimatænastuni til ávikavist leiðarar og eftirlitsfólk øðrumegin, og til vanlig starvsfólk, sum arbeiða við beinleiðis røkt og tænastum til eldri, hinumegin?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Fjølmiðlarnir hava seinastu mánaðirnar borið frásagnir um ringu støðuna á eldraøkinum, og hesar frásagnir hava verið lítið hugaligar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Trupulleikar eru at finna ta neyðugu fíggingina til eldraøkið.</s>
            <s>Sparingar á eldraøkinum hava rakt meint, bæði okkara eldru borgarar, sum hava tørv á røkt, teirra avvarðandi og starvsfólk, sum arbeiða á eldraøkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Á leið 6.500 fólk í Føroyum eru eldri enn 67 ár.</s>
            <s>Og størsti parturin av hesum fólkum hava eina góða heilsu og klára seg sjálvi.</s>
            <s>Men tey, sum hava tørv á røkt, skulu fáa neyðugu røktina, so at tey framhaldandi kunnu hava eina virðiliga tilveru.</s>
            <s>Í fleiri førum tykist hetta ikki at vera so.</s>
            <s>Avvarðandi rópa varskó um ringu støðuna, og nógv starvsfólk, sum arbeiða á eldraøkinum, kenna seg alt meira máttleys, tí hóast tey renna so skjótt, tey eru ment, gerst tað alt meira torført at veita teimum eldru ta neyðugu røktina.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Spurningurin er so, um nóg stórur partur av játtanini til eldraøkið fer til beinleiðis røkt, har tørvur er á hesum.</s>
            <s>Í einum so lítlum samfelagi sum okkara er neyðugt at skipa bygnaðin á ein slíkan hátt, at so stórur partur av játtanini sum gjørligt fer, har peningurin er ætlaður - til beinleiðis røkt av okkara eldru.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí verður hesin fyrispurningur settur Anniku Olsen, landsstýriskvinnu í almannamálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-08-26">26. august 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>