<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-018/2013: Bygging fram við landsvegi og møguleika fyri at geva undantøk</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33054"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-11-11"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/18">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um bygging fram við landsvegi og møguleika fyri at geva undantøk, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="vpkbvnwmbn">Kann landstýrismaðurin upplýsa, hvør heimild greitt ásetir fjarðleika og byggi- linju, tá bygt verður fram við landsveg?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="nibkhmq5aa">Hvørjar grundgevingar eru fyri at sýta frávik og krevja, at nýggja missiónshúsið við Gøtugjógv skal hava 25 m frástøðu frá miðlinju á vegnum, tá 3 av bygning- unum vestan fyri Missiónshúsið hava eina frástøðu ávikavist 11 m – 8 m – 12 m?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="mvwkiberjj">Um landsstýrismaðurin heldur, at kravið um 25 m frástøðu er órímiligt, fer hann so at viðvirka til, at ein virðilig loysn kann finnast, sum allir partar kunnu liva við?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="helowtxvtm">Í longri tíð hevur verið arbeitt fyri at fáa nýtt missiónshús í Gøtu.</s>
            <s xml:id="v2ti5maf5d">Gamla Betania, sum stóð tætt við vegin, hevur í nærum eina øld hýst andaliga virkseminum hjá missiónini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wxa6bysmhh">Bæði stýrið fyri Missiónshúsið og Eystur Kommuna eru samd um, at tað ikki ber til at fara so langt frá vegnum við bygninginum, sum LV krevur.</s>
            <s xml:id="rlxgkvqalt">Verður kravið um 25 m frástøðu ultimativt, verður bygningurin kroystur oman á bakkan og einki pláss verður niðanfyri, har er sum kunnugt eisini nógvur uppgangur.</s>
          </p>
          <p>
            <!-- TODO: Fix this list later! -->
            <s xml:id="ikdw6cnxvp">Sambært LL nr. 51 frá 25. juli 1972 um landsvegir, .... sstendur í grein 6: Við tí endamáli at kunna koma tørvinum hjá eini vaksandi ferðslu á møti og at kunna gera umstøðurnar hjá teimum ferðandi so góðar sum gjørligt, verður landsstýrið heimilað <lb/> 1. at áseta, hvussu langt frá landsvegi bygt skal verða, <lb/> 2. á bygging fram við tílíkum vegi at leggja treytir, sum hava samband við endamálið í hesi grein, <lb/> 3. at forbjóða atgongd til landsveg á ávísum strekkjum ella avmarka talið av atgongdum, <lb/> 4. at forbjóða, at annar vegur verður bundin í landsveg á ávísum strekkjum ella at avmarka íbindingarnar og <lb/> 5. at leggja forboð fyri, at kommunustýri (bygginevnd) innan fyri ávíst tíðarskeIð gevur byggiloyvi á økjum, har arbeitt verður við byggiætlan fyri nýggjum landsvegi, umbygging ella umlegging av einum tílíkum.</s>
            <s xml:id="adsbwcrxyx">Tílíkt forðboð kann tó ikki røkka longur enn 2 ár fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xx4fsyfjpe">Um loyvi varð givið til frávik at bygt 20 m frá miðlinju, høvdu trupulleikarnir verið loystir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2013-11-11">11. november 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>