<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-063/2013: Viðvíkjandi bummgjaldi í Vágatunlinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Eivin H. Jacobsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33153"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/63">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Eivin H. Jacobsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi bummgjaldi í Vágatunlinum, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni í fíggjarmálum (at svara skrivliga eftir TS §52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="dwvbce4xto">Nær verður tann parturin útgoldin, sum er fíggjaður við lántøku í Vágatunlinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="vfzymgpsfa">Er ætlanin, at allur útveganarkostnaðurin, tvs. eisini eginpeningsinnskotið frá landinum, skal gjaldast aftur við bummgjaldi? Um ja – hví.</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="iiilln3ag2">Er heimild í lógini at krevja bummgjald, eftir at lánini til tunnilin eru útgoldin, um talan bara er um lántøku, ið skal fíggjast við bummgjaldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="eo3oqmmmr6">Um heimild er í lóguni at krevja bummgjald, eftir, at tunnulin er útgoldin. Hvørjum fíggjarligum leisti skal tað so gerast eftir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="x5mphp4ury">Kann roknast við, at bummgjaldið verður strikað, tá tunnilin er útgoldin ella skal eitt ávíst gjald framhaldandi krevjast til rakstur og viðlíkahald av tunlinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="kejxyau5s4">Spurningurin um, hvørt brúkarin skal rinda alla íløguna í Vága- og Norðoyatunlarnar, verður alt meira aktuellur, nú tað nærkast, at Vágatunnilin hevur útgoldið lánini (fremmandafígging), ið er fíggjað við bummgjaldi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pwhitchu3q">Tað, sum kom alment fram fyri nøkrum árum síðan, var, at allur útveganarkostnaðurin skuldi gjaldast aftur, t.v.s. eisini innskotið til eginpening frá landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="usof64kpxq">Spurningurin er, hvat hugtakið útveganarkostnaður fevnir um.</s>
            <s xml:id="sjs3yxyefs">Er tað eginpeningsinnskot og lán tilsamans ella er tað bara tann parturin, ið er fíggjaður við lántøku ella fremmandafígging.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cpglqi7iwz">Tá fari var undir at fyrireika verkætlanirnar, var almenna fatanin, at talan var um, at bara lánsupphæddin skuldi gjaldast aftur við bummpengum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ytfrz3ei3a">Líka mikið, hvør áskoðanin er um bummgjald, so er tað at gera mun á borgarum, um niðurstøðan verður, at samlaði kostnaðurin skal gjaldast aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ebcxywptbt">Nú tíðin nærkast, at lánini verða útgoldin, hevur borgarin og vinnulívið rætt at vita, hvat hendur við hesum bummgjaldi?</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-05-26">26. mai 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Eivin H. Jacbonsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>