<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>52-011/2013 : Hvør gjørdi lógaruppskot viðvíkjandi Skálafjarðartunlinum og um uppskot til avtalu um avmarkingar í upplýsingum til Løgtingið</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
                </availability>
                <date when="2025-09-14" />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="parliamentary_document">
                    <publisher>Føroya Løgting</publisher>
                    <author>
                        <persName>Høgni Hoydal</persName>
                        <roleName>løgtingsmaður</roleName>
                    </author>
                    <ref target="https://www.logting.fo/documents/33038" />
                    <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
                </correction>
                <segmentation>
                    <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/11">
                <div type="questioner">
                    <head rend="bold">
                        <persName>Høgni Hoydal<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
                    </head>
                </div>
                <space type="vertical" />
                <div>
                    <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
                </div>
                <space type="vertical" />
                <div type="question-title">
                    <head rend="bold">Fyrispurningur um hvør gjørdi lógaruppskot viðvíkjandi Skálafjarðartunlinum og um uppskot til avtalu um avmarkingar í upplýsingum til Løgtingið, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
                </div>
                <space type="vertical" />
                <div type="question-list">
                    <list type="ordered">
                        <item xml:id="q1" type="question-item">
                            <s>Hvør hevur skrivað og gjørt tað skjalið, sum eitur “udkast til lovforslag”, sum verður nevnt sum ”bilag 2” í frágreiðing til løgmans frá løgfrøðisliga ráðgevanum á Løgmansskrivstovuni, dagfest september 2013?</s>
                        </item>
                        <item xml:id="q2" type="question-item">
                            <s>Hvør tók stig til hesar fundir?</s>
                        </item>
                        <item xml:id="q3" type="question-item">
                            <s>Hvønn leiklut høvdu umboð fyri Copenhagen Infrastructure Partners á lógaruppskotið og lógarfyrireikingina – herundir: Gjørdu tey sjálv uppskotið ella partar av uppskotinum? Gjørdu tey broytingaruppskot? Sóu tey og góðkendu tey lógaruppskotið, áðrenn tað varð borið tinginum?</s>
                        </item>
                        <item xml:id="q4" type="question-item">
                            <s>Visti løgmaður um, hvussu hetta fór fram, og varð tað umrøtt á teimum fundum, sum løgmaður tók lut á?</s>
                        </item>
                        <item xml:id="q5" type="question-item">
                            <s>Hvør gjørdi uppskot til avtalu, sum eitur “Oplysninger, der offentliggøres som led i lovgivningsprocessen”, og sum verður nevnt sum ”bilag 3” í frágreiðing til løgmans frá løgfrøðisliga ráðgevanum á Løgmansskrivstovuni, dagfest september 2013?</s>
                        </item>
                        <item xml:id="q6" type="question-item">
                            <s>Vóru avmarkingarnar í, hvat Løgtingið skuldi fáa innlit í og/ella avtala um hetta umrøddar á teimum fundum, sum løgmaður tók lut á saman við CIP ella øðrum?</s>
                        </item>
                        <item xml:id="q7" type="question-item">
                            <s>Kendi løgmaður og/ella embætisfólk á Løgmansskrivstovuni hesa avtalu um, hvørjar upplýsingar, ið Løgtingið ikki skuldi fáa innlit í, áðrenn lógaruppskotið fór niðan í tingið?</s>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <space />
                <div type="background" />
                <div type="signature">
                    <closer>
                        <dateline>
                            <hi class="signature-date" rend="bold center">
                                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-10-17">17. oktober 2013</date></hi>
                        </dateline>
                        <signed rend="center">
                            <persName>Høgni Hoydal</persName>
                        </signed>
                    </closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>