<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sparingar á Hamragarði í Vági</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33116"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/45">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um sparingar á Hamragarði í Vági, settur Anniku Olsen, landsstýriskvinnu (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ar3spfuggd">Heldur landsstýriskvinnan, at tað á nakran hátt er sømiligt at bjóða okkara eldri fólki tær umstøður, og ta viðferð, sum nú eru fráboðað á heiminum Hamragarði í Vági, har nú enn ikki ein nýgjørd máltíð skal bjóðast búfólkinum í vikuskiftunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="hhm3uiidjr">Hvussu skjótt ætlar landsstýriskvinnan at fáa hetta broytt - og hvussu fer hon at gera tað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="uyqyql7h5c">Ætlar landsstýriskvinnan at fremja aðrar sparingar, sum gera umsøðurnar verri hjá okkara eldri fólki í hesum og komandi árum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="bi2d5b5olu">Hvussu heldur landsstýriskvinnan, at hendan niðurpíning á eldraøkinum sam- svarar við tey orðini, ið hon hevur ført fram mótvegis Løgtinginum og almenn- inginum í sambandi við fíggingina og tænastustøðið á eldraøkinum, nú sam- gongan hevur tikið avgerð um at leggja eldraøkið til kommunurnar uttan nakra fígging ella trygd fyri rættindum og tænastustøði hjá tí einstaka borgaranum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="fkrpp3i7eg">Ætlar landsstýriskvinnan, at tað frameftir skal vera so, at tey, ið hava nógvan pening, kunnu keypa sær mannsømiligar umstøður í eldraárunum, meðan hini mugu liva við teimum korum, sum eitt nú verða boðin á Hamragarði við hesum spariátaki?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="zhziw7sar3">Meðan fáir føroyingar gerast ríkari og ríkari og fáa bjóðað allar hugsandi sømdir frá sitandi landsstýri, fær tann vanligi føroyingurin til dømis boðið teir kostir at gjalda til egna pensjón og at gjalda ein brandskatt av hesum til tess at fíggja lættar hjá teimum, ið eru best fyri.</s>
</p>
<p><s xml:id="q2lvazmczi">Hartil eru boðini: At meðan eitt alt minni tal av fólki í Føroyum fær stórar fíggjarligar lættar og framíhjárætt til vald landsins og ognir, so skal sparast hjá teimum, ið hava bygt alt grundarlagið undir føroysku vælferðini.</s>
</p>
<p><s xml:id="pxawv3wsde">Teimum, ið tørva røkt og ein mannsømiligan gerandisdag, eru støðugt rakt av sparingum og umleggingum hetta samgonguskeiðið.</s>
<s xml:id="wgl33ljd6e">Og nýggjastu boðini eru, at búfólkið á Hamragarði í Vági, har frammanundan niðurskurðir eru farnir fram í vaktum og starvsfólki, enn ikki skulu fáa eina líkinda máltið í vikuskiftunum.</s>
<s xml:id="brlvi2ln3x">Tey skulu eta avlopsmat og uppafturhitað.</s>
<s xml:id="vvyseyeni3">Slíkar umstøður eiga á ongan hátt at tolast.</s>
<s xml:id="ra72xkkiv5">Og slík framferð reisir allar grundleggjandi spurningar um politikk landsstýrisins, nú tey - uttan nøkur rættindi til borgaran og uttan nakra fígging - leggja eldraøkið út til kommunurnar við møguleika fyri privatiseringum av tænastum.</s>
<s xml:id="ce5hjbwhyf">Tað fer sjálvsagt at gera tað møguligt hjá teimum, ið nógvan pening eiga, at keypa sær góðar umstøður, meðan tað vanliga fólkið verður at liva við niðurníning og verri umstøðum.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2014-04-03">3. apríl 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>