<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-003/2013: Fæ Landsbankans, ið nú skal brúkast til tunnil, og um samfelagsbúskaparligar avleiðingar av privatum Eysturoyartunli</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33025" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/3">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fæið hjá Landsbankanum, ið nú skal brúkast til tunnil, og um samfelagsbúskaparligar avleiðingar av privatum Eysturoyartunli, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvør er orsøkin til, at landsstýrið nú fer at nýta inntøkur frá fænum hjá Landsbankanum á 150 mió. kr. til P/F Sandoyartunnilin, tá henda upphædd skuldi nýtast at styrkja gjaldføri landsins?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Tekur landskassin 150 mió. kr. í nýggjum láni fyri at økja samsvarandi um gjaldføri landsins, ella skal gjaldførið minkast við 150 mió. kr.?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvørja loysn metir landsstýrismaðurin í fíggjarmálum vera samfelagsbúskaparligu skilabestu - ein Eysturoyartunnil umvegis privat felag, ið sambært útrokningum frá Landsverki kann koma at kosta føroyingum upp í 3 mia. kr. meira, og tí merkir m.a. munandi hægri nýtslugjald, ella ein Eysturoyartunnil umvegis alment tunnils- felag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvussu væntast altjóða ratingin og rentustøðið hjá landinum at ávirkast av, um vald verður ein privat loysn fyri Eysturoyartunnilin og almenn loysn fyri Sandoyartunnilin í mun til, um vald verður ein felags almenn loysn fyri bæði Eysturoyar- og Sandoyartunnilin (grundað á fyritreytir og framrokningar hjá Landsverki)?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Grundað á framtíðar metingar hjá Landsverki viðv. ferðslu, inntøkum v.m. viðv. Eysturoyartunlinum, og grundað á lógaruppskot frá Innlendismálaráðanum hesum viðvíkjandi, hvussu nógv væntast landið at missa í framtíðar kapitalvinnings- skattainntøkum, um undirsjóvartunnilin verður gjørdur í privatum útlendskum felagi, heldur enn av samsvarandi føroyskum felagi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv fer Fíggjarmálaráðið fíggjarliga at leggja til síðis til komandi endurgjaldskrøv, ið landið skal rinda privata felagnum (CIP) sambært lóg, ið Innlendismálaráðið hevur lagt fyri Løgtingið um Eysturoyartunnil?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Hvørjar fíggjarligar avleiðingar metir Fíggjarmálaráðið, at skattligu undantøkini til privata felagið, givin í lógini frá landsstýrinum viðvíkjandi Eysturoyartunlinum – herundir loyvi til samskatting – fáa fyri landið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Um privata tunnilsloysnin verður vald til Eysturoyartunnilin, verður langtíðar íløgukarmurin tillagaður soleiðis, at rúm verður fyri íbindingarvegum til Eysturoyartunnil (200-500 mió. kr.) og til Sandoyartunnilin á 800-900 mió. kr.?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s>Um ja, hvørjar íløgur kunnu væntast at verða útskotnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s>Hvørjar fíggjarligar skyldur og bindingar bindur landið seg til í sáttmálanum millum landsstýrið og privata felagið (CIP)?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Landsstýrið hevur nú kunngjørt, at landsstýrið heldur fast í ætlanini at lata útlendskum íleggjarum uppgávuna at gera Eysturoyartunnilin sambært eini avtalu við eitt privat felag (CIP), ið landsstýrið velur at halda loyniliga fyri almenninginum.</s>
            <s>Hetta verður gjørt hóast ráðgeving landsstýrisins, Landsverk, hevur ávíst og útroknað, at tunnilin gerst upp í 3 mia. kr. dýrari fyri føroyska samfelagið, um hesin verður gjørdur av privata felagnum í mun til, um landi letur henda gera.</s>
            <s>Hetta serliga vegna stóran rentumun og privata avkastið yvir eitt 30-50 ára tíðarskeIð.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samstundis hevur løgmaður nú boðað frá, at 150 mió. kr. av fyrrverandi Landsbankafænum á 160 mió. kr. verða settar í P/F Sandoyartunnilin.</s>
            <s>Hetta verður gjørt, hóast landsstýrismaðurin í fíggjarmálum, tá Landsbankin varð avtikin 1. apríl 2013, alment boðaði Føroya fólki frá, at fæið skuldi nýtast til framhaldandi at styrkja gjaldføri landsins, hóast avtøkuna av Landsbankanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa lýst nakrar av avleiðingunum fyri Føroyar og føroyingar, og við vón um, at landsstýrið velur at lurta eftir ráðgevingini og at skapa neyðugan opinleika, verða hesir spurningar settir landsstýrismanninum í fíggjarmálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-08-13">13. august 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>