<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-029/2013: Mentanargrunnur Landsins</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33078"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-01-13"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/29">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Mentanargrunn Landsins, settur Bjørn Kalsø, landsstýris- manni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="vzfjntlwbn">Ætlar landsstýrismaðurin at endurskoða skipanina fyri Mentanargrunnin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="i6nhmdgfq7">Um ja, hvørjar eru ætlaðu broytingarnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ucd3z3gtgh">Hvussu skal nýggja játtanin til filmslistina umsitast?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="gfwh3ghrbl">Eru listaráð fyri ávísar listagreinar sett, sum Mentanargrunnurin kann søkja sær sakkøna ráðgeving hjá?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="oocbpkqioz">Hevur landsstýrismaðurin umhugsað at broyta ásetingarnar í lógini um krøv til fakligu førleikarnar hjá nevndarlimunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="ceixfumiuj">Er ætlanin at broyta grein 4 í kunngerðini um starvslønir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="teafhmsyqo">Er tað rætt, at Mentanargrunnurin sum nakað nýtt nú krevur, at verkætlanin skal vera liðug, áðrenn játtaður stuðul verður útgoldin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="rfgaej7t62">Um svarið til spurning 7 er játtandi, er hetta so lóglig umsiting, tí kunngerðin, ið liggur á heimasíðuni hjá Mentanargrunninum, er ikki broytt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s xml:id="l7opkmvi6z">Hvussu nógv av tí, sum Mentanargrunnurin játtar til stuðulsumsøkjarar árini 2011, 2012 og 2013, var ongantíð útgoldið til fólk - og tí ikki gagnnýtt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s xml:id="dflw7wf7ic">Ger grunnurin nakað fyri at tryggja, at tað er eitt realistiskt lutfall millum upphæddirnar, søkt verður um, og tað, sum verður játtað, soleiðis at játtaðu upphæddirnar kunnu verða útgoldnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q11" type="question-item">
              <s xml:id="t64ksq2k2w">Hvat hendir við tí peningi, sum ikki verður útgoldin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q12" type="question-item">
              <s xml:id="iloe7ph4ua"> Er tað rætt, at grunnurin noktar umsøkjarum stuðul til somu verkætlan árið eftir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q13" type="question-item">
              <s xml:id="ox6czm64fn">Um svarið til spurning 12 er játtandi, hvar finst heimildin fyri hesi grundgeving?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="gz46dcpiu3">Ad 1, 2 og 3: Tað hevur ljóðað frá landsstýrismanninum, at hann arbeiðir við at fremja broytingar í Mentanargrunninum, tí hevur tað áhuga, hví hann heldur, tað er neyðugt við broytingum, og hvørjar hesar eru.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="xurlosuc4p">Ad 4: Í starvsskipanini stendur, at "Ætlanin er at skipa listaráð fyri ávisar listagreinar.</s>
              <s xml:id="dgfxxlstmt">Til hesi ráð kann nevndin søkja sær sakkøna ráðgeving hjá avvarðandi felagsskapum ella hjá stovni ella einstaklingi, sum nevndin metir hevur neyðturviligan førleika í málinum, sum umsóknin snýr seg um."</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="sew6b3ns3r">Ad 5: Í grein 3 i lógini um Mentanargrunn Landsins stendur, at "Nevndin skal hava breiða samfelagsliga og mentanarliga umboðan."</s>
              <s xml:id="bydoj3vchl">Tað kann undra, at lógin sum tað fyrsta nevnir samfelagsligar førleikar og als ikki nevnir listaligar førleikar.</s>
              <s xml:id="fc4lmrb7wx">Í somu grein stendur, at landsstýrismaðurin tilnevnir formann og næstformann, og í løtuni hava bæði umboðini hjá landsstýrismanninum førleikar innan tað samfelagsliga økið.</s>
              <s xml:id="ihwdrf27h2">Tey, ið arbeiða við list burturav, hava aftur og aftur eftirlýst, at nevndarlimirnir í Mentanargrunninum hava størri innlit í listina.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="wn7a64ggir">Ad 6: Javnan hoyrist stór ónøgd við, at játtanin verður lutað sundur í so mong, smá pettir, ístaðin fyri at lata færri umsøkjarum hægri stuðul ella starvsløn í eitt longri tíðarskeið.</s>
              <s xml:id="f53tgfts5o">Ofta eru játtaðu stuðulsupphæddirnar so smáar, at ógjørligt er at gjøgnumføra verkætlanina - serliga nú nýggj siðvenja tykist vera, at peningurin ikki verður útgoldin, fyrr enn verkætlanin er liðug.</s>
              <s xml:id="wvfsn7lxr3">Eisini er ónøgd við, at tað skal vera ein ávís verkætlan, fyri at játtan kann latast.</s>
              <s xml:id="g53kiimr3j">Yrkislistafólk, t.d. myndlistafólk, hava ofta torført við at vísa á eina ávísa verkætlan, tá søkt verður, tí tey hava fyrst og fremst tørv á at fáa arbeiðsfrið.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="g3gkypydxp">Ad 7 og 8: Tað frættist, at Mentanargrunnurin nú krevur, at verkætlanin skal vera liðug, áðrenn stuðulin verður útgoldin.</s>
              <s xml:id="uqfjw57t7c">Hetta samsvarar ikki við grein 7 í kunngerðini um Mentanargrunnin: "stuðulsmóttakari skal lata nevndini fyri Mentanargrunni roknskap og frágreiðing, eftir at tiltakið er av, tó í seinasta lagi 1. mars árið eftir játtanarárið".</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="vlsv4r5x32">Ad 9-13: Av tí, at játtaðu upphæddirnar eru so smáar er ofta ógjørligt hjá stuðulsmóttakaranum at gjøgnumføra verkætlanina, og tí eru dømir um, at játtanin fellur aftur til Mentanargrunnin.</s>
              <s xml:id="qsqnw53wqw">Um sami umsøkjari søkir aftur árið eftir, fær hann noktandi svar við tí grundgeving, at umsøkjarin longu hevði søkt um pengar til somu verkætlanir árið frammanundan.</s>
              <s xml:id="k3q5fh7ryj">Hóast umsøkjarin reelt ongantíð fekk peningin útgoldnan.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-01-13">13. januar 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>