<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-007/2013: Føroyingar, sum starvast uttanlands</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Reimund Langgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/33034"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2013-10-11"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2013/7">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Reimund Langgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um føroyingar, sum starvast uttanlands, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="imohwkjggt">Hvussu nógvir føroyingar sigldu undir ávikavist FAS-, DIS-, NIS- og NOR- skipanini í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="exqdgnoufz">Hvussu nógvir føroyingar sigldu við norskum fiskiskipum í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="suvaat6lmj">Hvussu nógvir føroyingar arbeiddu á landi í Noregi í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="liisbp2c6c">Hvussu nógvir føroyingar arbeiddu í øðrum londum í 2012</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="cfnhb5pz3v">Hvussu stór var samlaða inntøkan, sum varð vunnin í hvørjum einstøkum av hesum bólkunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="ntfo7klwxo">Hvussu nógvan skatt rindaðu tey, sum vóru undir FAS-skipanini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="qx2zzoybkb">Hvussu stórur partur av skattinum frá teimum, sum vóru undir FAS-skipanini í 2012, varð afturgoldin til arbeiðsgevararnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="aa3dmgoax3">Hvussu nógvan skatt rindaðu tey í Føroyum, sum vóru undir DIS-, NIS- og NOR-skipanini í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s xml:id="cltab43zyx">Hvussu nógvan skatt rindaðu tey í Føroyum, sum sigldu við norskum skipum í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s xml:id="kiky7fjrlf">Hvussu nógvan skatt rindaðu tey í Føroyum, sum arbeiddu á landi í Norra í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q11" type="question-item">
              <s xml:id="fa5kvrl4jr">Hvussu nógvan skatt rindaðu tey í Føroyum, sum arbeiddu í øðrum londum enn Føroyum og Norra í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q12" type="question-item">
              <s xml:id="qa6vnth3ec">Hvussu nógv fleiri føroyingar arbeiða uttanlands í dag í mun til í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q13" type="question-item">
              <s xml:id="d7dwe2272e">Hvussu nógvir útlendingar arbeiddu í Føroyum í 2012, samstundis sum teir høvdu bústað í øðrum londum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q14" type="question-item">
              <s xml:id="tlc53wi63y">Hvussu stór var samlaða inntøkan hjá útlendingum, sum arbeiddu í Føroyum í 2012?</s>
            </item>
            <item xml:id="q15" type="question-item">
              <s xml:id="d525zwvuxy">Hvussu nógvan skatt rindaðu útlendingar í Føroyum í 2012 av inntøku, sum teir høvdu vunnið í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q16" type="question-item">
              <s xml:id="crhmqfpguh">Hvussu nógvan skatt koma útlendingar ætlandi at rinda í Føroyum í 2014 av inntøku, sum teir høvdu vunnið í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q17" type="question-item">
              <s xml:id="l5m6euvhce">Er nøkur meting gjørd av, hvussu nógva inntøku landið hevur av avgjøldum frá føroyingum sum arbeiða uttanlands?</s>
            </item>
            <item xml:id="q18" type="question-item">
              <s xml:id="n2nsugs63w">Hava landskassin ella føroyskar kommunur nakrantíð fingið nakað vegna DISskipanina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q19" type="question-item">
              <s xml:id="qg6kfdj2xu">Fáa landskassin ella føroyskar kommunur nakað endurgjald í dag vegna DISskipanina?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="clgac6czh5">Nógv ymiskt er ført fram um føroyingar, sum arbeiða uttanlands.</s>
            <s xml:id="otomfqu745">Talan er nokk bæði um rættar og skeivar upplýsingar, og eru hesi við til at øsa alt fólkið upp - bæði tey, sum arbeiða uttanlands, og tey, sum ikki arbeiða uttanlands.</s>
            <s xml:id="uzgi2cgwlc">Fyri at steðga gitingum, og fyri at fáa fleiri upplýsingar til framtíðar viðgerð av málinum, seti eg hervið landsstýrismanninum hesar spurningarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jhrpy3dofg">Um tølini fyri 2012 ikki eru tøk enn, verður biðið um at fáa seinast dagførdu tølini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2013-10-11">11. oktober 2013</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Reimund Langgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>