<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FG-001/2003: Ólavsøkufrágreiðing løgmans 2003</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-11-07"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note/>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Anfinn Kallsberg</persName>
            <roleName>løgmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/11470"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2003-07-29">29. juli 2003</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <div type="report">
        <pb n="5"/>
        <div type="chapter">
          <head>Partur I</head>
          <div>
            <head rend="bold">Framløga Løgmans</head>
            <div>
              <p>
                <seg>
                  <hi rend="italic">Harra formaður,</hi>
                </seg>
                <p>
                  <s xml:id="k4v56qxufl">Fremsta mál Landsstýrisins er framvegis at skapa karmar um eitt sjálvbjargið samfelag, so at fólkið uttan fíggjarligar og umsitingarligar bindingar kann taka avgerð um framtíðarstøðu Føroya.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ukrd5rfp43">Í hesum liggur eisini tað, at í Føroyum skal verða gott at búgva.</s>
                  <s xml:id="lqj5pcz66f">Vit skulu hava arbeiði til allar hendur og eitt trygt vælferðarsamfelag.</s>
                  <s xml:id="wr5k3z73jp">Til hetta krevst gott politiskt hegni og samstarv, so at vit kunnu standa saman um týdningarmiklar avgerðir og tiltøk, ið skulu til fyri at tryggja okkum ímóti hóttafalli, hóast búskaparlig sveiggj koma.</s>
                  <s xml:id="s3yquv5scf">Landsstýrið má geva vinnuni støðugar og stimbrandi karmar at virka í, so hon verður kappingarfør og mennist, so vit fáa fleiri bein at standa á.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="unuhv5gduc">Fólkaræði og rættartrygd skulu verða í hásæti, og almenna fyrisitingin skal ganga undan, tá ið ræður um gjøgnumskygni og virkni.</s>
                </p>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="viweszkzom">Síðan farið var undir endurskoðaðu tilgongdina um sjálvstýri Føroya fólks, hevur Landsstýrið arbeitt miðvíst at fáa burtur allar forðingar til tess at røkka hesum máli.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="eukumsv5cp">Sjøtil varð av álvara settur á hetta arbeiðið, nú ið danski forsætisráðharrin og eg herfyri samdust um meginreglurnar fyri einum uppskoti til yvirtøkulóg, ið skal verða løgd fyri Løgtingið og Fólkatingið í hesi tingsetuni við gildiskomu á ólavsøku í 2004.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="edh5on7zwi">Við hesi yvirtøkulóg og heimastýrislógini kunnu vit taka yvir øll málsøki undantikin tey, ið knýta seg beinleiðis at fullveldinum.</s>
                <s xml:id="naacou4xxt">Hini málsøkini koma undir føroyskt ræði, tá ið yvirtøkulógin fær gildi, ella tá ið føroyski myndugleikin avgerð tað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wbypjkp3ws">Tá ið yvirtøkulógin er komin í gildi, stendur tað til føroyska myndugleikan at gera av, hvussu skjót sjálvstýristilgongdin skal verða.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="u6qrxf26im">Fyrireikað verður at taka yvir øll øki - løgreglu, rættarskipan, revsirætt, útlendingarætt, fíggjarrætt, persóns-, familju- og arvarætt, tilbúgving, fólkakirkju og flogferðslu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="osatdujcol">At smíða grundlóg er eisini liður í sjálvstýristilgongdini.</s>
                <s xml:id="roxqlb36bi">Í nýggju lógini um grundlógarnevnd er ásett, at nevndin skal lata Landsstýrinum álit og uppskot til grundlóg í seinasta lagi 25. apríl í 2005.</s>
                <s xml:id="gvc4zatbtv">Tá hava Føroya fólk, kommunur og áhugabólkar havt høvi at ummæla arbeiðið hjá grundlógarnevndini.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bcleyvajd5">Stóri búskaparvøksturin seinastu árini er nú steðgaður á.</s>
                <s xml:id="o6456xemvw">Í ár verður vøksturin í bruttotjóðarúrtøkuni væntandi umleið 3,6%.</s>
                <s xml:id="wn4jdmwoqi">Í fjør var vøksturin 9,5%.</s>
                <s xml:id="vgnnrblcej">Eins og í fjør <pb n="6"/> væntast avlop á handilsjavnanum, tá skip ikki eru tald uppí.</s>
                <s xml:id="l4kcfxcfp3">Avlopið verður tó væl minni enn í fjør.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="virzryacd6">Inntøkur landskassans higartil í ár eru nakað minni enn somu tíð í fjør.</s>
                <s xml:id="a675zic6gg">Minni virksemi, arbeiðssteðgur og skattalættin eru orsakir til, at inntøkur landskassans eru lækkaðar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uxwfmxb7xf">Skuld landskassans er nú 4,25 mia. kr.</s>
                <s xml:id="ixigbxkeqv">Av teimum eru umleið 400 mió. kr. skuld í Føroyum, og hinar eru skuld til danska ríkið.</s>
                <s xml:id="z53tzj2hx7">Nettoáogn føroyinga uttanlands verður mett til umleið 4 mia. kr.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gszupr3fu6">Hóast búskapurin veksur ikki eins nógv og undanfarin ár, veksur fólkatalið, og verður fólkatalið í Føroyum mett til um 48.400 við árslok.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="h6qkqwje3q">Í árunum við stórum búskaparvøkstri hava vit havt góðan fiskiskap, methøgar prísir, og alt lagaði seg við góðum úrslitum fyri so at siga allar vinnugreinir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jdv2ghbtyl">Hetta hevði við sær, at vinnan leit á vaksandi vinnuvirksemi eftir kreppuna.</s>
                <s xml:id="zge6prwo3b">Úrslit av hesum síggjast aftur í samfelagnum.</s>
                <s xml:id="jwjho5d5vt">Vinnulívið er munandi konsolidera, og vit hava eisini fingið nýggj rakstrartól og skip.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tliznmg3de">Nýggj Norrøna er komin til landið - eitt risatak, ið er allari ferðavinnuni í Norðuratlanshavi at gagni.</s>
                <s xml:id="slqxgh64hx">Og nú um dagarnar kom nýggi Skálaberg, størsta og mest nýmótans skip av sínum slag.</s>
                <s xml:id="ugpixsqsj6">Eisini eru fleiri skip skift út og umbygd í okkara heimliga flota.</s>
                <s xml:id="sbpyc6v4y3">Hetta eru ábendingar um, at okkara vinna lítur á framtíðina, og tað haldi eg er gott tekin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tndpskafom">Minni búskaparvøkstur og soleiðis minni keypiorka í okkara marknaðarlondum, størri útboð enn eftirspurningur m.a. á rækjum og laksi og fallandi marknaðarprísir sum heild, gera, at vit hava minni lønsemi í okkara útflutningsvinnu nú.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="maww7tgt5a">Fyri rækjuflotan og alivinnuna er hetta eitt álvarsligt bakkast.</s>
                <s xml:id="tqphw4cqw2">Landsstýrið roynir tí at skapa so góðar karmar um vinnuna sum gjørligt, men beinleiðis at stuðla vinnuni kemur ikki upp á tal.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bmakbunyk6">Afturgongdin hevur við sær, at nakrar vinnufyritøkur hóra ikki undan og mugu gevast.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="v7ict2ajcl">Vit eiga at vera takksom fyri, at vit eiga fólk, ið hava dirvi og áræði at bera vinnuna fram, hóast bakkøst koma.</s>
                <seg>Vit kunnu sanna orðini hjá skaldinum:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="zfiy54r42g">Teir ungu garparnir vinna sær gull <lb/> og vita til fulnar, um teir falla frá, <lb/> so eru teir aðrir, ið herja á.</s>
                    <lb/>
                    <s xml:id="szxrs5fvrx">Av vestri blæsur byrur yvir báru.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lao7mu55es">Atgongd fyri útlendskan kapital og at pantseta loyvi eru týdningarmiklir tættir, ið Landsstýrið skal taka støðu til í næstum.</s>
              </p>
              <pb n="7"/>
              <p>
                <s xml:id="fethuy3a4w">Hesir spurningar eru nú vorðnir ógvuliga áleikandi fyri alivinnuna, og upprit hesum viðvíkjandi verður nú fyrireikað at leggja til politiska viðgerð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="yn3y4x26eg">Annar týdningarmikil táttur er at einskilja alment virksemi.</s>
                <s xml:id="vj7rnaxrej">Landsstýrið hevur sum mál at einskilja fyritøkur landsins, sum virka í kappingarkendum vinnugreinum, varliga og gjøgnumskygt.</s>
                <s xml:id="yltuqs76gy">Henda tilgongd er nú komin so mikið áleiðis, at leistur fyri politisku viðgerðina er fastlagdur, og uppskot til leiðreglur at einskilja fyritøkur landsins er gjørt.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ugjhvnflyn">Jarðarviðurskifti og landbúnaður eru mál, sum í mong ár hava verið torfør at loysa.</s>
                <s xml:id="lxezpqheha">Landsstýrið legði í seinastu tingsetu uppskot fyri Løgtingið til løgtingslóg um búnaðargrunn og um landsjørð.</s>
                <s xml:id="mh2zmmwxqj">Uppskotini komu ikki aftur úr vinnunevndini og fullu tí burtur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gkd3lwpm5h">Hesi verða nú løgd aftur fyri Løgtingið.</s>
                <s xml:id="xsahyti3j4">Hetta fer vónandi at gera karmarnar hjá landbúnaðinum at virka í betri og somuleiðis at loysa skuldarspurningin hjá festarunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="koxrsofe7l">Enn er óvist, hvønn týdning oljuvinnan fer at fáa.</s>
                <s xml:id="bj5n7acuwc">Í løtuni verður fjórði oljubrunnurin á føroyska landgrunninum boraður.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tg6pgsy72g">Á arbeiðsmaknaðarøkinum verður arbeitt við fleiri dagføringum og nýggjum tiltøkum.</s>
                <s xml:id="lfbzdfbvdq">Arbeitt verður m.a. við at endurskoða lóg um barnsburðarskipan og lóg um starvsmenn.</s>
                <s xml:id="vwf7fwzdrq">Harafturat er lóg um fastan gerðarrætt og semingsmenn nú til politiska viðgerð, og verður síðan løgd fyri Løgtingið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="skly5tmeu3">Hyggja vit at Arbeiðsloysisskipanini, so er ivi um heimildirnar hjá stýrinum at áseta ALSgjaldið.</s>
                <s xml:id="pg5de5xskd">Arbeiðsbólkur er farin at greiða henda spurning og at endurskoða lógargrundarlagið sum heild.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cagxdw6bux">Næsta ár verður møguligt at loyva kapping í postvirkseminum.</s>
                <s xml:id="p2xn4dg3k4">Landsstýrið fer at fylgja hesari gongd við áhuga, tí kapping vísir seg at geva betri og bíligari tænastur fyri borgaran.</s>
                <s xml:id="edjj4t5d2v">Hetta hava vit longu sæð á fjarskiftisøkinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="chk7gsanpj">Postverk Føroya fer samstundis at bøta um tænastuna við at hava longri avgreiðslutíðir og fleiri avgreiðslustøð.</s>
                <s xml:id="imnebscczj">Borgarin fær tá møguleika at avgreiða nógv ørindi á sama staði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hybjnyugg7">Sáttmálar eru gjørdir fyri so at siga alla koyringina hjá Bygdaleiðum, og ferðaflutningurin er lagdur í trygga legu.</s>
                <s xml:id="vfm37q6usz">Arbeitt verður framhaldandi við at spara uttan at tænastan lækkar stórvegis.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vlayqremjf">Týdningarmiklar broytingar verða framdar á samferðsluøkinum.</s>
                <s xml:id="ricke4gjea">Størstu íløgurnar eru tær í nýggja Smyril og í Norðoyatunnilin.</s>
                <s xml:id="wtykl3v2ky">Í ár er játtan sett av til at stuðla íløgur í innkervið á útoyggjum, so at útoyggjarnar eisini kunnu vera við í menningini og nútímansgerðini á samferðslu- og samskiftisøkinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="d7tvp3eqp3">Útbygging av flogvøllinum í Vágum er bráðneyðug.</s>
                <s xml:id="zjkvmwmj2q">Eftir at hesin spurningur er viðgjørdur fleiri ferðir við danskar myndugleikar, kann staðfestast, at danir fara ikki at gjalda fyri hesa útbygging.</s>
              </p>
              <pb n="8"/>
              <p>
                <s xml:id="iglokkdg76">Málið má tí loysast á annan hátt.</s>
                <s xml:id="eg6em36hhg">Vit eiga at taka yvir flogvøllin og skipa hann í alment partafelag.</s>
                <s xml:id="zdqcn2a3mh">Hetta eigur at vera gjørt á sama hátt sum p/f Vágatunnilin.</s>
                <s xml:id="gmxzkiz6fk">Arbeiðsbólkur at fyrireika málið verður settur í næstum.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oc2iiw3zns">Á heilsuøkinum hevur stóra menningin í tøkni við sær, at viðgerðarmøguleikarnir eru nógv fleiri enn fyri bara fáum árum síðan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="br5fnog7y6">At møguleikarnir gerast fleiri, skapar tørv á læknum og heilsustarvsfólkum, og trot á heilsustarvsfólki merkist bæði á sjúkrahúsunum og í primera heilsuøkinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bbgapsi4qo">Tað er framvegis trot á kommunulæknum, og í fjør vórðu stig tikin til, at læknar skulu kunna útbúgva seg til kommunulækna í Føroyum.</s>
                <s xml:id="woiz5xruig">Ætlanin er at skipa tvey kommunulæknastørv afturat í høvuðsstaðarøkinum, og arbeitt verður við eini varandi loysn á stóru trupulleikunum viðvíkjandi kommunulæknum í Sandoyar læknadømi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qrtjcbihrk">Í løtuni verður arbeitt við at gera samskipanina við virkseminum á teimum trimum sjúkrahúsunum betri.</s>
                <s xml:id="bndp7fets5">Samstundis verður kannað, um serviðgerðir, ið verða gjørdar uttanlands, kunnu verða gjørdar í Føroyum, og um tann viðgerð, sum verður veitt á útlendskum sjúkrahúsum, kann verða skipað øðrvísi, so tað tænir sjúklinginum best.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ayktwk3fwh">Nú fer Landsstýrið at gera serlig fyribyrgjandi átøk á heilsuøkinum.</s>
                <s xml:id="ym6c4fxhn6">Átøkini galda serliga børn og ung, og tættirnir verða kostur, rørsla, rúsevni og harðskapur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="f4cmlhezkz">Á heilsuøkinum er somuleiðis ætlanin at víðka heilsuhjálparaútbúgvingina á Tvøroyri.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lx2r5go6oc">Arbeitt verður við at gera eina nýggja skúlalæknaskipan, sum verður løgd fyri Løgtingið í hesi tingsetu.</s>
                <s xml:id="ydmazm3xyp">Ætlanin er, at skúlalæknin skal fara í allar skúlar og veita fyribyrgjandi heilsuarbeiði við kanningum, ráðgeving og verkætlanum.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xaynvydyfr">Spurningur verður ofta settur viðvíkjandi okkara bústaðarviðurskiftum og búðstaðarmynstri.</s>
                <s xml:id="nb3ms5mrcw">Landsstýrið hevur nú fingið álit um øðrvísi bústaðarbygging, har m.a. verður mælt til at fara undir at byggja lutaíbúðir.</s>
                <s xml:id="ifdhql2atp">Neyðuga lógargrundarlagið verður nú fyrireikað.</s>
                <s xml:id="ifunphha3u">Eisini er ætlanin at umskipa Húsalánsgrunnurin.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="je5hud4bdm">Vit eiga at skapa karmar um eitt liðiligt samfelag, sum hevur sterkan samleika og skjótt kann laga seg til tað nýggja, og har allir borgarar hava møguleikan at vinna sær góðan kunnleika og førleika.</s>
                <s xml:id="oxz3d6kqoo">Ein tilvitaður mentanarpolitikkur hevur týdning í hesum samanhangi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="efuosidqif">Á teimum økjum, har undangongufólk og felagsskapir hava tikið stigið út í heim sum javnbjóðis partur í altjóðasamfelagnum, hava vit ment okkum almikið og fingið góð úrslit.</s>
                <s xml:id="nqwasheagq">Tað hevur verið til fyrimunar fyri alt samfelagið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mpwgdhej2v">Dømi um hetta eru fótbóltslandsliðið, ítróttafólkini hjá ÍSB, tónleikarar, myndlistafólk og granskarar.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a7woszvvhq">Arbeitt verður við at orða yvirskipaðan mentanarpolitikk og ítróttapolitikk, samstundis sum bøtt verður um frítíðarundirvísing og musikkskúla.</s>
                <s xml:id="jaefyryi5l">Arbeitt verður eisini við nýggjari fornminnalóg og nýggjari kringvarpslóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ll2ujicqpq">Okkara skúlaskipan er nógv tillagað skipanum uttaneftir.</s>
                <s xml:id="gdfcfy2rhh">Nú skal undirvísingarskipanin verða gjørd so, at hon meira enn fyrr byggir á okkara egna samfelag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uzdbvqutw3">Landsstýrið er samt um at raðfesta íløgur í skúlabygging, og innan skúlagátt verða ábøtur støðugt gjørdar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zrl4fkrpxp">Í fólkaskúlanum verður arbeitt við ætlan, sum leggur serligan dent á byrjanarundirvísing, næmingar við serligum tørvi, samstarv og ábyrgd hjá øllum pørtum í skúlanum, trivnað í fólkaskúlanum og næmingar, ið hava atferðartrupulleikar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rgewkvr22f">Harumframt er ætlanin at gera skipan, har øll fáa atgongd til útbúgving eftir fólkaskúla.</s>
                <s xml:id="gw6mhmohsr">Til dømis er ætlanin at gera yrkisskeiðini betri.</s>
                <s xml:id="lui4a3y7mg">Nevnd hevur gjørt uppskot til lóg um yrkisskeið til fólk í vinnu.</s>
                <s xml:id="rz7s3xcitn">Einstøku yrkisskeiðini kunnu liggja bæði á útbúgvingarstøðum og á arbeiðsplássum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lcpkoqnonw">Í fjør var nýggj yrkisútbúgving sett á stovn í fiskavirking og aling, og arbeiðið at endurskoða lærara- og pedagogútbúgvingarnar er somuleiðis farið í gongd.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dzoxiananf">Landsstýrið arbeiðir framhaldandi í neyvum samstarvi við kommunurnar at fremja eitt greiðari uppgávu- og ábyrgdarbýti millum land og kommunur.</s>
                <s xml:id="ay34r4l46u">Fíggjarliga ábyrgdin skal fylgja avgerðarrættinum, og uppgávurnar verða loystar so nær borgarunum, sum tilber.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ulnb6uwd73">Landsstýrið er farið undir at endurskoða og umskipa almannaverkið.</s>
                <s xml:id="jbfggwfvck">Ein av aðaltáttunum verður at skipa tilboðini til brúkaran í nærumhvørvinum.</s>
                <s xml:id="hb4fqr5dba">Ætlanin er, at bæði nýggja barnaverndarlógin og alt eldraøkið verða skipað undir fullum kommunalum ræði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="eddiaszha3">Endamálið hjá stuðulsfólkaskipanini er at veita rørslutarnaðum ella teimum við avmarkaðum sálarligum førleika stuðul.</s>
                <s xml:id="fcfeyxrmm2">Stuðulsfólkaskipanin er dagførd, og nýggj barnaverndarlóg er búgvin at leggja fyri Løgtingið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ceadsf64up">Harumframt verður arbeitt við at gera forsorgarlógina einfaldari og at gera nýtt samdøgurðtilboð til børn við sosialum trupulleikum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wdgrgiwc4b">Fólkum, sum onkursvegna tørvar uppvenjing ella røkt eftir skaða ella sjúkralegu, stendur í boði um stutta tíð at fáa vegleiðing og hjálp frá fakfólki á staðnum.</s>
                <s xml:id="wm4la74usm">Ætlanin er at seta økisterapeutar, sum kunnu veita hesa tænastu til vaksin, ið antin búgva heima ella á eldrasambýlum.</s>
                <s xml:id="jayrfovier">Hetta tilboð verður skipað undir heimarøktini í neyvum samstarvi við økisleiðslurnar kring landið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="owsit5pvfu">Saman við kommununum verður eisini virkað fyri at gera bústaðarumstøðurnar betri hjá eldri við at veita stuðul at byggja eldrabýli.</s>
                <s xml:id="gll4arymrk">Næstu trý árini verður játtan á fíggjarlógini til endamálið, og fer hetta at bøta um stóra bústaðartørvin.</s>
              </p>
              <pb n="10"/>
              <p>
                <s xml:id="i4kbgew6je">Eitt annað mál, sum hevur staðið á skránni í fleiri ár, er spurningurin um eftirlønir og pensjónir.</s>
                <s xml:id="d434mhwalb">Eg havi nú tikið stig til at samskipa hetta mál og fari nú at seta nevnd at arbeiða við at lýsa karmarnar um nýggja eftirlønar- og pensjónsskipan.</s>
                <s xml:id="xlbnu4qm37">Hetta málið snýr seg um at skapa góða og trygga framtíð fyri allar føroyingar.</s>
                <s xml:id="jftxsu6epj">Væntast má, at arbeiðið gerst drúgt.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="p5qznrwjkw">Árið í ár er skírt at vera ár teirra brekaðu, - eitt samfelag fyri øll - har atkoma er aðalmálið.</s>
                <s xml:id="kaayglv4e5">Føroyar eru eitt av mongum londum, sum hava viðurskifti teirra brekaðu á dagsskránni.</s>
                <s xml:id="j76aacwzof">Tiltøk, sum hava almennan áhuga, kunnu fáa fíggjarligan stuðul.</s>
                <s xml:id="ihoqr7rgdi">Ein 10 ára ætlan verður gjørd um, hvussu almennu myndugleikarnir skulu arbeiða á hesum øki.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pvhwwofve5">Fíggjarligi stuðulin til Meginfelag teirra brekaðu er hækkaður, og hetta fer at gera karmarnar hjá meginfelagnum betri.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qu4vfhbpj2">Løgtingslóg um skúlatilboð til ung við breki er fyri stuttum samtykt, og farið er undir at fyrireika og seta á stovn fyrsta tilboðið.</s>
                <s xml:id="unqjbboa45">Ung við breki fáa soleiðis betri møguleika at nema sær førleika til at greiða sínar dagligu uppgávur.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mv46fadc3b">Frágreiðing um tilbúgvingarætlan Føroya er liðug og verður løgd fyri Løgtingið til aðalorðaskifti í næstum.</s>
                <s xml:id="mkmgv4hbo3">Tilbúgvingarætlanir eru gjørdar fyri sjúkrahúsini, fyri læknavakt til tyrluna, og sjúkralið eru skipað í øllum sýslum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ike6qcgnrs">Fiskiveiðieftirlitið og bjargingartænastan eru gjørd nógv betri við fylgisveinaeftirlitið, ið er sett í verk fyri øll føroysk skip yvir 15 tons og útlendsk skip.</s>
                <s xml:id="qqlesj6byz">Fyri at bøta um trygdina er ætlanin at víðka hesa skipan so hvørt á øllum økjum.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xzafxyw43q">Fleiri broytingar eru framdar í lógini um vinnuligan fiskiskap, og farið er undir miðvíst at gjøgnumganga lógina tøkniliga samsvarandi samtykt Løgtingsins.</s>
                <s xml:id="xdzqrjldqx">Høvuðsendamálið er at orða lógina greiðari, so at ongin ivi er um, hvussu hon skal verða fyrisitin.</s>
                <s xml:id="l3ildnbitj">Eisini er ætlanin at gera skipanina viðvíkjandi bátum undir 15 tons einfaldari.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nu445snt6a">Fiskidagaskipanin er saman við loyvisskipanini og økis- og gýtingarfriðingum amboðið at stýra botnfiskaveiðuni undir Føroyum.</s>
                <s xml:id="pf3lbggfdi">Hildið verður fast um fiskidagaskipanina sum høvuðsamboð, og málið er, at allir skipabólkar koma undir hesa skipan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cq6wp3cszi">Umleið helmingurin av føroysku veiðini verður ikki fiskaður á føroysku landleiðini.</s>
                <s xml:id="oxm2ltzlh2">Tey rættindini, ið føroyskir myndugleikar samráða seg til við onnur lond, hava tí alstóran týdning fyri inntøkugrundarlagið hjá fiskivinnuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ra7vrgwin2">Seinasta árið hevur verið ógvuliga trupult at fáa semjur millum strandalondini um at veiða uppsjóvarfiskasløg sum t.d. svartkjaft, makrel og sild.</s>
                <s xml:id="gghxx6aud3">Hetta eru mál av ógvuliga stórum búskaparligum týdningi fyri Føroyar.</s>
                <s xml:id="iwfohgnrow">Tað er tí avgerandi neyðugt, at Landsstýrið tekur ábyrgd sum fiskivinnutjóð, so tað kann fáa ein leiðandi og skapandi leiklut í samráðingunum.</s>
                <s xml:id="ni5ztad4mx">Hetta er fyri at tryggja, at øll veiðan verður burðardygg í longdini, samstundis sum føroyingar fáa rættvísan part av øllum tilfeinginum.</s>
              </p>
              <pb n="11"/>
              <p>
                <s xml:id="gpddwufna2">Fyri tveimum árum síðan tók Landsstýrið stig til at skipa eitt forum til at umrøða felags áhugamál millum fiskivinnutjóðir í Norðuratlantshavi.</s>
                <s xml:id="ljno23onbx">Endamálið við hesum tiltaki er, at umrøða havsins tilfeingi í víðasta týdningi, hvussu tað skal verða gagnnýtt.</s>
                <s xml:id="nsxrq2bhng">T.e. at fiskiskapur og vernd viðvíkjandi havumhvørvinum í Norðuratlantshavi eru tvær tættir av somu søk.</s>
                <s xml:id="pt7bjum2rh">Næsta ráðstevna av hesum slagi verður í Hetlandi í heyst.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qyrokdbi7y">Landsstýrið samráðist eisini um handilssáttmálar, ið skulu skapa betri karmar um okkara útflutning.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="v6x5decknr">Samráðingar hava verið við Ísland um ein sáttmála um fría vøru-, tænastu, kapital- og fólkaferðslu.</s>
                <s xml:id="yo6q3n5i7w">Tá ið vit hava undirritað henda sáttmála, verða Føroyar og Ísland sami innmarknaður, og føroyski heimamarknaðurin verður seks ferðir størri enn nú.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pyz4uxih7h">Annað mál, sum leingi hevur verið á skránni, er at fáa í lag sáttmála við Russland.</s>
                <s xml:id="cj6462smg5">Hann skal geva føroyskum útflytarum somu kor á russiska marknaðinum sum íslendskir, norskir og ES útflytarar hava nú.</s>
                <s xml:id="oxj43o4ydh">Væntandi verður hesin sáttmáli undirritaður í heyst.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wmfsojmofp">Vit arbeiða støðugt við at gera handilssáttmála okkara við ES betri.</s>
                <s xml:id="vgy3eoifx5">Í løtuni er serstakliga talan um at fáa hægri tollfríar kvotur fyri pilkaðar rækjur og fyri fiskafóður, umframt føroyskan part á alevropiska upprunaøkinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="t4qplvg36u">Føroyski parturin í alevropiska upprunaøkinum sær út til endiliga at gerast veruleiki.</s>
                <s xml:id="pjyqgdcjlq">Týdningurin av hesum fer at verða ómetaliga stórur fyri føroyskt vinnulív, serliga fiskaframleiðslu og fiskaútflutning.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="prvpnekdk4">Landsstýrið hevur sett sær fyri at hava ein virknari leiklut í trygdarmálum.</s>
                <s xml:id="uhuupn2hzr">Ikki minst við atliti at yvirtaka løgreglu, marknaeftirlit og tilbúgving.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nqw4snqy6p">Í hesum sambandi var eg fyri stuttum í Brússel og skifti orð við aðalskrivaran í NATO um ymisk viðurskifti viðvíkjandi NATO-málum.</s>
                <s xml:id="puefh7h7hb">Eg gjørdi tá vart við, at Føroyar í sjálvstýristilgongdini gerast virknari í trygdarpolitiskum samanhangi, og at Føroyar vilja hava gott samstarv við NATO.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="b7hoozsiy6">At savna føroyingar um eina felagsstøðu til trygdarpolitisk viðurskifti hevur alstóran týdning.</s>
                <s xml:id="lempcqqrkv">Eg fari tí í hesi tingsetu at leggja fram uppskot til samtyktar um føroyskan trygdarpolitikk.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wrxj4fit7d">Í desember í 2002 fingu vit atlimaskap í altjóða sjóferðslufelagsskapinum IMO.</s>
                <s xml:id="wna7z7adqs">Atlimaskapurin gevur okkum møguleika til beinleiðis at ávirka at fyrireika altjóðasáttmálar og reglugerðir um trygd á sjónum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vjxzcjituh">Umhvørvisspurningar verða eisini meiri og meiri hildnir at viðvíkja altjóða viðurskiftum.</s>
                <s xml:id="z7iec7ab7i">Sáttmálar, sum verða gjørdir við útlond til tess at fyribyrgja dálking og tryggja eina fjølbroytta nátturu, vaksa støðugt.</s>
                <s xml:id="ilapvj2bkz">Eisini her mugu vit hava virknan leiklut.</s>
              </p>
              <pb n="12"/>
              <p>
                <s xml:id="z5xkkjmyiw">Í norðurlendskum samanhangi hava Føroyar søkt um at gerast sjálvstøðugur limur í Norðurlandaráðnum og Norðurlendska Ráðharraráðnum.</s>
                <s xml:id="bmd6noenm5">Støðan nú er, at Føroyar eru limir gjøgnum danska limaskapin, og vit halda, at hetta er ikki virðilig støða.</s>
                <s xml:id="bymgwoncxx">Føroyar fáa nógvan stuðul úr norðurlendska samstarvinum, men vit gjalda ikki okkara part fyri samstarvið.</s>
                <s xml:id="vzakcecb77">Fáa Føroyar sjálvstøðugan limaskap, fáa vit møguleika at samstarva á jøvnum føti við hinar norðurlendsku tjóðirnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mrmcepvmuo">Sum liður í at fáa betri samstarv landanna millum havi eg boðið nývaldu politisku leiðarunum fyri Hetland, Orknoyggjar og Hebridurnar at vitja í Føroyum í heyst.</s>
                <s xml:id="yxz7s5hll6">Eisini eru umboð fyri Skotsku stjórnina boðin at vitja, nú Skotland aftur hevur fingið egið ting og egna stjórn.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wb4ysnhoiu">Í november letur Norðurbryggjan í Keypmannahavn upp.</s>
                <s xml:id="tln2qwt5om">Umframt at verða nýggur bústaður hjá sendistovu Føroya í Danmark, verða skrivstovuhøli eisini til onnur endamál í vinnu, fyrisiting og mentan.</s>
                <s xml:id="ic7wyuuvy2">Ferðaráð Føroya og íslendska ferðaráðið fara at hava felagskunningarvirksemi í hesum nýggja portrinum til Útnorður.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: improve formatting -->
                <seg>
                  <hi rend="center">****</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ljqmdch3uk">Landsstýrið hevur sett sær stór og víðfevnd mál, men í samgonguskjalinum er eisini avtalað, at búskaparligi munurin millum inntøkur og útreiðslur á fíggjarlógini skal vaksa positivt á hvørjum ári.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a4u63ypxez">Tí er semja í Landsstýrinum um, at rakstrarútreiðslur landskassans verða 1% lægri í 2004 enn í ár, eins og semja er um at gera samsvarandi lógarbroytingar og dagføra almennu umsitingina.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="keuqgxumuh">Skulu vit halda hesa avtalu samgongunnar - og tað skulu vit - verður neyðugt at gera tillagingar í almennu nýtsluni, so at útreiðslur landskassans verða lagaðar til inntøkurnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fyoapzppv4">Hetta er fyritreytin fyri at røkka málinum um ein sjálvberandi búskap.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="twowfx7vus">Vit kunnu vænta væl minni búskaparvøkstur næstu árini, og tí vera krøvini til komandi fíggjarlóg, at útreiðslurnar vaksa ikki meira enn inntøkurnar.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <p>
                <seg>
                  <hi rend="italic">Harra formaður,</hi>
                </seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uo5svhigun">Hóast eg havi roynt at fáa breiða politiska undirtøku í málum, ið sum frálíður hava stóran týdning fyri samfelagið, má ásannast, at hetta hevur ikki eydnast serliga væl.</s>
                <s xml:id="mvpcgwomeq">Eg havi helst mín part av skyldini, men staðfestast má, at politiska skipanin enn ikki er búgvin til eitt slíkt samstarv.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wvtv5jnzi6">Tað er mín vón, at tíðin fer at arbeiða fyri hesum.</s>
                <s xml:id="p6pgyghyem">Tí stórmál liggja fyri framman at loysa.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="yoohntxvnr">Eg vóni, at vit kunnu leggja til viks øll persónlig áhugamál og taktiskar politiskar neisir, fyri saman at fremja grundleggjandi lóggávu, sum røkkur langt inn í framtíðina, landi og fólki okkara at gagni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lvcfic45sd">Við hesum ynski eg øllum eina góða tingsetu og eina góða ólavsøku.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <pb n="12"/>
        <div type="chapter">
          <head rend="bold center">Partur II</head>
          <div>
            <head rend="bold">Stjórnar- og Uttanríkismál</head>
            <div>
              <head rend="bold">Sjálvstýrismál</head>
              <p>
                <s xml:id="jlkzrghgft">Síðan landsstýrið fór undir endurskoðaðu tilgongdina um sjálvstýri Føroya fólks, hevur løgmaður arbeitt miðvíst við at fáa burtur allar forðingar til tess at røkka hesum máli.</s>
                <s xml:id="vaxjpqdz4u">Løgmaður og danski forsætisráðharrin settu av álvara sjøtil á arbeiðið, tá ið teir í januar í 2002 samdust um grundarlagið undir hesi tilgongd.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cqaumgm4s7">Í juni mánaði í ár vóru fyrireikingarnar á embætisstigi komnar so mikið áleiðis, at løgmaður og danski forsætisráðharrin samdust um meginreglurnar fyri einum uppskoti til yvirtøkulóg, ið skal leggjast fyri ávikavist Løgtingið og Fólkatingið í hesi tingsetu við gildiskomu á ólavsøku í 2004.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xktrr2cujd">Við hesi yvirtøkulóg og heimastýrislógini kunnu Føroyar yvirtaka øll málsøki, undantikin øki, sum hava beinleiðis við føroyskt fullveldi at gera.</s>
                <s xml:id="wezm3kocsi">Hini málsøkini koma undir føroyskt ræði, tá ið yvirtøkulógin fær gildi, ella tá ið føroyski myndugleikin avger tað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rn3xzwm26j">Tá ið yvirtøkulógin er komin í gildi, stendur tað til føroyska myndugleikan at gera av ferðina á sjálvstýristilgongdini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ks4kyzbwoz">Løgmaður leggur stóran dent á, at yvirtøkurnar verða væl fyrireikaðar.</s>
                <s xml:id="e5url6s25q">Hann hevur tí skipað so fyri, at hvør landsstýrismaður sær fyrireikar yvirtøkurnar á sínum øki í samráð við danska ráðharran við somu málum.</s>
                <s xml:id="saus6k3qkm">Til tess at tryggja at komið verður á mál, hevur løgmaður ásett neyva mannagongd fyri, hvussu hann fylgir við og samskipar yvirtøkurnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pzddsiyrej">Støðan í einstøku yvirtøkumálunum í hesi frágreiðing verða lýstar undir einstøku málsøkjunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Samskipan at vera uppi í altjóða samstarvi</head>
              <p>
                <s xml:id="aquvdelx2m">Danski forsætisráðharrin hevur mælt til, at lóg verður smíðað, ið gevur Føroyum møguleika at umboða seg sjálvar í sambandi við onnur lond í øllum málum, sum beinleiðis viðvíkja føroyskum áhugamálum.</s>
                <s xml:id="hxffcljtin">Løgmaður tekur undir við hesum, og farið verður undir at fyrireika slíka lóg í heyst.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mvxd7kz6a5">Arbeitt verður við at menna ein virknari føroyskan altjóða leiklut í ávísum týðandi stovnum og sáttmálum á fiskivinnuøkinum og viðvíkjandi havumhvørvinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="f6osexkuoe">Atlimaskapur Føroya í IMO er nýggj og spennandi avbjóðing fyri sjálvstøðugum samstarvi á altjóða stigi um sjóvinnumál og um at verja havumhvørvið.</s>
                <s xml:id="k3ef67shir">Atlimaskapurin í IMO kann verða fyrimynd í sambandi við føroyskan atlimaskap í øðrum ST-samanhangi, sum Matvøru- og Landbúnaðarfelagsskapur Sameindu Tjóða, FAO, og Útbúgvingar-, Vísindaog Mentanarfelagskapur Sameindu Tjóða, UNESCO.</s>
              </p>
              <pb n="14"/>
              <p>
                <s xml:id="qprzgfad5a">Í Norðurhøvum er eitt kervi av felagsskapum fyri millumtjóðasamstarv um havtilfeingi og havumhvørvi.</s>
                <s xml:id="c2tor5x7z3">Samstarvið um havumhvørvisvernd í Norðurhøvum, OSPAR, krevur neyvari samskipan í Føroyum millum umhvørvismál og fiskivinnumál.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wzebh35upd">Í Jóhannesborg í fjør heyst vóru Føroyar á heimsráðstevnu Sameindu Tjóða um burðardygga menning.</s>
                <s xml:id="lqmwkeryka">Á hesi ráðstevnu varð samtykt gjørd um stevnumið fyri burðardygga menning.</s>
                <s xml:id="mf5i4pvere">Løgmansskrivstovan hevur skipað ein bólk við umboðum úr ráðunum, Føroya Kommunufelagi og Kommunusamskipan Føroya, sum skal arbeiða við meginreglum og ásetingum um burðardygga menning.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Trygdar- og verjumál</head>
              <p>
                <s xml:id="byzrzvafnl">Í hesi tingsetu ætlar løgmaður at fáa eina viðgerð á Løgtingi um føroyskan trygdarpolitikk.</s>
                <s xml:id="mhswp4eu6w">Tinglimir hava víst áhuga fyri einum aðalorðaskifti um trygdarpolitisk mál, og slíkt orðaskifti kann gerast meira viðkomandi og ítøkiligt, um miðað verður eftir eini løgtingssamtykt.</s>
                <s xml:id="sngdchdr6g">Tíðin er komin, at vit sjálvi taka størri ábyrgd á økinum og av tí eisini okkara part av skyldunum.</s>
                <s xml:id="ww4psgi2xi">Ágangur nú á døgum, serstakliga frá yvirgangi, hevur við sær, at Føroyar eiga at hava virknari leiklut í trygdarmálum og ikki minst við atliti at fyrireikingum okkara at taka heim myndugleikan yvir løgreglu, marknaeftirliti og tilbúgving.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uadhyfvwvr">Sum liður í einum virknari føroyskum leikluti í trygdarmálum var løgmaður í juni mánaði í Brússel og skifti orð við NATO-aðalskrivaran um ymisk viðurskifti viðvíkjandi NATO.</s>
                <s xml:id="vyo4pyc2em">Løgmaður gjørdi tá vart við, at Føroyar í sjálvstýristilgongdini gerast virknari í trygdarpolitiskum samanhangi, og at Føroyar vilja hava gott samstarv við NATO.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Løgmansfundir</head>
              <p>
                <s xml:id="iau2kcjapw">Til tess at styrkja samskipanina við arbeiði landsstýrisins hevur løgmaður seinasta árið skipað fyri serstøkum fundum við landsstýrismenninar hvør sær.</s>
                <s xml:id="abhjccxnrb">Endamálið við hesum fundum er at skifta orð um politiskar ætlanir og onnur viðurskifti á økinum og at umrøða tvørgangandi mál.</s>
                <s xml:id="rfmlfm6jjw">Á henda hátt kann løgmaður støðugt fylgja við og verða kunnaður um ætlanir og politikkin á einstaka økinum, samstundis sum betri grundarlag verður fyri at tryggja ein heildarpolitikk.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Einskiljingar</head>
              <p>
                <s xml:id="ficprjhiid">Í eina tíð hevur verið arbeitt við at fyrireika at einskilja fyritøkur landsins, sum virka í kappingarkendum vinnugreinum.</s>
                <s xml:id="tnfxcedix3">Til tess at tryggja undirtøku fyri arbeiðnum hevur løgmaður sett politiskan bólk mannaður við løgmanni og landsstýrismonnunum í ávikavist vinnumálum, fíggjarmálum og løgmálum.</s>
                <s xml:id="q4rvwy3yki">Teirra vegna er ein embætisnevnd sett at fyrireika arbeiðið fyrisitingarliga.</s>
                <s xml:id="xnbacw3jwb">Uppskot um leiðreglur um, hvussu mannagongdin skal verða, tá ið fyritøka hjá landinum verður einskild, er gjørd.</s>
                <s xml:id="wdwhwmy7wm">Høvuðsreglan er, at allar ætlanir at einskilja verða lagdar fyri Løgtingið til støðutakan.</s>
                <s xml:id="pi4vnagm2u">Er undirtøka fyri einum uppskoti at einskilja, verður arbeiðið framt samsvarandi leiðreglunum.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Eftirlønir</head>
              <p>
                <s xml:id="ce6olqr75v">Løgmaður setti í fjør sjøtil á at samskipa arbeiðið at gera nýggja eftirlønar- og pensjónsskipan.</s>
                <s xml:id="jvzjxaqcq5">Arbeiðsbólkur við umboðum frá arbeiðstakarum og arbeiðsgevarum, ið skal lýsa karmarnar um nýggja eftirlønar- og pensjónsskipan, er um at verða settur.</s>
              </p>
              <pb n="15"/>
              <p>
                <s xml:id="zf5w6stb2q">Hetta snýr seg um stórarbeiði, sum væntandi verður drúgt.</s>
                <s xml:id="tbnzo2c6wa">Tað er ógvuliga umráðandi, at rættilig gongd kemur á málið, tí stórur misjavni er, hvussu fólk verða tryggjað í aldurdóminum.</s>
                <s xml:id="tqqjb4omws">Tað er eisini týdningarmikið, at uppskotið er so mikið væl gjøgnumarbeitt hjá øllum pørtum, at stór semja er um at seta tað í verk.</s>
                <s xml:id="u6z2n3pzg7">Tá ið arbeiðsbólkurin hevur handað løgmanni álitið, og víðfevnd politisk undirtøka er fyri tí, fáa avvarðandi landsstýrismenn tað at nýta sum grundarlag, tá ið teir evna til lógaruppskot fyri sítt málsøki.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Norðurbryggjan</head>
              <p>
                <s xml:id="a66s23xkhm">Í november í ár verður Norðurbryggjan formliga latin upp.</s>
                <s xml:id="sbjcmulzkp">Føroyski parturin verður umleið túsund fermetrar til støddar.</s>
                <s xml:id="mf2tawgzb7">Umframt at verða nýggur bústaður hjá sendistovu Føroya í Danmark, verða skrivstovuhøli til onnur endamál í vinnu, fyrisiting og mentan.</s>
                <s xml:id="eosnzqmyea">Á Norðurbryggjuni verða eisini stór felagsøki, ið skulu verða nýtt til mentanartiltøk, ráðstevnur og framsýningar.</s>
                <s xml:id="soxknezcaw">Í húsinum verður matstova, kaffistova, veitsluhøli og móttøka við kunningarvirksemi um Føroyar, Ísland og Grønland.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Uttanríkishandil</head>
              <p>
                <s xml:id="ave5p3ukyn">Eitt av stóru málunum í farnu tingsetu var at fáa í lag neyvari samstarv við næsta granna okkara Ísland.</s>
                <s xml:id="fe6lpo6khb">Í hesum sambandi avráddu íslendski uttanríkisráðharrin og løgmaður at fara undir samráðingar um at fremja tey fýra frælsini fyri ávikavist vørur, tænastur, kapital og fólk í samvinnuni millum Føroyar og Ísland.</s>
                <s xml:id="tp5yepo6ft">Samráðingar á embætisstigi hava verið, og stavváttaður sáttmáli er til skjals.</s>
                <s xml:id="ii623qtwf2">Sáttmálin er nú til politiska viðgerð í uttanlandsnevndini, og verður hann góðkendur, verður hann undirritaður av løgmanni og íslendska uttanríkisráðharranum og síðan lagdur til góðkenningar í Løgtinginum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jnk25wb7sz">Annað stórmál á skránni er at fáa í lag sáttmála við Russland.</s>
                <s xml:id="gyiurru3r6">Sáttmálin fer at geva føroyskum útflytarum somu kor á russiska marknaðinum, sum íslendskir, norskir og ESútflytar hava.</s>
                <s xml:id="zrqf5irrmw">Málið liggur í russiska uttanríkisráðnum til endaliga politiska støðutakan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="etadkmtkod">Støðugt verður virkað fyri at gera handilssáttmála okkara við ES betri.</s>
                <s xml:id="ouysyebeal">Í løtuni eru serstakliga trý áleikandi mál: størri tollfríar kvotur fyri pilkaðar rækjur og fyri fiskafóður, umframt at Føroyar verða í alevropiska upprunaøkinum.</s>
                <s xml:id="pohmi3e342">Føroyar gjørdust heilsufrøðiligt mark hjá ES móti triðjalondum í 2000.</s>
                <s xml:id="qzqsbywbk2">Hetta hevði avleiðingar fyri samhandil Føroya við Ísland og Noreg.</s>
                <s xml:id="pd2dcvnpty">Av tí at Ísland og Noreg hava slíkar skipanir við ES, fór Løgmansskrivstovan beinanvegin at kanna møguleikarnar fyri at loysa málið tøkniliga.</s>
                <s xml:id="dyv4rghfao">Um jóltíðir varð málið loyst millum teir fýra partarnar við sínámillum yvirlýsingum millum Føroya og ávikavist Íslands og Noregs.</s>
                <s xml:id="qpr2iasdnt">Ísland hevur ikki tikið á seg landbúnaðarpartin av heilsufrøðiliga samstarvinum í ES, og tí verður neyðugt at seta eina marknaeftirlitsstøð fyri hesar vørur úr Íslandi á stovn.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Menningarhjálp</head>
              <p>
                <s xml:id="zdj5mtjcp7">Menningarhjálp er higartil latin fleiri verkætlanum.</s>
                <s xml:id="vnaskdjmad">Føroyar veittu Afganistan slakar tríggjar milliónir krónur í neyðhjálp í fjør, eins og hjálp varð latin Rumenia.</s>
                <s xml:id="bwb32ecvjw">Føroyar hava í ár veitt Rumeniahjálpini 50.000 krónur, og 250.000 krónur verða latnar til at byggja upp Irak.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Havrættar- og marknamál</head>
              <p>
                <s xml:id="h2vjnppmfo">Løgtingið hevur samtykt at taka undir við, at Danmark staðfestir Havrættarsáttmála Sameindu Tjóða frá 1982 at galda fyri Føroyar, og Fólkatingið samtykti stutt eftir at taka undir við slíkari staðfesting.</s>
                <s xml:id="gnk5kgoroy">Danmark staðfestir væntandi Havrættarsáttmálan seinni í ár.</s>
              </p>
              <pb n="16"/>
              <p>
                <s xml:id="e6lrho2cl2">Semja varð gjørd við Ísland í 2002 um meginreglurnar fyri marknasáttmála, sum væntandi verður staðfestur í formligum líki í hesum ári.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="yvtbeqs76q">Landgrunnurin uttan fyri 200 fjórðingamarkið verður róptur ytri landgrunnurin.</s>
                <s xml:id="sapimex57d">Norðanvert markið er havbotnur og undirgrund, sum Føroyar, Ísland og Noreg hava áhuga í.</s>
                <s xml:id="dthczklwpw">Sunnanvert markið er havbotnur og undirgrund út á Hattonbankan og Rockallbankan, sum Føroyar, Ísland, Bretland og Írland kanna sær.</s>
                <s xml:id="lnlq4wcx5m">Óformligt samskifti er millum partarnar um hesar víðu leiðir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mmcf5xhx5a">Til tess at styrkja próvførsluna fyri krøvum okkara til ytra landgrunnin vantar okkum at gera fleiri vísindaligar kanningar viðvíkjandi jarðfrøði og øðrum.</s>
                <s xml:id="dfce4qkedv">Vit eru í samstarvi við danskar myndugleikar farin undir at fyrireika slíkar kanningar, og fer kanningararbeiðið í ávísum førum helst at byrja longu í ár.</s>
                <s xml:id="nri6gcfq4n">Felags føroyskur danskur stýrisbólkur við Føroyum á odda er skipaður at standa fyri kanningunum kring Føroyar.</s>
                <s xml:id="chwepnmpaz">Havrættarsáttmálin frá 1982 fer at verða týdningarmikil fyri krøv okkara til ytra landgrunnin.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Samstarv við grannar okkara</head>
              <p>
                <s xml:id="mx2nt4jvsi">Seinastu árini hava stjórnarleiðararnir í útnorðuri møtst á toppfundum at umrøða viðurskifti av felags áhuga og týdningi og fyri at styrkja samstarvið landanna millum.</s>
                <s xml:id="yrflcsbk2w">Seinasti toppfundur var í fjør summar, tá ið íslendski forsætisráðharrin, grønlendski landsstýrisformaðurin og Føroya løgmaður møttust í Føroyum.</s>
                <s xml:id="tchvnj5h5k">Á sama hátt møtast danski forsætisráðharrin, grønlandski landsstýrisformaðurin og Føroya løgmaður eina ferð um árið á ríkisfundum at umrøða viðurskifti av felags áhuga.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rd6246gut7">Føroyar og Ísland hava leingi strongt á at fáa Norðurlond ikki bara at samstarva eystureftir og við ES, men eisini við okkara grannaøki fyri sunnan og vestan, tey eru Skotland, Hetland, Orknoyggjar, Ný Fundland og onnur kanadisk øki.</s>
                <s xml:id="hp4yagg6jk">Í 2001 setti landsstýrið sjøtil á við at stíla fyri norðuratlantsráðstevnu um havumhvørvi og á burðardyggam hátt at gagnýta havsins tilfeingi.</s>
                <s xml:id="oip3w55zac">Næsta ráðstevna av hesum slag verður í Hetlandi í oktober í ár.</s>
                <s xml:id="ledrwk7ua3">Tilgongdin fer vónandi at seta altjóðakikaran á norðuratlantsøkið og geva íblástur til at fremja ítøkiligar samstarvsætlanir um sjómørk.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="atefungka4">Sum liður í at fáa betri samstarv landanna millum, hevur løgmaður boðið nývaldu politisku leiðarunum fyri Hetland, Orknoyggjar og Hebridurnar at vitja í Føroyum í heyst.</s>
                <s xml:id="nbhpgzkt7r">Nú ið Skotland aftur hevur fingið egið ting og egna stjórn, gevur hetta okkum betri møguleikar fyri størri politiskum samstarvi við Skotland.</s>
                <s xml:id="vjlhldavo3">Løgmaður hevur tí eisini boðið umboði fyri skotsku stjórnina at vitja í Føroyum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bigxafjypa">Landsstýrið heldur tað somuleiðis vera týdningamikið at styrkja beinleiðis samstarvið við næsta granna okkara Bretland, har ið fólkatalið er 60 mió., og sum er ein týdningarmikil marknaður fyri føroyskar vørur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Búskaparmál</head>
            <div>
              <p>
                <s xml:id="qnul2gfjm6">Føroyski búskapurin hevur seinastu árini verið í einum hákonjunkturi, sum hæsar av nú.</s>
                <s xml:id="xowis2qnqw">Hákonjunktururin hevur tó ikki verið so stórur sum konjuktururin í 1980-árunum, tí ein stórur partur av vøkstrinum hevur stavað frá, at búskapurin hevur vunnið inn aftur tað, sum hann ikki megnaði í búskaparkreppuni í 1990-árunum.</s>
              </p>
              <pb n="17"/>
              <p>
                <s xml:id="dyqpipcwtz">Ein avgerandi munur á støðuni nú og í 1980-árunum er eisini, at uttanlandsskuldin er burtur, at landskassaskuldin verður avdrigin, at veðhøldini eru nærum burtur, at íløgurnar nú eru í somu legu, sum í ídnaðarlondunum í Vesturheiminum, og at fiskivinnan ber seg uttan rakstrar- og íløgustuðul.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ydryc7zwez">At hákonjunktururin hæsar av, sæst aftur við tað, at drívmegin í stóra vøkstrinum er minkað.</s>
                <s xml:id="n55djbqoz2">Nettotilflytingin er minkað, og útflutningurin minkar meira enn innflutningurin.</s>
                <s xml:id="t7m2rona7m">Eisini eru kreppa og vánalig útlit í pørtum av vinnuni.</s>
                <s xml:id="yvgr2lulhf">Stórir trupulleikar eru í alivinnuni, og í løtuni eru útlitini vánalig, soleiðis er eisini í rækjuvinnuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kft5oui3ll">Niðanfyri verður við dagførdum hagtølum greitt frá, hvussu gongdin hevur verið og er í búskapinum í løtuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Bruttotjóðarúrtøka</head>
              <p>
                <s xml:id="hhb22d3oee">Árligi miðalvøksturin í BTÚ í vanligum prísum frá 1980 til 2003 hevur verið millum 6 og 7%, men gongdin hevur verið ómetaliga ójøvn við stórum sveiggjum hesi árini.</s>
                <s xml:id="lgkcu2j64d">BTÚ var í 2002 104% meiri enn í 1993, men bara 55% meiri enn í 1988.</s>
                <s xml:id="zlnxqxgfy4">Sum dømi um ómetaliga ójavna búskaparvøkstur kann nevnast, at vøksturin í BTÚ var 21% í 1983 og -9% í 1993.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="a4qctd5o7f">Í 2002 var vøksturin 9,5% í BTÚ, sum var 10,4 mia. kr.</s>
                <s xml:id="h52uwjpgkf">Í ár verður vøksturin í búskapinum mettur til 3,6%, og BTÚ verður sostatt umleið 10,8 mia. kr. í 2003.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Fólkatal</head>
              <p>
                <s xml:id="ow6jxvxaoc">Ein partur av vøkstrinum, sum hevur verið í búskapinum seinastu árini, stavar frá stóru fólkatilflytingini og av tí øktu arbeiðsmegini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="l2cufd7s5b">Um árslok 2002 var fólkatalið í Føroyum 47.704.</s>
                <s xml:id="fmqqjqzr3h">Nettotilflytingin í 2002 hevur verið eitt sindur minni enn árini frammanundan.</s>
                <s xml:id="bl4a4xd4kn">Í 2002 var nettotilflytingin 408 fólk.</s>
                <s xml:id="plcoamcq5m">Í 2001 var hon 560 og 462 í 2000.</s>
                <s xml:id="rchpsbq4wx">Í 2002 var størsti vøksturin í fólkatalinum í Tórshavnarøkinum, men lutfalsligi størsti vøksturin var í Klaksvíkar- og Vágaøkinum, og í Suðuroy var ein lítil minking.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vtav7a4aol">Í ár verður fólkavøksturin mettur at verða nakað tann sami sum í fjør, og tí verður fólkatalið í Føroyum mett til um 48.400 um árslok í ár.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="l7vy6mbson">Samstundis sum nettotilflytingin hevur verið stór seinastu árini, er arbeiðsloysið minkað niður í nærum einki.</s>
                <s xml:id="cr7kbfipyv">Arbeiðsloysið var mest í 1993, tá ið 19% av arbeiðsmegini einki arbeiði høvdu.</s>
                <s xml:id="t63omapk4o">Arbeiðsloysið var 2,6% í 2002 og hevur higartil í ár verið nakað minni enn í fjør.</s>
                <s xml:id="iykc7jj4tn">Talið viðvíkjandi arbeiðsleysum er sostatt fallið úr 4.300 í 1993 niður í 657 fólk í 2002, samstundis sum fólkatalið er vaksið 2.355 fólk.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Løngjaldingar</head>
              <p>
                <s xml:id="evky3krcft">Stóri vøksturin í løngjaldingunum seinastu árini er steðgaður í 2003.</s>
                <s xml:id="uklzwmqfow">Vøksturin í løngjaldingunum síðan 1998 hevur ligið úr 7% upp í næstan 14% í 2001, tá ið hann var mestur.</s>
                <s xml:id="n3dbrift3t">Vøksturin í løngjaldingunum fyrru helvt av 2003 var bara gott 1%.</s>
                <s xml:id="d63vko7ylg">Drúgva verkfallið á privata arbeiðsmarknaðinum hevur sjálvandi eisini havt sína ávirkan á vøksturin í løngjaldingunum.</s>
              </p>
              <pb n="18"/>
              <p>
                <s xml:id="ydvjqsa5qr">Mesti vøksturin í løngjaldingunum í 2002 var í byggi-, samskiftis- og privatu tænastuvinnunum, har hann var 12,1%.</s>
                <s xml:id="ih3rv6sl5y">Almennu tænasturnar høvdu næstmesta vøksturin, sum var 8,6%, og minsti vøksturin var í framleiðsluvinnunum, har var hann 4,6%.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="c56pv6675y">Í fyrru helvt í ár minkaðu lønútgjaldingarnar í høvuðsframleiðsluvinnuni nógv.</s>
                <s xml:id="fw4sz7nq76">Lønútgjaldingarnar í fiskiskapi minkaðu næstan 13% og í aling og fiskavirking næstan 4% samanborið við somu tíð í fjør.</s>
                <s xml:id="pexiyd3523">Lønútgjaldingarnar í heimaframleiðsluvinnunum vuksu 4% og almennu lønirnar góð 6% samanborið við somu tíð í fjør.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Innflutningur</head>
              <p>
                <s xml:id="fmlur4ryjj">At hákonjunktururin hevur verið mest, sæst eisini aftur í innflutningshagtølunum.</s>
                <s xml:id="g7ey4jnctd">Í 2002 var virðið á innflutninginum fyrstu ferð í nógv ár minni, enn fyrraárið.</s>
                <s xml:id="subrrntlml">Innflutningurin var umleið 6% minni í 2002 enn í 2001.</s>
                <s xml:id="ohngqz7jq4">Verkfallið á privata arbeiðsmarknaðinum, tá ið so at siga eingin vøra kom til landið í ein heilan mánað, órógvar myndina fyrra hálvár í ár, samanborið við somu tíð í fjør, og tí er tað í løtuni torført at gera eina meting av øllum innflutninginum í ár samanborið við í fjør.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uoec5rnsxv">Stór minking var í innflutninginum av rávørum, fóðri, maskinum og aðrari útgerð til vinnuna, sum er orsøkin, at innflutningurin minkaði í 2002.</s>
                <s xml:id="lstrthfkiv">Vøkstur var tó framvegis í innflutninginum til byggivinnuna og í innflutninginum viðvíkjandi nýtsluvørum.</s>
                <s xml:id="wwqncdtea6">Innflutta brennievni var væl minni í 2002, men hetta komst av, at miðalprísurin á brennievni á heimsmarknaðinum var minni í 2002 enn í 2001.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Útflutningur</head>
              <p>
                <s xml:id="ztk3dats23">Stórur vøkstur hevur verið í útflutningsvirðinum á hvørjum árið fram til 2001, men í 2002 minkaði útflutningurin 4%.</s>
                <s xml:id="pak4dp5qeg">Fram til 2001 var útflutningsvøksturin størstur í útfluttum óvirkaðum fiski, saltaðum fiski og øðrum fiskavørum.</s>
                <s xml:id="fttju2xxhk">Síðan er broyting komin í útflutningssamansetingina, soleiðis at ein lutfalsliga størri partur av fiskaútflutninginum nú er óvirkaður fiskur.</s>
                <s xml:id="ttmwbhszfp">Hetta sæst eisini aftur í útflutningstølunum fyri 2002.</s>
                <s xml:id="asprysllrx">Útflutningurin minkaði í næstan øllum vørubólkunum, uttan ísaðum og frystum fiski.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xuxbhvgpzz">Í verkfallinum á privata arbeiðsmarknaðinum í mai lá størsti parturin av útflutningsvinnuni lamin, og í nøkrum pørtum av útflutningsvinnuni eru tíðirnar ikki so góðar, og útlitini eru vánalig í løtuni, t.d. í alivinnuni og rækjuútflutningsvinnuni.</s>
                <s xml:id="ggsrp5qypo">Tað er tí ilt at meta um, hvussu útflutningurin verður í ár.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Handilsjavni</head>
              <p>
                <s xml:id="jqj3d5toav">Virðið á føroyska útflutninginum hevur verið meiri enn virðið á innflutninginum síðan 1989, skip ikki eru tald uppí.</s>
                <s xml:id="uasok5uh2p">Verða skipini tald uppí, so var hall á handilsjavnanum í 1999 og 2000.</s>
                <s xml:id="c7cfzghoia">Avlopið á handilsjavnanum var 211 mió. kr. í 2002, og í ár verður mett, at tað framvegis verður avlop á handilsjavnanum, tá ið skip ikki eru tald uppí, hóast at tað minnið enn í fjør.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xhxyxj25ut">Úrslitið á handilsjavnanum kann broytast nógv einstøku árini, og tí skulu úrslitini á handilsjavnanum einstøku árini verða tulkað við fyrivarni.</s>
                <s xml:id="dgzqqnuqok">Áhaldandi stremban eftir at hava avlop á handilsjavnanum er ikki eitt mál í sjálvum sær, tí tað merkir, at innlendis vælferðin kundi verið betri.</s>
                <s xml:id="rqxzq4fozg">Avlop á handilsjavnanum er bara gagnligt, um avlopið ber í sær meiri nýtslu seinni.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Uttanlandsskuld</head>
              <p>
                <s xml:id="dumnoewsml">Ein avgerandi og týdningarmikil munur á hákonjunkturinum í 1980-árunum og tí, sum nú hevur verið, er, at í 1980-árunum vaks uttanlandsskuldin, men nú eiga føroyingar nettoáogn uttanlands, sum verður mett til umleið 4 mia. kr.</s>
                <s xml:id="e2qpi4girx">Landskassaskuldin uttanlands er framvegis stór, men hon verður nú avdrigin.</s>
                <s xml:id="qtrjcokc6e">Landskassin letur heldur ikki longur veðhald fyri íløgur í privatu vinnuni.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Landskassin</head>
              <p>
                <s xml:id="uoja4jwkwp">Árliga avlop landskassans er vaksið nógv, síðan rættiligur vøkstur kom aftur í búskapin í 1996.</s>
                <s xml:id="ze246fophf">Í 2001 var avlopið fyri avdráttir 697 mió. kr. og í 2002 næstan 191 mió. kr.</s>
                <s xml:id="rphl6fu2sd">At avlopið er so nógv minkað kemst av, at heildarveitingin varð minkað 356 mió. kr. í 2002.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rvsptqpnc6">At fastfrysta heildarveitingina frá danska ríkiskassanum og at vøksturin minkar í virkseminum í landinum hava við sær, at avlopið í ár eisini verður minni enn árini frammanundan.</s>
                <s xml:id="ul6p7ezrd2">Inntøkur landskassan vóru nakað minni fyrru helvt av 2003 enn sama tíðarskeið ári fyri.</s>
                <s xml:id="drhw6kj5kr">Tað minni virksemið og skattalættin, sum er umleið 50 mió. kr. í ár, er høvuðsorsøkin, at inntøkur landskassans verða minni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lrvjgnc6jw">Gjaldførið ella innistandandi hjá landskassanum í Landsbankanum er nú umleið hálva triðju milliard kr., og skuldin hjá landskassanum var í juni í ár 4,25 mia. kr.</s>
                <s xml:id="fdhtow7njy">Av teimum vóru umleið 400 mió. kr. skuld í Føroyum, og hinar vóru skuld til danska ríkið.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="bold">Yvirtøkur á málsøkjunum hjá Fíggjarmálaráðnum</head>
              <p>
                <s xml:id="xw5dh4z2pc">Farið er undir arbeiðið at fyrireika yvirtøkur á fíggjarøkinum.</s>
                <s xml:id="c5r7e7bm7z">Í august fara landsstýrismaðurin í fíggjarmálum og danski vinnu- og búskaparmálaráðharrin at hava fund um, hvussu arbeiðið verður skipað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Løgmál</head>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>