<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til Løgtingslóg um at byggja barnaheim í Tórshavn</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="https://tingdata.fo/person/e4dbpzdr">Eyðgunn Samuelsen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41979"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2018-09-20">20. september 2018</date>
          <idno type="case-number">17/00608</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Dagfesting:</cell>
          <cell rend="meta-cell">20. september 2018</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">17/00608</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Málsviðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">PL</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">Løgtingslóg</ab>
        <ab rend="bold center">um</ab>
        <ab rend="bold center">at byggja barnaheim í Tórshavn</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div type="bill-section" n="§ 1.">
          <div n="§ 1. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 1.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uq46uatvz2">Landsstýrismanninum verður heimilað at byggja barnaheim í Tórshavn.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="§ 1. Stk. 2.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="italic">Stk. 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zqkty4bfdz">Útreiðslan til verkætlanina kann í mesta lagi vera 65 mió. kr.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="bill-section" n="§ 2.">
          <div n="§ 2. Stk. 1.">
            <p rend="bill-text">
              <label rend="bold">§ 2.</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c4hiuxsgtv">Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd og fer úr gildi 31. desember 2024.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="1.1.">
          <head rend="bold"><label>1.1.</label> Orsakir til uppskotið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xlpqdjbjtx">Lógaruppskotið er ein liður í einari samlaðari íløguætlan hjá landsstýrismanninum í almannamálum, ið umframt Barnaheimið, eisini fevnir um vardar bústaðir og bú- og umlættingarheim til vaksin, børn og ung, ið bera brek.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="scarqoszuc">Hendan verkætlanin hevur til endamáls at útvega betri og størri karmar til børn og ung í Føroyum, sum verða sett heiman og til familjur, sum verða innskrivaði til familjuviðgerð á Barnaheiminum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="azuc76ayzs">Átrokandi tørvur er á einum nýggjum barnaheimi, sum í dag húsast í fimm ymiskum bygningum í Tórshavn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="degmr4z6pi">Partar av virkseminum eru á verandi barnaheimi, meðan annað virksemi heldur til í ymiskum leigumálum kring býin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rxguodppcl">Talan er fyri ein part um leigumál, sum tíðum verða uppsøgd og í fleiri førum høli, sum eru illa egnaði til endamálið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tyrczwxaoh">Samlaða virksemið er skipað undir Eind 10 í Almannaverkinum, men verður her kallað Barnaheimið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f53zmw5nsd">Almannaverkið, sum umsitur Barnaheimið, hevur í nøkur ár víst á, at verandi støða ikki er nøktandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g37hsbq2h7">Hølisviðurskiftini avmarka møguleikarnar fyri at veita eina nóg góða sosialfakliga viðgerð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jogojykayx">Barnaheimið hevur nógva og góða starvsfólkaorku, men orsakað av, at hesi eru spjadd í ymiskum bygningum, er torført at skapa eitt dygdargott fakligt umhvørvi umframt, at tað er trupult at gagnnýta starvsfólkaorkuna á skynsaman hátt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bkk6h3ugdw">Eisini verður orka í ov stóran mun brúkt uppá at finna hølir, tá leigumál verða uppsøgd ella tá ymiskar einstaklinga fyriskipanir skulu skipast, heldur enn at menna innihaldið í tænastuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rewsnc2wlp">Barnaverndartænasturnar, sum gera tilmæli um, at børn og ung skulu á stovn, hava eisini víst nakað av ónøgd við innihaldið í viðgerðini á Barnaheiminum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wo4spngnmt">Og Høvuðsbarnaverndarnevndin, ið innskrivar børn og ung og familjur til viðgerð á Barnaheiminum, hevur somuleiðis víst á, at tað vanta pláss til familjuviðgerð og til sokallaða eftirvernd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eklp5de5s4">Familjuviðgerð og eftirvernd verða nærri útgreinað niðanfyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="my6j6cpydy">Almannaverkið hevur fakliga mælt til at virksemið, sum í dag er spjatt, verður samlað á sama staði, og at hóskandi høli verða fingin til vega soleiðis, at innihaldið kann skipast á nøktandi hátt og at rúm verður fyri at hýsa tí virksemi, sum Barnaheimið sambært barnaverndarlógini skal hava.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.2.">
          <head rend="bold"><label>1.2.</label> Galdandi lóggáva</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="baexxi2dl5">Eingin galdandi lóggáva er um at byggja barnaheim.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.3.">
          <head rend="bold"><label>1.3.</label> Endamálið við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sifgkdqnc6">Endamálið við lógaruppskotinum er at byggja nýtt barnaheim í Tórshavn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="px5dj7zcw2">Nýggja Barnaheimið skal samhýsa verandi virksemi umframt, at nýtt virksemi, herundir eftirvernd og nøktandi pláss til familjuviðgerð, sum landið sambært barnaverndarlógini eigur at hava men ikki í nóg stóran mun hevur í dag, eisini verður staðsett á nýggja barnaheiminum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c7xe4axq7m">Í dag eru 22 børn og ung innskrivað umframt 2 familjur, sum eru í familjuviðgerð og húsast hesi í 5 ymiskum bygningum saman við út við 50 starvsfólkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tgeuvp4nts">Tá børn og ung verða innskrivað á Barnaheimið koma tey í dag fyrst á eina móttøkudeild.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d74vdagntk">Endamálið við uppihaldinum á móttøkudeildini er at útgreina viðgerðartørvin nærri og at staðfesta, hvørjum barnabólki og stovni barnið fær bestu menningarmøguleikar saman við.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b76rf2ylua">Eisini verður fyrsta tíðin á móttøkudeildini brúkt til at læra barnið at fylgja einum vanligum gerandisdegi, at sova um náttina, at eta saman við øðrum og at fylgja eini skúlaundirvísing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="agnqxq5vu3">Í dag er tað ein trupulleiki, at móttøkudeildin og hinar deildirnar á Barnaheiminum eru spjaddar kring Tórshavn, og tískil verður barnið, ella tann ungi, flutt óneyðuga nógv.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k6jypqp3fp">Móttøkudeildin verður partur av nýggja barnaheiminum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hlc7c4kcib">Á henda hátt verður møguleiki fyri at fáa eina betri útgreining av tørvinum, og barnið sleppur samstundis undan at flyta á annan stovn, men heldur í aðra eind.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nfd7ex2rpr">Móttøkudeildin fevnir um 4 kømur og 2 skermaðar íbúðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mejbd33kqh">Afturat móttøkudeildini fer nýggja Barnaheimið at hava 4 bú- og viðgerðareindir, sum hýsa umleið 5 børnum hvør.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7q4gfmhhy">Ætlanin er, at hvør bólkur fer at húsast í eini eind, sum er meinlík einum vanligum heimi við kømurum, vesi, køki og alrúmi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nu5tsxqg4c">Sum nakað nýtt verður eisini ein sokallað eftirverndareind á nýggja barnaheiminum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bptorzpcrm">Talan er um viðgerð til ung í aldrinum 18-23 ár, sum geva samtykki til uppihald á barnaheiminum, og sum spakuliga skulu venja seg við at taka ábyrgd av egnari lívsførslu og at búgva í egnum bústaði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sucug2dybu">Á nýggja barnaheiminum verða 8 smáar sjálvstøðugar íbúðir til endamálið og kunnu íbúðirnar eisini nýtast til tey eldru børnini á hinum bú- og viðgerðareindunum á heiminum, um umstøðurnar hjá barninum og eindini loyva tí.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mairuugvqf">Nýggja barnaheimið fer at hava munandi fleiri pláss til familjuviðgerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ksesn2cguh">Endamálið við at innskriva familju til familjuviðgerð er at styrkja foreldraførleikan hjá foreldrunum við ráðgeving og vegleiðing og at veita familjuviðgerð annars í mun til tørvin hjá familjuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="amnpcm4h7n">Í dag eru bara 2 íbúðir á barnaheiminum til familjur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qbzcjegwic">Sambært barnaverndartænastunum og Høvuðsbarnaverndarnevndini er hetta alt ov lítið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="speqruuojo">Miðast skal eftir, at so fá børn sum gjørligt verða sett heiman orsakað av umsorganarsvíki, og tí er alneyðugt at styrkja tann fyribyrgjandi partin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d7xp5bgagg">Í hesum sambandi eru fleiri pláss til familjur á barnaheiminum avgerandi, tí tað á henda hátt ber til at lofta familjuni sum eini heild og tryggja, at trupulleikarnir, ið familjan hevur at dragast við, verða loystir saman við familjuni á staðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hs2t5bir3z">Samdøgursviðgerð av familjum varar vanliga 4 mánaðir við møguleika fyri leingjan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="llcc6hv3cq">Dagviðgerð verður eisini bjóðað familjum, sum hava fingið viðgerð á stovninum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eqohodiye3">Dagviðgerð er skiftivís úti í heiminum og hjá familjunum, og familjur koma inn til samrøður og vegleiðing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ggb634dquq">Nýggja Barnaheimið fer at hava 8 íbúðir til samdøgursviðgerð av familjum eins og hølir, sum kunnu hýsa dagviðgerð til familjur.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Byggingin fevnir sostatt um:</seg>
          </p>
          <list>
            <item> 1 móttøkudeild við 4 kømurum og 2 skermaðum íbúðum</item>
            <item> 4 bú- og viðgerðareindir við tilsamans umleið 20 kømurum við atgongd til vesi og felagshøli</item>
            <item>1 eftirverndareind við 8 smáum íbúðum</item>
            <item>1 familjueind við 8 íbúðum í ymiskum støddum – herav 1 samveruíbúð Harumframt fevnir byggingin eisini um felags funktiónir - so sum rørslu- og sansarúm; samrøðuhøli; undirvísingarhøli; fundarhøli; stórkøk; felags vaskarí; skrivstovueind og starvsfólkarúm.</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hlnzig4mkm">Landsstýrismaðurin hevur valt, at Barnaheimið skal byggjast í Tórshavn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phx5hb67z7">Við at staðseta Barnaheimið í Tórshavn ber til at røkka einum breiðari endamáli.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xvxngc5por">Mett verður, at samhýsingin av verandi virksemi og nýggja virksemið fer at hava við sær eitt sterkari fakligt umhvørvi, tí øll starvsfólkaorkan verður samlað á einum staði heldur enn at halda til í fleiri smáum húsum kring Tórshavn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vbkhlee4bx">Harumframt er atgongdin til aðrar almennar tænastur, eitt nú viðgerð frá Psykiatriska deplinum á Landssjúkrahúsinum, sálarfrøðingum, Sernámi og øðrum eindum í Almannaverkinum, sum børnini/tey ungu og í ein ávísan mun familjurnar eisini hava tørv á, lættari tá Barnaheimið liggur í Tórshavn heldur enn aðrastaðni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cieyahh224">Samskifti hevur verið millum Almannamálaráðið og Tórshavnar kommunu um møgulig grundøki at byggja á, og avgerð er tikin um at velja grundøkið á matr.nr. 140a í Hoyvík (við endan av Flatarvegnum).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hypyrhzajc">Tórshavnar býráð hevur á býráðsfundi 22. mars 2018 samtykt at selja grundøkið til at byggja barnaheim á.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hg5mtj6njd">Byggingin fevnir um sjálvan bygningin, atkomuna, uttanumøki og parkeringsøki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2ff2vmcx5">Samlað er talan um eitt grundøki á umleið 15.000 m2, harav umleið 2.100 m2 fara til bygningin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="czmw4ojuri">Dentur verður lagdur á, at Barnaheimið skal líkjast so nógv einum vanligum privatum heimi sum gjørligt heldur enn einum stovni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3c3mw4seh">Umráðandi er tískil, at bygningurin fellur væl inn í umhvørvið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="woht7mvxyw">Av tí, at talan verður um børn og ung, sum eru sera ymisk og hava hvør sín serstakan tørv, verður hædd tikin fyri hesum í byggingini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="klzoeifwbu">Byggingin av Barnaheiminum er nærri lýst í hjáløgdu byggiskrá, sum eru løgd við sum fylgiskjal 1.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqv5mpblqn">Byggiskráin er tilevnað av bygginevndini, sum landsstýrismaðurin hevur sett til endamálið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mey2edsnbp">Bygginevndin er umboðað av Almannamálaráðnum og Almannaverkinum, meðan Landsverk hevur uppgávuna sum tekniskur ráðgevi hjá nevndini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l3ekg6u3ik">Viðmerkjast skal, at byggiskráin er gjørd við støði í løgtingsmáli nr. 73/2017, uppskot til løgtingslóg um at byggja barnaheim í Tórshavn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfitxbp3da">Hetta uppskotið varð lagt fram í undanfarnu tingsetu, men datt burtur, tá tingsetan endaði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mj3p5sosox">Talan er um neyvt sama uppskot, sum nú verður lagt fram, tó við teirri broyting, at kostnaðarmetingin í nýggja uppskotinum er 65 mió. kr. í mun til 60 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="deshc4rurw">Meirkostnaðurin fevnir um fleiri búeindir til familju- og eftirverndarviðgerð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gfdfzugw6e">At raðfesta hesi øki høgt hevur verið av avgerandi týdningi fyri landsstýrismannin í tilgongdin at evna til uppskot um at byggja nýtt Barnaheim og samsvarar hetta eisini við tilmælini frá avvarðandi pørtum á økinum, sum hava vitan um viðgerð og tørv á hesum serliga øki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wnqqxpkccc">Byggiskráin skal tí lesast við tí fyrivarni, at talið av kømurum og búeindum ikki altíð samsvarar við nýggja lógaruppskotið, men innihaldsliga er talan annars um neyvt sama uppskot.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.4.">
          <head rend="bold"><label>1.4.</label> Samandráttur av nýskipanini við uppskotinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ue22tazxbn">Lógaruppskotið hevur við sær, at landsstýrismaðurin fær heimild til at byggja nýtt barnaheim í Tórshavn fyri umleið 65 mió.kr. Gongst sum ætlað, verður Barnaheimið liðugt í 2022.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="giupi5tjs3">Nýggja Barnaheimið skal skapa karmar fyri, at børn og ung, sum eru sett heiman og familjur, sum eru innskrivaðar til familjuviðgerð, fáa betri og fjølbroyttari tilboð og viðgerð í einum tryggum og samanhangandi viðgerðarumhvørvi, har fakligu førleikarnar hjá starvsfólkum verða gagnnýttir á fullgóðan hátt samstundis, sum raksturin verður skynsamari.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="1.5.">
          <head rend="bold"><label>1.5.</label> Ummæli</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lvqxomuyis">Uppskot til løgtingslóg um at byggja barnaheim í Tórshavn hevur sum omanfyri nevnt verið lagt fram í undanfarnu tingsetu við løgtingsmáli nr. 73/2017.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d3pg4m7lik">Talan er um neyvt sama uppskot, sum nú verður lagt fram, tó at búeindirnar til familju- og eftirverndarviðgerð verða fleiri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ysmoa2g2tt">Innihaldið í lógaruppskotinum er hinvegin tað sama, og tí verða ummælisskrivini til løgtingsmál nr. 73/2017 nýtt umaftur í nýggja lógaruppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Lógaruppskotið hevur verið til ummælis hjá fylgjandi pørtum:</seg>
          </p>
          <list>
            <item>Barnabata</item>
            <item>Sosialráðgevarafelag Føroya</item>
            <item>Kommunufelag Føroya</item>
            <item>Almannaverkinum</item>
            <item>Føroya Kærustovni, sum er skrivstova hjá Høvuðsbarnaverndarnevndini</item>
            <item>Landsverki</item>
            <item>Fíggjarmálaráðnum</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rq75vrzsjd">Harumframt hevur uppskotið ligið á almenna hoyringarportalinum hjá Landsstýrinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j4vthuwkjn">Almannamálaráðið hevur verið í samskifti við MEGD, og tey hava boðað frá, at tey hava ikki viðmerkingar til lógaruppskotið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ws5t5kbw76">Tá hoyringarfreistin var farin, vóru hoyringarsvar komin frá Sosialráðgevarafelag Føroya, Kommunufelagnum, Almannaverkinum, Høvuðsbarnaverndarnevndini og Landsverki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cgl36gqtzo">Hoyringarsvarini eru hjáløgd í fylgiskjølum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gfeykuxfz5">Almannaverkið tók undir við uppskotinum, men hevði annars ikki aðrar viðmerkingar til verklagslógina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h46oodm7p5">Niðanfyri eru evnini, sum hoyringarsvarini hava umrøtt, sett upp í tilvildarligari raðfylgju.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Eftirvernd</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="prs27dbxn7">Sosialráðgevarafelagið og Barnaverndartænastan í Tórshavn vísir á týdningin av at hava “eftirverndaríbúðir við námsfrøðiligum uppsýni” til ung í aldrinum 16-23 ár, sum hava verið sett heiman sambært § 19 í barnaverndarlógini, áðrenn tey fyltu 18 ár og/ella hava verið stuðlaði við fyriskipanum sambært § 15 í Bvl.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwe7zs4swl">Eisini vísir Barnaverndartænastan í Tórshavn á týdningin av eisini at kunna veita børnum, ið hava verið sett í fosturheim, eftirvernd á barnaheiminum eftir at tey eru fylt 18 ár.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðmerking:</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wqerqcgyud">Sambært § 15 b í Bvl kunnu fyriskipanir – sokallað eftirvernd – setast í verk fyri ung í aldrinum 18-23 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oqdrqxjc3y">§ 15 b, stk. 2 ásetir, at ein ungur yvir 18 ár kann setast í eftirvernd, t.v.s., antin at uppihaldið á stovni ella í fosturfamilju heldur áfram, at viðkomandi fær uppihald í stovnslíknandi fyriskipan ella verður settur í útslúsing frá uppihaldsstaðnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xflb6cp5y7">Hesar fyriskipanir hava tó sum treyt, at viðkomandi hevur verið umsorganaryvirtikin sambært § 19, áðrenn viðkomandi fylti 18 ár, t.v.s. hevur havt uppihald á antin Barnaheiminum ella í fosturfamilju.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="humjzkrdqi">Talan er sostatt um eitt framhald av umsorganaryvirtøkuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wbqznycdpf">Tað er HBVN, ið tekur avgerð um at seta fyriskipanir sambært § 15 b, stk. 2 í verk.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fft3bmp4dw">Hesar fyriskipanir kunnu t.d. verða sum ein sjálvstøðug íbúð undir uppsýni, og ber tað eisini til at seta børn, sum hava búð hjá fosturfamilju, í eitt eftirverndartilboð á Barnaheiminum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kf3sz6yrt3">Er talan um eitt barn, ið hevur verið stuðlað við fyriskipan sambært § 15, men sum ikki hevur verið umsorganaryvirtikið sambært § 19, so ber sambært galdandi lóggávu ikki til at nýta ásetingina í § 15 b, stk. 2 til at veita tí unga eftirvernd í t.d sjálvstøðugari íbúð undir uppsýni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zwaywrx4rq">Í hesum føri kann barnaverndarnevndin tó við heimild í § 15 b, stk. 1 sbr. § 15, stk. 1, nr. 11, veita stuðul til barn, 16 ár ella eldri, í egnum kamari ella egnari íbúð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wj6rvcraek">Á henda hátt ber til hjá barnaverndartænastuni at veita barninum/tí unga eitt slag av eftirvernd skipað sum t.d. eftirverndaríbúð við námsfrøðiligum uppsýni.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Umlætting á Barnaheiminum til børn, ið búgva hjá fosturfamiljum</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f2ituvfirh">Kommunufelagið vísir í sínum hoyringarskrivi á, at ynskiligt er, at fosturforeldur, ið hava børn búgvandi, ið eru serliga krevjandi og ofta hava ymiskar diagnosur og ikki fáa nøktandi umlætting frá Almannaverkinum, fáa bjóðað umlætting á Barnaheiminum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðmerking:</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vzepzcwqgi">Sambært verandi skipan við samdøgursstovnum hjá landinum, er umlætting ikki fevnd av hesum tænastum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pl6uxbgdwn">Høvuðsbarnaverndarnevndin innskrivar børn og ung til uppihald hjá antin fosturfamilju ella á stovni, og mett verður ikki, at ein umlættingarskipan, har børn, ið búgva hjá fosturfamiljum, og sum fara til umlætting á Barnaheiminum, er serliga hóskandi sæð í mun til endamálið við uppihaldinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uc4pe5zhot">Talan verður um at flyta eitt barn, ið frammanundan hevur trupul kor og avbjóðingar at dragast við, til eitt stað, har nógv børn búgva, ið hava aðrar og møguliga størri avbjóðingar, eins og at talan er um ein stovn og ikki eitt heim.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sfrcu55syw">Almannamálaráðið er av tí fatan, at skilt eigur at verða ímillum samdøgursuppihald í fosturfamiljum og á stovni, og at bland ikki eigur at verða millum hesar báðar skipanir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zfynyxx4ql">Sambært barnaverndarlógini hava barnaverndartænasturnar sambært § 15, stk. 1, nr. 7 møguleika at bjóða tilboð um umlætting hjá góðkendum fosturforeldrum, ikki bara til biologisk foreldur, men eisini til fosturforeldur til tess at lætta um hjá fosturforeldrum, ið hava trupul børn búgvandi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ozdp35r2mu">Í hesum føri verður barnið flutt til aðra fosturfamilju at búgva í umlættingartíðarskeiðinum, og metir ráðið, at hetta er ein betri skipan fyri barnið, heldur enn at skula flyta á stovn í umlættingartíðarskeiðinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="blb6vraoml">Havandi í huga trupulleikan hjá kommununum at finna fosturforeldur til børn við serligum tørvi verður tó mett, at spurningurin um umlætting generelt eigur at verða tikin upp millum Almannamálaráðið og kommunurnar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Uppihald hjá barnakonum á Barnaheiminum áðrenn barnsburð</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6on2dukvx">Barnaverndartænastan í Tórshavn vísir á týdningin hjá barnakonum at hava møguleika fyri einum uppihaldi á Barnaheiminum áðrenn barnsburð.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðmerking:</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jneuqfnob5">Sambært barnaverndarlógini fevnir lógin eisini í ávísum førum um ófødda barnið, og hava barnaverndartænasturnar eisini skyldu at reagera, um ein barnakona setir lívið hjá ófødda barninum í vanda.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3ogtvzvnh">Tað verður tí mett skilagott, og sum ein liður í fyribyrgjandi arbeiðinum, at barnakonur kunnu hava møguleika fyri uppihaldi á Barnaheiminum áðrenn barnsburð, og í tann mun plássið á Familjudeplinum loyvir tí, eigur hetta at vera ein møguleiki.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Rúsdrekka/rúsevnatrupulleikar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arr7ddfjiq">Barnaverndartænastan í Tórshavn vísir á, at ung, sum verða innskrivaði á Barnaheimið, ofta hava nógvar samansettar trupulleikar – ein av hesum er rúsevna/rúsdrekkatrupulleiki.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dh5p6cmrbw">Barnaverndartænastan ynskir ikki, at hetta skal vera ein forðing fyri, at hesi børn/ung verða innskrivaði á Barnaheimið.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðmerking:</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sofubthg2l">Almannamálaráðið er fleiri ferðir gjørt vart við trupulleikan, at børn og ung, ið verða innskrivaði á Barnaheimið, hava rúsevna- og rúsdrekkatrupulleikar at dragast við.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hwl45r464z">Arbeitt verður miðvíst fyri at veita hesum børnum og ungu røttu hjálpina, og er m.a. peningur játtaður til viðgerðarstovnar, ið taka sær av viðgerð av børnum og ungum upp til 18-20 ára aldur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ct5n2gf3mf">Eisini verður arbeitt við at seta á stovn eina fyriskipan við samstarvi millum avvarðandi partar, ið hevur til endamáls at basa rúsevna- og rúsdrekkarupulleikanum hjá børnum og ungum, ið eru innskrivaði á Barnaheimið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ss226lztu3">Annars er at viðmerkja, at tað í útgangsstøðinum ikki er ein forðing fyri innskrivan á Barnaheimið, at barnið ella tann ungi hevur rúsrevna- ella rúsrekkadrupulleikar, men at hesir trupulleikar kunnu vera so mikið álvarsligir og umfatandi, at barnið ella tann ungi ikki er móttakiligur fyri hjálp og viðgerð, og at uppihaldið á Barnaheiminum tí ikki hevur nakað endamál í sjálvum sær.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Styrkt fosturheim</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zyrm6iklkc">Sosialráðgevarafelagið vísir á, at kanningar vísa, at børn mennast best í tøttum relatiónum og mennast ikki líka væl á stovnum, har skiftandi starvsfólk koma og fara, og felagið metir tí, at tørvur er á styrktum fosturfamiljum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xiio2bt4tv">Tí hevur tað sambært felagnum týdning at hyggja upp á økið meira yvirskipað sum heild og ikki brúka alt tilfeingið til eina fyriskipan til nøkur fá.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sfjezc6ejj">Eisini viðmerkir Barnaverndartænastan í Tórshavn, at rákið rundan um okkum í dag er, at arbeitt verður meira miðvíst við netverkinum, soleiðis at børn og ung í størri mun fara til fosturs hjá familju ella hjá eini netverksfamilju.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nfqt4b4az3">Tí vil barnaverndartænastan vísa á týdningin av at arbeiða meira miðvíst við professionellum fosturheimum.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðmerking:</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tkip4wzf3d">Í mun til spurningin um eitt barn skal setast heiman á stovn ella í fosturfamilju, hevur Almannamálaráðið ta viðmerking, at so leingi sum tørvur er á, at børn verða sett á samdøgursstovn fyri at fáa viðgerð fyri umsorganarsvík, so hevur landið, sambært barnaverndarlógini, skyldu at veita hesa tænastu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="on2w47rbco">Støðan á bygningunum, har Barnaheimið húsast í dag, er somikið vánalig fyri bæði børn og starvsfólk, at tað er alneyðugt at fáa til vega nýggjar fysiskar karmar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wamiv2zo32">Spurningurin um styrkt fosturheim hevur javnan verið umrøddur í samskiftinum millum land og kommunur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tlp2gqdyhv">Styrkt fosturheim verða allýst sum ein fosturfamilja, ið hevur serligar fortreytir fyri at taka eitt barn til fosturs, herundir bæði fakligar og fíggjarligar, og verða hesi fosturheim tí nýtt til børn við avbjóðingum av ymsum slag.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rfr2yzq4sv">Styrkt fosturheim liggja sostatt ímillum vanlig fosturheim og samdøgursstovn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="max5souytd">Barnaverndarlógin nevnir ikki ítøkiliga hugtakið styrkt fosturheim, men sambært § 27, stk. 7 í Bvl. hevur barnaverndatænastan møguleika fyri at seta í verk fyribyrgjandi fyriskipanir sambært § 15 fyri barnið og fosturforeldrini, meðan barnið er í fosturheiminum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="exh3san6xz">Tað vil siga, at tað t.d. er møguligt at seta stuðul í heimið, geva fosturforeldrum sálarfrøðiliga hjálp og veita familjuviðgerð v.m., og á henda hátt styrkja fosturforeldrini í teirra leikluti sum fosturforeldur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ayiebuyx4j">Afturat hesum kemur, at sambært kunngerð um samsýning til fosturforeldur, so kunnu fosturforeldur, ið hava óvanliga trupul børn til fosturs, sum krevur heilt serliga røkt frá fosturforeldrunum, samsýnast við upp til 7 ferðir vanligu samsýningina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezm7gfnhzk">Hetta hevur til endamáls at styrkja um fíggjarliga rásarúmið hjá teimum fosturforeldrum, ið hava óvanliga trupul børn til fosturs, soleiðis at tað t.d. er gjørligt, at annað foreldrið er heima hjá barninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x2ymu6oaub">Lóggávan á økinum heimilar sostatt í dag møguleikanum hjá barnaverndartænastunum at veita fosturforeldrum fakligan og fíggjarligan styrk til at taka trupul børn til fosturs.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dtnzmhaxwy">Spurningurin, um vit skulu hava eina meira formella skipan við styrktum fosturheimum, er tó ikki endaliga avkláraður við verandi lógarheimild, og verður málið í næstum tikið upp í samstarvi millum Almannamálaráðið og kommunurnar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Viðlíkahaldsútreiðslur</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bvtlty3lf7">Landsverk metir, at lagt eigur at verða afturat ásetingini í § 1, at <hi rend="italic">“Tó skal játtast kr. 165 fyri hvønn nýbygdan fermetur, hvørt ár, til viðlíkahald..</hi></s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" rend="italic" xml:id="jjpq6sw6tf">Játtanin skal fyriliggja so leingi bygningurin er ogn landsins, og skal játtast frá tí degi, bygningurin verður handaður ráðnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" rend="italic" xml:id="kdo3kl4lnw">Játtan til viðlíkahald eigur at prístalsviðgerast hvørt ár.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vdig4qc3uk">Almannamálaráðið metir ikki, at tað er rætt, at verklagslógin hevur ítøkiliga áseting um viðlíkahaldsútreiðslur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lryw2m33wm">Tó eru hesar útreiðslur ikki uttan týdning í mun til uppskotið um at byggja nýtt Barnaheim, og verður henda viðmerking tí tikin við í kapittul 2 í lógaruppskotinum um fíggjarligar avleiðingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Alt virksemið verður savnað á einum stað</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wv7vr2pcdr">Høvuðsbarnaverndarnevndin (Hbvn) ivast í sínum hoyringarsvari í, um tað er rætt at savna alt virksemið á Barnaheiminum á einum stað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dgs4bdsdfu">Børnini hava sera ymiskar avbjóðingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="srrd3a3haw">Høvuðstrupulleikin er, at tey hava verið útsett fyri umsorganarsvíki, men harumframt hava fleiri av børnunum fingið staðfest diagnosur í eitt nú autismu spektrinum ella ADHD.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rmpglkmpif">Eisini fara børnini at búgva tætt saman, og harvið kunnu tey ávirka hvønn annan persónliga meira enn ynskiligt er.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k5mjfjps72">Hetta kann hava neiliga ávirkan á menningina av tí einstaka barninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lulpdxk6by">Neyðugt er sambært Hbvn at karmarnir kring viðgerðina av børnunum kunnu skipast soleiðis, at tey børn og ungu, sum hava somu avbjóðingar, verða savnaði á einum stað.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="opvri62vsi">Hetta soleiðis, at viðgerðin verður tilskilað hvørjum einstøkum barni.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðmerking:</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="baz3il6dwb">Verandi hølisumstøður eru skipaðar soleiðis, at eindin húsast í fleiri bygningum ymsa staðni í Tórshavn.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ewy2helupx">Ein fyrimunur og høvuðsgrundgevingin fyri at hava spjaddar og smærri deildir/stovnar á ymsum plássum hevur verið, at børn og ung, sum eru sett heiman, skulu búgva í heimligum umhvørvi og sethúsum so tætt at “normalitetinum” sum møguligt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="csytwkbk6k">Sostatt ein inkluderandi hugsan, sum er røtt og skillig.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g5m6wgmixm">Men fakligu royndirnar vísa tó, at flestu børnini, sum verða sett á stovn, hava so stóran tørv á neyvari serfakligari viðgerð, at tað ikki kann rúmast í einum familjulíknandi stovni, sum húsast í einum vanligum sethúsum, og har starvsfólkahópurin í teimum einstøku húsunum er lítil í tali.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mqz5lkxatf">Trupulleikamynstrini eru so samansett og djúp, at tað skulu heilt ávísir karmar skipast, um tað skal eydnast at skapa eitt virðiligt viðgerðarumhvørvi, sum tryggjar betri menningarmøguleikar til børnini og tey ungu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bmt6qw6k5w">Børnini og tey ungu, sum verða innskrivaði á Barnaheimið, hava tørv á einum viðgerðarumhvørvi, ið megnar at umskipa seg eftir teimum ymisku tørvunum, sum til eina og hvørja tíð eru, tað veri seg m.a. etingarólag, borderline, cutting, rúsevnamisnýtsla eins og diagnosur so sum menningartarn, autisma og ADHD.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lz4lrrmuiu">Tí eru góðar grundgevingar fyri, at tann inkluderandi hugsjónin betur kann røkkast við eini samhýsandi og savnandi eind.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="noa6bv6yhj">Tað eru fyrimunir og vansar við, at børn og ung við sera ymiskum atburði og við sera ymiskum tørvi á viðgerð búgva á sama stovni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kka2n22lqh">Vansarnir eru, at tey kunnu ávirkast av óhepnari atferð hvør av øðrum og menna óynskta strategi og mátar at hugsa um loysnir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="izkbioilew">Hetta kann koma fyri, um starvsfólk ikki megna at hava nóg nógv fokus á, at hvørt barn og hvør unglingi skal kenna seg sum ein einstakling við egnum tørvi, egnum ynskjum og egnum vilja millum hini børnini í bólkinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zsvbjcuy6c">Fyrimunurin er, at tað tryggjar margfeldið í samspælinum millum børnini og tey ungu, og at viðgerðarumhvørvið gevur møguleika fyri, at børn og ung kunnu venja seg at sosialisera tvørtur um sosialar umstøður, ymisk trupulleikamynstur og dagligar avbjóðingar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hjn27skuhn">Neyðugt er sjálvsagt at bólka tey soleiðis, at tey børn og ung, sum hava líknandi tørv á viðgerð, fara at búgva í bólki saman.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Við at samhýsa øllum virkseminum á einum stað kann Barnaheimið m.a. veita:</seg>
            </p>
            <list>
              <item>Betri og tryggari tilboð og viðgerð</item>
              <item>Tryggari og samanhangandi viðgerðarumhvørvi hjá børnum/ungum og familjum</item>
              <item>Sterkari fakligt umhvørvi og betri gagnnýtslu av førleikum hjá starvsfólki</item>
              <item>Betri nýtslu av játtanum.</item>
            </list>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Týdningurin av differentieraðari viðgerð</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="usuryqmdu2">Hbvn vísir á, at neyðugt er at seta sjóneykuna á innihaldið í Barnaheiminum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k42qctwlbl">Tað er ein sannroynd, at børn, ið hava umsorganarsvík og børn, ið hava diagnosu innan eitt nú autismuspektrið, tørva heilt ymiska viðgerð.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ktecixq6f5">Neyðugt er at veita hesum børnum differentieraða viðgerð, og neyðugt er tí at raðfesta útbúgving til starvsfólkini í skipanini soleiðis, at hesi javnan fáa dagførda vitan um viðgerð til tey einstøku børnini.</s>
            </p>
            <p>
              <label rend="bold">Viðmerking:</label>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s5cdxwrjmh">Almannamálaráðið er samt í, at innihaldið í Barnaheiminum er av avgerandi týdningi fyri viðgerðina av børnum, ungum og familjum á stovninum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d6crzcp6sy">Fokus hevur eisini verið á hetta økið, samstundis sum alt fleiri innskrivaði børn og ung á Barnaheiminum – afturat umsorganarsvíkinum – hava diagnosur av ymsum slagi at dragast við.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kdx2xudjz4">Hetta hevur m.a. ført við sær, at fleiri sjúkrarøktarfrøðingar eru settir í starv, eins og at verandi starvsfólk eru í eini tilgongd at verða uppstigaði til DAT-viðgerðar, ið gevur teimum førleikar at arbeiða meira miðvíst við børnum við ymsum diagnosum og avbjóðingum afturat umsorganarsvíkinum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 2.</label> Avleiðingarnar av uppskotinum</head>
        <div type="section" n="2.1.">
          <head rend="bold"><label>2.1.</label> Fíggjarligar avleiðingarnar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zc3iqy4y2x">Byggimál eru vanliga býtt upp í 6 stig.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pz6mlmrjdu">Tey eru byggiskrá, skipanaruppskot, projektuppskot, forprojekt, høvuðsprojekt og projektuppfylging (útinning).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5yv2cb5x4">Harumframt er gjørd ein funktiónsanalysa, ið er fyrsta stig framímóti eini byggiskrá.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w2cl22t2b3">Í mun til funktiónsanalysuna verður víst til lm.nr. 73/2017.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mgey3w6trw">Kostnaðarmetingin byggir á tað arbeiðið, ið er gjørt í sambandi við byggiskránna í tøttum samstarvi við Landsverk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3s5vsxhci">Metingin tekur støði í eini samlaðari meting av bæði kostnaðinum av nýggja bygninginum sum heild eins og teimum einstøku búeindunum, harundir kømur, uppihaldsrúm, baðirúm o.s.fr. Sí í hesum sambandi frágreiðing frá Landsverki um status viðvíkjandi byggitilgongdini í fylgiskjali 7.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrv47igys2">Viðmerkjast skal tó, at bygging av barnaheimi er fyrsta verkætlan av sínum slag í Føroyum og tí ber ikki til at samanbera hesa verkætlan við aðrar verkætlanir eins og ofta verður gjørt, tá sambýlir og aðrir bústaðir verða bygdir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pr6rofxo5y">Kostnaðurin er út frá omanfyrinevnda fyrivarni mettur til umleið 65 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tibpefizvb">Innan fyri hendan fíggjarkarm verður mett, at til ber at projektera og byggja eitt nýtt barnaheim.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lxrdehhcsq">Talan er um eina samlaða meting, t.v.s., at íroknað er grundstykki, projektering, bygging og innbúgv.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bu7jx7hzpm">Útreiðslurnar verða fíggjaðar yvir fíggjarárini 2017 við 200 tús. kr., 2018 við 1,2 mió. kr., 2019 við 10,8 mió. kr., 2020 við 27 mió. kr. og 2021 við 25,8 mió. kr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bf3lhvdn64">Landsverk hevur gjørt vart við, at peningur eigur at setast av til viðlíkahald, tá ið bygningurin er liðugt bygdur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cf4ztabmrh">Sambært uppskotinum verður virksemið á Barnaheiminum víðkað, soleiðis at umframt núverandi pláss til børn og ung og tvær familjur, verða eisini pláss til eftirvernd og fleiri pláss til familjuviðgerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j4jmd5mcox">Viðvíkjandi fíggjarligu avleiðingunum, sum hetta fer at hava fyri raksturin av Eind 10 (Barnaheimið) verður mett, at um verandi játtan verður framskrivað til nýggja Barnaheimið, so megnar Eind 10 at varðveita verandi virksemi uttan meirkostnað, um bygt verður, so sum Almannaverkið ynskir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="od5gdpuipm">Harumframt verður eisini, við umleggingunum í virkseminum, tá tað snýr seg um at manna vaktir, serliga náttarvaktir, og at leiguútreiðslurnar detta burtur, mett, at tað ætlaða økta virksemið, sum nýggja Barnaheimið fer at hava møguleika at hýsa, somuleiðis kann gerast innan verandi fíggjarkarmar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nhdkcamuc3">Samanumtikið verður, út frá hesum fortreytum, mett, at tað í løtuni ikki fer at hava við sær fíggjarligar avleiðingar fyri verandi rakstur, at nýtt Barnaheim verður bygt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hk6kfo52pl">Hinvegin fer játtanin at loyva nýggjum tilboðum afturat verandi virksemi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.2.">
          <head rend="bold"><label>2.2.</label> Umsitingarligar avleiðingar fyri land og kommunur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wnmnqp2npw">Lógaruppskotið hevur ikki umsitingarligar avleiðingar fyri land ella kommunur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.3.">
          <head rend="bold"><label>2.3.</label> Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="se2rt2gxsv">Lógaruppskotið førir við sær økt virksemi fyri byggivinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.4.">
          <head rend="bold"><label>2.4.</label> Avleiðingar fyri umhvørvið</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jly2ob7aaj">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri umhvørvið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.5.">
          <head rend="bold"><label>2.5.</label> Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekvk3qedxd">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.6.">
          <head rend="bold"><label>2.6.</label> Avleiðingar fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nvvtxmpk5q">Lógaruppskotið hevur við sær, at børn og ung, sum eru sett heiman fáa munandi betri bú- og viðgerðarumstøður.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cphlvnlldk">Eisini fáa familjur, sum verða innskrivaði til familjuviðgerð, munandi fleiri og betri viðgerðarpallar enn higartil.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p6cpdssrdj">Harumframt fáa eisini starvsfólk betri arbeiðsumstøður at virka undir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.7.">
          <head rend="bold"><label>2.7.</label> Millumtjóðasáttmálar á økinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vaqne54vkq">Ongir millumtjóðasáttmálar eru á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.8.">
          <head rend="bold"><label>2.8.</label> Tvørgangandi millumtjóðasáttmálar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gmbzeql3tw">Lógaruppskotið stuðlar undir ST-sáttmálan um rættindi hjá børnum, sum varð settur í gildi fyri Føroyar í 1993.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekil5i7za2">Sambært § 18 í barnarættindasáttmálaunum viðurkenna limalondini skyldu at veita foreldrum og verjum nøktandi stuðul, tá tey útinna sínar skyldur sum barnauppalarar og skulu tryggja, at stovnar, skipanir og tænastuveitingar til barnaumsorgan verða ment.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nksrqdzcv2">Lógaruppskotið stuðlar undir at liva upp til hesar viðurkendu ásetingarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tntpo7ykht">Somuleiðis stuðlar lógaruppskotið í síni heild undir ST-sáttmálan um rættin hjá einstaklingum, sum bera brek, herundir serliga í mun til atkomuviðurskifti og innrætting av búeindum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.9.">
          <head rend="bold"><label>2.9.</label> Marknaforðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ayd3nvhuhy">Ongar marknaforðingar eru á økinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.10.">
          <head rend="bold"><label>2.10.</label> Revsing, útpanting, sektir ella onnur størri inntriv</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="laifehqyoi">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um revsing, útpanting, sektir ella onnur størri inntriv.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.11.">
          <head rend="bold"><label>2.11.</label> Skattir og avgjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdryin3pmx">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um skattir ella avgjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.12.">
          <head rend="bold"><label>2.12.</label> Gjøld</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pmrdokyoio">Lógaruppskotið hevur ongar ásetingar um gjøld.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.13.">
          <head rend="bold"><label>2.13.</label> Áleggur lógaruppskotið fólki skyldur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mdaa2q4jda">Lógaruppskotið áleggur ikki fólki skyldur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.14.">
          <head rend="bold"><label>2.14.</label> Leggur lógaruppskotið heimildir til landsstýrismannin, ein annan enn landsstýrismannin ella til kommunur?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i3o7tptlwp">Lógaruppskotið heimilar landsstýrismanninum at nýta upp í 65 mió kr. til bygging av nýggjum barnaheimi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.15.">
          <head rend="bold"><label>2.15.</label> Gevur lógaruppskotið almennum myndugleikum atgongd til privata ogn?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iqexg4knrg">Lógaruppskotið gevur ikki almennum myndugleikum atgongd til privata ogn.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.16.">
          <head rend="bold"><label>2.16.</label> Hevur lógaruppskotið aðrar avleiðingar?</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rv5ujlmene">Lógaruppskotið hevur ikki aðrar avleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section" n="2.17.">
          <head rend="bold"><label>2.17.</label> Yvirlit yvir avleiðingarnar av uppskotinum</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið ella landsmyndugleikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss ella øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar ella felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar ella búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
          </table>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>avtalur og reglur</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell/>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kapittul 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section" n="3.1.">
          <head rend="bold"><label>3.1.</label> Viðmerkingar til ta einstøku greinina</head>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 1</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cfw7wqvomv">Greinin heimilar landsstýrismanninum at byggja nýtt barnaheim fyri í mesta lagi 65 mió. kr.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="bold">Til § 2</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="olt4xfnjxh">Greinin er gildiskomuregla og sólseturáseting.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v6fv2i7oqf">Sostatt fer lógin úr gildi 31. desember 2024.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a3ahbnqjrw">Ásetingin tekur støði í byggiætlanini og teimum royndum, sum gjøgnum árini eru gjørdar, og sum vísa á, at seinkingar, ið ikki víðka fíggjarkarmin, kunnu koma fyri.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Almannamálaráðið</orgName>, <date when="2018-09-20">20. september 2018</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Eyðgunn Samuelsen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Eyðun Mohr Hansen</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Yvirlit yvir fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Byggiskrá</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Sosialráðgevarafelagið</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Almannaverkið</item>
          <item><label>Fylgiskjal 4:</label> Kommunufelagið</item>
          <item><label>Fylgiskjal 5:</label> Landsverk</item>
          <item><label>Fylgiskjal 6:</label> Føroya Kærustovnur</item>
          <item><label>Fylgiskjal 7:</label> Frágreiðing frá Landsverki</item>
          <item><label>Fylgiskjal 8:</label> Tíðarætlan</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>