<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sambýlispláss í Vágum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Rósa Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35311" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/2">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Rósa Samuelsen<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um sambýlispláss í Vágum, settur Anniku Olsen, landsstýris- kvinnu í almannamálum, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hevur landsstýriskvinnan nakrar ætlanir um at niðurleggja sambýlispláss í Vágum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hevur landsstýriskvinnan nakrar ætlanir um at raðfesta bygging av nýggjum íbúðum í staðin fyri tey verandi sambýlini í Vágum og aðrastaðni í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv fólk, undir 18 ár og eldri, standa á bíðilista at fáa bústað í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvussu stórur er tørvurin hjá ungum við serligum tørvi at fáa útslúsingar-, virknis- og íbúðatilboð í Føroyum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tað frættist alment, at Almannaverkið arbeiðir við at niðurleggja sambýlispláss í Vágum og flyta fólkini til onnur støð at búgva.</s>
            <s>Hetta undrar almikið, tí kommunurnar og vinnulívið í Vágum hava gjørt eitt stórt arbeiði við at samstarva og gera umstøðurnar hjá fólki við serligum tørvi so virðiligar og góðar sum gjørligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað er skilligt, at tað verður visiterað eftir tørvi og ynski hjá tí einstaka, har tey eru før fyri sjálvstøðug at taka avgerð, men tað er ikki skilligt, um fólk verða flutt, tí skipanin møguliga heldur tað vera best.</s>
            <s>At skapa so nógv órógv á hvønn einstakan, sum verður raktur, er ikki virðiligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað undrar almikið, um tað er politiskur vilji at niðurleggja búpláss í Vágum.</s>
            <s>Tað er stórur tørvur á útslúsingar-, umlættingar- og virkistilboðum.</s>
            <s>Alment hevur verið gjørt til kennar, at hesi tilboð eru ynskilig at fáa uppraðfest, bæði í Vágum og aðrastaðni í miðstaðarøkinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2014-07-31">31. juli 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Rósa Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>