<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trygd á arbeiðsplássum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35331"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-10-23"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/12">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um trygd á arbeiðsplásum, settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ndic4esbaw">Hvussu nógv álvarsom óhapp og vanlukkur hava verið á føroyskum arbeiðsplássum á landi seinastu tvey árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="u2is3nwfti">Hvussu nógv er hetta, í mun til undanfarin ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="vqvccqkbjz">Metir landsstýrismaðurin, at trygdin á arbeiðsplássunum er nóg góð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="har4xytsvb">Metir landsstýrismaðurin, at eftirlitið við trygdini á arbeiðsplássum er nóg gott?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="t4g4cgqtkl">Í hvønn mun metir landsstýrismaðurin, at ásetingarnar í lógini um Arbeiðsumhvørvi verða hildnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="uvk5swutbs">Hvat verður gjørt til tess at tryggja rættan hugburð til trygd á arbeiðsplássunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="ag7ks3e4pl">Hvussu verður tryggjað, at nóg góð kunning verður givin arbeiðstakarum um arbeiði, sum kunnu vera vandamikil, umframt um amboð, kemisk evni og annað, sum kunnu hava við sær álvarsamar skaðar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="yfsqh3r6qa">Javnan er at frætta um óhapp á arbeiðsplássum.</s>
            <s xml:id="wj5w3tzj6m">Við hvørt er talan um vanlukkur, har álvarsom mein standast av, og tíverri hava eisini deyðsvanlukkur verið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="byceunvo2a">Seinastu árini er játtanin til Arbeiðseftirlitið (sum síðani 2011 er partur av Heilsufrøðiligu Starvsstovuni) heilt nógv skorin.</s>
            <s xml:id="xiog2poozp">Hetta hóast fakfeløg og onnur staðiliga hava ávarað ímóti at niðurraðfesta eftirlitið við trygdini á arbeiðsplássum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bq5hjiklmv">Játtanin til Arbeiðseftirlitið var í 2008 4,7 milliónir, men var í fjør komin heilt niður í 2,8 milliónir, og sostatt minkað við nærum tveimum milliónum hesi árini.</s>
            <s xml:id="g54llno73n">Størsti niðurskurðurin hendi í sambandi við samanleggingina.</s>
            <s xml:id="wgegv6okcm">Í fíggjarlógaruppskotinum fyri 2015, skjýtur landsstýrismaðurin upp at uppraðfesta Arbeiðseftirlitið við 410.000 kr, sum bøtir, tó at fíggjarligu karmarnir framvegis eru munandi trengri enn fyri fáum árum síðani.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ss4hwx37ti">Flestu føroysku fyritøkur taka vónandi trygdina á arbeiðsplássinum í størsta álvara.</s>
            <s xml:id="hq2rht2hwj">Tó tykist hetta ikki í nóg stóran mun at vera galdandi allastaðni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xgx4a54lqm">Á vári 2013 samtykti Løgtingið víðfevndar broytingar í lógini um Arbeiðsumhvørvi.</s>
            <s xml:id="bnfgzwgkab">Vitan og kunning er ein ógvuliga sentralur partur av tí at fyribyrgja óhappum og arbeiðsvanlukkum.</s>
            <s xml:id="iyhz4v5nwi">Í so máta er lógin sera greið, eitt nú verður staðfest í §13: Arbeiðsgevarin skal við leiðbeining og gjølla eftirliti vissa seg um, at arbeiðið við atliti at skaða- og heilsuvanda verður gjørt fult forsvarliga.</s>
            <s xml:id="sg7g5uuvor">Í <hi rend="bold">§14:</hi> Arbeiðsgevarin skal kunna arbeiðsfólkini um teir vanlukku- og heilsuvandar, ið møguliga eru tengdir at arbeiði teirra.</s>
            <seg>Stk. 2.</seg>
            <s xml:id="l7m6dszwyc">Arbeiðsgevarin skal eisini síggja til, at arbeiðsfólkini fáa neyðuga upplæring og leiðbeining í at gera arbeiðið so vandaleyst, sum yvirhøvur gjørligt.</s>
            <seg>Stk. 3.</seg>
            <s xml:id="k6tsptier4">Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur um skyldur arbeiðsgevarans, sbrt. stk. 1</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wwh2xyn4oe">Neyðugt er, at arbeiðseftirlitið hevur orkuna at gera eitt nóg munadygt fyribyrgjandi arbeiði.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-10-23">23. oktober 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>