<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Marknagilsdepilin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanus Samró</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35397"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/44">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanus Samró<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Marknagilsdepilin, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni í mentamálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="sw3djy2k3w">Arbeiði við Marknagilsdeplinum hevur verið darvað seinastu tveir mánaðirnar. Hvørja ávirkan hava seinkingarnar á tíðarætlanina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ocf5eekvet">Verður Marknagilsdepilin klárur til skúlabrúks í 2016?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="xa5tshu5x5">Heldur kostnaðarætlanin fyri Marknagilsdepilin?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="q6vqzhc4qb">Í fjølmiðlunum hevur verið víst á, at arbeiðið við Marknagilsdeplinum hevur verið darvað, tí eftirlitið hjá Landsverki gjørdist varugt við, at tveir veggir vóru stoyptir ov smælir.</s>
            <s xml:id="w26st3bagp">Tað hevur ført við sær, at stóra byggiverkætlanin hevur verið órógvað seinastu tveir mánaðirnar, og helst fer hetta at ávirka byggiverkætlanina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ff54v46vhd">Eingini ivi er um, at tørvurin eftir nýggjum miðnámsskúla er átrokandi neyðugur, tí hølisumstøðurnar mugu metast - fyri at siga tað milt - at vera ótíðarhóskandi.</s>
            <s xml:id="buw6ygjku2">Serliga hava tað verið trupulleikar við blámusoppi, ið hava darvað skúlagongdina, tí fleiri næmingar hava liðið undir ymiskum ovurviðkvæmi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="r4jqajhocu">Seinastu árini hava næmingarnir tó livað undir fyribilsloysnum, har fyribilsskúlastovur hava verið settar upp, men tað hevur verið við tí fyri eyga, at nýggjur Marknagilsdepil skuldi standa klárur fyrsta skúladag í 2016.</s>
            <s xml:id="kxsgp43ypj">Tí má tað metast at vera óheppið, at byggiverkætlanin hevur verið darvað seinastu tveir mánaðirnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c4ond7zo2o">Tað kemur mest sannlíkt at ávirka byggiverkætlanina, og har við eisini kostnaðarætlanina, tí um so er, at tryggingin hjá projekteringsfelagnum ikki rindar fyri seinkingarnar, verður landsstýrismaðurin noyddur at koma í Løgtingið við einari eykajáttan.</s>
            <s xml:id="u234wmbmho">Tað kann hava ávirkan á tíðarætlanina, tí Løgtingið hevur gjørt greitt, at Marknagilsdepilin skal vera klárur til fyrsta skúladag í 2016.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-01-21">21. januar 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanus Samró</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>