<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tollforðingar í ES</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanus Samró</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35413"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2015-02-05"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/53">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanus Samró<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um tollforðingar hjá ES, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="i7owhofibv">ES hevur ein toll fyri niðursjóðaðan makrel úr Føroyum, ið er 25 %. Ætlar løgmaður at virka fyri, at tollurin verður avtikin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="bq7ge5pdgr">Um so er, nær ætlar løgmaður at taka samráðingarnar við ES um tollforðingar upp?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="s7wfraxg6i">Í fjølmiðlunum hevur verið ført fram, at føroysk uppsjóvarvirkir arbeiða í hesum døgum við einari verkætlan, har makrelur verður meirvirkaður í Føroyum og seldur av landinum, sum makrelur í dós.</s>
            <s xml:id="u3ckfctlmf">Frammanundan hava virkini selt makrelin heilfrystan av landinum, men nú eru útlit fyri, at føroysku uppsjóvarvirkini gera stórar íløgur í meirvirking av makrelinum soleiðis, at makrelurin verður seldur av landinum í dós.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fjxxejffmh">Sambært fjølmiðlunum kemur hetta at skapa umleið 60 arbeiðspláss.</s>
            <s xml:id="eopdwrtgyv">Men umframt nýggju arbeiðsplássini, er tað nógv, ið bendir á, at Føroyar kunnu fáa meiri fyri hvørt kilo av makreli, tí munur er á prísunum fyri heilfrystan makrel og makrel í dós.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kuearen7y7">Um so er, at verkætlanin við niðursjóðaðum makreli eydnast, eru útlit fyri, at føroyski útflutningurin økist við hundraðtals milliónum krónum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="udb2wzpquh">Tað vísir seg tó, at føroysku uppisjóvarvirkini hava trupult við at koma á ES-marknaðin, tí Føroyar hava onga avtalu við ES um niðursjóðaðan makrel.</s>
            <s xml:id="biuxeyhxzp">Sostatt verður ein tollur á 25% lagdur oman á niðursjóðaðan makrel.</s>
            <s xml:id="uyc24ux3w4">Tí hevur tað altstóran týdning fyri føroyska samfelagið, at tollmúrurin hjá ES verður avtikin.</s>
            <s xml:id="kigmzocgtx">Tískil verða hesir spurningar settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-02-05">5. februar 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanus Samró</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>