<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Eftirkanningar fyri bróstkrabba</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jóna Mariusardóttir Mortensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35502"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/96">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jóna Mariusardóttir Mortensen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um eftirkanningar fyri bróstkrabba, settur Karsten Hansen, landsstýrismanni í heilsumálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="h7afjl2qjx">Nær kunnu kvinnur, ið eru viðgjørdar fyri bróstkrabba og eru í eini skipan, har tær ganga til eftirkanning (kontroll), vænta, at skipanin fer at virka optimalt aftur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="gm6pinbhbp">Metir landsstýrismaðurin, at skipanin við eftirkanningum fyri bróstkrabba virkar nóg væl? Og um ikki, hvat ætlar landsstýrismaðurin so at gera við tað?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="f3gdoep53i">Spurningarnir verða settir, tí sum er, eru tað fleiri kvinnur, ið eru viðgjørdar fyri bróstkrabba, sum hava fingið bræv um, at eftirkanningin er útsett vegna manglandi lækna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pyyauif2ix">Hesar kvinnur hava nú bíðað í upp til 2 mánaðir og eru sera ørkymlaðar.</s>
            <s xml:id="zxjdn4flzm">Tað at fáa staðfest krabbamein er í sjálvum sær eini sera skelkandi boð at fáa.</s>
            <s xml:id="u2nzxtrugq">Ta fyrstu tíðina aftaná følir ein seg mest sum í leysum lofti.</s>
            <s xml:id="xjarjigkt4">Tí er tað sera umráðandi at trygdarnetið, sum heilsuverkið jú skal vera, er so effektivt, sum til ber.</s>
            <s xml:id="y45vk5iuiz">Nógvar kvinnur ganga til eftirkanning triðja hvønn mánað, tí undrar tað meg stórliga, at hesar kvinnur soleiðis verða sleptar upp á fjall og ikki sleppa til kontroll til tíðina, men mugu bíða, uttan at vita hvussu leingi.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-05-11">11. mai 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jóna Mariusardóttir Mortensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>