<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Full sólarmyrking 20. mars 2015 og undirvísingarverkið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjarni Djurholm</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35358"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-11-18"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/25">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjarni Djurholm<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fulla sólarmyrking 20. mars 2015 og undirvísingarverkið, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="cczsr7oaxc">Fyrireikar Mentamálaráðið nøkur átøk í skúlaverkinum í sambandi við søguligu sólarmyrkingina 20. mars 2015?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="zrp723aufz">Ætlar landsstýrismaðurin, at skúlar og undirvísingarstovnar verða frítiknir frá vanligari undirvísing 20. mars 2015?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="jdrzzefvd5">Fríggjadagin 20. mars 2015 verður full sólarmyrking í Føroyum.</s>
            <s xml:id="cpcanofkkr">Klokkan 9:40:12 rakar sólarmyrkingin Mykineshólm og fer haðani eysturyvir.</s>
            <s xml:id="r2dwmmz74a">Umleið hálvan annan minutt seinni rakar myrkrið um tað eystasta á Fugloynni.</s>
            <s xml:id="qdvvehvc4a">Myrkrið varar góðar 2 minuttir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hcoh76bksc">Seinasta fulla sólarmyrking í Føroyum var 30. juni í 1954.</s>
            <s xml:id="zneebrolr7">Farnu øldirnar vóru fullar sólarmyrkingar í Føroyum í 1424,1440,1612 og sum nevnt í 1954.</s>
            <s xml:id="zqbbos75vk">Í árinum 1733 var sólarmyrking, sum var næstan full.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rxajsjl53q">Sum flestu kunnugt er sólarmyrking, tá ið mánin stendur millum sólina og jørðina, soleiðis at jørðin kemur í skuggan av mánanum.</s>
            <s xml:id="ctshd3qfkb">Tá ið sólarmyrkingin er full, verður myrkt eina løtu, og so verður ljóst aftur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uwfaqhcgja">Fullar sólarmyrkingar eru ógvuliga sjáldsamar, og restina av hesum áratúsundinum verða bara tvær fullar sólarmyrkingar afturat í Føroyum.</s>
            <s xml:id="quba2ffcpp">Sambært NASA verða tær 26. mai 2245 og 7. september 2974.</s>
            <s xml:id="lnjhbpgqn7">Sostatt er talan um sera sjáldsamt náttúrufyribrigdi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qtevavyg64">Tað er við spenningi, at føroyingar og onnur bíða eftir sólarmyrkingini í mars 2015.</s>
            <s xml:id="c5e5btjpsw">Náttúrufyribrigdið eigur eisini at hava fulla eksponering í skúlaverkinum - frá grundskúla til hægsta lesnað.</s>
            <s xml:id="cv7xedqvm6">Ábyrgdina av hesi fyriskipan er hjá Mentamálaráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wium3wwxpv">Tí verður hesin fyrispurningur settur landsstýrismanninum í mentamálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-11-18">18. november 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjarni Djurholm</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>