<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-080/2014: Samskiftisøkið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Niels Olaf Eyvindsson</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35469" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/80">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Niels Olaf Eyvindsson<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um samskiftisøkið, settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hevur landsstýrismaðurin ætlanir um at broyta internet-, telefoni- og fartelefoniprísirnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Er landsstýrismaðurin nøgdur við prísin á interneti, telefoni- og fartelefoni í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu er prísstøðið á interneti, telefoni og fartelefoni í Føroyum í mun til onnur Norðanlond?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hví eru ferðirnar á Download/Upload samansettar, sum tær eru?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Eru ætlanir um at broyta ferðina á Download/Upload í ymisku prísflokkunum í internethaldunum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Í dag, har mestsum hvørt húski hevur internet og er tengt at hesum til ymisk endamál, her kann talan verða um heimabankar, teldupost, MinBoks, umframt telefoni og sjónvarp og aðrar sosialar miðlar, kann verða neyðugt at áseta ein prís fyri hetta, á einum støði, ið ikki er við til at tyngja húsahaldið alt ov nógv.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í eini tið, har heimurin kemur alsamt nærri okkum gjøgnum internet, telefoni og fartelefoni, er umráðandi, at borgarar í Føroyum ikki verða eftirbátur vegna eitt prísstøði, ið ikki er til frama fyri borgararnar.</s>
            <s>Tað verður seg til arbeiði, undirvísing, samskifti og annað.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eitt lítið dømi - og samabering - um internetprís í Føroyum og Danmark.</s>
            <seg>Føroya Tele bjóðar eitt hald</seg>
            <list rend="bulleted">
              <item>
                <s>Lítið Upp til 5 Mbit/512kbit 385 kr - pr. mðr.</s>
              </item>
              <item>
                <s>Vanligt Upp til 10 Mbit/1Mbit 449 kr - pr. mðr.</s>
              </item>
              <item>
                <s>Stórt Upp til 20 Mbit/1Mbit 499 kr - pr. mðr.</s>
              </item>
            </list>
            <s>Umframt 695 kr. í íbindingarkostnaði.</s>
          </p>
          <p>            
            <seg>Í Danmark kann Stofa bjóða 60 Mbit/30 Mbit/s 299 kr. - ókeypis íbinding</seg>
            <s>Um vit í Føroyum høvdu betri og bíligari internet, telefoni og fartelefoni so kundu vinnan, samfelagið og einstaklingar fingið ein lætta til at skapt fortreytir fyri persónligum, vinnuligum og samfelagsligum frambrotum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samansetingin av verandi ferð á internetinum er hjá nøkrum hóskandi, hjá nøkrum ov lág og hjá øðrum er ferðin eitt sindur yvir tað, ið veruliga brúk er fyri.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Brúkarin hevur ymsan tørv á ferð og prísi á internetinum.</s>
            <s>Hetta er ikki møguligt at eftirlika í dag.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-04-17">17. apríl 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Niels Olaf Eyvindsson</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>