<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miðnámsskúlaøkið (1)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35399" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/46">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um miðnámsskúlaøkið (1), settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni í mentamálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrismaðurin at orða eina lóg um skúladeplar, sum skal taka hædd fyri framtíðar bygnaði og staðseting av miðnámsskúladeplum kring landið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvørji atlit ætlar landsstýrismaðurin at taka, tá avgerð verður tikin um at skipa deplar, og ætlar landsstýrismaðurin at fylgja tilmælinum frá 2007 um tríggjar deplar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvønn leiðslubygnað ætlar landsstýrismaðurin, at nýggi Marknagilsdepilin skal hava?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Nær ætlar landsstýrismaðurin at søkja eftir depilsstjóra til Marknagilsdepilin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Ætlar landsstýrismaðurin at skipa miðnámsskúlarnar á Kambsdali og í Klaksvík í ein ella fleiri deplar, og verða hesir skipaðir sum sjálvsognarstovnar ella almennir stovnar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvat ætlar landsstýrismaðurin við HF-skeiðnum í Klaksvík, sum í dag er partur av Eysturoyar Studentaskúla og HF-skeiði?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Stórar ný- og umbyggingar eru í gongd á miðnámsskúlunum kring landið.</s>
            <s>Miðnámsskúlaskipanin er kollvelt, men enn er eingin verulig bygnaðarbroyting farin fram, so hetta kann gagnnýtast til fulnar.</s>
            <s>Tí er umráðandi at Løgtingið fær kunning frá landsstýrismanninum um, hvørjar ætlanirnar eru.</s>
          </p>
          <div>
            <heading>Sp. 1-2</heading>
            <p>
              <s>Miðnámsskúlaskipanin er nógv broytt farnu árini.</s>
              <s>Lóggávan er nýggj, nýbyggingar eru framdar í Suðuroy og í Vestmanna, og ný- og umbyggingar fara fram í løtuni bæði í Tórshavn, á Kambsdali og í Klaksvík.</s>
              <s>Enn er bygnaðurin tó hin sami.</s>
              <s>Partur av ætlanini við nýggju lóggávuni og nýbygginginum er ein reformur av stovnabygnaðinum innan miðnámsskúlaøkið.</s>
              <s>Hetta er ein fortreyt fyri at fáa skipanina at virka til fulnar og eftir ætlan.</s>
              <s>Tað er neyðugt, at Løgtingið og almenningurin fær kunning um ætlanir landsstýrismansins á hesum øki.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Í álitinum um gymnasialar útbúgvingar frá 2007, sum er grundarlagið undir teimum broytingum, sum higartil eru framdar, verður mælt til tríggjar deplar.</s>
              <s>Ein fyri miðstaðarøkið, ein fyri norður/eysturøkið og ein fyri Suðuroynna.</s>
              <s>Umráðandi er, at hesin spurningur eisini verður avgreiddur, so leiðslur og starvsfólk vita, hvussu framtíðin sær út og fáa lagt langtíðar ætlanir.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <heading>Sp. 3-4</heading>
            <p>
              <s>Seinasta summar fekk landsstýrismaðurin eitt rúgvusmikið álit um bygnaðin á Marknagilsdeplinum.</s>
              <s>Í álitinum eru tvey tilmæli viðvíkjandi leiðslubygnaði.</s>
              <s>Annað mælir til at seta eitt stýri ímillum landsstýrismannin og depilsstjóran, og hitt mælir til at seta eina ráðgevandi nevnd til depilsstjóran, sum vísir beinleiðis til landsstýrismannin.</s>
              <s>Áhugavert er at fáa at vita, hvat av hesum tilmælum landsstýrismaðurin ætlar at velja, og nær søkt verður eftir depilsstjóra.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <heading>Sp. 5-6</heading>
              <p>
              <s> Miðnámsskúlaverkið er ein samlað samanhangandi eind, og umráðandi er at bygnaðurin í ymisku økjunum verður eftir sama leisti.</s>
              <s>Tí er umframt bygnaðin á Marknagilsdeplinum eisini umráðandi at fáa kunnleika um ætlanir landsstýrismansins fyri restina av landinum.</s>
              <s>Í norður-eysturøkinum eru í dag tríggir miðnámsskúlar við ymsum staðsetingum, ymsum leiðslum og ymsum stovnsformum.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Um- og nýbyggingar eru og fara fram á Tekniska skúla í Klaksvík og á Studentaskúlanum og Handilsskúlanum á Kambsdali.</s>
              <s>Hesar eru neyðugar fyri at fáa nýggju miðnámsskúlaskipanina at rigga eftir ætlan.</s>
              <s>Skal hetta gagnnýtast til fulnar, er tó neyðugt at skipa bygnaðin á hesum stovnum av nýggjum.</s>
              <s>Umráðandi er tí at fáa upplýst, hvat landsstýrismaðurin ætlar.</s>
              <s>Um ætlanin er at gera ein ella tveir deplar, og um hesir allir skulu gerast sjálvsognarstovnar ella almennir stovnar, ella um man framhaldandi fer at gera mun á stovnsformunum innan miðnámsskúlaøkið.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Umráðandi er at fáa greiðu á, hvat landsstýrismaðurin ætlar við Klaksvíkar HF-skeiði, sum í dag er partur av Eysturoyar Studentaskúla og HF-skeiði.</s>
              <s>Somuleiðis er umráðandi at fáa at vita, hvussu landsstýrismaðurin ætlar at skipa miðnámsskúlarnar í Vestmanna og Suðuroy.</s>
            </p>
            <p>
              <s>Hóast lagt er upp til okkurt slag av samanlegging, er enn eingin politisk útmelding komin um, hvussu hesir skúlar skulu virka í framtíðini, og tað ger arbeiðið hjá skúlaleiðslunum at leggja framtíðarætlanir fyri miðnámsskúlaskap í Føroyum trupult.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-01-23">23. januar 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>