<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vernd av dýrum. eftirlit og fráboðan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35393" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/43">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um vernd av dýrum, eftirlit og fráboðan, settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Er løgtingslóg nr. 9 frá 14. mars 1985 og seinast broytt við ll. nr. 60 frá 30 mai 1990 um vernd av dýrum, nøktandi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin upplýsa, hvussu mangar fráboðanir eru komnar um misrøkt og djórapínslu 5 tey seinastu árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu ofta hava fráboðanirnar ført til avleiðingar nevnda tíðarskeið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Verða allar fráboðanir kannaðar av løgreglu ella djóralækna, ella verða krøv sett um prógv t.d. mynd fyri at verða tiknar í álvara?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Metir landsstýrismaðurin, at Djóraverndarfelagið er eitt vakið eyga at tryggja vælferð hjá dýrum, og verða fráboðanir frá felagsskapinum um misrøkt tiknar í álvara og eftirkannaðar?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Menniskju eru sett at ráða yvir dýrunum.</s>
            <s>Grein eitt í Djóraverndarlógini sigur, at dýr skulu viðfarast forsvarliga og skulu ikki av vanrøkt, overving ella á annan hátt vera fyri óneyðugari líðing.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fram við landsvegnum síggjast stundum hestar standa innistikaðir við el-hegni longri tíðarskeIð á sama stað, uttan at hesir verða fluttir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hundar standa bundnir úti í øllum veðri uttan møguleika fyri at fáa skjól.</s>
            <s>Ein kann standa spyrjandi, hvar markið gongur fyri misrøkt ella djóraplágu.</s>
            <s>Tað týdningarmesta við spurninginum er, um allar fráboðanir verða tiknar í álvara og eftirkannaðar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-01-20">20. januar 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>