<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Útlendskur kapitalur og ræðisrættur í fiskivinnuni</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Páll á Reynatúgvu</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35419" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/56">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Páll á Reynatúgvu<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um útlendskan kapital og ræðisrætt í fiskivinnuni, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvussu tulkar og umsitur Fiskimálaráðið § 7 í lógini um vinnuligan fiskiskap, sum snýr seg um útlendskan ognarlut og avgerðarrætt í føroyskum fiskiførum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hevur Fiskimálaráðið góðkent, at veiðiloyvi, fiskiloyvi og veiðirættindi verða latin feløgum ella flutt millum skip, har útlendskur kapitalur gjøgnum lánsav- talur, pant í skipum ella og aðrar avtalur/bindingar hevur tann veruliga ognar- og avgerðarrættin á fiskifarinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu fer eftirlitið og góðkenningin hjá Fiskimálaráðnum fram, tá tað snýr seg um at halda lógina um útlendskan ognarlut og avgerðarrætt?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv dømi – og hvørji - eru um, at Fiskimálaráðið hevur havt eftirlit við og sýtt góðkenning og loyvi, orsakað av, at útlendskur ognarlutur hevur avgerðarrættin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvørji stig hevur landsstýrismaðurin tikið til tess at tryggja, at lógin verður hildin, tá ið ræður um útlendskan ognarlut?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tjóðveldi hevur fleiri ferðir lagt lógaruppskot fram um, at allur útlendskur ognarlutur skal út úr føroyska veiðiliðnum, men tað hevur ikki vunnið frama.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fleiri dømi koma nú alment undan kavi um, at útlendskur ognarskapur og avgerðarrættur er í stórum pørtum av føroysku fiskivinnuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hóast lógin um vinnuligan fiskiskap í § 7 ásetir, at útlendingar kunnu bert eiga upp til ein triðing og ikki kunnu hava avgerðarrættin á feløgum og skipum, so vísa dømini, at gjøgnum lánsavtalur, pantibrøv, fígging og aðrar avtalur er tann veruligi avgerðarrætturin á útlendskum hondum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí er neyðugt, at landsstýrismaðurin svarar fyri, hvussu verandi lógin um vinnuligan fiskiskap verður umsitin í mun til ásetingina um útlendskan ognarlut, og hvussu góðkenningar og eftirlit fara fram.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2015-02-20">20. februar 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Páll á Reynatúgvu</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>