<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Føroya Tele</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Eivin Jacobsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35498" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/95">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Eivin Jacobsen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Føroya Tele, settur Johan Dahl, landsstýrismanni í vinnumálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Kann landsstýrismaðurin í vinnumálum kunna Løgtingið, um Føroya Tele hevur nakrar ætlanir um at betra um dekningin og hoyrilíkindini, tá koyrt verður á landsvegunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hevur Føroya Tele nakað yvirlit yvir, hvussu dekningurin og hoyrilíkindi eru runt um í landinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Føroya Tele hevði eitt stórt avlop í 2013, har landskassin fekk 30 mió.kr. í vinningsbýti, og árið 2014 var nærum líka gott. Átti hetta ikki, at komið brúkarunum til góðar við betri hoyrilíkindum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>At hava eitt gott støðugt telenet og samskifti eigur at vera ein sjálvfylgja í einum framkomnum samfelagi, nú vit skrivað 2015, bæði privat og vinnuliga.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Vit mugu ásanna, at okkara gerandisdagur seinastu árini er nógv broyttur og byrjar vanliga við, at tú hevur brúk fyri at samskifta antin innan arbeiði ella privat.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta er ein tørvur, sum er uttan mun til, um tú koyrir í einum bussi, hýruvogni ella privatakfari.</s>
            <s>Menningin tøkniliga í dag í flest øllum akførum ger tað møguligt at samskifta uttan at bróta ferðslulógina, tí er hetta vorðið ein partur av arbeiðsdegnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Kemur tú til landið ella til flogvøllin í dag og hevur brúk fyri at samskifta á veg til miðstaðarøkið, ja so kanst tú vera vísur í, at tað kann bróta av upp til 3 ferðir á túrinum.</s>
            <s>Um støðan er eins vánalig á øðrum vegastrekkjum í landinum, kundi verið áhugavert at fingið upplýst.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Føroya Tele hevur sum endamál at veita eina góða og bíliga samskiftistænastu.</s>
            <s>Í 2014 fekk landskassin 30 mió.kr. í vinningsbýti, tí átti tað at verið sjálvsagt, at partur av hesum ístaðin kom brúkarunum til góðar við betri hoyrilíkindum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-05-08">8. mai2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Eivin H. Jacobsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>