<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Niðurstøðan hjá Kringvarpsstýrinum um sakarmálskostnaðin</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanus Samró</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35449"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2015-03-25"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/71">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanus Samró<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um niðurstøðuna hjá Kringvarpsstýrinum um sakarmáls- kostnaðin, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="thf5iduxp2">Metir landsstýrismaðurin tað vera rætt, at Kringvarpsgjaldarin skal gjalda fyri sakarmálskostnaðin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="p4nf2wspkp">Tey fýra tíðindafólkini eru dømd at rinda in solidum. Kemur svarið hjá stýrinum at merkja, at kringvarpsgjaldarin eisini skal rinda sakarmálskostnaðin, fyri ta tíðindafólkið, sum ikki starvast í Kringvarpinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="mn4fajefxj">Kemur niðurstøðan frá Kringvarpsstýrinum at hava nakrar avleiðingar fyri tey trý starvsfólkini í Kringvarpinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="xp47nmqn7g">Kemur niðurstøðan frá Kringvarpsstýrinum at hava nakrar avleiðingar fyri limirnar í Kringvarpsstýrinum</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="gdam4rzwin">16. juni vórðu starvsfólk hjá almenna Kringvarpinum stevnd fyri at hava ærumeitt ein persón.</s>
            <s xml:id="kztlfj2iak">Dómur varð feldur í málinum 25. februar 2015, har tey trý starvsfólkini í Kringvarpinum vórðu dømd fyri at hava ærumeitt ein persón.</s>
            <s xml:id="g2q2x2fkyb">Í dóminum stendur, at: <lb/>“De sagsøgte… skal inden 14 dage in solidum betale sagsomkostninger til sagsøger… med 75.000 kr.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tghpneogoi">Spurnartekin varð sett við, hvør skuldi gjalda fyri sakarmálskostnaðin.</s>
            <s xml:id="hhy6cl4mqa">Týsdagin 24. mars gjørdi Kringvarpsstýrið greitt, at almenna kringvarpið skuldi gjalda fyri sakarmálskostnaðin.</s>
            <s xml:id="wgmc5xph3f">Sostatt skal kringvarpsgjaldarin rinda fyri sakarmálskostnaðin.</s>
            <s xml:id="vqtacbsniv">Tað er sjálvandi týdningarmikið at hava eina kritiska pressu, men tá starvsfólkini fara út um mark og bróta lógina, má man ganga út frá, at tey skulu gjalda fyri tað.</s>
            <s xml:id="imzq45drjy">Kringvarpið er ikki stevnt.</s>
            <s xml:id="r5duni46os">Tað eru tríggir privat persónar, ið starvast í Kringvarpinum.</s>
            <s xml:id="q3kiuuzqhg">Tí verða spurningarnir omanfyri settir.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-03-25">25. mars 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanus Samró</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>