<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Minsta stødd á valstøðum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35477" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/84">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Helgi Abrahamsen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um minstu stødd á valstøðum, settur Anniku Olsen, landsstýris- kvinnu (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvussu langt er arbeiðið komið við at broyta markið fyri minstu stødd á valstøðum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Kann roknast við, at markið fyri minstu stødd á valstøðum verður broytt áðrenn komandi løgtings- og fólkatingsval?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hví tekur tað so langa tíð at broyta markið fyri minstu stødd á valstøðum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Kann landsstýriskvinnan bera so í bandi, at atkvøðurnar á teimum minstu val- støðunum á komandi fólkatings- og løgtingsvali verða taldar saman við einum størri valstaði?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Ein meginregla í vallógini er, at valið skal vera loyniligt.</s>
            <s>Millum annað verður sagt í lógini, at atkvøðukassarnir skulu vera læstir, meðan atkvøðugreiðslan fer fram.</s>
            <s>Men av tí, at summi valstøð hava sera fáar veljarar, ber í teimum førunum næstan til at seta navn á, hvør eigur hvørja atkvøðu.</s>
            <s>Dømi eru um fólk, sum ikki tora at atkvøða eftir síni bestu sannføring orsakað av hesum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í vallógini er ásett, at einki valstað kann hava færri enn 10 veljarar (tað eru bara tríggir veljarar fleiri, enn tað eru flokkar í Løgtinginum).</s>
            <s>Hetta er ein sera óheppin støða fyri demokratiið á smáplássunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eg havi tvær ferðir fyrr sett fyrispurningar um henda trupulleikan.</s>
            <s>Fyrru ferð var í november 2012 og seinnu ferð í august 2014.</s>
            <s>Báðu ferðirnar fekk eg varhugan av, at vilji var til at fáa hesi viðurskiftini broytt, men nú roknað verður við, at fólkatingsval verður útskrivað hvørja løtu, og løgtingsval verður innan fyri eitt hálvt ár, er framvegis einki hent.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí verður hesin fyrispurningurin settur.</s>
            <s>Tað kann ikki passa, at landsstýrið ikki vil loyva veljarum á smáplássum at velja á loyniligum vali.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-04-24">24. apríl 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>