<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Heimild hjá Búnaðargrunninum at fíggja festibrøv og mjólkarkvotur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35385"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-12-17"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/39">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um heimild hjá Búnaðargrunninum at fíggja festibrøv og mjólkarkvotur, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="lqxw3fcpnc">Hevur Búnaðargrunnurin lógarheimild at fíggja festibrøv og mjólkarkvotur - hvørja niðurstøðu er Fiskimálaráðið komið til hesum viðvíkjandi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="guhxcefk4c">Um heimild ikki er, hvussu leingi hevur Búnaðargrunnurin so veitt fígging til omanfyrinevndu endamál á ivasomum lógargrundarlagi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="e2bdy2w67r">Nær gjørdist landsstýrismaðurin og Fiskimálaráðið varug við ógreiða lógar- grundarlagið, og hvørji stig hevur landsstýrismaðurin tikið fyri at fáa viðurskiftini í rættlag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="g7uonq665d">Hvussu nógvar umsóknir um fígging av festibrøvum og mjólkarkvotum hevur Búnaðargrunnurin fingið, og hvussu nógvar av hesum eru avgreiddar í tíðarskeiðinum, tá ógreiða hevur verið um tulkingina av lógini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="j2dm2xt7la">Í hvønn mun hevur ivamálið um lógarheimildina ávirkað avgreiðsluna av hesum umsóknum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="h3ivqx2ajj">Metir landsstýrismaðurin sjálvur, at Búnaðargrunnurin eigur at hava heimild at fíggja keyp av festibrøvum og mjólkarkvotum, og hvørji stig fer landsstýris- maðurin at taka?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="f2wev5iwlj">Undirritaða setti fyri einum ári síðani spurningar um sama mál, tí ivi hevði tikið seg upp um, hvørt lógin fyri Búnaðargrunnin heimilaði verandi mannagongd í sambandi við lán til festiskifti/festibrøv og mjólkarkvotur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="swrmmh4o6a">Landsstýrismaðurin svaraði tá m.a.: “Fiskimálaráðið hevur viðgjørt spurningin, um Búnaðargrunnurin hevur lógarheimild at veita lán til keyp av festibrøvum og mjólkarkvotum. Viðgerðin er um at vera liðug, og ætlandi verður endalig niðurstøða tikin í januar 2014.”</s>
            <s xml:id="l6yh4cnt7b">Landsstýrismaðurin tykist tá ikki sjálvur hava nakra støðu til, hvørt Búnaðargrunninum skal kunna veita festiskiftislán og mjólkarkvotulán.</s>
            <s xml:id="wdzl7jrong">Hetta er sostatt nærum eitt ár síðani, men framvegis tykist ógreiða valda.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hbxeg2ytif">Umsetiligheitin av festibrøvum og mjólkarkvotum skapar stóran tørv á fígging í sambandi við festaraskifti.</s>
            <s xml:id="p4vx33jhrr">Búnaðargrunnurin er settur á stovn  “við tí endamáli at veita lán til landbúnaðin og fíggja kostnaðin av at reka jarðarumsitingina”, sum § 1 í lógini um Búnaðargrunn ásetir.</s>
            <s xml:id="gl3w7iecaq">Sera trupult er at fáa bankar at fíggja landbúnaðarvirksemi eisini hóast bæði mjólkarkvotur og festibrøv kunnu setast í veð.</s>
            <s xml:id="mfczqutn7l">Tí er neyðugt at hava eitt slag av landbúnaðarbanka, sum setir krøv til skilvísar íløgur, men samstundis kann veita lagaligari fígging enn bankarnir.</s>
            <s xml:id="mlh2u4be4y">Sum skilst, eru fleiri, sum hava søkt Búnaðargrunnin um fígging til omanfyrinevndu endamál, men ikki fáa svar, orsakað av ivamálinum um lógarheimildina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tymexc32qa">Spurningurin, hvørt Búnaðargrunnurin kann fíggja festibrøv í sambandi við festaraskifti og fíggja keyp av mjólkarkvotum, er ein sera grundleggjandi spurningar í mun til virksemið í landbúnaðinum og hjá Búnaðargrunninum.</s>
            <s xml:id="wmxq7i3zpl">Og tað er uppgáva hjá landsstýrismanninum at tryggja, at lóggávan er púra greið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-12-17">17. desember 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>