<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Føroya Fólkaháskúli</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35338" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/15">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur Føroya Fólkaháskúla, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni í mentamálum (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvørja árliga játtan hevur Føroya Fólkaháskúli fingið seinastu 30 árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvør hevði játtanin verið í dag, um hon var prístalsviðgjørd á hvørjum ári í mun til 1985?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvørjar ætlanir hevur landsstýrismaðurin um at gera ábøtur á bygningarnar hjá Háskúlanum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Føroya Fólkaháskúli byrjaði sítt virksemi í 1899, fyrst á Stongunum í Klaksvík og síðan í Føgrulíð.</s>
            <s>Í 1909 vórðu bæði bygningurin og háskúlavirksemið flutt út í Hornabø í Havn, og har heldur Háskúlin til enn.</s>
            <s>Skúlin varð nógv útbygdur í 1950 og 60 árunum við matsali, køki, kømurum og fimleikahøll.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Stovnararnir av Føroya Fólkaháskúla, Símun av Skarði og Rasmus Rasmussen, høvdu verið á Askov Højskole.</s>
            <s>Kveiktir av donsku háskúlarørsluni løgdu teir alstóran dent á "tað livandi orðið", sum í nútiðar orðing ofta verður nevnt "persónlig menning og almenn upplýsing."</s>
          </p>
          <p>
            <s>Týdningurin, sum Háskúlin hevur havt fyri føroyskan fólksligan samleika, kann ikki undirmetast.</s>
            <s>Fyrstu 30 árini var Háskúlin einasta stað, har fólkið hevði møguleika at fáa hollan lærdóm í føroyskum máli, bókmentum og søgu, og har varð eisini hildin guðstænasta á føroyskum við føroyskum sálmum.</s>
            <s>Ávirkanin frá háskúlarørsluni hevði stóran leiklut í, at almenni fólkaskúlin endiliga fekk sín føroyska samleika, og undirvísingarmálið gjørdist føroyskt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri eitt lítið fólk, ið roynir at varðveita samleika sín í støðuga meldrinum frá alheimsgerðini, og har trýstið frá fremmandum máli og mentanum er støðugt vaksandi, hevur Háskúlin enn stóran týdning.</s>
            <s>Føroya Fólkaháskúli er einasti skúli av sínum slagi í landinum, eitt frírúm til persónliga menning og ein skúli, ið ikki hevur til endamáls at búgva fólk undir prógv.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Føroya Fólkaháskúli er sjálvsognarstovnur, men nær knýttur Mentamálaráðnum gjøgnum lóg og játtan.</s>
            <s>Háskúlin hevur tíverri ikki fingið nógv uppmerksemi frá politiska myndugleikanum í mong ár, og umstøðurnar eru tí hareftir.</s>
            <s>Játtanin hevur verið tann sama í mong harrans ár, so at siga ongar ábøtur eru gjørdar, og bygningarnir eru tí sera niðurslitnir, ótíðarhóskandi og dýrir at reka.</s>
            <s>Innihaldið er framvegis dygdargott, og nógvir næmingar eru á ymsu skeiðunum á hvørjum ári.</s>
            <s>Eitt sereyðkenni fyri Føroya Fólkaháskúla er eisini, at hann hevur nógvar vinir, um alt landið og gjøgnum fleiri æettarlið.</s>
            <s>Men hølisumstøðurnar og lága rakstrarjáttanin ger tað tvørligt framhaldandi at endurnýggja og menna skúlan og víðka um skeiðstilboðini.</s>
          </p>
          <p></p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-10-30">30. oktober 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>