<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bústaðir og átøk at fáa til vega bíligar leiguíbúðir</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35462" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/78">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um Bústaðir og átøk at fáa til vega bíligar leigubústaðir, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvussu nógvar leiguíbúðir kann Bústaðir útvega afturat við verandi gjaldføri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvørjar av ætlaðu bústaðarverkætlanunum hjá Bústøðum kunnu gerast veru- leiki við verandi gjaldføri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvørjar av ætlaðu bústaðarverkætlanunum hjá Bústøðum gerast væntandi ikki veruleiki, um Bústaðir ikki fær lántøku og meira gjaldføri?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hví hevur landsstýrismaðurin ikki, eitt nú í kunngerð, málrættað verkætlanir- nar hjá Bústøðum til bíligar leigubústaðir, lestraríbúðir og bústaðir til fólk við serligum avbjóðingum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Fer landsstýrismaðurin at taka stig til, at Bústaðir í størri mun skal leggja seg eftir bíligum leigubústøðum, lestraríbúðum og bústøðum til fólk við serligum avbjóðingum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Fer landsstýrismaðurin at virka fyri, at Bústaðir fær møguleika at taka lán og økja gjaldførið fyri at fremja fleiri bústaðarverkætlanir í verki?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Um ja, nær? Um nei, hví?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Hvussu leingi hevur landsstýrismaðurin vitað, at Bústaðir hevur tørv á meira gjaldføri fyri at fáa framt allar tær ætlaðu bústaðarverkætlanirnar í verki?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Øll skulu hava møguleika at útvega sær ein bústað.</s>
            <s>Hetta er ein grundleggjandi rættur.</s>
            <s>Men hetta er ikki ein møguleiki fyri øll í Føroyum, tí útboðið av bíligum leigubústøðum er sera avmarkað.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað var tí eitt stórt framstig, tá tað í 2011 eydnaðist Tjóðveldi at fáa meiriluta - saman við minnilutasamgonguni - fyri, at broyta lóggávuna fyri Húsalánsgrunnin (nú Bústaðir), soleiðis at hesin fekk heimild til at víðka virksemi sítt til eitt nú eisini at fevna um leigubústaðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Vónin var, at nú fór verulig ferð at koma á at fáa bygt bíligar leigubústaðir, bústaðir til fólk við serligum avbjóðingum, lestraríbúðir v.m.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Endamálið hjá Bústøðum er eisini í lógini: “at virka fyri, at øll í Føroyum skulu hava møguleika fyri at útvega sær ein bústað”.</s>
            <s>Hesum hava øll ikki møguleika fyri í dag.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Síðan lógin fyri Bústaðir varð broytt í 2011, hevur ein røð av stórfingnum ætlanum um bústaðarverkætlanir sæð dagsins ljós.</s>
            <s>Nakrar eru eisini framdar í verki.</s>
            <s>Tær størru verkætlanirnar eru tó ikki komnar á mál enn, og eru nógvar enn bara á skriviborðinum.</s>
            <s>Millum nógvu ætlaðu verkætlanirnar eru eisini sokallaðar marglætisíbúðir.</s>
            <s>Hetta hevur undrað, tí í politisku skipanini hevur ikki verið hugsanin, at Bústaðir
              skuldi fara inn á tann partin av bústaðarmarknaðinum, ið tann privati marknaðurin eigur at megna at lyfta sjálvur.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hinvegin er stórur mangul uppá bíligar leigubústaðir til tey, ið ikki hava ráð at keypa sær hús og/ella leiga til verandi kostnað.</s>
            <s>Eisini er tørvur á lestraríbúðum og fleiri bústøðum til fólk við serligum avbjóðingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Vónin var, at Bústaðir kundi gerast eitt amboð at røkka hesum málum, men nú frættist, at tað ikki verður møguligt at fremja ætlaðu bústaðarverkætlanirnar við verandi gjaldføri hjá Bústøðum.</s>
            <s>Neyðugt verður sostatt at heimila Bústøðum at taka lán fyri at økja gjaldførið, um haldast skal áfram við øllum bústaðarætlanunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa lýst málið, verða hesir spurningar settir landsstýrismanninum í fíggjarmálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-04-17">17. apríl 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>