<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sigling við háradioaktivum evnum umborð</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Helgi Abrahamsen løgtingsmaður</persName>
            <roleName></roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35443" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/68">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Helgi Abrahamsen løgtingsmaður</persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um sigling við háradioaktivum evnum umborð, settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Er loyvt skipum at sigla í føroyskum sjóøki við háradioaktivum evnum umborð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Um loyvt er skipum at sigla í føroyskum sjóøki við háradioaktivum evnum umborð, krevst so serligt loyvi til hesa sigling?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu nær landi kunnu skip koma við háradioaktivum evnum umborð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvørjar serligar treytir skulu skip við háradioaktivum evnum umborð lúka?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvørja tilbúgving hava vit at taka til, um so skuldi verið, at eitt skip við háradioaktivum evnum umborð skuldi verið fyri eini vanlukku í føroyskum sjóøki?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Í lógaruppskotinum um broyting í løgtingslóg um havnaloðsing (løgtingsmál nr. 90/2014) varð skotið upp at frítaka føroysk handilsskip undir 100 metrar við føroyskum skipara umborð fyri loðsskyldu.</s>
            <s>Skotið varð tó upp at gera nøkur undantøk frá hesi reglu, og eitt av undantøkunum var skip við háradioaktivum evnum umborð.</s>
            <s>Hetta reisir spurningin, um tað er loyvt at sigla millum oyggjarnar við háradioaktivum evnum umborð, og um so er, hvørjar avmarkingar verða so gjørdar fyri hesa sigling og hvussu eru vit fyrireikað, um tað ringasta skuldi hent.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa greiðu á hesum spurningunum verður fyrispurningurin settur.</s>
          </p>
          <p></p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2015-03-16">tann 16. mars 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Helgi Abrahamsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>