<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viðgerð av giktsjúkum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjørt Samuelsen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35327" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/10">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjørt Samuelsen<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um viðgerð av giktsjúkum, settur Karsteni Hansen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvussu fer landsstýrismaðurin at tryggja nøktandi viðgerð til giktsjúk, nú serlæknin hevur sagt seg úr starvi frá 1. januar 2015?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Nær fyriliggur ein loysn, sum tryggjar, at støðið á viðgerðini ikki lækkar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvør er orsøkin til, at serlæknan hevur sagt seg úr starvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvussu nógvar serlæknar í giktsjúku metir landsstýrismaðurin at tørvur er á í føroyska heilsuverkinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Nær og hvussu nógvar serlæknar í giktsjúku væntar landsstýrismaðurin at fáa sett í starv komandi árið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Serlæknin í gikt hevur sagt seg úr starvi á Landssjúkrahúsinum frá 1.januar 2015.</s>
            <s>Fyri fáum árum síðani, var bíðitíðin til viðgerð stytt munandi, tá viðkomandi lækni fór at virka í privatari viðtalu afturat almenna starvinum.</s>
            <s>Hetta vísir, at ov fáir giktalæknar eru í føroyska heilsuverkinum.</s>
            <s>Sum skilst hava sjúklingarnir tó verið væl nøgdir við fakliga støðið á viðgerðini, eins og virkandi skipan ivaleyst hevur spart heilsuverkinum pengar, tí fólk fáa skjótari hjálp og byrgt verður fyri nógvum innleggingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Stórur ótti er nú fyri, at støðið á viðgerðini fer at lækka, um vent verður aftur til skipan við skiftandi konsulentum, sum ikki kenna sjúklingin.</s>
            <s>Uppsøgnin er enn ein missur fyri sjúkrahúsverkið, sum frammanundan hevur mist serlæknar á fleiri øðrum økjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Landsstýrismaðurin hevur fyrr í svari uppá spurningar um sama evni lovað at leggja nógv fyri, til tess at fáa loyst ósemjuna um arbeiðsumstøður og sáttmálaviðurskifti ímillum giktlæknan og avvarðandi myndugleikarnar.</s>
            <s>Tað er sera umráðandi, at landsstýrismaðurin alt fyri eitt kemur við greiðari ætlan fyri at tryggja teim fleiri túsund føroysku giktasjúklingunum eitt haldgott viðgerðartilboð, eisini eftir 1. januar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Lívsgóðska teirra er beinleiðis tengd at góðari, skjótari og álítandi viðgerð.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2014-10-06">6. oktobur 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjørt Samuelsen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>