<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prest til næmingar og lesandi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanna Jensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35456"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/75">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanna Jensen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um prest til næmingar og lesandi, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="jrxf33vr6v">Eru ella hava ætlanir verið um at seta prest at røkja tænastu og uppgávur millum næmingar og lesandi í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="wl7infdyum">Hvussu kann ein tílík skipan við presti/gudfrøðingi á útbúgvingarøkinum gerast veruleiki og um hvussu langa tíð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="sq6qbw3l3w">Hvørjir partar eiga at hava ábyrgd av, hava ávirkan á og at fíggja eina skipan við presti/gudfrøðingi á útbúgvingarøkinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="xjpcmtrqxk">Fólkakirkjan er týðandi partur av føroyska samfelagnum.</s>
            <s xml:id="yx6juw3thw">Í 1990 gjørdust Føroyar sjálvstøðugt bispadømi, og bispurin ovasti myndugleiki kirkjunnar.</s>
            <s xml:id="qirur2na4i">Ólavsøkudag 2007 varð Fólkakirkjan yvirtikin, og síðani eru nógvir ymiskir spurningar viðgjørdir, nógv arbeiði gjørt, og sumt lutvíst avgreitt í arbeiðinum at menna kirkjuna á føroyskum grundarlagi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mibcnzbbav">Fólkakirkjur hava onnur prestastørv enn tey, sum eru knýtt at prestagjaldi so sum fongsulsprest, sjómansprest, ungdómsprest v.m. Hesi størv eru grundað á ein tørv fyri serligan bólk, og har tørvurin er uttan fyri vanliga siðbundna arbeiðið við kirkjurnar í einum prestagjaldi.</s>
            <s xml:id="e2lzwtsad3">Kirkjur aðrastaðni hava ofta universitetsprestar ella teologar, sum eru starvssettir sum sálarhirðar og til at røkja ymiskar presta-/pastoruppgávur millum ung og vaksin innan útbúgvingarøkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="m3hdlsk6eq">Sum heild verður viðurkent millum tey, sum arbeiða við menniskjum, at neyðugt er at fevna um tað heila menniskja -likam sál og anda - eisini í sokallaðum "Student Wellbeeing Services".</s>
            <seg>Sí t.d. á Københavns Universitet.</seg>
            <seg>http://studenterpraesterne.ku.dk/.</seg>
            <s xml:id="ptdrzvnlue">Tí kemur tíðum spurningurin upp, um Føroyar hevur universitetsprest ella skal hava eina líknandi skipan við gudfrøðingi, hvørs arbeiðsuppgáva fyrst og fremst er at tæna ímillum næmingar og lesandi - t.e. á einum øki í føroyska samfelagnum, har flestøll ung og mong vaksin hava sítt dagliga strev, í skúlum, miðnámsskúlum og hægri læristovnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gzi636viqr">Kanning millum ung í 9.flokki í Føroyum herfyri vísir greitt, at lívsins stóru spurningar og trupulleikar fylla nógv millum hesi.</s>
            <s xml:id="dcl5qgsnmw">Kanning á Studentaskúlanum í Hoydølum í 2014 bendi eisini á ein ávísan tørv á at bjóða ymiskar tænastur til hendan sera breiða hóp av ungdómi, sum fer undir okkurt slag av útbúgving eftir fólkaskúlan.</s>
            <s xml:id="ef2ofhll5k">So leingi eitt samfelag hevur eina almenna fólkakirkju, kann vera skilagott at spyrja, um tænastan er, har fólkið er.</s>
            <s xml:id="nresret5a4">Hugsast kann, at eitt ávíst kanningar - og/ella fyrireikingararbeiði er gjørt hesum viðvíkjandi - antin hjá kirkjumyndugleikum ella í øðrum høpi.</s>
            <s xml:id="hih54anbir">Og møguliga eru fleiri gagnligir hættir at hugsa, fyrireika og fíggja eina tílíka presta-/pastortænastu - og møguliga kunnu fleiri ábyrgdarar vera, bæði tvørsektorelt og tvørkirkjuligt?</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nyrqoolqgv">Tí verða hesir spurningar settir</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-03-27">27. mars 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanna Jensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>