<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Umvæling av Føroya Fólkaháskúla</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Janus Rein</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35496"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2015-05-06"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/93">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Janus Rein<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um umvæling av Føroya Fólkaháskula, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="wz3hppxi5x">Hvørjar ætlanir hevur landsstýrismaðurin viðvíkjandi umvælingini Føroya Fólkaháskúla?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="qkmbrertto">Ætlar landsstýrismaðurin at heita á Fíggjarnevndina um at gera broytingaruppskot til løgtingsmál nr. 143/2014: Uppskot til eykajáttanarløgtingslóg fyri apríl 2015, um eykajáttan til arbeiðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="w6h6255uio">Er nøkur krostnaðarmeting gjørd yvir, hvussu nógv umvælingarnar koma at kosta?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="rzl2a2bl2e">Hevur landsstýrismaðurin umhugsað at fara í gongd við mest neyðugu umvæling- arnar beinanvegin, goldið við Háskúlans parti av kostnaðinum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="tdi5ogzva7">Tað var skelkandi og skammiligt at síggja myndirnar frá háskúlanum í tíðindasendinigini “Dagur og vika” í sjónvarpinum mánakvøldið 4. mai 2015, har vístar vóru myndir frá m.a. lekum í tekjuni v.m. Skúlastjórin segði eisini, at støðan viðvíkjandi skúlabygningunum er so ring, at tað gongur út yvir dagligu gongdina á skúlanum, skúlin fær t.d. ikki tikið allar teir næmingar inn, ið pláss átti at verið fyri.</s>
            <s xml:id="ypaxphyejf">Tað er harmiligt, at elsti føroyski skúlin burturav, stovnaður í 1899, í dag hevur so vánalig kor at virka undir.</s>
            <s xml:id="hu5gwoawbi">Endamál skúlans var, við “kensluni at geva næmingunum tílíkan kunnkeika, sum neyðugur er, fyri at teir kunnu gerast góðir samfelagsborgarar, og samstundis at vekja teir andaliga, so at teir verða førir fyri at seta lívsendamálið út um dagliga strevið fyri mat og drekka”, og hevur skúlin alla sína tíð fylgt endamálsorðingini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xzd3xbuuah">Sambært løgtingslóg nr. 101 frá 1. desember 1978 um studning til fólkaháskúlar, sum broytt við løgtingslóg nr. 67 frá 20. mai 1996, verður studningur, 70% av kostnaðinum, latin til umvæling av húsum.</s>
            <s xml:id="j23sp5vha6">Upplýst varð í kringvarpinum, at háskúlin hevði 600.000 kr. tøkar til umvælingina.</s>
            <s xml:id="r465h6xuox">Henda upphædd má so vera skúlans partur av kostnaðinum, ella 30%.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oghiekwasz">At tað er bráðneyðugt at byrja umvælingararbeiðið beinanvegin, er eingin ivi um.</s>
            <s xml:id="xwfm66ehvb">Tí spyr undirritaði, hvørjar ætlanir landsstýrismaðurin hevur viðvíkjandi umvælingini av húsunum hjá háskúlanum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-05-06">6. mai 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Janus Rein</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>