<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dagstovna- og fólkaskúlaráðið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35362"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/27">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur dagstovna- og fólkaskúlaráðið, settur Bjørn Kalsø, landsstýris- manni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ylqmttpf3a">Nær ætlar landsstýrismaðurin at seta fólkaskúlaráðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="cz6htdrufl">Hví er drálað so leingi við at seta ráðið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="c7htfvumb7">Nær verður dagstovnaráð sett?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="mwshlazbza">Hvønn leiklut skulu kommunurnar hava í dagstovnaráðnum</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="gjifgjy4rd">Spurningar 1 og 2: Tann 5. februar 2014 visti Kringvarpið at siga, at Fólkaskúlaráðið skuldi veljast av nýggjum.</s>
            <s xml:id="hhawvpouez">Høvuðsarbeiðssetningurin hjá fólkaskúlaráðnum er at ráðgeva landsstýrisfólkinum í øllum málum víðvíkjandi fólkaskúlanum og vera ein virkin liður í at ummæla, eftirmeta og at gera tilmæli um neyðugar broytingar á fólkaskúlaøkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ld2fyc2qgi">Fólkaskúlaráðið hevur síðan 2011 latið úr hondum fleiri álit, eitt nú um sernámsfrøðiliga økið, førleikastovur og forskúla.</s>
            <s xml:id="pzniqpfpzp">Ráðið situr trý ár í senn, og 1. februar í ár var tíðin farin hjá teimum, ið hava mannað ráðið seinastu trý árini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l5iceuonak">Í tíðindastubbanum stóð, at Bjørn Kalsø fór at seta nýtt fólkaskúlaráð í vár, og ein av fyrstu uppgávunum, ráðið skuldi hava, var at gera eitt álit og tilmæli út frá seinastu Pisa-kanningini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nwrsvx4e63">Nú eru 9 mánaðir, lidnir síðan ráðið skuldi verið sett, og síðan landsstýrismaðurin úttalaði seg um, at hetta skuldi gerast í vár, men enn hevur einki verið at hoyrt til nakað nýtt fólkaskúlaráð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cmp4wt3dpf">Spurningar 2 og 3: Dagstovnaráðið var sett á stovn í 2011, men datt niðurfyri og er tí enn ikki komið at virka.</s>
            <s xml:id="ssx4g32hrv">Dagstovnaráðið skuldi ráðgeva landsstýrisfólkinum í mentamálum í námsfrøðiligum spurningum innan dagstovnaøkið, eins og fólkaskúlaráðið ráðgevur í skúlaspurningum innan fólkaskúlan</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hp7g32stoz">Tann 15. september 2014 segði Bjørn Kalsø við Kringvarpið, at nýtt dagstovnaráð fór til verka nú í heyst.</s>
            <s xml:id="sxlgpsr5ca">Føroya Pedagogfelag hevur strongt á landsstýrismannin, síðan hann kom í sessin í november 2011, um at seta dagstovnaráðið, men uttan úrslit.</s>
            <s xml:id="eijhuotrmb">Frágreiðingin uppá, at stígur kom í í 2011, var, at kommunurnar ikki vóru tiknar við upp á ráð, og tað elvdi til ónøgd.</s>
            <s xml:id="mmcffu5ogv">Men nú hevur landsstýrismaðurin havt yvir trý ár at arbeitt við hesum málinum og til at fáa kommunurnar við, og tí er tað meir enn undrunavert, at dagstovnaráðið enn ikki er sett og er farið at virka.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-11-25">25. november 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>