<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kanningar hjá Magnus Heinason</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35439"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2015-03-05"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/64">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um kanningarnar hjá Magnusi Heinasyni settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="inuy7meqbv">Heldur landsstýrismaðurin, at árligu yvirlitstrolingarnar hjá Magnusi Heinasyni, geva eina sanna mynd av veruligu støðuni hjá botnfiskastovnunum.</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="qwerxzyvnf">Er tað rætt, at framleiðslan av Steinhamn-lemmunum, ið verða nýttir, steðgaðu í 1981?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="m73fqjqdij">Er tað sama slag av útgerð, trol, millumstykki, posi, meskastødd og tráðtjúgd, ið nýtt er øll árini.</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="j76ceteh7j">Verða ljóðroyndir tiknar regluliga og hvat vísa tær.</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="cz27xd3v2z">Eru nakrar royndir gjørdar til samanlíkningar, har havrannsóknarskipið togar eftir somu trolstøðum, samstundis sum ein av teimum smáu vinnuligu trolbátunum.</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="cf4ygpkwpa">Um nei, hevur Havstovan ætlanir um at gera slíka roynd.</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ekqhnsozib">Sum Havstovan hevur víst á, so er tíðin farin frá Magnus Heinason.</s>
            <s xml:id="sqejj7ejmn">Hesin er gamal og ótíðarhóskandi, men hann hevur tænt fyri seg.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bsjfy7cc4g">Tá eitt nýtt skip verður veruleiki, broytast fortreytirnar.</s>
            <s xml:id="liowgiucrn">Fleiri fiskimenn hava víst á, at Magnus Heinason ikki hevði fiskieydnu á grunnum vatni, helst orsaka av larmi frá skrúvu og motori.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yug7g463ui">Sambært veiðu fyri hvønn troltíma, so er fiskiskapurin hjá Magnusi langt frá javnbjóðis teimum trolarum, sum fiska vinnuliga.</s>
            <s xml:id="g2nohvgges">Tí standa menn spyrjandi, hví verður ikki í einum royndarári givið einum vinnuligum trolbáti møguleikan, at gera somu tóvini, eftir somu trolpunktum samstundis sum havrannsóknarskipið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="spvcxedsz5">Hesar royndir eru avgerandi fyri vísindaligu tilmælini til ICES.</s>
            <s xml:id="rxh46bbg4b">Vit høvdu fingið eina betri og fjølbroyttari mynd.</s>
            <s xml:id="tdjxr2bxmc">Um fiskiskapurin varð brúkiligur, kundi royndin verði útreiðsluneutral.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-03-05">5. mars 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>