<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Garnaskipið "Anita"</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35329"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-10-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/11">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um garnaskipið Anitu, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="zexim5b74g">Hevur løgmaður tikið fiskiloyvið endaliga frá Anitu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="gpwee5ygqg">Hvussu samsvarar tað, at løgmaður 29. august sigur, at hann fer at taka øll fiskirættindi frá skipinum, og skipið sama dag fekk nýtt fiskiloyvi at galda í eitt ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="zoky2xfpxr">Heldur løgmaður, at føroysk lønar- og arbeiðsviðurskifti skulu galda umborð á føroyskum skipum – uttan mun til um manningin er føroysk ella útlendsk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="lsp7vk2p36">Um spurningur 3 er svaraður játtandi, hvør eigur ábyrgdina at syrgja fyri, at føroysk lønar- og arbeiðsviðurskifti galda umborð á føroyskum skipum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="bwkfhrcjcx">Hevði løgmaður viljað sett eina kanning í verk, so at almenningurin og Løgtingið fær eina heildarmynd og fullfíggjaða frágreiðing um, hvat er hent í málinum viðvíkjandi Anitu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="mljygin7nd">Í apríl bað Vørn landsstýrismannin í fiskimálum taka veiði og -fiskiloyvi frá garnaskipinum Anitu fyribils, til rætturin er liðugur at viðgera málið.</s>
            <s xml:id="t33hr3czbs">Av tí at Fiskimálaráðið var ógegnigt, endaði málið hjá løgmanni, sum 1. juli spurdi Vørn, um tey mæltu til, at løgmaður brúkar afturtøkuheimildina í lógini um vinnuligan fiskiskap, áðrenn dómur er sagdur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qne2wljtxu">Seint í august - uml. hálvanannað mánað seinni - svarar Vørn, við at mæla til at taka loyvini frá garnaskipinum.</s>
            <s xml:id="ssskjadbgj">Tann 22. august kemur Anita aftur í føroyskan sjógv at royna, og manningarfeløgini gera nú alment og harðliga vart við sína ónøgd.</s>
            <s xml:id="echgpd2amf">28. august - tá Løgmansskrivstovan hevur sitið við málinum í 4 mánaðir - er ætlanarskriv til reiðaríið klárt, og tann dagin verður hoyringarskrivið sent.</s>
            <s xml:id="och6f7vzx3">29. august boðaði løgmaður frá, at hann fór at taka øll fiskirættindini frá garnaskipinum Anitu, men sama dag fekk skipið kortini spildurnýtt fiskiloyvi til garnafiskiskap at galda í eitt ár at royna eftir svartkalva undir Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="txuil6663r">Hóast reiðaríið bert fekk eina viku at svara hoyringsskrivinum, eru nú lidnar 5-6 vikur, og almenningurin hevur einki frætt um víðari gongdina í málinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pzr3t6nlj5">Anitu-málið er dømi um mál, ið átti at havt við sær, at umfatandi kanning av øllum avvarðandi stovnum og eftirlitsmyndugleikum varð gjørd.</s>
            <s xml:id="thb3q2aurt">Hetta fyri at staðfesta, júst hvat hendi, um røttu mannagongdirnar vóru fylgdar o.s.fr.</s>
            <s xml:id="inqwqwegbr">Endamálið skal sjálvsagt vera at eftirmeta lógir, reglur og mannagongdir og taka stig til, at slíkt ikki hendir aftur</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-10-15">15. oktober 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>