<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkafólk missa 1100 kr. um mánaðin orsakað av politikki samgongunnar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjarni Djurholm</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35460" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/72">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjarni Djurholm<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um at verkafólk missa 1100 kr. um mánaðin orsakað av politikki samgongunnar, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvørja ávirkan á pensjónina hevur forskatting av inngjaldinum í mun til, um pensjónin verður skattað við útgjaldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvussu verða løntakarar skattaðir í prosentum í sambandi við forskattingina og í mun til skatting við útgjaldi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu stóra upphædd hevur vanligur verkamaður at ráða yvir við pensjónsaldur við forskattaskipanini í mun til gomlu skipanina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Er minni peningur í umfari í samfelagnum nú í mun til, um forskattingin ikki varð framd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Eru livikorini versnað hjá verkafólkum orsakað av forskattingini og flatskatta- skipanini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Áðrenn forskattingina var kapitalpensjón skattað við 35%, nú verður øll pensjón skattað við 40% - hvørja støðu hevur landsstýrismaðurin til hesa skattahækking?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Fyri stuttum vistu miðlarnir at siga frá fundi í Føroya Arbeiðarafelag, at orsakað av flatskattaskipanini, og at pensjónirnar verða skattaðar við inngjaldi, eru nýggju skipanirnar ein vanlukka fyri verkafólk við lágari og miðalgóðari inntøku.</s>
          </p>
          <p>
            <s>FA hevði fingið uttanhýsis fíggjarráðgeva at rokna út, hvørja ávirkan flatskattaskipanin og forskattingin av pensjónunum hevur á nettoúrtøkuna hjá verkafólkum í mun til "gomlu" skattaskipanirnar (áðrenn flatskatt og forskattingina).</s>
          </p>
          <p>
            <s>Niðurstøðurnar vóru í síni heild eyðsýnt vánaligar fyri verkafólk.</s>
            <s>Serliga var skipanin við forskattingini umrødd sum rán frá verkafólki.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Dømi var lýst, har verkafólk í 5 ár hevði spart saman eftir gomlu skipanini og síðani 35 ár eftir nýggju skipanini, har pensjónin verður forskattað.</s>
            <s>Úrslitið var, at verkafólkið fær 134.000 kr. árliga í eftirløn.</s>
            <s>Var forskatting av pensjónini hinvegin ikki framd, hevði sama verkafólk fingið 147.000 kr. árliga.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Úrslitið verður sostatt 13.000 kr. minni um árið í pensjón orsakað av forskattingini av pensjónunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samanumtikið var niðurstøðan, at eftir gomlu skipanini hevði pensjónisturin goldið 30% í skatti, men eftir nýggju skipanini er skatturin 40%.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Víst varð eisini á, at forskattingin av pensjónunum kostar limunum hjá FA 30 mió. kr. um árið.</s>
            <s>Peningur, sum eisini er minni í umfari í samfelagnum.</s>
            <s>Niðurstøðan var, at við lógarkravdu pensjónsuppsparingini og harða skattatrýstinum er talan um revolvarapolitikk móti verkafólkum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samanumtikið eru livikorini hjá vanligum løntakarum gjørd nógv verri orsakað av førda skattapolitikkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta eru serstakliga álvarsligar ábreiðslur, men samstundis sera viðkomandi, sum eiga at verða lýstar í smálutir.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí verða spurningarnir omanfyri settir landsstýrismanninum at svara.</s>
            <s>Biðið verður um, at umframt skrivligu svarini, at dømi eisini verða lýst í tabellum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-03-26">26. mars 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjarni Djurholm</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>