<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Keyp og søla av fiskiførum við veiðiloyvi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Høgni Hoydal</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35323"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/8">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Høgni Hoydal<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um keyp og sølu av fiskiførum við veiðiloyvi, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="riwg7nujjo">Hvussu nógvar sølur/keyp av fiskiførum við veiðiloyvi eru farnar fram higartil í 2014?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="sv27z4onta">Hvussu nógvar flytingar av veiðiloyvum millum fiskifør eru farnar fram higartil í 2014?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="auzg2mdfh6">Hvussu nógv er keyp/søluvirðið av hesum handlum/flytingum tilsamans?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="u7e35rw3lj">Hvussu nógv av hesum kann metast at vera virðið á sjálvum fiskifarinum, og hvussu nógv av hesum kann metast sum gjald fyri veiðiloyvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
                <s xml:id="qnjkgwgnvu">Hvørji fiskifør er talan um og í hvørjum bólki?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
                <s xml:id="dzukyxmovr">Hvussu stórur partur av hesum handlum/flytingum eru keypt og vunnin av eigarum, har útlendskur kapitalur er uppií?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
                <s xml:id="v4t7qjhclu">Hvussu stóran part hevur tann vanliga manningin/fiskimaðurin, sum ikki eigur í fiskiførunum, fingið av søluvirðinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
                <s xml:id="lto553racu">Hevur Fiskimálaráðið og stovnar tess góðkent allar sølur og flytingar - og hvussu fer kanning fram um, hvørt lógir verða hildnar - eitt nú um útlendskan ognarlut?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
                <s xml:id="gdqix7fef7">Heldur landsstýrismaðurin og embætisverk fast um, at tað, sum fer fram við keypi, sølum og flytingum av fiskiførum við veiðiloyvi, er heimilað í lógini um vinnuligan fiskiskap - og um so er, hvar í lógini og við hvørjari tulking?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
                <s xml:id="nrz66y3dtb">Heldur landsstýrismaðurin, at eitt veiðiloyvi - ið er eitt brúksloyvi til almenna ogn - skal gerast ogn hjá privatum, ið kann seljast sum ein vøra og eitt spekulasjónsvirði - og hvør verulig virðisskapan liggur í tí?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="zh2luvoe5k">Nógv hevur verið tosað um tilfeingisgjøld og gjald fyri at fiska í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="akuxwsoedu">Livandi tilfeingið á føroysku havleiðunum og rættindi til tilfeingi á øðrum leiðum, ið Føroyar hava samrátt seg til, er ogn Føroya fólks.</s>
            <s xml:id="yjsoaldc4o">Hetta er staðfest í lógini um vinnuligan fiskiskap.</s>
            <s xml:id="ihty6qrydm">Tað merkir, at bæði núverandi og komandi ættarlið eiga tilfeingið í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tj7gipei27">Men kortini verða rættindi at fiska keypt og seld sum privat ogn.</s>
            <s xml:id="gasshvbqce">Hetta verður gjørt við, at skip við veiðiloyvi verða seld - og prísurin verður ikki settur eftir skipsvirðinum, men eftir prísinum at keypa veiðiloyvið.</s>
            <s xml:id="vutnf4uwzh">Sostatt kann avleiðingin verða, at rætturin til at fiska og gagnnýta tilfeingið, verður selt og keypt sum ein spekulasjónsvøra.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rrkkgbal56">Í einum munnligum fyrispurningi frá undirritaða, 10. september 2014, upplýsti landsstýrismaðurin, at bara higartil í 2014 eru skip við veiðiloyvi seld og keypt fyri <pb n="2"/>458 mió. kr. - altso knappa hálva milliard.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="n5a5o5sqr5">Landsstýrismaðurin upplýsti eisini, at higartil í ár eru 43 sølur av veiðiloyvum og 12 flytingar av veiðiloyvum farnar fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rjtjhhia6l">Hetta eru upplýsingar, sum helst fá fólk í Føroyum hava vitað um.</s>
          </p>
          <p>
            Avleiðingarnar av hesi gongd kunnu eitt nú verða:<lb/>
            <list rend="bulleted">
                <item>
                    <s xml:id="ajtzl32bpy">Útlendskur kapitalur kann umvegis føroyskar strámenn leggja øll føroysk fiskirættindi undir seg</s>
                </item>
                <item>
                    <s xml:id="xn65g2q7eg">Eingin virðisskapan liggur í at spekulera við at selja veiðiloyvi, men kapitalur og virði verða bert tikin úr vinnuni og úr føroyska samfelagnum</s>
                </item>
                <item>
                    <s xml:id="c7gm2utsz7">Tey fiskifør, sum eru eftir í vinnuni, fáa ovurstóran kapitalkostnað at forrenta</s>
                </item>
                <item>
                    <s xml:id="hoxua2lotq">Tey, sum veruliga starvast og framleiða í vinnuni, fáa bert skuld og byrðar, meðan tey, sum taka seg úr vinnuni, taka virðini við sær</s>
                </item>
                <item>
                    <s xml:id="cexu7ymcin">Møguleikin hjá núverandi og komandi ættarliðum at reka vinnu og sleppa framat, verður tikin burtur, og bert tey við ovurstórum kapitali aftan fyri seg - og helst útlendskum stórfyritøkum - hava møguleika at taka lut</s>
                </item>
                <item>
                    <s xml:id="shxswtxd3y">Eingin kapping verður um at fáa sum mest virðisøking burtur úr tilfeinginum, men kapping um at duga best at spekulera við pappírum og ognum</s>
                </item>
            </list>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eh5kk4d46a">Til tess at varpa ljós á, hvat ið gongur fyri seg hesum viðvíkjandi, verður hesin fyrispurningur settur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-09-26">26. septembur 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Høgni Hoydal</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>