<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-060/2014: Møguleikar hjá føroyskum ítróttarfólki at luttaka í altjóða kappingum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle løgtingsmaður</persName>
            <roleName>Fyrispurningur viðvíkjandi møguleikum hjá ít</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35428"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/60">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle løgtingsmaður<lb/><roleName>Fyrispurningur viðvíkjandi møguleikum hjá ít</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðvíkjandi møguleikum hjá ítróttarfólki at luttaka í altjóða kappingum, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="y32xvs2jh2">Hvat hevur løgmaður gjørt fyri at føroysk ítróttarfólk kunnu luttaka í altjóða kappingum undir føroyskum flaggi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="zfwjgxfkkz">Hvat hevur løgmaður ítøkiliga gjørt síðan oktober 2014 fyri at fáa fund í lag við IOC stjórnina til tess at fáa føroyskan olympiskan limaskap?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="li7i5biots">Nær hevur løgmaður fingið svar frá IOC forsetanum um at hann er til reiðar at hitta løgmann og nær væntar løgmaður at fundurin verður?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="duml53fp6y">Hvørjar væntanir hevur løgmaður til úrslitið av slíkum fundi, havandi í huga at reglugerðin hjá IOC einans loyvir fullveldis ríkjum limaskap?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="acr3tk62ue">Heldur løgmaður at føroysk ítróttarfólk skulu kappast undir donskum flaggi í altjóða kappingum, um eingi útlit eru fyri føroyskum IOC limaskapi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="vrhm5qhupc">Ætlar løgmaður at stuðla ÍSF og SSF við at stríðast fyri framhaldandi at luttaka á LEN tiltøkum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="yiqusibkyi">Svimjisamband Føroya hevur fingið fráboðan frá evropeisku olympisku nevndini EOC, at Føroyar kortini ikki sleppa at luttaka á evropeisku juniormeistarastevnuni 2015, sum verður í Baku í summar.</s>
            <s xml:id="kesrsq6fmr">Sambært ÍSF er tað ein vanlukka fyri Føroyar at missa hendan rættin, tí atgongd til slíkar altjóða kappingar er sera týðandi fyri menningina av svimjingini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="djzw7vezwh">Føroyar plaga at luttaka í hesum kappingum undir Merkinum, men nú LEN hevur avreitt hesar kappingar til EOC er tað vorðið ein trupulleiki, tí Føroyar ikki hava sjálvstøðugan limaskap í IOC.</s>
            <s xml:id="mv6lryzhij">Tískil kann hetta skjótt gerast eitt prinsippmál fyri allan føroyskan ítrótt, sum hevur við sær skerdar møguleikar fyri luttøku í altjóða kappingum.</s>
            <s xml:id="nawyiqwi3e">Endin kann verða, at einasti møguleiki ítróttarfeløg og íðkarar síggja, er at kappast sum danir undir donskum flaggi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vphu256otp">Í 30 ár hava Føroyar roynt at fingið sjálvstøðugan limaskap í IOC, altjóða olympiska nevndini uttan úrslit.</s>
            <s xml:id="nireipsmtm">Løgmaður er verji hjá føroyska ítróttinum og 24. oktober 2014 lovaði hann, at hann fór persónliga at fundast við stjórnina í IOC fyri at fáa í lag føroyskan olympiskan limaskap.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Hóast tað stendur í reglugerðini fyri National Olympic Committee: <s xml:lang="en" xml:id="evsgyfygxa">Other disputed states face obstacles to being recognized by the IOC.</s>
              <s xml:lang="en" xml:id="lca4xodakd">Dependent territories such as Curaçao, the Faroe Islands, Gibraltar, and Macau can no longer be recognised by the IOC, and athletes from those territories can only participate in the Olympics as part of their parent nation's national team.</s>
              <s xml:lang="en" xml:id="vc76lz54kd">However, the rule does not apply retroactively, so dependent territories which were recognised before the rule change are allowed to continue sending separate teams to the Olympics.</s>
              <s xml:lang="en" xml:id="kpvd4xi5mm">Also, the Faroe Islands and Macau have their own Paralympic teams.</s></seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xysaqrhyq3">Starvsnevndin í Svimjisambandinum ætlar nú í samstarvi við ÍSF at finna fígging til at fara undir sakarmál ímóti evropeiska svimjisambandinum LEN, fyri at krevja tann rætt sum evstalóg LEN ásetur, at Føroyar sum fullgyldugur limur í LEN kunnu luttaka á øllum LEN tiltøkum.</s>
            <s xml:id="ww7ehfsdm2">Men hetta kann gerast kostnaðarmikið og kostnaðurin kann verða ein forðing fyri at gjøgnumføra sakarmálið.</s>
            <s xml:id="axifrenz2u">Tí er spurningurin um løgmaður ætlar at stuðla feløgunum í at føra sakarmálið, ið kann hava so stóran prinsipiellan týdning fyri møguleikarnar hjá føroyskum ítrótti at luttaka í altjóða kappingum og harvið at mennast.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-03-02">2. mars 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>