<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gongdin í bygging av Marknagilsdeplinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35488"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/89">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um gongdina í bygging av Marknagilsdeplinum, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="khzrri4od7">Kann landsstýrismaðurin framvegis vátta, at Marknagilsdepilin verður klárur at taka í nýtslu við skúlaársbyrjan 2016?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="toyhak4gdr">Er gongd í byggingini í løtuni, ella er arbeiðið steðgað upp?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="gh34aucexx">Hvussu langt aftan fyri tíðarætlanina er byggingin í dag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="m5ndp22ldb">Hvat snúði roknifeilurin, sum tosað hevur verið um, seg um, og hvussu ávirkar hann restina av byggingini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="z7xvedvlbt">Hvør hevur ábyrgdina av roknifeilinum, og hvør ber ábyrgdina og kostnaðin av teimum seinkingum, ið fylgja í kjalarvørrinum av roknifeilinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="sosfmbesak">Verður verkætlanin dýrari fyri landið, og um ja, hvussu nógv?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="sq5jekivvt">Tíverri gerast leysatíðindini um, at ein byggigøla er í væntu av Marknagilsdeplinum, alt meira seiglívað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dooh2ptwxe">Søgur um, at orsakað av roknifeili skal trappan og høvuðskonstruktiónin teknast og dimensjonerast av nýggjum og nógv sterkari, og hetta hevur ávirkan á prís- og tíðarætlanina av allari byggiverkætlanini.</s>
            <s xml:id="j55cnawmf4">Søgur ganga um, at byggjaríið stendur stilt vegna ósemju millum høvuðsverktakarar um ábyrgd av hægra byggikostnaðinum, og søgur um, at verkætlanin verður nógv seinkað og longu byrjar at líkjast eini gølu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="o6k6w6enqq">Vónandi kann landsstýrismaðurin avsanna leysasøgurnar, og vónandi fáa vit ein Marknagilsdepil til tíðina, sum vit øll í semju kunnu gleðast um.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-05-04">4. mai 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>