<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-080/2014: Samskiftisøkið</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Poul Michelsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35471"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2015-04-21"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/81">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Poul Michelsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um allýsingar av hugtøkum í lógini um vinnuligan fiskiskap, settur Jacob Vestergaard, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <!-- TODO: Fix struction of questions later! -->
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="aszstxklp7">Eru ásetingarnar í § 5: <lb/>a. bert ein allýsing av hugtøkum og skipanaramboðum í lógini? ella <lb/>b. bæði ein allýsing og heimildiráseting?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="wagtjutppx">Um at skipa fyri fiskiskapi hjá fiskiførum á fiskileiðini (§ 9, stk 1): <lb/>a. nær fevnir heimildin um at gera neyvari reglur um verandi fiskiskap á fiskileiðini? ella <lb/>b. nær fevnir heimildin eisini um útlutan av veiðirættindum og fiskirættindum til persónar og feløg? <lb/>c. Hvussu skilir Fiskimálaráðið ímillum, nær heimildin fevnir um a) ella <lb/>b) ella bæði ?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="eiohrnm5zx">Tað er ikki óvanligt, at lógir allýsa (greina ella definera) hugtøk, sum hava serligan týdning í lógini.</s>
            <s xml:id="a7qmvywmxr">Lógin um vinnuligan fiskiskap hevur eisini allýsingar av teimum týdningarmestu hugtøkunum.</s>
            <s xml:id="ipe6qw4yg7">Endamálið við hesum er sjálvandi at sleppa undan misskiljingum.</s>
            <s xml:id="zyqg5fnlsz">Tað, sum ørkymlar, er, at Fiskimálaráðið í skrivliga samskifti sínum brúkar allýsingar sum heimildir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aw4ntek2hl">Hugtøk og heimildir skifta týdning og innihald alt eftir, hvat endamálið er, og tískil tykist eingin vita, hvat er upp, og hvat er niður.</s>
            <s xml:id="sfcvonbxgf">Tað sama tykist eisini vera galdandi fyri hugtøk, sum hava havt so fastan týdning, at tað ikki hevur verið hildið neyðugt at greina tey í lógini; her verður serliga hugsað um, hvat hugtakið ‘fiskiskapur’ ella skipan av fiskiskapi á fiskileiðini fevnir um.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vlqkhyyvfj">At fyrisita somu lóg ymiskt hóttir rættartrygd borgarans.</s>
            <s xml:id="aemqj6vxky">Hetta tykist vera nakað, sum er farið á glið seinastu árini. Hetta er hent uttan, at nakar hevur gáað um tað, fyrr enn vit síggja tær kollveltandi broytingar, sum tað hevur havt við sær.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wy5uhawhb7">Tað er grundleggjandi, at Fiskimálaráðið fyrisitur og fatar hugtøkini í lógini soleiðis, sum Løgtingið hevur samtykt lógina.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-04-21">21. apríl 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Poul Michelsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>