<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Støðan hjá støkum uppihaldarum undir forsorg og hjá somu, lutað í ymsar inntøkubólkar</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bjarni Djurholm</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35371"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-12-08"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/32">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bjarni Djurholm<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur viðv. støðuni hjá støkum uppihaldarum undir forsorg og hjá somu, lutað í ymsar inntøkubólkar, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="r75g7dnh3u">Hvussu nógv fær stakur uppihaldari við 2 børnum útgoldið í forsorg pr. mðr. og árliga brutto pr. 1. januar 2015?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="n4ovlkq5d7">Hvussu nógv rindar sami staki uppihaldari í lands-, kommunu- og kirkjuskatti og í AMEG-gjøldum, býr viðkomandi í Tórshavnar Kommunu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="hse7lirc7k">Hvussu stóran barnafrádrátt í lands- og kommunuskattinum fær viðkomandi persónur og hvussu stór eru barnaískoyti og barnagjøld?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="l73zeb5x3j">Vísandi til spurn. 1-3, hvussu stór er nettoinntøkan hjá viðkomandi pr. mðr. og fyri árið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="j35imvcyfe">Um sami staki uppihaldari við tveimum børnum er løntakari, hvussu nógv hevur viðkomandi eftir netto, um inntøkan er 12.500 kr./mðr. (t.e. 150.000 kr. árliga), 16.666 kr./mðr. (t.e. 200.000 kr. árliga), 20.833 kr./mðr. (t.e. 250.000 kr. árliga) og 25.000 kr./mðr. (t.e. 300.000 kr. árliga)?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="c7glevfacj">Kann landsstýrismaðurin greina gjøldini fyri ansing og frípláss, og hvussu hesi gjøld verða skipað fyri uppihaldarar, búsitandi í Tórshavnar Kommunu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="xxvyid2oi4">Farnu mánaðirnar hevur nógv politiskt kjak verið um fíggjarligu støðuna hjá støkum uppihaldarum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="brblst5quq">Tvíhildið hevur verið um, at landsins partur er ov lakur til, at stakir uppihaldarar kunnu byggja sína tilveru á haldgott grundarlag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kshgczffgz">Flestu eru samd um, at landsstýrið og Løgtingið eiga at tryggja veikastu inntøkubólkunum so munagóðar umstøður sum gjørligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rrsnpatlu2">Í kjakinum er hópurin av tølum varpaður almenninginum um inntøkurnar hjá stakum uppihaldarum, tøl, sum ofta tykjast at vera tikin úr heildini, og tí ikki lýsa faktisku viðurskiftini, tá um brutto- og nettoinntøkur ræður.</s>
            <s xml:id="xmqen7t4bq">Av somu orsøk er kjakið í stóran mun farið av leið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wso3x62x7i">Fyri at fáa faktuella vitan um kringumstøðurnar viðvíkjandi forsorgarupphædd, skattum, gjøldum, ískoytum o.s.fr.</s>
            <s xml:id="ju75ujgftg">verða nakrir spurningar settir landsstýrismanninum at útgreina.</s>
            <s xml:id="efznvbyfvg">Spurningarnir umfata eisini støðuna hjá 4 løntakara inntøkubólkum fyri stakar uppihaldarar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-12-08">8. desember 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bjarni Djurholm</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>