<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Neyðhjálp til flóttafólk úr Sýria</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Henrik Old</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35379"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-12-16"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/36">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Henrik Old<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um neyðhjálp til flóttafólk úr Sýria, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="einyrk3uwn">Kann løgmaður bera so í bandi, at tað avlop - áleið 1,4 mió. kr. - sum eftir er á konto í 2014 til menningar- og neyðhjálp, verður latið flóttafólkalegunum í Libanon, fyri at bøta um støðuna hjá teimum neyðstøddu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="m7dl7xjz7d">Seinastu dagarnir hevur felagsskapurin Dansk Flygtningehjcelp boðað frá, at støðan í flóttafólkalegunum í Libanon er merkt av neyð og út av lagi vánaligum umstøðum hjá børnunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="om67y2dvxn">Størsti parturin av fólkunum, ið eru flýdd til Libanon, eru kvinnur og børn úr Sýria.</s>
            <s xml:id="btad3hbsbn">Eisini er boðað frá at hetta er størsta nøgdin av flóttafólkum síðani annan heimsbardaga.</s>
            <s xml:id="h7r4mllhmz">Sambært ST eru meir enn tríggjar mió. fólk flýdd úr Sýria.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pkegtrrukn">Víst verður eisini á, at í Libanon verður støðan verri nú, kuldin ger um seg, og eru flóttafólkalegurnar ikki brynjaðar til at hjálpa øllum flóttafólkunum, ið ongan annan útveg høvdu enn at leita sær av landinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fiydcowx2z">Í síðstu viku vísti omanfyri nevndi felagsskapur á, at orsakað av, at londini, sum hava játta hjálp, einans hava latið ein part av teimum játtaðu pengunum, er støðan bert versnað fyri kvinnurnar og børnini, ið halda til har.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dqcuisw2jk">Sum nú er, eru pengar tøkir - 1,2 mió. kr. til menningarhjálp og 200.000 kr. til neyðhjálp - ið kundu verið brúktir til at hjálpa hesum kvinnum og børnum.</s>
            <s xml:id="rogepejt5j">Nú bert fáir dagar eru eftir av árinum kundi avlopspeningur, ið er settur av til neyð- og menningarhjálp, verið latin flóttafólkum í Libanon.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-12-16">16. desember 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Henrik Old</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>