<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lýsa 20. mars 2015 sum almennan frídag</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Gunvør Balle og Sirið Stenberg</persName>
            <roleName>løgtingskvinnur</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35441"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/67">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Gunvør Balle</persName> og <persName>Sirið Stenberg</persName>
            <lb/><roleName>løgtingskvinnur</roleName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um at lýsa 20. mars 2015 sum almennan frídag, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="d3t4ghli7p">Ætlar løgmaður ikki at lýsa 20. mars 2015, tá ið sólarmyrking verður, sum almennan frídag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="j6kb5t2d5a">Um nei, hvørjar eru grundgevingarnar fyri tí?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="jfu2mpfddk">Landsstýrismaðurin í mentamálum hevur boðað alment frá, at hann ætlar ikki at lýsa fríggjadagin 20. mars 2015, tá sólarmyrkingin verður í Føroyum, sum almennan frídag í fólkaskúlum landsins.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ysubbssfnn">Nógv ónøgd er millum fólk av, at hesin dagur ikki er lýstur sum almennur frídagur.</s>
            <s xml:id="ojbbsagngh">Sólarmyrking er ein so serstøk hending, sum eingin okkara, sum nú eru á lívi, fara at uppliva aftur í Føroyum.</s>
            <s xml:id="bvjlhjkr5l">Um 8.000 ferðafólk koma til landið fyri at uppliva hetta sjáldsama fyribrigdið, og tá tykist tað heilt burturvið, at hesin dagur ikki er lýstur sum almennur frídagur fyri allar føroyingar.</s>
            <s xml:id="su45bhco5q">Foreldur og børn og familjur sum heild ynskja at vera saman, tá sólarmyrkingin verður, tí tað snýr seg um eitt minni fyri lívið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="u4mvtl4cdk">Í løtuni bendir alt á, at hvør einstøk kommuna, skúli og familja ætla at gera sínar egnu reglur fyri dagin.</s>
            <s xml:id="n5tdu5532r">Summar kommunur geva sínum starvfólkum frí.</s>
            <s xml:id="gihh6gjjdl">Summi foreldur fara als ikki at senda børn síni í skúla.</s>
            <s xml:id="a4faoa7nci">Summir skúlar gera nógv burturúr og skipa fyri felags tiltøkum, og aðrir ætla at undirvísa sum vanligt, tí námsætlanin skal jú haldast.</s>
            <s xml:id="w5xjyyw66s">Nógvir skúlar og lærarar kenna seg ótryggar við at hava ábyrgd av, at børnini eru í verndarbrillum, og at tey sum heild fáa eina so minniliga og serstaka uppliving sum møguligt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lsgzsukuax">Spurningurin verður settur, tí tað er undrunarvert, at landsins myndugleikar ikki sjálvir hava tikið avgerð um at lýsa hendan dagin sum almennan frídag.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-03-09">9. mars 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Sirið Stenberg</persName>
              <persName>Gunvør Balle</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>