<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fremmanda- og teknmálspolitikkur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanna Jensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35356" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/24">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanna Jensen<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fremmanda- og teknmálspolitikk, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hevur landsstýrið nakran yvirskipaðan fremmandamálspolitik. og hvat gera almennu Føroyar fyri at tryggja frálæru og førleikar í viðkomandi og alheims fremmandamálum. og verða kanningar gjørdar innan hetta øki?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Eru ætlanir um at styrkja fremmandamálsinnlæringina í Fólkaskúlanum – serliga viðvíkjandi týskum, sum færri og færri lesa – m.a. sum avleiðing av løgtingslóg um gymnasialar miðnámsútbúgvingar og tilhoyrandi undirvísingarkunngerð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Um ja, hvørjar eru ætlanirnar, og hvussu við øðrum fremmandamálum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvørjar eru ymisku grundgevingarnar fyri at seta færri og lægri krøv til føroysk børn, ung og fólk sum heild at læra ymisk fremmandamál?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Eru ætlanir um at geva frálæru í og gera námsætlanir fyri onnur stórmál ella fyri Føroyar áhugaverd fremmandamál enn tey, sum næmingar og lesandi kunnu fáa frálæru í, sum støðan er í dag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Eru ætlanir um at gera átøk fyri at styrkja støðuna hjá og frálæruna í teknmáli sum heild? Er ein møguleiki at innføra teknmál sum eina vallærugrein í fólkaskúla og á miðnámi?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Ásetingar um mál í Føroyum eru í Heimastýrislógini.</s>
            <s>Stjórnarskipan Føroya, sum enn ikki er samtykt, hevur orðingar um føroyskt mál.</s>
            <s>Málpolitiska nevndin hevði í Málmørkum tilmæli, sum snúðu seg um føroyskt í mun til onnur mál - serliga danskt og enskt eins og nøkur um teknmál.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Einki serligt er at finna í lógum og reglum um fremmandamál í Føroyum.</s>
            <s>Stórar broytingar eru gjørdar innan fremmandamálsundirvísing í undirvísingarverkinum í Føroyum seinastu árini m.a. við lóg um gymnasialar miðnámsútbúgvingar og tilhoyrandi undirvísingarkunngerð, har einans fá skulu lesa eitt fremmandamál afturat enskum: Einans hugbreyt á miðnámi setir krøv um at lesa mál fyri uttan føroyskt á A-stigi og enskt á B-stigi.</s>
            <s>Heldur eingi krøv eru um kunnleika, sum kann bera upp á hægri støði í týskum (framhaldsmál) longur.</s>
            <s>Eitt annað mál, sum tykist tørva meiri áherðslu, er teknmál, og serliga áhugavert hevði verið at frætt, hvat verður gjørt á tí økinum í løtuni, og hvørji átøk kunnu væntast og nær.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tí verða hesir spurningar settir landsstýrismanninum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-11-14">14. november 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanna Jensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>