<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ólógligur innflutningur av rúsevnum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35506" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/98">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ólógligan innflutning av rúsevnum, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvørji átøk ger tollvaldið fyri at steðga ólógligum innflutningi av rúsevnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvussu nógvar sonevndar hash-hundar hevur tollvaldið tøkar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv kostar útvegan og rakstur av einum hash-hundi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvørji átøk ger tollvaldið, umframt tey vanligu, á flogvøllinum og umborð á Norrønu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvussu verða átøkini samskipað við aðrar myndugleikar, serliga løgregluna?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Tíverri er støðan viðvíkjandi rúsevnamisnýtslu versnað seinnu árini, hóast fyribyrgingarátøkini eru styrkt.</s>
            <s>Hugflog teirra, sum standa aftan fyri rúsevnahandil, tykist støðugt at vera eitt fet ella fleiri framman fyri myndugleikarnar.</s>
            <s>Neyðugt er tí alla tíðina at herða eftirlit og átøk.</s>
            <s>Tollvaldið og løgreglan hava størstu ábyrgdina á økinum.</s>
            <s>Serliga tollvaldið hevur heimildir, sum eiga at minka um møguleikarnar fyri innflutningi.</s>
            <s>Men ivasamt er, um nóg mikið av orku og tilfeingi verður sett av til at røkja uppgávuna til fulnar.</s>
            <s>Tí er neyðugt at eftirhyggja verandi støðu fyri at staðfesta, hvussu stórur tørvurin er á eftirliti.</s>
            <s>Er tað so, at fleiri sonevndir hash-hundar kundu minkað um innflutningin, eiga beinanvegin stig at verða tikin til at fáa fleiri hundar.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Samskipanin millum myndugleikar hevur stóran týdning, fyri at átøkini skulu vera væleydnað.</s>
            <s>Tí eigur samskipanin støðugt at eftirmetast og broytingar gerast, har tørvurin er.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað er óneyðugt at endurtaka vanlukkuligu avleiðingarnar, sum rúsevni hava fyri serliga unga ættarliðið.</s>
            <s>Tí er eisini óneyðugt at nevna týdningin, sum átøkini hava fyri at verja ungdóm okkara móti samvitskuleysum bakmonnum, sum við persónligum vinningi fyri eyga ikki blunka við at oyðileggja ung fólk og drepa framtíðardreymar teirra.</s>
          </p>
          <p></p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-05-15">15. mai 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>