<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-085/2014: Átøk fyri at fáa Oyggjaleikirnar til Føroya</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35479" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/85">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb /><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um átøk fyri at fáa Oyggjaleikirnar til Føroya, settur Kaj Leo Holm Johannesen, løgmanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hví varð umsóknin um, at Oyggjaleikirnir skuldu vera í Føroyum í ár 2019 tikin aftur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvat hevur landsstýrið gjørt fyri at sleppa undan, at umsóknin varð tikin aftur?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hví verður eingin umsókn latin inn, so Oyggjaleikirnir kunnu verða hildnir í Føroyum í 2021?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvat hevur landsstýrið gjørt fyri at fáa Oyggjaleikirnar til Føroya í 2021?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Hvørjar møguligar politiskar avtalur og bindingar skulu gerast fyri at fáa Oyggjaleikirnar til Føroya í 2021?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s>Hvørjar íløgur skulu til fyri, at Oyggjarleikirnir fáast til Føroya í 2021?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv føroysk ítróttafólk og hjálparfólk høvdu væntandi verið partur av møguligum Oyggjaleikum í Føroyum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s>Hvussu nógv fólk væntast til Føroya í sambandi við møguligar komandi Oyggjaleikir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q9" type="question-item">
              <s>Hvussu stórt samanlagt virði verður mett, at møguligir Oyggjaleikir hava fyri Føroyar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q10" type="question-item">
              <s>Ætlar løgmaður at kalla inn politisku flokkarnar fyri at viðgera og gera semju um tey átøk, ið skulu fremjast fyri at fáa Oyggjaleikirnar til Føroya í 2021?</s>
              <s>Um ja, nær?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>1989 var árið, tá Oyggjaleikir vóru í Føroyum fyri fyrstu og higartil einastu ferð.</s>
            <s>Hetta var eitt stórt og stórfingið tiltak, ið eisini skapti stórar ringar í vatninum bæði ítróttaliga, fíggjarliga og samfelagsliga.</s>
            <s>26 ár eru nú farin framvið síðan, og hóast Føroyar hava staðið seg sera væl á nógvum Oyggjaleikum, so eru tíverri enn ikki útlit fyri, at Oyggjaleikirnir koma aftur til Føroya.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað var annars eitt stórt framstig, tá umsókn varð latin inn um, at Føroyar skuldu hýsa Oyggjaleikunum í 2019.</s>
            <s>Sum skilst, bendið alt á, at hinar oyggjaleika-tjóðirnar vóru til reiðar at stuðla Føroyum í hesum, um fyritreytirnar vórðu tær røttu.</s>
            <s>Men tíverri mátti ÍSF í seinastu løtu taka umsóknina aftur um at fáa Oyggjaleikirnar til Føroya í 2019.</s>
            <s>Fyritreytirnar vórðu ikki fingnar upp á pláss.</s>
            <s>Hetta var eitt vónbrot fyri nógv.</s>
            <s>Ein gyltur møguleiki glapp føroyingum av hondum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nú er so aftur møguleiki at leggja inn umsókn um, at fáa Oyggjaleikirnar til Føroya hesaferð í 2021.</s>
            <s>Freistin at lata umsóknina inn til oyggjaleikafelagsskapin er í september í ár.</s>
            <s>Men hóast samgongan nú hevur havt um 2 ár, síðan umsóknin um Oyggjaleikir í 2019 varð latin inn og tikin aftur, so eru fyritreytirnar framhaldandi ikki fingnar upp á pláss.</s>
            <s>ÍSF hevur tí fráboðað alment, at eingin umsókn verður latin inn um at fáa Oyggjaleikirnar til Føroya í 2021 heldur - í verandi støðu.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Hetta átti annars at verið eitt mál, ið vit øll vóru samd um at standa saman um og at fremja Føroyum at frama.</s>
            <s>Ítróttaliga fara Oyggjarleikir í Føroyum at geva ómetaliga jalig ringárin, samfelagsliga fer hetta at vera ein spennandi og savnandi avbjóðing fyri allar Føroyar, og fíggjarliga fara Oyggjaleikirnir - hóast útreiðslur til fyrireiking og fyritreytir - eisini at kasta av sær til alt samfelagið.</s>
            <s>Tað sama er galdandi fyri, um onnur altjóða ítróttatiltøk eru í Føroyum, so sum HM í fimleiki, Norðurlendska juniormeistarakappingin í svimjing og EM/HM undankappingar í fótbólti.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Nú nógv verður gjørt fyri at menna ferðavinnuna í Føroyum, er eisini fyri ferðavinnuna upplagt, at fáa Oyggjaleikirnar henda vegin.</s>
            <s>Á komandi Oyggjaleikum í Jersey væntast um 3.000 ítróttafólk og um 1.000 leiðarar og hjálparfólk.</s>
            <s>Hetta sigur ikki so lítið um týdningin av Oyggjaleikunum, sum eisini eru millum størstu ítróttatiltøk í Evropa í 2015.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tá tað eru so sera nógv viðurskifti, ið tala fyri at fáa Oyggjaleikirnar aftur til Føroya, undrar tað, at tað frá landsins síðu ikki verður gjørt meira fyri at fáa fyritreytirnar, ið skulu til fyri at fáa Oyggjaleikirnar til Føroya, í rættlag.</s>
            <s>Latum okkum saman fáa Oyggjaleikirnar til Føroya í 2021!</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa lýst málið - og fyri saman at fáa framt tey átøk, ið skulu til fyri at fáa Oyggjaleikirnar til Føroya sum skjótast - verða hesir spurningar settir løgmanni.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-04-27">27. apríl 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>