<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-061/2014: Sleiping</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35430"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2015-03-04"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/61">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um sleipitænastu, settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="mfrb2yrrfb">Hevur landstýrismaðurin nakrar ætlanir um, saman við kravinum um tvungnan loðs, at áleggja gjald/nýtslu av sleipara, um skip oman fyri 10.000 DWT skulu leggja til kai í føroyskari havn.</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="pe7iy3mnmv">Alsamt fleiri og størri útlendsk skip sigla í føroyskum sjóøki og koma til kai í Føroyum.</s>
            <s xml:id="eks34ikck7">Í londunum kring okkum, er tað ein sjálvfylgja, at størri skip nýta sleipitænastu.</s>
            <s xml:id="xzbpv7dql5">Hetta er ein tryggleiki, sum flestu skip yvir ávísa stødd krevja fyri at leggja til kai, tí veðurlagið er skiftandi og ofta eru trongar umstøður at leggja at við havnaløgini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="roixznhyux">Bæði innan ferðafólka-, olju- og farmavinnu koma stór skip til landið.</s>
            <s xml:id="djw2ucp3li">Eisini hendi tað serstaka í 2014, at ein oljuboripallur leitaði sær hendanvegin til umvælingar.</s>
            <s xml:id="ulzvkvyspe">Sum skilst vóru teir, sum høvdu ábyrgdina av pallinum, sera væl nøgdir við føroysku tænastuna.</s>
            <s xml:id="gldju4g6ce">Vónandi og væntandi verður West Hercules byrjanin til eina røð av umvælingum, ið kann verða eitt gott ískoyti til føroysku handverkaravinnuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ofackjq7hf">Somuleiðis var ein stórur tangabátur hjá Mærsk í Føroyum til umvælingar við sera góðum úrsliti.</s>
            <s xml:id="whncyyluzd">Hetta skipið var serliga væl útgjørt til at leggja at, av tí at skipið siglir regluliga í Norðurhøvum.</s>
            <s xml:id="qwgg4uv5xq">Einasta kritikkpunktið frá teirra umboðsmanni var, at um skip av slíkari stødd skulu koma til kai er neyðugt, at ein stórur sleipari er tøkur, sum hevur størri pelatrekk enn teir, sum í dag eru til taks.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ynramirx22">Í flestu havnum kring heimin er nevnda tænasta tøk, og skip gjalda millum 10 og 20.000 US dollar's fyri eina vitjan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qvgzw6nwv7">Ein møguleiki er, sum nevnt í fyrispurninginum, at skip oman fyri 10.000 DWT, fiskiskip undantikin, gjalda eitt fast gjald fyri sleipara.</s>
            <s xml:id="tn7tgbjlfc">Um skipini velja frá, er sleiparin tó "stand by", um nakað skuldi hent, har tørvur er á sleipi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pu3rcjat6y">Hetta er ein trygd fyri skipið, umhvørvið og avvarðandi myndugleikar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-03-04">4. mars 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>