<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stuðul til fjarlestur</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35352"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/23">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur stuðul til fjarlestur, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="e4inpzwl5l">Hevur landstýrismaðurin ætlanir um at veita stuðul til teir borgarar, sum velja at búgva í Føroyum og taka sína útbúgving yvir alnótina?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="vfznuehegt">Ber til hjá næmingi, ið hevur lisið fjarlestur, at taka skrivliga/munnliga próvtøku á Fróðskaparsetrinum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="w6gtqscbn5">Hvat er kostnaðurin, og hevur stovnurin lógarheimild at krevja gjald fyri próvtøku?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="v4irf76rzn">Um ja, hví ikki javnseta hesi við tey, sum ganga í skúla her?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="bilcgnggxs">Fólkavøkstur, hvussu varðveita vit fólkið í Føroyum?</s>
            <s xml:id="kypd25rjg4">Nógv eru tey, ið nema sær útbúgving yvir netið, hjá fleiri teirra letur hetta seg gera, meðan tað eru onnur, sum byrja, men mugu geva skarvin yvir, tí tað er sera kostnaðarmikið at ferðast millum Føroyar og Danmark til próvtøkur o.a. Hesi koma so í ta støðu, at lættari er at flyta av landinum fyri at fáa ávísa útbúgving, hesi eru ofta í góðum árum og hava familju.</s>
            <s xml:id="aj7ad2jhyy">Sostatt er tað ikki bert ein, sum flytur, men øll familjan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vzo672dubx">Hesi fráflyting kundi okkara samfelag byrgt fyri, um stuðul fekst frá Mentamálaráðnum ella Studna til flogferðirnar, ella eitt gott samstarv kundi fingist við Fróðskaparsetrið og lærustovnar uttanlands, soleiðis at tey lesandi umvegis fjarlestur kundu tikið próvtøkurnar her, tó uttan kostnað, her kundu Mentamálaráðið og Studni stuðla peningaliga.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-11-14">14. november 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>