<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ætlanirnar við námsfrøðiligari útbúgving</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Hanna Jensen</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35346"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-11-11"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/20">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Hanna Jensen<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ætlanirnar við námsfrøðiligari útbúgving, settur Bjørn Kalsø, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="vffij6ajro">Hvør er orsøkin til, at bert 13 lærarar á miðnámi eru sendir til verkliga partin av NÚ í 2014</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="smejijjz5a">Hvør er tíðarætlanin fyri verkliga partin av NÚ frá 1.januar 2015 – t.e. hvussu nógv verða send á hetta skeið um árið og yvir hvussu mong ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="rhjvesr3zc">Hvør er ætlanin fyri tann bólkin av lærarum, sum taka ástøðiliga partin av NÚ í inniverandi skúlaári t.v.s. 2014-15?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="q324hkqjzs">Samanborið við svar upp á spurning nr. 4 í skrivliga fyrispurningum nr. 14, tingárið 2013, eru so ætlanir um at skipa NÚ – bæði ástøðiliga og verkliga partin – eftir føroyskum leisti á føroyskum útbúgvingarstovni?</s>
              <s xml:id="tvtr5rhzhl">Um ja, hvussu er so ætlanin at skipa NÚ, og nær verður farið í gongd?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="zg5a264spt">Nær verður farið í holt við at skipa og bjóða fakdidaktisku skeiðini, sum eru neyðug, í sambandi við at nýggja breytaskipanin á miðnámi varð sett í verk í august 2013, og hvørji skeið verða boðin út?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="ihldtgnbrp">Í sambandi við skrivligan fyrispurning 7. november 2013 frá undirritaðu um námsfrøðiliga útbúgving (NÚ), varð sagt, at 109 lærarar manglaðu verkliga partin, og at ein ætlan var stungin út í kortið at senda hesi til verkliga partin av NÚ eftir eini 3-4 ára ætlan, har 20 – 25 lærarar á føroyskum miðnámi skuldu ígjøgnum skipanina um árið fyri at fáa bunguna burtur.</s>
          </p>
          <p>
            <hi rend="bold"><s xml:id="syjkyipmqi">Í sama svari varð sagt, at arbeitt hevur verið við at skipa NÚ í Føroyum á Fróðskaparsetri Føroya, men tá varð ikki komið á mál við hesum.</s>
            <s xml:id="qdxns3ysvw">Nú eitt ár er liðið, og ástøðiligt NÚ er farið av bakkastokki fyri uml. 35 lærarar, sum so í vanligum umstøðum skulu taka verkliga partin aftaná, afturat teimum uml. 90, sum enn eru í bíðirøð at gera sína útbúgving lidna.</s></hi>
            <s xml:id="sm32y2pqah">Á hendan hátt kann rúm tíð ganga, áðrenn praktiski parturin við námsfrøðiligum vegleiðara verður avgreiddur – eisini fyri hendan bólkin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f3keoiibom">Landsstýrismaðurin vísti fyri ári síðani á, at undirvísarar okkara mugu hava kravdu námsfrøðiligu førleikarnar og barlastina, og tí varð NÚ sett í gongd aftur.</s>
            <s xml:id="e4rixti5nw">Men samstundis varð sagt, at skipanin er kostnaðarmikil.</s>
            <s xml:id="aurtynkhob">So tí kundi verið áhugavert at frætt, um ein skipan, sum í størri mun tekur støði í Føroyum á føroyskum skúlum kring landið og við undirvísarum á m.a. Fróðskaparsetri Føroya kundi verið bíligari og skynsamari - eisini í mun til ta longu bíðitíðina, vit kenna í dag?</s>
            <s xml:id="ysi2dnuqrv">Harafturat er týdningarmikið at fáa greiði á, nær tey neyðugu fakdidaktisku skeiðini til miðnámsskúlalærararnar sum heild verða hildin, nú ein heilt nýggj skipan er sett í verk.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2014-11-11">11. november 2014</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Hanna Jensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>