<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>SEV og vatnorka</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bogi Andreasen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35395"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/45">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bogi Andreasen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um SEV og vatnorku, settur Johan Dahl, landsstýrismanni (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ug5d7x45jm">Hví hevur SEV enn ikki formliga fingið endurnýggjað loyvi fyri eitt longri tíðarskeið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="mk5f4gdkis">Er ætlanin, at onnur enn SEV skulu kunna fáa loyvi til framleiðslu av el burtur úr vatnorkuni, harundir hvørt ætlanin er at geva øðrum enn SEV loyvi til at gagnnýta vatnorkumøguleikar á verandi verkum hjá SEV við nýggjum og/ella víðkaðum útbyggingum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="lp5mfpne2o">Um svarið til 2) er játtandi, kann landsstýrismaðurin so upplýsa: a) Hvussu ætlanin er at fremja hetta? b) Hvussu ætlanin er, at avgerð skal takast um, hvør skal fáa slík loyvi, herundir um ætlanin er, at tað skal gerast við útboði (og harvið kapping) um loyvi, og um so er, hvørt ætlanin er, at SEV sjálvt eisini skal kunna bjóða í hesum sambandi? c) Hevur landsstýrismaðurin kannað í hvønn mun, hetta letur seg gera, og um og hvussu umsitingin av allari el-skipanini skal broytast? d) Kann landsstýrismaðurin greiða frá møguligum broytingum, og hvussu kostnaðurin av hesum ávirkar el-prísin? e) Kann landsstýrismaðurin greiða frá, hvussu hetta sampakkar við einum aðalendamáli í El-veitingarlógini um, at prísurin á ravmagni ikki verður hægri enn neyðugt?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="u6soj5ptar">Sambært kunngerð nr. 76 frá 5. oktober 1963 við heimhild í lóg nr. 169 frá 18. mai 1937 “om benyttelse af indsøer og vandløb“ (vatnlógin) hevur El-felagið SEV loyvi at nýta vatnorkuna í Streymoy, Eysturoy, Vágoy, og Suðuroy í 50 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="de72rpls7v">Í 2012 søkti SEV formliga um eina samsvarandi 50 ára leinging av loyvinum í sambandi við at nevnda 50 ára tíðarskeIð var runnið í oktober 2013.</s>
            <s xml:id="rzklgdqflf">Enn hevur SEV ikki fingið svar upp á formligu umbøn sína, men er loyvi í fleiri umførum styttri tíðarskeIð hvørja ferð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cshjntgsb4">Virðið á vatnorkuverkunum hjá SEV er stórt.</s>
            <s xml:id="a3q2cirnf3">Sambært roknskaparføring felagsins er virðið fleiri hundrað milliónir krónur.</s>
            <s xml:id="awddimjndw">Vatnorkuverkini eru ein týðandi og avgerandi partur av føroysku el-skipanini, og bíligi rakstur teirra er avgjørt við til at halda støðið á el-prísinum niðri og lægri enn, um tey ikki vóru ein partur av skipanini.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-01-21">21. januar 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bogi Andreasen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>