<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>52-103/2014: Um avleiðingarnar fyri Føroyar, tá Danmark flytir bankalóggávu og fíggjareftirlit til ES</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristina Háfoss</persName>
            <roleName>løgtingskvinna</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/35516"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2014/103">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um avleiðingarnar fyri Føroyar, tá Danmark flytir bankalóggávu og fíggjareftirlit til ES, settur Jørgen Niclasen, landsstýrismanni, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="jbmlzcr777">Hvørjar eru niðurstøðurnar hjá arbeiðsbólkinum, ið varð settur at greina avleiðingarnar fyri Føroyar og Grønland, av, at Danmark flytir bankalóggávu og fíggjareftirlitið – heilt ella partvíst - til ES?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="nvkdsktgtm">Um endaligar niðurstøður framvegis ikki eru gjørdar, hví dregur arbeiðið út?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="jkffvov3nv">Um endaligar niðurstøður framvegis ikki er gjørdar, eru nakrar ávegis niðurstøður gjørdar? Um so er, hvørjar eru hesar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="xn6e5ajssi">Ætlar landsstýrismaðurin, at føroyskir bankar eisini – um møguligt - skulu undir eitt ES-fíggjareftirlit?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="vapcylx3se">Ætlar landsstýrismaðurin at flyta enn meira lóggávuvald úr Løgtinginum, niður til danskan ráðharra og/ella til ES innan fíggjarliga økið frameftir?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="fa6u4chyyv">Hvussu nógvir løgfrøðingar starvast í Fíggjarmálaráðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="gtas4ifm5e">Hvat ger landsstýrismaðurin fyri at styrkja fyrisitingina við fólki við løgfrøðiligari servitan innan ES-rætt og fíggjarliga lóggávu?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="q56pwb6nal">Danmark flytir nú og komandi tíðina lóggávu fyri bankarnar og fíggjareftirlitið - heilt ella partvíst - til ES.</s>
            <s xml:id="n6adbnys64">Samstundis eru bankar í Føroyum undir danskari fíggjarligari lóggávu og undir danska fíggjareftirlitinum.</s>
            <s xml:id="k6eguvyxgd">Hartil eru Føroyar uttanfyri ES og fara tí neyvan at gerast partur av ES fíggjareftirliti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l4gf3mteet">Hetta er eitt av fleiri økjum, har Danmark flytir vald og avgerðarrætt til ES, meðan Føroyar framhaldandi eru hangandi í danskari lóggávu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="d5hachftjw">Hetta ger støðuna sera fløkta, og enn er ógreitt, hvørjar avleiðingarnar verða.</s>
            <s xml:id="pe7hmrsyhv">Arbeiðsbólkur varð tí, fyri langari tíð síðan, settur at greina avleiðingarnar fyri Føroyar og Grønland av, at Danmark væntandi fer at flyta fíggjareftirlit og fíggjarlóggávu til ES í næstum.</s>
            <s xml:id="nx3yp66f4v">Enn hevur tó ikki verið nakað at frætta um úrslitið av hesum arbeiði, og ógreitt er, hví so er.</s>
            <s xml:id="ynxp63xb3c">Í verandi støðu sær tað út til, at vit verða slúsað inn í ES umvegis danskar bakdyr.</s>
            <s xml:id="v3cigsdk45">Hetta sóu vit m.a. seinast bankalóggávan varð broytt í Føroyum.</s>
            <s xml:id="el34wvqupw">Tí samgongan samtyki at seta í verk umfatandi ES-lóggávu í Føroyum á fíggjarliga økinum í vár.</s>
            <s xml:id="jqhysy7wdm">Ein partur av hesum var at geva donskum ráðharra heimild til við kunngerð at seta ESreglur í verk í Føroyum.</s>
            <s xml:id="wofef2jhqg">Hetta varð gjørt, hóast ovasta løgfrøðiliga ráðgevingin hjá landsstýrinum ávaraði staðiliga ímóti hesum - og hóast víst varð til, at í verandi løtu hevði fyrisitingin ikki neyðugu førleikarnar og ikki fingið neyðugu tíðina til at meta um avleiðingarnar av umfatandi lóggávuni.</s>
            <s xml:id="jxvnsnprk4">Síðan lógarpakkin varð samtyktur, hevur onki verið at frætt frá landsstýrinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zbn4jzlrvx">Fyri at fáa lýst hetta mál, verða hesir spurningar settir landsstýrismanninum í fíggjarmálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2015-06-08">8. juni 2015</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristina Háfoss<lb/><roleName>løgtingskvinna</roleName></persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>