<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <standOff>
    <seg type="sentence" xml:id="ztk32v2nvv" resp="#rani">Bygningsreglugerðin er ikki galdandi fyri brýr, tunlar og onnur verkløg til ferðslulig endamál, sum ikki eru bygningar, og sum verða framd ella góðkend av vega- ella øðrum myndugleikum ella feløgum, sum við lóg hava ábyrgd av byggiarbeiðinum.</seg>
    <seg type="sentence" xml:id="vf6opxdtqd" resp="#rani">Bygningsreglugerðin er ikki galdandi fyri mastrar til el-veitingarvirkir, vanligar mastrar til el-innleggingar, ferðsluljós, vegljós, telefonmastrar o.tíl.</seg>
    <seg type="sentence" xml:id="t7hoxaftua" resp="#rani">Bygningsreglugerðin er ikki galdandi fyri bussskýli o.tíl., ið ikki er ætlað at hýsa fólki í longri tíðarskeið.</seg>
    <seg type="sentence" xml:id="krs2gjv7rd" resp="#rani">Bygningsreglugerðin er ikki galdandi fyri kaðalskáp og onnur smærri innleggingarskáp.</seg>
    <seg type="sentence" xml:id="cpic7ljzrz" resp="#rani">Bygningsreglugerðin er ikki galdandi fyri girðingar við grannamørk, vegir ella gøtur, sum ikki fara upp um 1,5 m.</seg>

    <!-- from page 9-10 -->
    <seg type="sentence" xml:id="nzb4s5lcpc" resp="#rani">Umsóknin um byggiloyvi skal fevna um neyðugar upplýsingar til eyðmerking av ognini, bygninginum ella eindini.</seg>
    <seg type="sentence" xml:id="cnxb32eovl" resp="#rani">Umsóknin um byggiloyvi skal fevna um neyðugar upplýsingar til viðgerð av umsóknini í mun til ásetingarnar í bygningsreglugerðini og øðrum ásetingum til byggingina.</seg>
    <seg type="sentence" xml:id="rjcxazzee2" resp="#rani">Umsóknin um byggiloyvi skal fevna um upplýsing um ætlaðu nýtsluna í byggingini.</seg>
    <seg type="sentence" xml:id="jkvfr5bquz" resp="#rani">Umsóknin um byggiloyvi skal fevna um upplýsingar um, hvørt verkætlanin stríðir ímóti ásetingum í byggilógini, bygningsreglugerðini, byggisamtyktum, servituttum ella øðrum galdandi krøvum til byggingina.</seg>
    <seg type="sentence" xml:id="didiarrbpq" resp="#rani">Umsóknin um byggiloyvi skal fevna um upplýsing um, hvørt byggingin er prosjekterað sbrt. teimum linaru ásetingunum fyri umbyggingararbeiði, sbrt. kap. 3.1, stk. 2.</seg>
    <seg type="sentence" xml:id="xgiljcwama" resp="#rani">Umsóknin um byggiloyvi skal fevna um upplýsingar um, hvørji tiltøk verða sett í verk, sum við atliti at veðurlíkindum eru neyðug fyri at tryggja eitt fullgott arbeiði, sbr. kap. 4.1, stk. 5.</seg>

    <!-- from page 10 -->
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="zoodiuewvm">Um neyðugt kann kommunali byggimyndugleikin eisini krevja brunatøknilig skjalprógv fyri skap og innrætting av bygningi og grundarlagið fyri valdu brunatrygdartiltøkunum.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="zvirbzuy7z">Um neyðugt kann kommunali byggimyndugleikin eisini krevja skjalprógv fyri, hvussu eftirlit og viðlíkahald av brunatøkniligu innleggingunum og bygningslutunum fara at verða framd.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="taz3b7nc2t">Um neyðugt kann kommunali byggimyndugleikin eisini krevja serkøna váttan viðvíkjandi brunatøkniligu skjalprógvunum, sbrt. nr. 1 og 2.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="txvxlw57rn">Um neyðugt kann kommunali byggimyndugleikin eisini krevja serkøna váttan frá landmátara við upplýsing um stødd av grundøkinum ella staðseting av byggingini.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="spled5akb4">Um neyðugt kann kommunali byggimyndugleikin eisini krevja serkøna frágreiðing viðvíkjandi jarðfrøðiligu viðurskiftunum á grundøkinum.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="gcsi3zdkjz">Um neyðugt kann kommunali byggimyndugleikin eisini krevja skjalprógv fyri, at bygningskonstruktiónirnar lúka ásetingarnar í kap. 4, Konstruktiónir.</seg>

    <!-- from page 13 -->
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="ucfonpq2ux">Bygging kann takast í nýtslu, tá atkomuviðurskiftini eru í lagi, eisini við atliti at eldsløkking sbrt. kap. 5, Brunaviðurskifti.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="yz7d7omlf4">Bygging kann takast í nýtslu, tá regn- og spillivatnsleiðingar og drekkivatnsleiðingarnar eru sbrt. ásetingunum í kap. 8, Innleggingar.</seg>

    <!-- from page 13 -->
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="x6fp23jomf">Í byggiloyvinum kunnu setast krøv um at mátingar verða gjørdar í lidna bygninginum fyri at skjalprógva, at ljóðkrøvini í kap. 6, Inniumhvørvi, eru lokin.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="en6yzjbwle">Í byggiloyvinum kunnu setast krøv um at mátingar (blower door test) verða gjørdar undir byggingini fyri at skjalprógva, at kravið um tættleika í kap. 7, Orka, er lokið.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="hw53rzhoku">Í byggiloyvinum kunnu setast krøv um at útroknað skjalprógv verður latið, sum vísir, at ætlaða byggingin lýkur krøvini til orkukarmin í kap. 7, Orka.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="cy2iikypwk">Í byggiloyvinum kunnu setast krøv um at trygd verður veitt fyri, at uttanum økið er gjørt liðugt, áðrenn byggingin verður tikin í nýtslu.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="wh7o2dfybd">Í byggiloyvinum kunnu setast krøv um at mátingar verða gjørdar, ella onnur skjalprógvan frá serkønum innan slevju verður útvegað, sum vísir, at kravið í kap. 4.1, stk. 6 um hættisligt vætuinnihald í konstruktiónum og tilfari er lokið.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="ycugzrh25u">Í byggiloyvinum kunnu setast krøv um at skjalprógv og váttanir fyri berandi konstruktiónir, sbrt. kap. 1.3.1, stk. 4, nr. 6 og stk. 5, samsvara lidnu byggingini í seinasta lagi, tá ið byggingin verður tikin í nýtslu.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="qw4wqw3ob6">Í byggiloyvinum kunnu setast krøv um at roynd verður gjørd av brunatøkniligu skipanunum, áðrenn byggingin verður tikin í nýtslu.</seg>

    <!-- from page 13 -->
    <!-- <seg type="sentence" resp="#rani">Hesir bygningar kunnu takast niður uttan byggiloyvi ella fráboðan: bilhús, bilskýli, úthús og líknandi smærri bygningar við tilknýti til einbýlishús og frítíðarhús.</seg> -->

    <!-- from page 16 -->
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="gzm6nqknmd">Vavið og ávirkanin av eini bygging á umhvørvið verður skipað við atliti at støddini á grundøkinum.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="g4rk7j54d5">Vavið og ávirkanin av eini bygging á umhvørvið verður skipað við atliti at fráleikanum millum bygning og grannamark, veg, gøtu og aðra bygging á sama grundøki.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="jj2shy4ual">Vavið og ávirkanin av eini bygging á umhvørvið verður skipað við atliti at hædd á bygningi og tal av hæddum, harav hædd á bygningi í mun til mark, veg, gøtu og aðra bygging á sama grundøki.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="ife4fi2evv">Vavið og ávirkanin av eini bygging á umhvørvið verður skipað við atliti at tal av hæddum á bygningi og byggistig.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="kator7tc3v">Vavið og ávirkanin av eini bygging á umhvørvið verður skipað við atliti at innrætting av økjum, sum ikki verður bygt á.</seg>

    <!-- from page 17 -->
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="nrmq4rkhrt">Tá byggistigið verður roknað út, má hæddarvíddin á bygging í mesta lagi vera 60 fyri bygging í fleiri hæddum (íbúðarhús) í økjum, sum í byggisamtyktini eru løgd út til endamálið.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="xgc6pes5hl">Tá byggistigið verður roknað út, má hæddarvíddin á bygging í mesta lagi vera 40 fyri heilt ella lutvíst samanbygd einbýlishús, herundir tvíhús, raðhús og líknandi tætta/lága bygging.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="n5cnwznjxb">Tá byggistigið verður roknað út, má hæddarvíddin á bygging í mesta lagi vera 30 fyri einbýlishús og frítíðarhús í økjum, sum í byggisamtyktini eru løgd út til endamálið.</seg>
    <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="gwqywerbgu">Tá byggistigið verður roknað út, má hæddarvíddin á bygging í mesta lagi vera 45 fyri aðra bygging.</seg>
  </standOff>
  <text>
    <body>
      <ab rend="bold right">Skjal 1</ab>
      <div>
        <head rend="bold center">Føroyska bygningsreglugerðin 2017 <lb/>(FBR17)</head>
        <div>
          <head rend="bold">Innleiðsla</head>
          <table rend="ruled two-column" cols="2">
            <row>
              <cell type="asetningar">
                <ab rend="bold">ÁSETINGAR:</ab>
                <lb/>
                <ab rend="bold">GG: <s xml:id="lqp6icgwke">Viðmerkjast skal, at tekstur í høgra teigi eru ásetingar, ið seta krøv til bygging.</s></ab>
                <space dim="vertical"/>
                <p>
                  <s xml:id="jszbyc247m">Føroyska bygningsreglugerðin 2017, FBR17, er býtt sundur í tveir teigar.</s>
                  <s xml:id="vek7mgmsor">Í teiginum til vinstru (hesum teiginum) stendur kravteksturin, t.v.s. tær løgfrøðiligu bindandi ásetingarnar, og í teiginum til høgru standa vegleiðandi leysligar tekningar og viðmerkingar til kravtekstin.</s>
                  <s xml:id="jv22xzmyjw">Harumframt eru 3 fylgiskjøl til bygningsreglugerðina.</s>
                  <s xml:id="ds3th6npxf">Tekningarnar, sum eru í vegleiðingini í høgra teigi, eru at skilja sum dømir.</s>
                  <s xml:id="n27tmxfxzd">Umframt vegleiðandi tekstin í høgra teigi hevur Energistyrelsen gjørt vegleiðingar viðvíkjandi serligum evnum, sum verða skipað í donsku bygningsreglementet, og sum eisini í ávísan mun kunnu nýtast sum vegleiðing í sambandi við føroysku bygningsreglugerðina.</s>
                  <s xml:id="v6mvbygo6q">Hesar vegleiðingar eru at finna á heimasíðuni hjá Energistyrelsen, www.bygningsreglementet.dk.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="dylwfguwjd">Umframt vegleiðingar frá Energistyrelsen hevur SBi gjørt SBi-anvisning 230, Anvisning om Bygningsreglement 2010.</s>
                  <s xml:id="rrpmsa6kqg">Henda vegleiðing kann eisini nýtast sum ein hjálp til at tulka krøvini í føroysku bygningsreglugerðini.</s>
                  <s xml:id="gio47bbwgw">Vegleiðingin vísir millum annað til fyrisett mát, leiðbeiningar og annað tekstgrundarlag, har upplýsingar eru gjøllari lýstar.</s>
                  <s xml:id="j2gveoj2tf">Vegleiðingin frá SBi sæst á heimasíðuni hjá Energistyrelsen, www.bygningsreglementet.dk, kann fáast í online útgávu á www.sbi.dk og kann keypast sum rit hjá SBi.</s>
                  <s xml:id="xqkwsxpmfk">Sí www.byggevareinfo.dk um kunning um galdandi fyrisett mát, byggivørur, CEmerking o.a.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="wt47yhavqh">Markvirðir í hesi reglugerð eru ásett sum minstukrøv ella sum krøv í mesta lagi, tó kann byggjari betra um ásettu virðini.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="knvwlmibs3">Bygningsreglugerðin og tey skjøl, ið hoyra til, eru orðað við størst møguligum nærlagni fyri at tryggja, at innihaldið er rætt.</s>
                  <s xml:id="q5tojprxse">Nýtarin stendur tó sjálvur til svars fyri nýtsluni av bygningsreglugerðini, og landsstýrismaðurin hevur ikki endurgjaldsábyrgd fyri skeivar avgerðir vegna feil ella manglar.</s>
                </p>
              </cell>
              <cell type="vegleiding">
                <ab rend="bold">VEGLEIÐING:</ab>
                <lb/>
                <ab rend="bold">GG: <s xml:id="tamr6f2bgy">Viðmerkjast skal, at tekstur í høgra teigi er vegleiðadi í mun til ásetandi tekstin í vinstra teigi.</s></ab>
              </cell>
            </row>
          </table>
        </div>
        <div n="1">
          <head rend="bold">Fyrisitingarligar ásetingar</head>
          <div n="1.1">
            <head rend="bold">Alment</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="pekpqnmldq">Føroyska bygningskunngerðin, hereftir bygningskunngerðin er galdandi fyri alla bygging, um ikki annað er ásett í kap. 1.2.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.1, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="wykpxxicrg">Høvuðsnýtsluøkið fyri bygningsreglugerðina er bústaðarbygging, frítíðarhús og øll sløg av vinnu- og stovnsbygging, umframt onnur bygging.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ge5kqaag4r">Bústaðarbygging er einbýlishús, íbúðarhús, tvíhús, raðhús, bólkahús, húsbátar og tílíkt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="qauddvfplt">Frítíðarhús eru summarhús, urtagarðshús og tílíkt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="shrtipgse6">Vinnu- og stovnsbygging eru bygningar, sum verða nýttir til vinnuendamál, fyrisiting, at hýsa tænastum til almenningin og tílíkt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="tgqnfckfjv">Onnur bygging er eitt nú bilhús, úthús, tøknihús, seyðahús, køstar, brunnar og tílíkt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="vf4g4evg7i">Bingjur, arbeiðsskúrar og tílíkt, sum verða sett upp í longri tíðarskeið (t.e. 3 mánaðir ella meiri), eru at rokna sum bygging.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="zjuwtrwgww">Bygging er somuleiðis fyribils bygging og konstruktónir so sum skermar, pallar og telt, ið skula húsa størri tiltøkum, har nógv fólk savnast yvir eitt styttri tíðarskeið.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="cg6e5tivsl">Bygningsreglugerðin er galdandi fyri bygging, ið er nevnd í § 2 í løgtingslóg um at byggja bygningar o.a., hereftir byggilógin.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.1, stk. 2)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="gc2ejy3fr3">§ 2 í byggilógini fevnir um nýbygging, umvæling, umbygging, afturatbygging umframt broyting í nýtslu av bygningum.</s>
                    <s xml:id="eoq6o5wfa5">Byggilógin fevnir eisini um niðurtøku av bygningum.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div n="1.2">
            <head rend="bold">Nýtsluavmarkingar av bygningsreglugerðini</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <seg>Bygningsreglugerðin er ikki galdandi fyri:</seg>
                    <list>
                      <item>
                        <seg>Brýr, tunlar og onnur verkløg til ferðslulig endamál, sum ikki eru bygningar, og sum verða framd ella góðkend av vega- ella øðrum myndugleikum ella feløgum, sum við lóg hava ábyrgd av byggiarbeiðinum.</seg>
                        <s xml:id="tob4chzjix">Fyribils konstruktiónir og verkløg, sum eru neyðug, meðan tílík bygging er í gerð, eru heldur ikki fevnd av bygningsreglugerðini.</s>
                      </item>
                      <item>
                        <seg>Mastrar til el-veitingarvirkir, vanligar mastrar til el-innleggingar, ferðsluljós, vegljós, telefonmastrar o.tíl.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <seg>Bussskýli o.tíl., ið ikki er ætlað at hýsa fólki í longri tíðarskeið.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <seg>Kaðalskáp og onnur smærri innleggingarskáp.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <seg>Girðingar við grannamørk, vegir ella gøtur, sum ikki fara upp um 1,5 m.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>
                    <ab>(1.2, stk. 1, nr. 1)</ab>
                    <ab>Sbrt. § 2, stk. 5 í byggilógini.</ab>
                  </ab>
                  <lb/>
                  <ab>
                    <ab>(1.2, stk. 1, nr. 4) <s xml:id="hw65kiaxew">Talan er um smærri skáp, sum ikki eru at rokna sum vanligir bygningar.</s></ab>
                  </ab>
                  <lb/>
                  <ab>
                    <ab>(1.2, stk. 1, nr. 5)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="l3rislehjk">Vísast kann til løgtingslóg fyri Føroyar um hegn og friðing av lendi (girðingarlógin).</s>
                      <s xml:id="rqpspfnw2x">Vísast kann eisini til lov for Færøerne om Hegn og Markfred (girðingarlógin).</s>
                    </p>
                  </ab>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2 </ab>
                  <p>
                    <s xml:id="a45zxu3x4l">Fyri serligar framleiðslubygningar, alistøðir og ali- og rakstrarbygningar hjá landbúnaðinum kunnu frávik gerast í mun til ásetingarnar í kap. 2–8 í bygningsreglugerðini, um mett verður, at ásetingarnar ikki eru sambærligar við ætlaða virksemið.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <seg>Tó kann frávik ikki gevast frá ásetingunum um:</seg>
                    <list>
                      <item><label>1)</label> Hæddarkrøv og frástøðukrøv í kap. 2.3 og 2.4.</item>
                      <item><label>2)</label> Byggirættin í kap. 2.7.8.</item>
                      <item><label>3)</label> Innrætting av arbeiðsplássum i kap. 3.4.1, stk. 3.</item>
                      <item><label>4)</label> Gerð og dimensjónering av bygningskonstruktiónum í kap. 4.1 og 4.2.</item>
                      <item><label>5)</label> Brunaviðurskiftum í kap. 5.1, rýmingarleiðir í kap. 5.2, konstruktiv viðurskiftir í kap. 5.3 (bert galdandi fyri fjós), brunatøkniligar innleggingar í kap. 5.4 (bert galdandi fyri fjós), eld og roykspjaðing í kap. 5.5 og átaksmøguleikar hjá sløkkiliðum í kap. 5.6.</item>
                      <item><label>6)</label> Vatn- og frárenningarinnleggingar í kap. 8.4 og roykrørskipanir í kap. 8.5.</item>
                    </list>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.2, stk. 2)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="i5yj6kbg7o">Serligir framleiðslubygningar, alistøðir og ali- og rakstrarbygningar hjá landbúnaðinum, sum ikki beinleiðis kunnu viðgerast eftir reglugerðini, skulu gerast og góðkennast av avvarðandi myndugleikum í hvørjum einstøkum føri.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 3</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="r7abvccfni">Fyri friðaðar bygningar og bygningar, sum er partur av einum friðaðum fornminni, kunnu frávik gerast í mun til ásetingarnar í kap. 2-8 í bygningskunngerðini, um mett verður, at ásetingarnar ikki eru sambærligar við friðingarog varðveitingarvirðini.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ow6lytjhdn">Kommunali byggimyndugleikin skal í byggiloyvinum tilskila, hvørji frávik eru givin.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.2, stk. 3)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="mknlnya3un">Kommunali byggimyndugleikin skal, í sambandi við metingina um tað vegna friðingar- og varðveitingaratlit skulu gerast frávik frá teim ítøkiligu ásetingunum í kap. 2-8 í bygningsreglugerðini, vera varur við, um atlit handan ásetingina kunnu lúkast á annan hátt.</s>
                    <s xml:id="bc2mtxlohf">Hetta er serliga galdandi í mun til atkomuásetingarnar í kap. 3, Innrætting av bygningum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="uyjxh444ot">Fyri friðaðar bygningar og bygningar, sum er partur av einum friðaðum fornminni, er galdandi, at umsøkjarin skal søkja kommunala byggimyndugleikan um undantaksloyvi, um viðkomandi ynskir frávik í mun til ásetingarnar í kap. 2-8 í bygningsreglugerðini.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div n="1.3">
            <head rend="bold">Umsókn um byggiloyvi</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="b4vmbtadpq">Bygging kann ikki fara í gongd uttan skrivligt loyvi frá kommunala byggimyndugleikanum.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.3, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="tgtyf435jt">Kommunali byggimyndugleikin kann gera reglur fyri smærri byggingar, soleiðis at hesar ikki krevja byggiloyvi, um bygt verður eftir reglunum.</s>
                    <s xml:id="zu5pjkp6zg">Talan er um antennur, smærri vindmyllur, skeltir, sólskjól, terassur, lívdarskjól og tílíka smærri bygging.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="k42bmdedyp">Somuleiðis ger kommunali byggimyndugleikin reglur fyri, nær umbygging, afturatbygging og umvæling krevur byggiloyvi.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="haguzt2p25">Umsókn um byggiloyvi skal vera skrivligt og sendast kommunala byggimyndugleikanum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="dttdkxbxcf">Kommunali byggimyndugleikin avger, um tilfarið skal latast inn talgilt og kann áseta tøknilig krøv til skjøl og tekningar, sum verða latin inn talgilt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="w2trhlhvae">Umsókn og skjøl, latin inn á pappíri, skulu latast inn í 2 eintøkum.</s>
                    <s xml:id="vn2pz425mf">Kommunali byggimyndugleikin kann krevja fleiri eintøk, um tað er neyðugt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="vtufp2weuy">Kommunali byggimyndugleikin hevur ábyrgd av at lata øðrum myndugleikum, ið sbrt. aðrari lóggávu skulu hoyrast, nøktandi skjalatilfar.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.3, stk. 2)</ab>
                  <p>
                    <seg>Sbrt. § 9 í byggilógini.</seg>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="rzchobbb4b">Av tí, at tað er tann einstaka kommunan, sum tøkniliga skal vera før fyri at taka ímóti talgildum fráboðanum, kann kommunali byggimyndugleikin áseta nærri formkrøv til talgildar fráboðanir.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="exxslc3eib">Umsøkjari, sum sendir inn pappírstekningar, sum eru teknaðar í AutoCAD, Revit o.tíl. forritum, eigur at leggja eitt talgilt avrit av viðkomandi fílum við, tí hetta m.a. lættir um málsviðgerðina.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 3</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="rw6tgf3anx">Umsókn um byggiloyvi skal vera dagfest og undirskrivað av eigaranum.</s>
                    <s xml:id="svuqzuvv5h">Er umsóknin ikki undirskrivað av eigaranum, skal umsøkjarin á annan hátt skjalprógva sín rætt til at søkja vegna eigaran.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.3, stk. 3)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="i23wfnykps">Eigarin søkir um byggiloyvi.</s>
                    <s xml:id="q5h5ic2w5h">Tað merkir, at eigarin antin sjálvur undirskrivar umsóknina, ella at skjal verður viðheft umsóknini, har eigarin heimilar tí, sum t.d. leigar byggingina ella byggiharraráðgevanum, at søkja.</s>
                    <s xml:id="z5mo4io6do">Tað er ábyrgdin hjá umsøkjaranum at tryggja, at umsóknin er komin fram til kommunala myndugleikan.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 4</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="wh5eo6vyjl">Verða broytingar gjørdar í verkætlanini, eftir at byggiloyvið er útskrivað, skal umsøkjarin boða kommunala byggimyndugleikanum frá hesum.</s>
                    <s xml:id="gynyoam7fm">Kommunali byggimyndugleikin metir síðani, um byggiloyvið framhaldandi er galdandi, um neyðugt er við fleiri upplýsingum, ella neyðugt er at søkja um byggiloyvi av nýggjum.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">

                </cell>
              </row>
            </table>
            <div n="1.3.1">
              <head rend="bold">Formkrøv til umsóknartilfar</head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 1</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="nezgfdp24s">Umsókn um byggiloyvi skal týðiliga lýsa tað arbeiðið, sum gerast skal, og hjálagt skulu vera allar tekningar og upplýsingar, sum hava týdning fyri byggingina.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="lysnldwwfi">Tekningar skulu vera mátfastar og tilskilaðar við støddarlutfalli, soleiðis at kommunali byggimyndugleikin lættliga kann meta um vídd og stødd á ætlaðu byggingini.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(1.3.1, stk. 1)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="em3wfggxix">Umsóknin skal fevna um allar upplýsingar av týdningi fyri kommunala byggimyndugleikan til viðgerðina av ásetingunum í bygningsreglugerðini og øðrum ásetingum til byggingina.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 2</ab>
                    <p>
                      <seg>Umsóknin um byggiloyvi skal fevna um:</seg>
                    </p>
                    <list>
                      <item>
                        <label>1)</label>
                        <p>
                          <seg>Neyðugar upplýsingar til eyðmerking av ognini, bygninginum ella eindini.</seg>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>2)</label>
                        <p>
                          <seg>Neyðugar upplýsingar til viðgerð av umsóknini í mun til ásetingarnar í bygningsreglugerðini og øðrum ásetingum til byggingina.</seg>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>3)</label>
                        <p>
                          <seg>Upplýsing um ætlaðu nýtsluna í byggingini.</seg>
                          <s xml:id="wbglfmxddw">Er talan um umbygging ella broytta nýtslu, skal eisini upplýsast um verandi nýtslu.</s>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>4)</label>
                        <p>
                          <seg>Upplýsingar um, hvørt verkætlanin stríðir ímóti ásetingum í byggilógini, bygningsreglugerðini, byggisamtyktum, servituttum ella øðrum galdandi krøvum til byggingina.</seg>
                          <s xml:id="yxdbawi74k">Um so er, skal umsóknin fevna um grundaða umsókn um frávik frá ásetingunum.</s>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>5)</label>
                        <p>
                          <seg>Upplýsing um, hvørt byggingin er prosjekterað sbrt. teimum linaru ásetingunum fyri umbyggingararbeiði, sbrt. kap. 3.1, stk. 2.</seg>
                          <s xml:id="kfyxvoaju4">Um so er, skal umsóknin fevna um eina frágreiðing um verandi bygningskonstruktiónir og onnur viðurskifti viðvíkjandi byggingini, sum hava týdning fyri viðgerðina av umsóknini.</s>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>6)</label>
                        <p>
                          <seg>Upplýsingar um, hvørji tiltøk verða sett í verk, sum við atliti at veðurlíkindum eru neyðug fyri at tryggja eitt fullgott arbeiði, sbr. kap. 4.1, stk. 5.</seg>
                        </p>
                      </item>
                    </list>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>
                      <ab>(1.3.1, stk. 2, nr. 1)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="g3zdvwpm4z">Upplýsingar til eyðmerking av ogn, bygningi ella eind eru t.d. upplýsingar um matrikulnummar, bústað, byggiharra, byggiharraráðgeva o.s.fr.</s>
                      </p>
                    </ab>
                    <lb/>
                    <ab>
                      <ab>(1.3.1, stk. 2, nr. 2)</ab>
                      <p>
                        <seg>Treytað av slag av bygging kunnu t.d. hesar upplýsingar og tekningar hava týdning fyri at lúka krøvini í bygningsreglugerðini:</seg>
                      </p>
                      <list>
                        <item>
                          <label>a)</label>
                          <p>
                            <seg>Upplýsingar um byggiregulerandi viðurskifti (kap. 2), t.d. tekningar sum vísa samlaðu víddina á byggingini, herundir tilfar, sum ger tað møguligt at meta um samlaðu ávirkanina á kringumstøðurnar, m.a. verður hugsað um stødd á grundøki, upplýsingar um hæddarvídd, byggistig umframt upplýsingar um hæddarviðurskifti og fráleikaviðurskifti.</seg>
                            <seg>Hvussu bygging á uttanum liggjandi grundøkjum liggur og verður ávirkað.</seg>
                            <seg>Verandi og framtíðar hæddarkotur á grundøkinum og hæddarkotur á uttanum liggjandi grundøkjum.</seg>
                          </p>
                        </item>
                        <item>
                          <label>b)</label>
                          <p>
                            <seg>Upplýsingar um innrætting av bygningum (kap. 3), herundir upplýsingar um t.d. atkomuviðurskifti fyri fólk við rørslutarni.</seg>
                          </p>
                        </item>
                        <item>
                          <label>c)</label>
                          <p>
                            <seg>Upplýsingar um konstruktivu viðurskiftini í byggingini (kap. 4), t.d. statiskar útrokningar, skjalprógvan av faknormum, sum liggja til grund fyri valdu konstruktiónunum o.s.fr.</seg>
                          </p>
                        </item>
                        <item>
                          <label>d)</label>
                          <p>
                            <seg>Upplýsingar um brunaviðurskiftini (kap. 5), herundir upplýsingar um t.d. tilfar og konstruktiónir, rýmingarleiðir, bjargingarop o.s.fr.</seg>
                          </p>
                        </item>
                        <item>
                          <label>e)</label>
                          <p>
                            <seg>Upplýsingar um inniluftina í byggingini (kap. 6, Inniumhvørvi), t.d. dimensjónering av luftskiftinum o.s.fr.</seg>
                          </p>
                        </item>
                        <item>
                          <label>f)</label>
                          <p>
                            <seg>Upplýsingar um, hvussu byggingin lýkur krøvini til orkunýtslu (kap. 7, Orka), herundir t.d. skjalprógv fyri orkuútrokningar o.s.fr.</seg>
                          </p>
                        </item>
                        <item>
                          <label>g)</label>
                          <p>
                            <seg>Upplýsingar um innleggingarnar (kap. 8, Innleggingar), so sum kloakkskipanir, vatnskipanir, frárenningarskipanir, luftskiftisskipanir o.s.fr.</seg>
                          </p>
                        </item>
                      </list>
                    </ab>
                    <ab>
                      <ab>(1.3.1, stk. 2, nr. 4)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="nf6wuyfwae">Tá søkt verður um frávik frá ásetingum í byggilógini, bygningsreglugerðini, byggisamtyktini, servituttum ella øðrum galdandi krøvum til byggingina, skal umsóknin hava upplýsingar, sum eru neyðugar, fyri at kommunali byggimyndugleikin kann viðgera umsóknina.</s>
                      </p>
                    </ab>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 3</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="hsrhpxbvtd">Kommunali byggimyndugleikin kann krevja fleiri upplýsingar og/ella tekningar, um hetta er neyðugt fyri at kunna viðgera umsóknina um byggiloyvi.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(1.3.1, stk. 3)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="myat7e5de2">Kommunali byggimyndugleikin kann í sambandi við umsóknina seta krøv um at fáa fleiri upplýsingar.</s>
                      <s xml:id="y7kt2jyobg">Tað kunnu t.d. vera upplýsingar um tilfarsval, litir o.a. fyri at kunna meta, um ásetingarnar sbrt. serstøku byggisamtyktunum eru loknar.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 4</ab>
                    <p>
                      <seg>Um neyðugt kann kommunali byggimyndugleikin eisini krevja t.d.:</seg>
                    </p>
                    <list>
                      <item>
                        <label>1)</label>
                        <p>
                          <seg>Brunatøknilig skjalprógv fyri skap og innrætting av bygningi og grundarlagið fyri valdu brunatrygdartiltøkunum.</seg>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>2)</label>
                        <p>
                          <seg>Skjalprógv fyri, hvussu eftirlit og viðlíkahald av brunatøkniligu innleggingunum og bygningslutunum fara at verða framd.</seg>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>3)</label>
                        <p>
                          <seg>Serkøna váttan viðvíkjandi brunatøkniligu skjalprógvunum, sbrt. nr. 1 og 2.</seg>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>4)</label>
                        <p>
                          <seg>Serkøna váttan frá landmátara við upplýsing um stødd av grundøkinum ella staðseting av byggingini.</seg>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>5)</label>
                        <p>
                          <seg>Serkøna frágreiðing viðvíkjandi jarðfrøðiligu viðurskiftunum á grundøkinum.</seg>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>6)</label>
                        <p>
                          <seg>Skjalprógv fyri, at bygningskonstruktiónirnar lúka ásetingarnar í kap. 4, Konstruktiónir.</seg>
                        </p>
                      </item>
                    </list>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>
                      <ab>(1.3.1, stk. 4)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="qke735ixzc">Tá serkøn váttan, frágreiðing ella skjalprógv av einum hvørjum slag verður kravd, skal skjalið gerast av ráðgeva, sum hevur førleika til at savna og samskipa skjalprógvanina/váttanina, soleiðis at hendan verður ein heild.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="rxpjwfm3c6">Byggiharrin/umsøkjarin velur ein ráðgeva, sum fær ábyrgdina av at gera og undirskriva skjalprógvið ella váttanina.</s>
                        <s xml:id="emvywihiwk">Valið av ráðgeva skal góðkennast av kommunala byggimyndugleikanum.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="qi5j3fwll7">Ráðgevin hevur ábyrgdina av, at skjalið/váttanin er gjørd sbrt. almennu krøvunum, og at byggingin verður gjørd eftir serstøku krøvunum fyri byggingina.</s>
                      </p>
                    </ab>
                    <ab>
                      <ab>(1.3.1, stk. 4, nr. 1, 2 og 3)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="exdzlg7qi2">Treytað av slagi av bygging skal skjalprógvið fevna um: Yvirskipaða ætlan fyri brunatrygdini, tekningar og frágreiðingar, sum vísa brunatøkniligu eginleikarnar á einstøku bygningslutunum, brunatøkniligu innleggingarnar, rýmingarleiðirnar og bjargingarviðurskiftini o.a., brunatøkniligu útrokningarnar, skjalprógv fyri brunatøkniligu eginleikunum á einstøku bygningslutunum og innleggingunum, umframt lýsing av, hvussu møguligar brunatøkniligar innleggingar og bygningslutir so hvørt verða eftirhugdir og hildnir við líka.</s>
                      </p>
                    </ab>
                    <ab>
                      <ab>(1.3.1, stk. 4, nr. 6)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="g3hz35rqf5">Skjalprógvið eigur at vera sbrt. ”SBi-anvisning 223, Dokumentation af bærende konstruktioner”.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="uwr4epv6cb">Umsøkjarin tilnevnir ein ráðgeva til berandi konstruktiónirnar.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="bvunj4mgxo">Statisk skjalprógvan fyri bygningskonstruktiónir av minni týdningi (sekundære bygningskonstruktioner, sbrt. ”SBianvisning 223, Dokumentation af bærende konstruktioner”) eru ikki fevndar av kravinum um váttan frá einum ráðgeva.</s>
                        <s xml:id="sewxzgoiap">Bygningskonstruktiónir av minni týdningi eru bygningskonstruktiónir, har brek bara fevnir um viðkomandi konstruktiónslut, og har avleiðingarnar av brekinum eru avmarkaðar.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="vcko4pxb4x">Fyri bygningar í lágum skjalprógvingarflokki (lav dokumentationsklasse sbrt. ”SBi-anvisning 223, Dokumentation af bærende konstruktioner”), er vanliga ikki grundarlag fyri at krevja skjalprógv fyri, at konstruktiónirnar lúka ásetingarnar í kap. 4, Konstruktiónir.</s>
                        <s xml:id="ckhmskkazy">Lágur skjalprógvingarflokkur fevnir um einfaldar konstruktiónir sum t.d. skúrar og bilhús.</s>
                      </p>
                    </ab>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 5</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="jrlegdblxs">Fyri bygningar, har berandi konstruktiónirnar ikki eru fullgóðar, og tískil kunnu hava við sær álvarsligar avleiðingar, so sum mannskaða o.a., ella har fíggjarligu, samfelagsligu ella umhvørvisligu avleiðingarnar eru serliga stórar, skal váttan liggja saman við statiska skjalpróvnum sbrt. stk. 4, nr. 6.</s>
                      <s xml:id="u66i4ata3k">Váttanin skal vera skrivað og undirskrivað persónliga av einum ráðgeva.</s>
                      <s xml:id="dahck6i7xj">Váttanin skal fevna um statisku skjalprógvanina í heilum líki.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="bwwutactjq">Ráðgevin má ikki, hvørki beinleiðis ella óbeinleiðis, vera fíggjarliga bundin til tað ella tey feløg, sum hava verið við í prosjekteringini av bygninginum.</s>
                      <s xml:id="lcpn2zuprl">Eigarin velur ráðgevan, og valið skal góðkennast av kommunala byggimyndugleikanum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(1.3.1, stk. 5)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="jtkbk7hmls">Bygningskonstruktiónirnar, talan er um, svara til Nationalt Anneks til Eurocode 0, tabel B1 (EN 1990 DK NA Nationalt Anneks til Eurocode 0: Projekteringsgrundlag for bærende konstruktioner) brot á B4 er fevnt av høgum avleiðingarflokki (konsekvensklasse) CC3.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="ylm7tzbqle">Tilnevndi ráðgevin ger eitt triðjapartseftirlit (tredjepartskontrol, sbrt.”SBi-anvisning 233, Dokumentation af bærende konstruktioner”) av verkætlanini og skjalfestir eftirlitið.</s>
                      <s xml:id="bgokibtjjg">Skjalprógvið eigur at vera sbrt. ”SBi-anvisning 223, Dokumentation af bærende konstruktioner”.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 6</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="stxub4t2eq">Fyri bygningar, sum ikki eru fevndir av stk. 5, kann kommunali byggimyndugleikin í serligum førum krevja, at váttan skal liggja saman við statiska skjalpróvnum sbrt. stk. 4, nr. 6 við tilhoyrandi skjølum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="de2n6e7cuy">Váttanin skal vera skrivað og undirskrivað persónliga av einum ráðgeva.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(1.3.1, stk. 6)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="zbulpexym5">Eitt dømi um serlig føri, har kommunali byggimyndugleikin kann krevja, at tann statiska skjalprógvanin sbrt. stk. 4, nr. 6 verður hjáløgd eini statikaraváttan, kann vera bygningskonstruktiónir, sum vísa til ein høgan skjalprógvingarflokk (høj dokumentations-klasse, sbrt. ”SBi-anvisning 223, Dokumentation af bærende konstruktioner”).</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
              </table>
            </div>
            <div n="1.3.2">
              <head rend="bold">Ásetingar í sambandi við byggimálsviðgerð av mastrum og antennum o.tíl. </head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 1</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="whng3v3wz2">Umsókn um byggiloyvi til uppsetan av mastrum og byggiloyvi til uppsetan av møguligum komandi antennum á mastrunum kunnu byggimálsviðgerast undir einum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(1.3.2, stk. 1)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="zblvncb7qf">Kommunali byggimyndugleikin tekur støðu til, um umsóknin um uppsetan av mastrini og møguligum komandi antennum á mastrini verður byggimálsviðgjørd undir einum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="iyiq4prn3o">Ásetingin kann somuleiðis nýtast í sambandi við umsókn um byggiloyvi til fleiri komandi antennur á verandi mastrum.</s>
                      <s xml:id="capzqjf3zp">Um so er, at tað í sambandi við eina byggimálsviðgerð undir einum er skylda at fremja partshoyring sbrt. reglunum í løgtingslóg um fyrisitingarlóg, skal partshoyringin fevna bæði um mastrina og tær møguligu komandi antennur, sum umsóknin fevnir um.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="ti4vecnezo">Kommunali byggimyndugleikin kann í byggiloyvinum seta treytir um, at kommunali byggimyndugleikin skal kunnast, hvørja ferð ein antenna skal setast á mastrina.</s>
                      <s xml:id="u2n4npjiyq">Antennur, sum seinni verða settar upp í mastrina, skulu samsvara byggiloyvinum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 2</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="zya6xfashw">Tá søkt verður um byggiloyvi til uppsetan av mastur og møguligum komandi antennum á mastrini undir einum, skal umsóknin lýsa tær antennukonstruktiónir, sum seinni kunnu verða settar upp í mastrina.</s>
                      <s xml:id="gqq4lmtr3l">Lýsingin skal fevna um tal av antennum og staðseting á mastrini.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(1.3.4, stk. 2)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="foqy2abpyn">Antennur, sum ynskjast settar upp í mastrina, men har hetta ikki verður víst í upprunaligu byggiumsóknini, ella antennur, har staðsetingin sbrt. byggiumsóknini verður broytt, skulu byggimálsviðgerast av nýggjum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 3</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="rycmj5n7ir">Byggiloyvið til uppsetan av mastrini fellur burtur, um uppsetanin ikki er farin í gongd innan 2 ár frá loyvisdegnum.</s>
                      <s xml:id="ha4keiponm">Loyvið til at seta tær loyvdu antennurnar upp í mastrina fellur tó ikki burtur, sjálvt um tær loyvdu antennurnar verða settar upp meira enn 2 ár aftaná, at masturin er uppsett.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">

                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 4</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="ctnfvesqxw">Kommunali byggimyndugleikin skal fráboðast, tá arbeiðið at seta mastrina upp er liðugt.</s>
                      <s xml:id="sxvpu5zdei">Kommunali byggimyndugleikin letur síðani loyvishavaranum nýtsluloyvi, hóast tær loyvdu antennurnar enn ikki eru settar upp í mastrina.</s>
                      <s xml:id="eoapetki6f">Nýtsluloyvið verður givið sbrt. reglunum í kap. 1.6, stk. 1.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">

                  </cell>
                </row>
              </table>
            </div>
          </div>
          <div n="1.4">
            <head rend="bold">Byggiloyvi</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="f5rmeu47wp">Byggiloyvi krevst til alla nýbygging, umvæling, umbygging, afturatbygging umframt broyting í nýtslu av bygningum, sum eisini ásett í kap. 1.1, stk. 1.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="xcr2fwdvma">Eitt byggiloyvi skal vera skrivligt.</s>
                    <s xml:id="qhpsezdrgi">Í byggiloyvinum kunnu setast treytir um, at kommunali byggimyndugleikin skal hava boð, tá ið ymisk stig av byggiarbeiðinum vera ella eru framd.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.4, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="rodarttkca">Sbrt. §10, stk. 5 í byggilógini fellur byggiloyvið burtur, um byggiarbeiðið ikki er byrjað í seinasta lagi 2 ár frá loyvisdegnum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ru6e4zd4hn">Kommunali byggimyndugleikin kann krevja at fáa boð um tey ymisku stigini í byggingini, fyri at tryggja kommunala byggimyndugleikanum møguleikan at hava eftirlit við byggingini í tann mun, kommunali byggimyndugleikin ynskir.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2</ab>
                  <p>
                    <seg>Í byggiloyvinum kunnu setast krøv um:</seg>
                  </p>
                  <list>
                    <item><label>1)</label> At mátingar verða gjørdar í lidna bygninginum fyri at skjalprógva, at ljóðkrøvini í kap. 6, Inniumhvørvi, eru lokin.</item>
                    <item><label>2)</label> At mátingar (blower door test) verða gjørdar undir byggingini fyri at skjalprógva, at kravið um tættleika í kap. 7, Orka, er lokið.</item>
                    <item><label>3)</label> At útroknað skjalprógv verður latið, sum vísir, at ætlaða byggingin lýkur krøvini til orkukarmin í kap. 7, Orka.</item>
                    <item><label>4)</label> At trygd verður veitt fyri, at uttanum økið er gjørt liðugt, áðrenn byggingin verður tikin í nýtslu.</item>
                    <item><label>5)</label> At mátingar verða gjørdar, ella onnur skjalprógvan frá serkønum innan slevju verður útvegað, sum vísir, at kravið í kap. 4.1, stk. 6 um hættisligt vætuinnihald í konstruktiónum og tilfari er lokið.</item>
                    <item><label>6)</label> At skjalprógv og váttanir fyri berandi konstruktiónir, sbrt. kap. 1.3.1, stk. 4, nr. 6 og stk. 5, samsvara lidnu byggingini í seinasta lagi, tá ið byggingin verður tikin í nýtslu.</item>
                    <item><label>7)</label> At roynd verður gjørd av brunatøkniligu skipanunum, áðrenn byggingin verður tikin í nýtslu.</item>
                  </list>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>
                    <ab>(1.4, stk. 2, nr. 1)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="tgbt63kafe">Ljóðmátingar verða gjørdar sbrt. vegleiðingunum í ”SBianvisning 217, Udførelse af bygningsakustiske målinger” og ”SBi-anvisning 218, Lydforhold i undervisnings- og daginstitutionsbygninger”.</s>
                    </p>
                  </ab>
                  <lb/>
                  <ab>
                    <ab>(1.4, stk. 2, nr. 2)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="mv4fpxkd3z">Kravið um máting av lufttættleika er bara galdandi fyri bygningar, sum verða hitaðir upp til yvir 15 stig.</s>
                      <s xml:id="wnfket7f2x">Kravið um máting av lufttættleika eigur at verða sett í samband við alla nýbygging, tá bygningurin verður hitaður upp til yvir 15 stig.</s>
                      <s xml:id="kco53skatz">Kravið um tættleika er nærri lýst í kap. 7.2.1, stk. 4-6.</s>
                    </p>
                  </ab>
                  <lb/>
                  <ab>
                    <ab>(1.4, stk. 2, nr. 3)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="gac2usmfng">Kravið um skjalprógv fyri orkukarmin er bara galdandi fyri bygningar, sum verða hitaðir upp til yvir 15 stig.</s>
                      <s xml:id="bze2rheuos">Kravið um skjalprógv til orkukarmin eigur at verða sett í sambandi við alla nýbygging, tá bygningurin verður hitaður upp til yvir 15 stig.</s>
                      <s xml:id="zrdomszzjw">Kravið um orkukarmin er nærri lýst í kap. 7.</s>
                    </p>
                  </ab>
                  <lb/>
                  <ab>
                    <ab>(1.4, stk. 2, nr. 4)</ab>
                    <p>
                      <seg>Bygging kann takast í nýtslu, tá:</seg>
                    </p>
                    <list>
                      <item>
                        <label>a)</label>
                        <seg>Atkomuviðurskiftini eru í lagi, eisini við atliti at eldsløkking sbrt. kap. 5, Brunaviðurskifti.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>b)</label>
                        <seg>Regn- og spillivatnsleiðingar og drekkivatnsleiðingarnar eru sbrt. ásetingunum í kap. 8, Innleggingar.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </ab>
                  <lb/>
                  <ab>
                    <ab>(1.4, stk. 2, nr. 7)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="svk6glzoxd">Royndin skal tryggja, at tær brunatøkniligu innleggingarskipanirnar hanga saman og virka samsvarandi brunatøkniligu ætlanini.</s>
                    </p>
                  </ab>
                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div n="1.5">
            <head rend="bold">Niðurtøka av bygging</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="sypvwr5ued">Niðurtøka av bygging skal fráboðast kommunala byggimyndugleikanum áðrenn niðurtøkuna.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.5, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="o5zntbgf57">Niðurtøka av friðaðum byggingum, lutum og bygningum, ið eru verdir at varðveita, krevur loyvi frá viðkomandi friðingarmyndugleikum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ovyg5cfrsm">Í serstøkum byggisamtyktum kunnu vera ásetingar um varðveitslu av verandi bygging, soleiðis at byggingin bert kann takast niður við loyvi frá kommunala byggimyndugleikanum.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="akktr7xjws">Fráboðanin skal hava upplýsingar um bústað, matrikulnummar og stødd á byggingini, sum skal takast niður.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="hq6mds64xl">Kommunali byggimyndugleikin kann í tí einstaka førinum áseta treytir fyri niðurtøkuni.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">

                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 3</ab>
                  <p>
                    <seg>Hesir bygningar kunnu takast niður uttan byggiloyvi ella fráboðan:</seg>
                    <list>
                      <item><label>1)</label>Bilhús, bilskýli, úthús og líknandi smærri bygningar við tilknýti til einbýlishús og frítíðarhús.</item>
                    </list>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.7, stk. 3)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="erc4dkpr5y">Ásetingin fevnir ikki um innbygd bilhús, bilskýli og líknandi smærri byggingar.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ig5bau7tuj">Um byggingin, sum skal takast niður, er friðað ella varðveitingarverd, krevst loyvi frá viðkomandi friðingarmyndugleikum.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div n="1.6">
            <head rend="bold">Loyvi til at taka í brúk og fráboðan um, at bygging er liðug</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="wox4flofsq">Tá ið eitt byggiarbeiði er liðugt, skal kommunali byggimyndugleikin fráboðast.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.6, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="asiryis7mn">Kommunali byggimyndugleikin kann gera leiðreglur fyri, um smærri byggingar skulu fráboðast, tá byggiarbeiðið er liðugt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="wkv3gforn6">Kommunali byggimyndugleikin kann nokta at geva loyvi til at taka bygningin í nýtslu, um byggingin ikki er samsvarandi byggiloyvinum.</s>
                    <s xml:id="byeig6knct">Kommunali byggimyndugleikin skal í tílíkum førum geva eigaranum boð um at rætta brekið, sbrt. § 15 í byggilógini.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="uo6exvlob4">Kommunali byggimyndugleikin kann t.d. krevja eina dagførda brunaætlan ella aðra skjalfesting fyri, at krøvini til byggingina eru lokin.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="jewacnwtpz">Kommunali byggimyndugleikin kann í ávísum førum, sbrt. § 17, stk. 3 í byggilógini, geva fyribils loyvi til, at bygging kann verða tikin í nýtslu, heilt ella lutvíst, hóast byggingin enn ikki er heilt liðug.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="lsf2v5rd6w">Kommunali byggimyndugleikin kann seta eina freist fyri, nær byggingin skal vera liðug.</s>
                    <s xml:id="bsnntrovu6">Somuleiðis kann kommunali byggimyndugleikin krevja fíggjarliga trygd fyri, at arbeiðið verður gjørt liðugt.</s>
                    <s xml:id="vmwltgvq2r">Um freistin ikki verður hildin, kann kommunali byggimyndugleikin skipa fyri, at byggingin verður gjørd liðug fyri veittu trygdina.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.6, stk. 2)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="ohhxpprgfe">Sbrt. § 17, stk. 3 í byggilógini kann kommunali byggimyndugleikin geva fyribils loyvi til at taka bygging í nýtslu, hóast hon ikki er heilt liðug, um kommunali byggimyndugleikin við sýni hevur mett, at hetta ikki er til ampa ella skaða fyri tey, ið skulu brúka bygningin, ella onnur.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div n="1.7">
            <head rend="bold">Innleiðandi samrøða</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="ogz54t3uwp">Áðrenn farið verður í gongd við byggiætlanina, kann eigarin, ella umboð hansara, hava eina innleiðandi samrøðu við kommunala byggimyndugleikan.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="pdvsbe5uud">Eftir umbøn frá byggiharranum hevur kommunali byggimyndugleikin skyldu til at hava eina frammanundan samrøðu við byggiharran.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.7, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="tht6yj7yiq">Undir innleiðandi samrøðuni verða karmarnir viðvíkjandi verkætlanini greiddir, eins og avtalur verða gjørdar um t.d. tíðarætlanir og skjalprógvan millum eigaran og byggimyndugleikan.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div n="1.8">
            <head rend="bold">Onnur lóggáva</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="oua3mz64el">Áðrenn byggiloyvi verður latið, skal kommunali byggimyndugleikin kanna, um byggingin er fevnd av aðrari lóggávu, sum aðrir myndugleikar umsita, soleiðis at tryggjað verður, at møguligar neyðugar góðkenningar frá øðrum myndugleikum eru fingnar til vega.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.8, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="ivmda2kbao">Kommunali byggimyndugleikin hevur skyldu til at kanna eftir, um byggingin er fevnd av øðrum lóggávum.</s>
                    <s xml:id="h54kg2dyyz">Sbrt. kunngerð um kommunala byggimálsviðgerð kann byggiloyvi ella nýtsluloyvi ikki verða givið, fyrr enn tað er staðfest, at tað, sum søkt verður um, eisini kann góðkennast av øðrum myndugleikum, ið sbrt. øðrum lóggávum hava heimild at seta krøv til byggingar.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="g64dzpeeta">Verða treytir frá aðrari lóggávu settar í byggiloyvið, skal nevnast í byggiloyvinum, hvørjari lóggávu treytirnar eru frá.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">

                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div n="1.9">
            <head rend="bold">Fyribils ræði á grannagrundøki</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <seg>Kommunali byggimyndugleikin kann í hesum førum geva einum eigara tíðaravmarkað loyvi til at nýta part av grannagrundøki:</seg>
                    <list>
                      <item><label>1)</label> Tá ið tað er neyðugt at tryggja uppatliggjandi grundøkir, bygningar og leiðingar í sambandi við byggibúgving, útgrevstur ella lendisbroyting á egnum grundøki.</item>
                      <item><label>2)</label> Tá ið tað er neyðugt, fyri at eigari kann gera eitt byggi-, umvælingar- ella viðlíkahaldsarbeiði á egnari ogn.</item>
                    </list>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>
                    <ab>(1.9, stk. 1)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="l5vr2yt6dx">Eru grannar ósamdir, kann kommunali byggimyndugleikin hóast hetta geva umsøkjaranum loyvi til at nýta ein part av grannagrundøkinum, meðan byggiarbeiðið verður gjørt.</s>
                      <s xml:id="l5jezsen4q">Meðan byggiarbeiðið fer fram, eigur tann, ið byggir, at taka øll neyðug tryggingarráð, soleiðis at vart verður fyri skaða á grannaogn.</s>
                    </p>
                  </ab>
                  <lb/>
                  <ab>
                    <ab>(1.9, stk. 1, nr. 2)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="oq5azodnl6">Tað kann snúgva seg um loyvi at seta skorður, stiga, byggikrana, byggipall, skýli ella líknandi á grannagrundøki ella um loyvi til at fáa atgongd umvegis eitt grannagrundøki.</s>
                    </p>
                  </ab>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="ceirhhhvpe">Nýtslan av grannaøki skal fara fram á ein slíkan hátt, at minst møguligur ampi stendst av hesum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="jo7ek3xs2t">Tá ið arbeiðið er liðugt, skal tann, sum hevur fingið loyvið, skjótast gjørligt fáa grannaøkið aftur í sama stand sum áður.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.9, stk. 2)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="cbprexgppr">Kommunali byggimyndugleikin kann áseta eina tíðarfreist fyri nýtslu av grannaognini.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 3</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="t3o37sgprw">Viðførir ein nýggj bygging í grannamark, ella broyting ella burturtøka av verandi bygging í mark, at grannin má broyta ella taka burtur konstruktiónina við markið, skal grannin hava møguleika at gera tað neyðuga, áðrenn byggiarbeiðið forðar hesum.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">

                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div n="1.10">
            <head rend="bold">Loyvi um frávik o.a.</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="adhnr5gmts">Kommunali byggimyndugleikin kann geva loyvi til frávik frá bygningsreglugerðini, tá mett verður, at tað ber illa til at byggja eftir ásetingunum í bygningsreglugerðini.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.10, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="il23lynfie">Kommunali byggimyndugleikin kann ikki geva frávik frá formligum ásetingum í bygningsreglugerðini, sum t.d. ásetingar um útrokningarhættir, nær grannar skulu kunnast, kæruásetingar o.tíl.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="bihwruustu">Kommunali byggimyndugleikin kann bara geva fráviksloyvi, tá ið hann metir, at tað er sambærligt við tey fyrilit, ið eru grundarlag undir ásetingini, sum søkt verður um frávik frá.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2.</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="d4fkomvh5f">Áðrenn fráviksloyvi verður givið, skal hoyringsskriv sendast grannunum, soleiðis at grannarnir hava møguleika at gera viðmerkingar til frávikið.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="iv3innpgx4">Fráviksloyvi kann ikki verða givið fyrrenn 2 vikur eftir, at grannar hava fingið hoyringsskriv.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.10, stk. 2)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="m52q3rznud">Grannar skulu hava høvi at kanna umsóknina í 2 vikur, frá tí teir hava fingið skrivligu boðini.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="wa2h6zz7ot">Møguligar viðmerkingar frá grannum skulu vera skrivligar og eru vegleiðandi.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 3</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="n3fmqjarsg">Kommunali byggimyndugleikin kann krevja, at umsókn um fráviksloyvi ella um loyvi til at varðveita eina ólógliga støðu sbrt. bygningsreglugerðini ella øðrum ásetingum fyri byggingina, verður undirskrivað av eigaranum persónliga.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.10, stk. 3)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="fc34hmbhwu">Í sambandi við, at skjøl skulu undirskrivast av eigaranum persónliga, verður somuleiðis víst til kap. 1.3, stk. 3.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 4</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="s3jiszssdg">Loyvi til frávik frá ásetingum í byggilógini og bygningsreglugerðini er bara at rokna sum fráboðað umsøkjaranum, um tað nágreiniliga er nevnt í byggiloyvinum, ella á annan hátt er fráboðað skrivliga.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(1.10, stk. 4)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="ime4zz2k5y">Frávik frá ásetingunum í byggilógini ella bygningsreglugerðini kunnu bara verða roknað sum góðkend, um tey eru skrivlig.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
        </div>
        <div n="2">
          <head rend="bold">Byggiregulerandi ásetingar</head>
          <div n="2.1">
            <head rend="bold">Alment</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="kznatihgmr">Vavið og ávirkanin av eini bygging á umhvørvið verður skipað við atliti at:</s>
                  </p>
                  <list>
                    <item><label>1)</label> Støddini á grundøkinum.</item>
                    <item><label>2)</label> Fráleikanum millum bygning og grannamark, veg, gøtu og aðra bygging á sama grundøki.</item>
                    <item><label>3)</label> Hædd á bygningi og tal av hæddum, harav hædd á bygningi í mun til mark, veg, gøtu og aðra bygging á sama grundøki.</item>
                    <item><label>4)</label> Tal av hæddum á bygningi og byggistig.</item>
                    <item><label>5)</label> Innrætting av økjum, sum ikki verður bygt á.</item>
                  </list>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>
                    <ab>(2.1, stk. 1)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="kuxx73bem6">Ásetingin lýsir viðurskiftini, sum eru galdandi fyri kap. 2, bæði í sambandi við byggirættin (kap. 2.2) og heildarmetingina (kap. 2.3).</s>
                      <s xml:id="muw7qfbirk">Kommunali byggimyndugleikin kann í byggiloyvinum áseta treytir viðvíkjandi byggiregulerandi viðurskiftum.</s>
                    </p>
                  </ab>
                  <ab>
                    <ab>(2.1, stk. 1, nr. 1-5)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="s2ybib6rez">Munandi umhvørvisbroytandi nýbygging ella umbygging krevur, at ein serstøk byggisamtykt verður gjørd fyri økið.</s>
                    </p>
                  </ab>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="yy2sfklmga">Útrokning av byggiregulerandi viðurskiftunum skulu gerast sbrt. útrokningarreglunum í skjali 1A.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">

                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 3</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="vzv76npfoj">Ásetingarnar í kap. 2 eru ikki galdandi, um almenn byggisamtykt, serstøk byggisamtykt eftir løgtingslóg um býarskipanir og byggisamtyktir ásetir aðrar ásetingar um avvarðandi viðurskifti.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(2.1, stk. 3)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="tc4o44e3e5">Vísast kann til § 5, stk. 2 og § 6, stk. 2 í byggilógini.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 4</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="venatwnc5w">Útrokningarreglurnar sbrt. skjali 1A kunnu ikki broytast við almennari byggisamtykt ella serstakari byggisamtykt.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">

                </cell>
              </row>
            </table>
          </div>
          <div n="2.2">
            <head rend="bold">Byggirættur</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="dlduhbzfrg">Kommunali byggimyndugleikin kann ikki nokta at góðkenna hæddarvídd, tal av hæddum, hædd og fráleikaviðurskifti í einum bygningi umframt stødd á grundøki, tá ið treytirnar í kap. 2.2.1 – 2.2.3 eru loknar við teimum avmarkingum og víðkanum, sum eru galdandi sbrt. kap. 2.2.4 – 2.2.6.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(2.2, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="chujgantap">Kommunali byggimyndugleikin kann ikki nokta at góðkenna eina bygging, tá ið byggingin við atliti at teim viðurskiftum, sum ásetingarnar fevna um, lýkur tær nevndu treytir og ikki fer upp um nevnda byggistig, tal av hæddum, hæddar- og fráleikaviðurskifti.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="vv2jcc5hfx">Um ein bygging ikki kann gerast sbrt. ásetingunum í kap. 2.2 verður vavið og ávirkanin á umhvørvið viðgjørt sbrt. heildarmetingini í kap. 2.3.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="h7tbqnb33r">Ásetingarnar í kap. 2.2 eru ikki galdandi, um almenn byggisamtykt, serstøk byggisamtykt eftir løgtingslóg um býarskipanir og byggisamtyktir ásetir aðrar ásetingar um avvarðandi viðurskifti sbrt. kap. 2.1, stk. 3.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ovhztcmniu">Eftirbjálving av verandi ognum kann hava við sær, at byggingin fer upp um ásett byggistig, hæddar- og fráleikaviðurskifti.</s>
                    <s xml:id="jodhcn4pcb">Í slíkum førum eigur kommunali byggimyndugleikin at nýta heildarmetingina í kap. 2.3 í byggimálsviðgerðini.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <div n="2.2.1">
              <head rend="bold">Byggistig</head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 1</ab>
                    <p>
                      <seg>Tá byggistigið verður roknað út, má hæddarvíddin á bygging í mesta lagi vera:</seg>
                      <list>
                        <item><label>1)</label> 60 fyri bygging í fleiri hæddum (íbúðarhús) í økjum, sum í byggisamtyktini eru løgd út til endamálið.</item>
                        <item><label>2)</label> 40 fyri heilt ella lutvíst samanbygd einbýlishús, herundir tvíhús, raðhús og líknandi tætta/lága bygging.</item>
                        <item><label>3)</label> 30 fyri einbýlishús og frítíðarhús í økjum, sum í byggisamtyktini eru løgd út til endamálið.</item>
                        <item><label>4)</label> 45 fyri aðra bygging.</item>
                      </list>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>
                      <ab>(2.2.1, stk. 1)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="kn2qo3olnb">Byggistigið verður roknað eftir reglunum í skjali 1A.</s>
                      </p>
                    </ab>
                    <lb/>
                    <ab>
                      <ab>(2.2.1, stk. 1, nr. 4)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="g6jpg6ivpu">Við aðra bygging skal skiljast bygging til vinnu ella stovnar.</s>
                      </p>
                    </ab>
                  </cell>
                </row>
              </table>
            </div>
            <div n="2.2.2">
              <head rend="bold">Stødd á grundøkjum</head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 1</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="wpdmcfrzae">Í sambandi við útstykking, matrikulering ella marknaumskipan av grundøkjum til einbýlishús og frítíðarhús í frítíðarhúsaøkjum kann kommunali byggimyndugleikin ikki nokta at góðkenna ogn, har grundøkið er í minsta lagi 500 m2.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.2.2, stk. 1)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="pxfeju5kuh">Útstykking, matrikulering ella marknaumskipan av grundøkjum til aðra bygging enn einbýlishús og frítíðarhús í frítíðarhúsaøkjum skal fremjast eftir ásetingunum í kap. 2.3.2.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 2</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="b7mvmw3tf7">Í sambandi við ásetan av støddini á grundøkjum eftir stk. 1, skulu vegir og annars økir, sum framhaldandi skulu vera óbygd, grundað á hornaavskering ella byggilinjur, ikki teljast við.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">

                  </cell>
                </row>
              </table>
            </div>
            <div n="2.2.3">
              <head rend="bold">Tal av hæddum og hæddarviðurskifti</head>
              <div n="2.2.3.1">
                <head rend="bold">Alment</head>
                <table rend="ruled two-column" cols="2">
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 1</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="p7lw5wfvt7">Kommunali byggimyndugleikin kann ikki nokta at góðkenna bygningshædd sbrt. kap. 2.2, tá ið byggingin er í 2 hæddum, og eingin partur av útveggunum er hægri enn 6 m, og mønan ikki er hægri enn 9 m frá planeringshæddini.</s>
                      </p>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">
                      <ab>(2.2.3.1, stk. 1)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="mujkrz3xmt">Ásetan av planeringshædd verður gjørd sbrt. skjali 1A.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="z45onshtzy">Útrokning av hæddum í bygging verður gjørd sbrt. skjali 1A.</s>
                      </p>
                    </cell>
                  </row>
                </table>
              </div>
              <div n="2.2.3.2">
                <head rend="bold">Einbýlishús og tvíhús</head>
                <table rend="ruled two-column" cols="2">
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 1</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="vj6caqnz3y">Kommunali byggimyndugleikin kann ikki nokta at góðkenna bygningshædd og fráleikaviðurskifti fyri einbýlishús og tvíhús, tá ið treytirnar í nr. 1 og 2 eru loknar.</s>
                      </p>
                      <list>
                        <item><label>1)</label> Útveggur móti granna- og vegamarki: 2,4 x fráleikan til grannamark og gøtu.</item>
                        <item><label>2)</label> Minsti fráleiki til veg, gøtu og grannamark: 2,5 m.</item>
                      </list>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">
                      <ab>
                        <ab>(2.2.3.2, stk. 1, nr. 1)</ab>
                        <p>
                          <s xml:id="u2veip7qon">Eingin partur av útveggi ella tekju má vera hægri enn 2,4 x fráleikan til grannamark og gøtu, tó sbrt. skjali 1A.</s>
                        </p>
                      </ab>
                      <lb/>
                      <ab>
                        <ab>(2.2.3.2, stk.1, nr.2)</ab>
                        <p>
                          <s xml:id="ifjix7mp3s">Fráleikakravið er eisini galdandi fyri hevjað tilhaldsstøð úti (hevjað meira enn 30 cm yvir natúrligt lendi), garðstovur, uttandura trappur, altanir, roykrør, takterassur og líknandi.</s>
                          <s xml:id="nup42ngh3r">Fráleikin verður máldur vatnrætt frá marki.</s>
                        </p>
                      </ab>
                    </cell>
                  </row>
                </table>
              </div>
              <div n="2.2.3.3">
                <head rend="bold">Frítíðarhús í frítíðarhúsaøkjum</head>
                <table rend="ruled two-column" cols="2">
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 1</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="l3yfeithfx">Kommunali byggimyndugleikin kann ikki nokta at góðkenna bygningshædd og fráleikaviðurskifti fyri frítíðarhús í frítíðarhúsaøkjum, tá ið treytirnar í nr. 1 til 3 eru loknar.</s>
                      </p>
                      <list>
                        <item>
                          <label>1)</label>
                          <seg>Frítíðarhúsið hevur 1 hædd umframt takhædd.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>2)</label>
                          <seg>Samlað hædd frá lendi til mønu er í mesta lagi 6,0 m, og útveggur er í mesta lagi 3,0 m.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>3)</label>
                          <seg>Minsti fráleiki til veg, gøtu og grannamark er 2,5 m.</seg>
                        </item>
                      </list>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">
                      <ab>
                        <ab>(2.2.3.3, stk. 1)</ab>
                        <p>
                          <s xml:id="cz42mvgrqd">Frítíðarhús í frítíðarhúsaøkjum eru hús ætlað til frítíðarbrúk, og eru harvið ikki í nýtslu alt árið.</s>
                        </p>
                        <p>
                          <s xml:id="ki6dxjxk2x">Er verandi bygging í umráðnum sum heild gjørt á annan hátt, tá hugsað verður um hædd á bygging og nýtslu av takhæddini, og harvið ikki fylgir ásetingunum í stk. 1, nr. 1-3, kann nýggj bygging gerast sbrt. eini heildarmeting í kap. 2.3, hetta fyri at fáa ta nýggju byggingina at hóska til sermerkið við umráðnum.</s>
                        </p>
                      </ab>
                      <ab>
                        <ab>(2.2.3.3, stk. 1, nr. 3)</ab>
                        <p>
                          <s xml:id="tve5r4cpw7">Fráleikakravið er eisini galdandi fyri hevjað tilhaldsstøð úti (hevjað meira enn 30 cm yvir natúrligt lendi), garðstovur, uttandura trappur, altanir, roykrør, takterassur og líknandi.</s>
                        </p>
                      </ab>
                    </cell>
                  </row>
                </table>
              </div>
              <div n="2.2.3.4">
                <head rend="bold">Bilhús, bilskýli, úthús og líknandi smáir bygningar</head>
                <table rend="ruled two-column" cols="2">
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 1</ab>
                      <p>
                        <seg>Niðanfyri nevndu bygningar skulu fylgja ásetingunum í kap. 2.2.3 og 2.2.3.2, men kunnu tó gerast nærri vegi, gøtu og grannamarki enn 2,5 m:</seg>
                      </p>
                      <list>
                        <item>
                          <label>1)</label>
                          <seg>Bilhús og bilskýli.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>2)</label>
                          <seg>Yvirtaktar terassur á lendi.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>3)</label>
                          <seg>Vakstrarhús, hjallar, skúrar og líknandi smáar byggingar.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>4)</label>
                          <seg>Goymslutangar til brenniolju og líknandi innleggingar, sum eru neyðugar til raksturin av sjálvari byggingini.</seg>
                        </item>
                        <item>
                          <label>5)</label>
                          <seg>Tøknihús til samskiftisnet og aðrar tænastur.</seg>
                        </item>
                      </list>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">
                      <ab>(2.2.3.4, stk. 1)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="utgc2cfduc">Ásetingin fevnir um smærri bygningar, sum vanliga kunnu gerast sum sjálvstøðugir bygningar, umframt goymslutangar til brenniolju og líknandi innleggingar, sum eru neyðugar til raksturin av bygninginum, sum innleggingin hoyrir til.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="xpxfgdpfld">Ásetingin fevnir einans um bilhús, bilskýli, úthús og líknandi smáar bygningar, sum verða bygdir á grundøki, har einbýlishús ella líknandi bygging longu er ábygt.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="c7cgltesv7">Ásetingin fevnir ikki um bygningar, ið verða nýttir til bústað, køk, vesi og bað.</s>
                      </p>
                    </cell>
                  </row>
                  <pb n="18"/>
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 2</ab>
                      <p>
                        <seg>Verður bygningur, sbrt. stk. 1, gjørdur nærri vegi, gøtu og marki enn 2,5 m, skulu treytirnar í nr. 1-4 vera loknar:</seg>
                      </p>
                      <list>
                        <item>
                          <label>1)</label>
                          <s xml:id="mlcr5vztkj">Eingin partur av útveggjum ella tekju á bygninginum, íroknað møguligan brandkamb, má, innan fyri ein fráleika á 2,5 m frá marki, vera hægri enn 2,5 m yvir planeringshædd.</s>
                        </item>
                        <item>
                          <label>2)</label>
                          <s xml:id="tdkbfskqom">Síða, sum er nærri marki enn 2,5 m, má ikki vera longri enn 8,0 m. Eru fleiri síður, sum eru nærri marki enn 2,5 m, mugu tær tilsamans ikki vera longri enn 12,0 m.</s>
                        </item>
                        <item>
                          <label>3)</label>
                          <s xml:id="b5wbtnnisa">Vindeygu, hurðar ella líknandi op mugu ikki vera ímóti grannamarki.</s>
                        </item>
                        <item>
                          <label>4)</label>
                          <s xml:id="yh2oyiloou">Takvatn skal haldast inni á egnum grundøki.</s>
                        </item>
                      </list>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">
                      <ab>
                        <ab>(2.2.3.4, stk. 2)</ab>
                        <p>
                          <s xml:id="jwzxx7ymst">Lýkur bygningurin ikki allar treytirnar í nr. 1-4, skal bygningurin viðgerast eftir heildarmetingini í kap. 2.3.</s>
                        </p>
                      </ab>
                      <ab>
                        <ab>(2.2.3.4, stk. 2, nr. 1)</ab>
                        <p>
                          <s xml:id="l7zb4ysst5">Innan fyri 2,5 m frá marki mugu bygningar ikki vera hægri enn 2,5 m.</s>
                          <s xml:id="oydbo4hdit">Frá 2,5 m og víðari inn á grundøkið má hæddin á bygninginum ikki vera yvir 2,4 x fráleikan til veg, gøtu og mark.</s>
                        </p>
                      </ab>
                      <ab>
                        <ab>(2.2.3.4, stk. 2, nr. 2)</ab>
                        <p>
                          <s xml:id="a6clo5ohri">Úthang út yvir 0,5 m verður íroknað longdina á bygninginum.</s>
                          <s xml:id="nqsbfuybca">T.d. á einum bilskýli verður longdin máld 0,5 m innan fyri avmarkingina av tekjuni.</s>
                          <s xml:id="hvvhr4f7us">Ásetingin fevnir um allar bygningar, ið eru nærri marki enn 2,5 m, eisini bygningar fevndir av kap. 2.2.3.5.</s>
                        </p>
                      </ab>
                    </cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 3</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="oy5pmk65d6">Í sambandi við frítíðarhús í frítíðarhúsaøkjum skulu bygningar, fevndir av kap. 2.2.3.5, lúka ásetingarnar í kap. 2.2.3.3, stk. 2-4.</s>
                      </p>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">

                    </cell>
                  </row>
                </table>
              </div>
              <div n="2.2.3.5">
                <head rend="bold">Smáir bygningar á í mesta lagi 10 m2</head>
                <table rend="ruled two-column" cols="2">
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 1</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="lgh76wwso5">Ásetingarnar í kap. 2.2.3.5 eru bert galdandi fyri smáar bygningar á í mesta lagi 10 m2.</s>
                        <s xml:id="d4mfobs7mb">Tó verður eisini víst til kap. 2.2.3.4, stk. 2, nr. 2.</s>
                      </p>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">

                    </cell>
                  </row>
                  <pb n="19"/>
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 2</ab>
                      <p>
                        <seg>Upp til 2 smáir bygningar kunnu gerast á hvønn matrikul, um treytirnar í nr. 1-3 eru loknar:</seg>
                      </p>
                      <list>
                        <item>
                          <label>1)</label>
                          <s xml:id="doyyfzfjcf">Víddin á tí einstaka bygninginum má í mesta lagi vera 10 m2.</s>
                        </item>
                        <item>
                          <label>2)</label>
                          <s xml:id="lzuhrs6gmc">Fráleikin til aðrar bygningar á sama matrikli skal vera í minsta lagi 2,5 m.</s>
                        </item>
                        <item>
                          <label>3)</label>
                          <s xml:id="jtvgmbeg5v">Eingin partur av útveggjum ella tekju má vera hægri enn 2,5 m yvir planeringshædd.</s>
                        </item>
                      </list>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">

                    </cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 3</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="sd75lvxwqz">Smáir bygningar í frítíðarhúsaøkjum mugu ikki setast nærri grannamarki, vegi ella gøtu enn 2,5 m, og skulu lúka ásetingarnar í stk. 2, nr. 1-3.</s>
                      </p>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">

                    </cell>
                  </row>
                </table>
              </div>
              <div n="2.2.3.6">
                <head rend="bold">Alistøðir, ali- og rakstrarbygningar hjá landbúnaðinum</head>
                <table rend="ruled two-column" cols="2">
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 1</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="ogaahp3b77">Alistøðir, ali- og rakstrarbygningar hjá landbúnaðinum, sum eru í økjum uttan aðrar almennar økisásetingar, mugu í mesta lagi vera 12,5 m høgir.</s>
                      </p>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">
                      <ab>(2.2.3.6, stk. 1)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="bumar3if3q">Hæddir á bygningunum verða máldar sbrt. ásetingunum í skjali 1A.</s>
                      </p>
                    </cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell type="asetningar">
                      <ab>Stk. 2</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="csjsx3zkel">Siloir/súrhoyggjabrunnar, sum verða gjørdir sum partur av størri bygging av tí slagi, sum er nevnt í stk. 1, og sum hava ein tvørskurð (flatamát) á í mesta lagi 80 m2, mugu í mesta lagi vera 20 m høgar/høgir.</s>
                      </p>
                    </cell>
                    <cell type="vegleiding">
                      <ab>(2.2.3.6, stk. 2)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="ugwdd6nhep">Ásetingin er eisini galdandi fyri sjálvstøðugar siloir/súrhoyggjabrunnar, sum verða gjørdir sum partur av eini fóðurskipan, samanbundin við rakstrarbygninginum umvegis eina flutningsskipan.</s>
                      </p>
                      <p>
                        <s xml:id="mr2ozyfvr3">Tvørskurðurin verður máldur sum vatnrætti flatin á tí breiðasta staðnum á siloini/súrhoyggjabrunninum.</s>
                      </p>
                    </cell>
                  </row>
                </table>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="2.3">
            <head rend="bold">Heildarmeting</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="wxbdqrfjfu">Kommunali byggimyndugleikin ásetir vavið og ávirkanina av eini bygging á umhvørvið sbrt. ásetingunum í kap. 2.3.2-2.3.5.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(2.3, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="fhgcjpip2s">Heildarmetingin skal skiljast sum ein konkret meting av viðurskiftunum í kap. 2.3.2-2.3.5 í mun til vavið og ávirkanina á umhvørvið av byggingini.</s>
                    <s xml:id="c6byt2okuq">Metingin verður gjørd sbrt. ásetingunum í kap. 2.3.1, meðan tað samstundis verður hugt eftir nýtsluni av byggingini, at byggingin svarar til tað vanliga í umráðnum, og at byggingin og uttanum økið kring byggingina verður tryggjað nøktandi ljósviðurskifti og ávirkanin av byggingini á grannabygging.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 2</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="my6vlkab4e">Tað eru bara byggingar, sum ikki ella bara lutvís uppfylla ásetingarnar í byggirættinum, sum ítøkiliga skulu heildarmetast sbrt. ásetingunum í kap. 2.3.1- 2.3.5.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(2.3, stk. 2)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="df5xvt6idd">Heildarmetingin eigur at fevna um øll viðurskifti í kap. 2.3.1 til kap. 2.3.5, eisini hóast tey ikki hava líka stóran týdning fyri ta ítøkiligu byggingina.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <div n="2.3.1">
              <head rend="bold">Alment</head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 1</ab>
                    <p>
                      <seg>Tá kommunali byggimyndugleikin nýtir heildarmetingina í byggimálsviðgerðini í sambandi við ásetan av einum ella fleiri av teimum byggiregulerandi viðurskiftunum í kap. 2.3.2-3.5, skal kommunali byggimyndugleikin hava niðanfyri nevndu viðurskifti við í metingini:</seg>
                    </p>
                    <list>
                      <item>
                        <label>1)</label>
                        <s xml:id="tdrnlapqem">Vavið á allari byggingini skal vera hóskandi í mun til nýtsluna av byggingini.</s>
                      </item>
                      <item>
                        <label>2)</label>
                        <s xml:id="xs5lhookmw">Vavið á byggingini skal svara til tað vanliga í húsaleingjuni, grannalagnum ella økinum, ella til tað, sum miðað verður fram ímóti í økinum.</s>
                      </item>
                      <item>
                        <label>3)</label>
                        <s xml:id="cr3akpe5ak">Við atliti at nýtsluni av ognini skulu tryggjast nøktandi ljósviðurskifti í sambandi við bygging á sama grundøki og bygging í grannalagnum.</s>
                      </item>
                      <item>
                        <label>4)</label>
                        <s xml:id="qpj3zx4tgq">Í samsvari við krøvini í kap. 2.4 skal tryggjast, at nøktandi fríøkir verða gjørd í mun til nýtsluna av ognini, íroknað tilhaldsstøð fyri búfólk, brúkarar og starvsfólk.</s>
                      </item>
                      <item>
                        <label>5)</label>
                        <s xml:id="lcc7yc4mxo">Í samsvari við krøvini í kap. 2.4 og við atliti at nýtsluni av ognini skal tryggjast, at nøktandi atkomu- og tilkoyringarviðuskifti og nóg nógv parkeringspláss eru fyri brúkarar av ognini, íroknað persónar við rørslutarni og bjargingartilbúgvingina.</s>
                      </item>
                      <item>
                        <label>6)</label>
                        <s xml:id="a6ycjbjmum">Bygging í tætt bygdum býarøki uppat ikki planløgdum øki, einbýlishúsa-, summarhúsa- ella frítíðarøki ella øki við tættari/lágari bygging, skal gerast við atliti at útsjónd og eyðkenni á teimum økjum, sum bygt verður uppat og vavinum av verandi bygging og komandi bygging.</s>
                      </item>
                    </list>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>
                      <ab>(2.3.1, stk. 1)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="cvlrx5ab25">Nevndu viðurskifti í stk. 1, nr. 1-6 eru at rokna sum rættarliga bindandi avmarkingar fyri kommunala byggimyndugleikan í sambandi við meting av byggiregulerandi viðurskiftunum, og lýsa viðurskiftini, sum kommunali byggimyndugleikin lógliga kann nýta í heildarmetingini og leggja til grund fyri síni avgerð.</s>
                      </p>
                    </ab>

                    <ab>
                      <ab>(2.3.1, stk. 1, nr. 1)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="my6qiempb5">Í metingini av, um vavið av eini bygging er hóskandi í mun til nýtsluna, skal atlit takast at ásetingunum í kap. 2.3.2 – 2.3.5.</s>
                        <s xml:id="wajj7n25zk">Tey einstøku atlitini hava ikki sama týdning fyri alla bygging.</s>
                        <seg>Til dømis:</seg>
                      </p>
                      <list>
                        <item>
                          <label>1.</label>
                          <p>
                            <s xml:id="gzxklzmsml">Atlit at tilhaldsøkjum vigar, í sambandi við ásetingina av byggistigi, tyngri fyri bústaðarbygging enn fyri virkisbygging, sum tí kann loyvast at verða bygd við størri hæddarvídd.</s>
                          </p>
                        </item>
                        <item>
                          <label>2.</label>
                          <p>
                            <s xml:id="lp2qelup5y">Kravið til parkeringsøkið vil hinvegin viga tyngri fyri virkisbygging, sum savnar nógv fólk, enn fyri bústaðarbygging.</s>
                          </p>
                        </item>
                      </list>
                    </ab>
                    <ab>
                      <ab>(2.3.1, stk. 1, nr. 2)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="if5gvcfdgb">Við øki skilst øki, sum er lagt av til eitt nú frítíðarhúsaøki, einbýlishúsaøki, vinnuøki ella bygt øki, sum eftir útsjónd ella eyðkenni verður roknað sum eitt avmarkað øki.</s>
                        <s xml:id="z7qmshhe7p">Í sambandi við bygging má metast um eyðkennið í grannalagnum.</s>
                        <s xml:id="lpxw7gzbbt">Ber ikki til at meta um, hvat vanligt er, ella um bygt verður í einum nýavløgdum øki, skal dentur leggjast á dámin, ið miðað verður ímóti í økinum.</s>
                        <s xml:id="on6hzuvg2h">Ásetingarnar í eini byggisamtykt viðvíkjandi grundøkjastødd, hæddarvídd, tal av hæddum og hæddar- og fráleikaviðurskiftum er tað, ið miðað verður ímóti í økinum.</s>
                      </p>
                    </ab>
                    <ab>
                      <ab>(2.3.1, stk. 1, nr. 3)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="ha6ghhnos2">Meting eigur at verða gjørd av týdninginum av ljósviðurskiftunum bæði í mun til nýtsluna av ognini og ávirkanina av byggingini á grannabygging.</s>
                      </p>
                    </ab>
                    <ab>
                      <ab>(2.3.1, stk. 1, nr. 6)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="iqgfjksx7i">Ásetingin fevnir um økir, har ymiskar økisásetingar liggja uppat hvørji aðrari, og atlit verður tikið at eyðkennunum á grannaøkjunum á sama hátt, sum fyrilit verður tikið fyri ásetingunum í kap. 2.3.1, stk. 1. nr. 1-5, har, umframt landafrøðiligu økisásetingarnar annars, einans verður tikið atlit at ætlanini við eyðkenninum í byggingini í húsalinjuni, býlinginum/býarpartinum ella umhvørvinum.</s>
                        <s xml:id="igr55zdhon">Tað er ikki altíð, at eyðkennið á grannaøkinum er viðkomandi í sambandi við øll byggiregulerandi viðurskifti.</s>
                        <s xml:id="yyznlpb64c">T.d. kann hetta koma fyri í sambandi við umbyggingar, sum bara fevna um broytingar í einum ella fáum byggiregulerandi viðurskiftum.</s>
                      </p>
                    </ab>
                  </cell>
                </row>
                <pb n="20"/>
              </table>
            </div>
            <div n="2.3.2">
              <head rend="bold">Stødd á grundøkjum</head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>
                      <ab>Stk. 1</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="m53sw5tn6u">Í sambandi við útstykking, matrikulering ella marknaðumskipan verður støddin á grundøkjunum ásett sbrt. krøvunum í kap. 2.3.1 og kap. 2.3.2, stk. 2.</s>
                      </p>
                    </ab>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>
                      <ab>(2.3.2, stk. 1)</ab>
                      <p>
                        <s xml:id="gjpo6ygvml">Tó verður víst til kap. 2.2.2, sum sigur, at kommunali byggimyndugleikin ikki kann nokta at góðkenna grundøkir, ið eru í minsta lagi 500 m2 til støddar til vanlig einbýlishús og frítíðarhús í frítíðarhúsaøkjum.</s>
                        <s xml:id="tbhzgqlrxb">Í sambandi við planering og uppfylling av grundøkjum verður víst til kap. 2.3.4, stk. 3.</s>
                      </p>
                    </ab>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 2</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="hyttcdofue">Grundøkjastødd skal ásetast út frá eini heildarmeting, herundir um lutfallið millum møguliga verandi bygging og grundøkjastøddina ger bygging og nýtslu av ognini møguliga í samsvari við krøvini í kap. 2.3- 2.4, ger vegatkomu møguliga og tryggjar, at óbygdu økini lúka krøvini í hesum kapitli.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.3.1, stk. 1)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="bdrqiwufx3">Í sambandi við áseting av grundøkjastødd er tað lógligt at leggja dent á atlitini, sum nevnd eru í kap. 2.3, herundir sundurbýtingarføri, soleiðis at framhaldandi lóglig nýtsla av ognini er møgulig.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="zlcmhif75l">Kommunali byggimyndugleikin kann á sama hátt nokta at góðkenna grundøkjastøddina, sum, tá ið <pb n="21"/>sundurbýtið fer fram, ikki lýkur ásetingarnar fyri ábygging, tí byggiregulerandi krøvini til óbygd øki ikki verða vird, íroknað atkoma til ognina og fráleikaásetingar, so sum lutfallið millum hædd á byggingini og fráleikin til grannabygging.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
              </table>
            </div>
            <div n="2.3.3">
              <head rend="bold">Fráleikaviðurskifti</head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 1</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="bsseuqbmdh">Fráleikin millum byggingina og veg, gøtu og mark verður ásett sbrt. krøvunum í kap. 2.3.1 og kap. 2.3.3, stk. 2.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.3.2, stk. 1)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="pqc7aytwmi">Fráleikar, ásettir sbrt. stk. 1, skulu tryggja, at lutfallið millum hædd á bygging og fráleika til veg, gøtu og mark er nøktandi sbrt. kap. 2.3.4.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="yrijpmpgrg">Í skjali 1A verða reglurnar fyri útrokning av fráleikaviðurskiftunum lýstar.</s>
                      <s xml:id="dorbe75cxm">Gjørt verður eisini vart við brunaligu fráleikarnar í kap. 5, Brunaviðurskifti.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <p>
                      <seg>Við áseting av fráleikunum sbrt. stk. 1 skal annars tryggjast, at:</seg>
                    </p>
                    <list>
                      <item>
                        <label>1)</label>
                        <p>
                          <seg>Takvatn verður hildið á egnum grundøki.</seg>
                        </p>
                      </item>
                      <item>
                        <label>2)</label>
                        <p>
                          <seg>Vindeygu, altanir o.tíl. ikki hava við sær, at grannar í ov stóran mun síggja inn til hvønn annan.</seg>
                          <s xml:id="gxkks2yofs">Ásetingin er bæði galdandi fyri aðra bygging á sama grundøki og bygging á grannagrundøki.</s>
                        </p>
                      </item>
                    </list>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">

                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 3</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="eyjd2dyukw">Er eitt øki í høvuðsheitum bygt við tættari bygging, ið er sermerkt av, at byggingin er bygd út í mark, kann kommunali byggimyndugleikin krevja, at nýggj bygging skal fremjast í veg- ella byggilinjuni og byggjast út í mark ímóti grannaøkjunum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">

                  </cell>
                </row>
              </table>
            </div>
            <div n="2.3.4">
              <head rend="bold">Hædd og tal av hæddum</head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 1</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="myaesibcgm">Hædd á bygging og tal av hæddum verður ásett eftir krøvunum í kap. 2.3.1 við teimum víðkanum og avmarkingum, sum eru ásettar í kap. 2.3.4, stk. 2.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.3.4, stk. 1)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="dpgm62mddy">Hædd og tal av hæddum verður ásett út frá natúrliga lendinum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 2</ab>
                    <p>
                      <seg>Fyri at tryggja nøktandi ljósviðurskifti og forða fyri øðrum munandi bágum, skal ásetanin av hædd og tal av hæddum í byggingum sbrt. kap. 2.3.4, stk. 1 gerast við atliti at lutfallinum millum hæddina á byggingini og fráleika til:</seg>
                    </p>
                    <list>
                      <item>
                        <label>1)</label>
                        <seg>Aðra bygging og fríøkir á sama grundøki.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>2)</label>
                        <seg>Bygging og fríøkir á grannaøki.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>3)</label>
                        <seg>Vegir og gøtu.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.3.4, stk. 2)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="obgees2jdb">Í skjali 1A verða reglurnar fyri útrokning av hædd og tal av hæddum lýstar.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="qokwdbt3vd">Ein munandi bági kann t.d. vera, at grannar í ov stóran mun síggja inn til hvønn annan.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 3</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="u33khrydij">Planering og uppfylling av grundøkjum skal taka atlit at verandi og framtíðar grannabygging.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="kxpmsopa6y">Planering og uppfylling skal haldast á egnum grundøki.</s>
                      <s xml:id="wlerevitw6">Kommunali byggimyndugleikin kann krevja, at eyka átøk verða gjørd, soleiðis at planeringin og uppfyllingin heldur seg á egnum grundøki.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.3.4, stk. 3)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="fuprjmtgfi">Ásetingin tekur atlit at viðurskiftum, sum kunnu gera seg galdandi, m.a. tá stórur hæddarmunur er á lendinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="vumjtqh6wb">Vísast kann til Arbeiðseftirlitið í samband við spreinging.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
              </table>
            </div>
            <div n="2.3.5">
              <head rend="bold">Hæddarvídd</head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 1</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="rl6sli2lgd">Hæddarvídd á byggingum verður ásett eftir krøvunum í kap. 2.3.1 umframt kravinum í kap. 2.3.5, stk. 2.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.3.5, stk. 1)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="oje6zraos6">Í skjali 1A verða reglurnar fyri útrokning av hæddarvídd lýstar.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <pb n="22"/>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 2</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="mtoykxkgoa">Tá hæddarvídd til bústaðarendamál í verandi bygging, íroknað í ónýttum takhæddum, verður ásett, skal kommunali byggimyndugleikin leggja dent á, at tíðarhóskandi bústaðir verða gjørdir, sum hava hóskandi stødd í mun til samlaðu víddina, sum ætlanin er at nýta.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.3.4, stk. 2)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="ec6iooxwjk">Gerð av nýggjum (fleiri) bústøðum í einum verandi bygningi kann viðføra, at krøv verða sett til parkeringspláss og fríøkir eftir kap. 2.4.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="hxy4ahwd2q">Ein tíðarhóskandi bústaður skal skiljast sum ein bústaður, sum í minsta lagi fylgir krøvunum í kap. 3.3.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
              </table>
            </div>
          </div>
          <div n="2.4">
            <head rend="bold">Óbygd økir</head>
            <table rend="ruled two-column" cols="2">
              <row>
                <cell type="asetningar">
                  <ab>Stk. 1</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="hpdc4tedtp">Óbygd økir, sbrt. kap. 2.4, kunnu vera felags fyri fleiri ognir.</s>
                    <s xml:id="uvwnupt3wg">Skipan, gerð og nýtsla av tílíkum felags fríøkjum skal tryggjast við tinglýsing á viðkomandi ognir.</s>
                  </p>
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  <ab>(2.4, stk. 1)</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="vck6rh3s3y">Óbygd øki, sum eru løgd av sbrt. ásetingunum í kap. 2.4, mugu bara nýtast í samsvari við endamálið, tey eru løgd av til.</s>
                  </p>
                </cell>
              </row>
            </table>
            <div n="2.4.1">
              <head rend="bold">Tilhaldsøkir</head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 1</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="owdgy6obzc">Í sambandi við bygging skulu tilhaldsøkir leggjast av, ið hava hóskandi stødd í mun til nýtsluna, vavið og staðsetingina av byggingini.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">

                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 2</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="czm34kt3ym">Tilhaldsøki skulu vera á lendinum, men kunnu tó gerast á einum yvirtaktum ella hevjaðum garðsøki ella partvíst gerast á einum takøki ella á stórum altanum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">

                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 3</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="d3m5phqjfk">Fyri íbúðarhús og tætta/lága bústaðarbygging, íroknað raðhús, leingjuhús o.tíl., skal ein hóskandi partur av tilhaldsøkinum verða lagt út sum spælipláss.</s>
                      <s xml:id="bon7tk7qcb">Støddin á spæliplássinum verður ásett av kommunala byggimyndugleikanum og skal lýsast í byggiloyvinum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.4.1, stk. 3)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="ofon6j5loo">Trygdarkrøv til útgerð á spæliplássum eru lýst í kap. 4, Konstruktiónir.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 4</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="ine65vmyaf">Í byggiloyvinum kann ásetast ein freist fyri innrætting av tilhaldsøkjum og spæliplássum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.4.1, stk. 4)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="n7j3qkmnab">Ásetingin gevur høvi til, at íbúgvarnir kunnu vera við í innrættingini av tilhaldsøkjunum og spæliplássunum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
              </table>
            </div>
            <div n="2.4.2">
              <head rend="bold">Parkeringsøkir</head>
              <table rend="ruled two-column" cols="2">
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 1</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="f552hnlx3o">Nóg nógv parkeringspláss skulu gerast, soleiðis at íbúgvar, starvsfólk, vitjandi, kundar, útvegarar o.o. kunnu parkera bilar, motorsúkklur, prutl, súkklur o.a. í økinum, sum hoyrir til byggingina.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">

                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 2</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="gevrkyf2ho">Víddin á parkeringsøkinum í mun til grundøkið, og nær tað skal gerast, verður ásett av kommunala byggimyndugleikanum og skal lýsast í byggiloyvinum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.6.2, stk. 2)</ab>
                    <p>
                      <seg>Sum vegleiðandi kann niðanfyri nevnda nýtast í metingini av, hvussu nógv parkeringspláss eiga at gerast:</seg>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
                <row>
                  <cell type="asetningar">
                    <ab>Stk. 3</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="j3pbgoxqht">Tá parkeringsøkini verða gjørd, skal eitt hóskandi tal av parkeringsplássum gerast til fólk við rørslutarni.</s>
                      <s xml:id="vvkpcfwpqn">Kravið fevnir ikki um einbýlishús og frítíðarhús í frítíðarhúsaøkjum.</s>
                    </p>
                  </cell>
                  <cell type="vegleiding">
                    <ab>(2.6.2, stk. 3)</ab>
                    <p>
                      <s xml:id="t56jsxksz2">Parkeringspláss til fólk við rørslutarni eru 3,5 m x 5 m til støddar, og eiga at vera so nær innganginum sum gjørligt, og verða gjørd við fastari og javnari álegging.</s>
                      <s xml:id="azknntmnwi">Í minsta lagi eitt parkeringspláss til fólk við rørslutarni eigur at vera 4,5 m x 8 m til støddar.</s>
                      <s xml:id="n4lfiiw7zx">Um hæddarmunur er við atkomuna frá parkeringsøkinum til annað øki, eigur kantur ikki at vera hægri enn 2,5 cm.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="psnku65p5p">Myndin niðanfyri lýsir stødd á parkeringplássi til fólk við rørslutarni og mest loyvda hæddarmuni á lendinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="m26ykyap4q">”DS-håndbog 105, Udearealer for alle – Anvisning for planlægning og indretning med henblik på handicappedes færden” fevnir um vegleiðingar um tilevning av tí fysiska umhvørvinum við tí í hyggju at geva fólki við rørslutarni størri frælsi, rásarúm og trygd.</s>
                      <s xml:id="rfjm6u4i3l">Vísast kann eisini til ”Færdselsarealer for alle” frá danska Vejdirektoratinum.</s>
                      <s xml:id="nhydaozcbv">Sum vegleiðandi kann niðanfyri nevnda talva nýtast í metingini av, hvussu nógv parkeringspláss til fólk við rørslutarni skulu gerast:</s>
                    </p>
                  </cell>
                </row>
              </table>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <!-- 
                    <row>
                <cell type="asetningar">
                
                </cell>
                <cell type="vegleiding">
                  
                </cell>
              </row>
      -->
    </body>
  </text>
</TEI>