<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="3.3.0">
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Kært verður um, at barsilspeningur er sýttur vegna at 6 mánaðar umsóknarfreistin er farin.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Kært verður um, at barsilspeningur er sýttur vegna at 6 mánaðar umsóknarfreistin er farin.</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2017-05-17">17. mai 2017</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/yjxlq5zb/1700046.pdf?s=WYH6lQyRAMzLX7XdzBiCS2ImvWU</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/yjxlq5zb/1700046.pdf?s=WYH6lQyRAMzLX7XdzBiCS2ImvWU">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">17/00046</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">§ 14, stk. 1 í løgtingslóg nr. 48 frá 3. apríl 2001 um barsilsskipan og §§ 3, stk. 1 og 4, stk. 5 í kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2001 um umsiting av barsils-skipanini.</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">17. mai 2017</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Kært verður um, at barsilspeningur er sýttur vegna at 6 mánaðar umsóknarfreistin er farin.</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="frlzaica4c">Kært verður um, at barsilspeningur er sýttur vegna at 6 mánaðar umsóknarfreistin er farin.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="tnbpthjfcc">Kærunevndin avgjørdi at staðfesta avgerðirnar hjá Barsilsskipanini.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="gkeowhbktd">Avgerðin er grundað á, at soleiðis sum málið er upplýst fyri Kærunevndini, kann Kærunevndin ikki leggja til grund, at umsóknirnar um barsilspening frá arbeiðsgevara og arbeiðstakara vóru móttiknar av Barsilsskipanini fyrr enn tann 5. januar 2017.</s>
              <s xml:id="gccjw5w3d4">Tá umsóknirnar eru latnar inn ov seint og heimild ikki er fyri at víkja frá umsóknarfreistini, verður mett, at kæran kann ikki gangast á møti.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Kæran:</head>
            <p>
              <s xml:id="edhlkfbc45">Arbeiðsgevari kærir avgerðina um at noktað barsilspening til A.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gnjducekvx">Víst verður til skriv frá Barsilsskipanini, dagfest 22. februar 2017.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="stmurc44af">Við tilvísing til § 4, stk. 5 í kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2016 noktar Barsilsskipanin umsóknini um barsilspening, tí umsóknin er komin ov seint inn.</s>
              <s xml:id="cj5zioizbq">Talan er eitt mistak, sum er hent á skrivstovuni hjá arbeiðsgevaranum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nqnqjd4ese">A hevur verið í góðari trúgv og hvílt í tí, at arbeiðsgevarin avgreiddi umsókn hennara til barsilsskipanina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rildbpb773">Tí fer arbeiðsgevarin við hesum at søkja um, at tað í hesum eina førinum verður gjørt eitt undantak soleiðis, at Barsilsskipanin viðgerð nevndu umsókn og játtar umsóknini eins og umsóknir, sum koma rættstundis inn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="kfhhv56lr7">Tann 17. mars 2017 viðmerkti arbeiðsgevain, at í skrivi teirra til Kærunevndina, gjørdu tey vart við, at eitt mistak varð hent á skrivstovuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jzalzfzp7d">Málsviðgerðin á skrivstovuni bjóðaði sær, fyri A, at avgreiða øll pappírir og alt tað formliga í sambandi við, at A fór at fara í barsil.</s>
              <s xml:id="sq6eabdnjo">A nýttist ikki at hugsa meira um hetta, tí hetta var í góðum hondum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="c26upcur3m">Av misgáum hevur viðkomandi málsviðgeri gloymt málið og avgreitt hetta eftir at galdandi freist uppá 6 mánaðir eftir barnsburð var úti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xmzs2bxtp5">Í hesum sambandi skal viðmerkjast, at A alla tíðina hevur verið í góðari trúgv og hevur ikki vitað betri enn, at øll formlig viðurskifti við Barsilsskipanina vóru í lagi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rl2a7qyzax">Tað er út frá hesum, at arbeiðsgevarin heitir á Kærunevndina í hesum máli at gera eitt undantak soleiðis, at Barsilsskipanin viðgerð umsóknina av nýggjum og játtar umsóknini.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Barsilsskipanin:</head>
            <p>
              <s xml:id="ipry72nrmd">Í avgerðini verður greitt frá, at Barsilsskipanin hevur tann 5. januar 2017 móttikið umsókn frá arbeiðsgevaranum, um barsilspening vegna A.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="s67nqloilg">Umsóknin verður noktað, grundað á, at sambært § 4, stk. 5 í kunngerð nr. 91 frá 31 mai 2001 um umsiting av barsilsskipan skal umsókn frá arbeiðsgevara um barsilspening latast Barsilsskipanini innan 6 mánaðir eftir føðidag ella móttøku av ættleiddum barni.</s>
              <s xml:id="zvtdwtbb7n">Annars fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="kw2fu5khce">Í hesum førinum er barnið føtt tann 17. juni 2016.</s>
              <s xml:id="rrykxzkt7j">Seinasti rættstundis dagurin at lata inn umsókn um barsilspening var tí tann 17. desember 2016.</s>
              <s xml:id="qwwkcb7iv2">Hendan umsóknin er komin eftir hesa freist.</s>
              <s xml:id="jxxcxizbvz">Tí er umsóknin noktað.</s>
              <s xml:id="ctjd2wtx2h">Barsilsskipanin hevði ongar viðmerkingar til kæruna.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Avgerð frá Kærunevndini hjá Barsilsskipanini:</head>
            <p>
              <s xml:id="ggxyzwfmdn">Upplýst er í málinum, at A hevur føtt barnið tann 17. juni 2016.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mptxx34npn">Í hesum málinum er talan er um 2 umsóknir um barsilspening, og hevur Barsilsskipanin tikið 2 avgerðir.</s>
              <s xml:id="vmzknmmqia">Lagt verður til grund, at báðar hesar avgerðirnar eru kærdar.</s>
              <s xml:id="cskq437vow">Tó verður kærumálsviðgerðin av hesum báðum avgerðunum viðgjørd undir einum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="v5szgzzfzr">Barsilsskipanin viðmerkir, at umsóknin varð noktað, grundað á, at sambært § 4, stk. 5 í kunngerð nr. 91 frá 31 mai 2001 um umsiting av barsilsskipan skal umsókn frá arbeiðsgevara um barsilspening latast Barsilsskipanini innan 6 mánaðir eftir føðidag ella móttøku av ættleiddum barni.</s>
              <s xml:id="keeqicn6ex">Annars fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
              <s xml:id="m6kqgeijur">Í hesum førinum er barnið føtt tann 17. juni 2016.</s>
              <s xml:id="g4vkhspx7h">Seinasti rættstundis dagurin at lata inn umsókn um barsilspening var tí tann 17. desember 2016.</s>
              <s xml:id="lav36vead3">Hendan umsóknin er komin eftir hesa freist.</s>
              <s xml:id="aqcaukg32y">Tí er umsóknin noktað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wfrqvwgakw">Í avgerðini til A stendur m.a., at Barsilsskipanin hevur móttikið umsóknina tann 5. januar 2017.</s>
              <s xml:id="urcplaehlu">At sambært § 14, stk. 1 í løgtingslóg um barsilsskipan skal umsókn um barsilspening latast teimum innan 6 mánaðir eftir føðidag ella móttøku av ættleiddum barni.</s>
              <s xml:id="efvphhr4xo">Annars fellur rættturin til barsilspening burtur.</s>
              <s xml:id="ny2abjo7pq">Barnið er føtt tann 17. juni 2016.</s>
              <s xml:id="frrwcgfq3h">Seinasti rættstundis dagur at lata inn umsókn um barsilspening var tí tann 17. desember 2016.</s>
              <s xml:id="cncjw7ydzk">Umsóknin er komin inn eftir hendan dag og tí er umsóknin noktað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nt6enrjaud">Arbeiðsgevarin viðmerkir m.a., at ein málsviðgerði á skrivstovuni hjá arbeiðsgevaranum bjóðaði sær, fyri A, at avgreiða øll pappír og alt tað formliga í sambandi við, at hon fór at fara í barsil.</s>
              <s xml:id="jtdo3a2c23">A nýttist ikki at hugsa meira um hetta, tí hetta var í góðum hondum.</s>
              <s xml:id="bmnfdnwmnm">Av misgáum hevur viðkomandi málsviðgeri gloymt málið og avgreitt hetta eftir at galdandi freist uppá 6 mánaðir eftir barnsburð var úti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dcqrmmvdke">Í hesum sambandi er viðmerkt, at A alla tíðina hevur verið í góðari trúgv og hevur ikki vitað betri enn, at øll formlig viðurskifti við Barsilsskipanina vóru í lagi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qlu2zj5beo">Tað er út frá hesum, at arbeiðsgevarin heitir á kærunevndina í hesum málinum at gera eitt undantak soleiðis, at Barsilsskipanin viðgerð umsóknina av nýggjum og játtar hana.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="omlgqggfcp">Tað er ásett í § 14, stk. 1 í løgtingslóg nr. 48 frá 3. apríl 2001 um Barsilsskipan, at umsókn um barsilspening skal latast inn innan 6 mánaðir eftir barnsburð ella, í sambandi við ættleiðing, eftir at tey hava fingið barnið.</s>
              <s xml:id="zgpbxryomj">Er umsóknin ikki latin inn innan hesa freist, fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="p7rbldlh5a">Í serligu viðmerkingunum til omanfyri nevndu grein (løgtingsmál nr. 49/2000), stendur m.a., at tann, sum hevur rætt til barsilspening, skal gera sín rætt galdandi við at lata inn umsókn við neyðugum upplýsingum og skjalprógvum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yfh2etriz5">Stk. 1 í ásetingini er ein fyrningar- og passivitetsregla soleiðis, at krøv um barsilspening, sum ikki verða gjørd galdandi innanfyri ásettu freisitina, ikki seinni kunnu verða gjørd galdandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="kwxbbs5qxf">Landsstýrismaðurin hevur í kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2001 um umsiting av Barsilsskipanini ásett í § 4, stk. 5, at umsókn frá arbeiðsgevara um barsilspening skal latast Barsilsskipanini innan 6 mánaðir eftir barnsburð ella, í sambandi við ættleiðing, eftir at tey hava fingið barnið.</s>
              <s xml:id="b23uojptpa">Er umsóknin ikki latin Barsilsskipanini innan hesa freist, fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
              <s xml:id="mecbnq36ks">Viðvíkjandi umsóknarfreistini hjá arbeiðstakara verður viðmerkt, at Landsstýrismaðurin hevur í kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2001 um umsiting av barsilsskipanini ásett í §3, stk. 1, at umsókn um barsilspening skal latast Barsilsskipanini í seinasta lagi 6 mánaðir eftir barnsburð ella, í sambandi við ættleiðing, eftir at tey hava fingið barnið.</s>
              <s xml:id="qhakpabij2">Er umsóknin ikki latin Barsilsskipanini innan hesa freist, fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
            </p>
            <pb n="3"/>
            <p>
              <s xml:id="rl7hxqakgi">Viðmerkt verður, at kærunevndin saknar skjalprógv uppá føðingardagin og nær umsóknin er komin inn, t.d. við móttøku stempli nær skjalið er innkomið.</s>
              <s xml:id="gwpzeg57ag">Sjálvt um hetta ikki er skjalprógvað, so hevur kærarin ikki mótmælt faktisku viðurskiftini í málinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="x4qo66pql2">Soleiðis sum málið er upplýst fyri Kærunevndini, kann Kærunevndin ikki leggja til grund, at umsóknirnar um barsilspening vóru móttiknar av Barsilsskipanini fyrr enn tann 5. januar 2017.</s>
              <s xml:id="w3dkq2e6t6">Viðmerkt verður, at tað er eingin lógarheimild fyri at víkja frá umsóknarfreistini í lógini, tá umsóknir koma ov seint til Barsilsskipanina.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="hty722sgnm">Kærunevndin avgjørdi at staðfesta avgerðirnar hjá Barsilsskipanini.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="nd2txvrpl5">Avgerðin er grundað á, at soleiðis sum málið er upplýst fyri Kærunevndini, kann Kærunevndin ikki leggja til grund, at umsóknirnar um barsilspening frá arbeiðsgevara og arbeiðstakara vóru móttiknar av Barsilsskipanini fyrr enn tann 5. januar 2017.</s>
              <s xml:id="tsivgsrzci">Tá umsóknirnar eru latnar inn ov seint og heimild ikki er fyri at víkja frá umsóknarfreistini, verður mett, at kæran kann ikki gangast á møti.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Kært verður um, at barsilspeningur er sýttur vegna at 6 mánaðar umsóknarfreistin er farin.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Kært verður um, at barsilspeningur er sýttur vegna at 6 mánaðar umsóknarfreistin er farin.</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2017-05-17">17. mai 2017</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/1axhwm1o/1700052.pdf?s=qXFcJ_c66Es73M7-AbiZ5Ogwv_0</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/1axhwm1o/1700052.pdf?s=qXFcJ_c66Es73M7-AbiZ5Ogwv_0">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">17/00052</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">§ 14, stk. 1 í løgtingslóg nr. 48 frá 3. apríl 2001 um barsilsskipan og §§ 3, stk. 1 og 4, stk. 5 í kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2001 um umsiting av barsilsskipanini.</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">17. mai 2017</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Kært verður um, at barsilspeningur er sýttur vegna at 6 mánaðar umsóknarfreistin er farin.</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <p>
                <s xml:id="rmehwvxo7q">Kært verður um, at barsilspeningur er sýttur vegna at 6 mánaðar umsóknarfreistin er farin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dmi5qavgpj">Kærunevndin avgjørdi at staðfesta avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ha5r2glsne">Avgerðin er grundað á, at soleiðis sum málið er upplýst fyri Kærunevndini, kann Kærunevndin ikki leggja til grund, at umsóknin um barsilspening var móttikin av Barsilsskipanini fyrr enn tann 25. januar 2017.</s>
                <s xml:id="o7ydfot7sb">Tá umsóknin er latin inn ov seint og heimild ikki er fyri at víkja frá freistini, verður mett, at kæran kann ikki gangast á møti.</s>
              </p>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Kæran:</head>
            <p>
              <s xml:id="nhb4qqxbju">Greitt verður frá, at arbeiðsgevarin tann 21. februar 2017 hevur fingið noktandi svar uppá endurgjald av barsilspeningi hjá A. Orsøkin til noktandi svarið er, at umsóknin frá skúlanum kom ov seint inn til Barsilsskipanina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lc6if7vdpf">Arbeiðsgevarin vil við hesum føra fram grundgeving fyri, hví tey vilja heita á kærunevndina um at taka málið upp.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="b74kku7tzw">A átti 14. juli 2016, og freistin at senda inn umsóknarblað um endurgjald til skúlan frá Barsilsskipanini var tískil 14. januar 2017.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="m2jf6vrqwv">Tann 22. desember 2016 vóru umsóknarbløðini útfylt og undirskrivað og koyrd í ein brævbjálva og skuldu so sendast við vanligum posti til Barsilsskipanina.</s>
              <s xml:id="d6t63tg4cw">Tann 9. januar 2017 ringdi skrivarin til Barsilsskipanina fyri at vita nær og hvussu nógv tey kundu vænta í endurgjaldi.</s>
              <s xml:id="x7gmluxsi6">Tá fekk skrivarin at vita, at Barsilsskipanin ikki hevði móttikið umsóknina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qhfdewmb22">Skrivarin ringdi til skrivstovuna á arbeiðsstaðnum og bað tey senda umsóknina beinanvegin við telduposti til Barsilsskipanina og til sín.</s>
              <s xml:id="mrrqm4bjhl">Lítla løtu seinni móttók hon umsóknina sum Cc-móttakari.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jjw2kvgq2q">Tann 25. januar 2017 tosaði B frá teirra skrivstovu aftur við Barsilsskipanina og fekk tá at vita, at Barsilsskipanin framvegis ikki hevði móttikið umsóknina.</s>
              <s xml:id="y2mdwqmu3b">Hetta skiltu tey ikki heilt, tí skrivarin hevði jú móttikið hana 9. januar 2017 sum Cc-móttakari.</s>
              <s xml:id="qhjkoro6ek">B frá teirra skrivstovu sendi so umsóknina til Barsilsskipaninn tann 25. januar 2017.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="krin7mywvj">Nu, tá tey hava fingið noktandi svar, hava tey hugt aftur eftir gongdini og síggja, at í teldupostinum dagfestur 9. januar 2017, manglar at seta Barsilsskipanina inn sum móttakari, og tí er telduposturin við umsóknini ikki komin fram til tíðina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dvjsv5tm6z">Eftir tí samskiftinum sum fyriliggur sæst týðiliga, at telduposturin er ætlaður at verða sendur út av húsinum.</s>
              <s xml:id="eukuemldxf">Uppsetan og málbrúk er formelt, men av óforkláriligari orsøk er einans Ccmóttakari koyrdur inn.</s>
              <s xml:id="tqia2z2x6h">Tey vilja vísa á, at ætlanin "intentiónin" var at senda teldupostin til Barsilsskipanina tann 9. januar 2017, og tað hava tey hildið seg gjørt, inntil tey nú síggja, at eitt menniskjaligt mistak hevur órógvað gongdina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="udif7w6xag">Tí fara tey heita á kærunevndina um at taka málið upp til nýggja viðgerð.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Barsilsskipanin:</head>
            <p>
              <s xml:id="dxb4n4q6h4">Í avgerðini verður greitt frá, at Barsilsskipanin hevur tann 31. januar 2017 (25. januar 2017) móttikið umsókn frá arbeiðsgevaranum, um barsilspening vegna A.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="ffwjay5yvz">Umsóknin verður noktað, grundað á, at sambært § 4, stk. 5 í kunngerð nr. 91 frá 31 mai 2001 um umsiting av barsilsskipan skal umsókn frá arbeiðsgevara um barsilspening latast Barsilsskipanini innan 6 mánaðir eftir føðidag ella móttøku av ættleiddum barni.</s>
              <s xml:id="ehavvfstgg">Annars fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yynvmtkmf6">Í hesum førinum er barnið føtt tann 14. juli 2016.</s>
              <s xml:id="ax3haz7lyl">Seinasti rættstundis dagurin at lata inn umsókn um barsilspening var tí tann 14. januar 2017.</s>
              <s xml:id="e2fiwkokcy">Hendan umsóknin er komin eftir hesa freist.</s>
              <s xml:id="dd5h4eyspk">Tí er umsóknin noktað.</s>
              <s xml:id="vgfyyhxclv">Barsilsskipanin hevur ongar viðmerkingar til kæruna.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Avgerð frá Kærunevndini hjá Barsilsskipanini:</head>
            <p>
              <s xml:id="xa32wlkdfp">Upplýst er í málinum, at barnið er føtt tann 14. juli 2016.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="oiifnhp4wu">Barsilsskipanin viðmerkir, at umsóknin varð noktað, grundað á, at sambært § 4, stk. 5 í kunngerð nr. 91 frá 31 mai 2001 um umsiting av barsilsskipan skal umsókn frá arbeiðsgevara um barsilspening latast Barsilsskipanini innan 6 mánaðir eftir føðidag ella móttøku av ættleiddum barni.</s>
              <s xml:id="k2yl3c6hoc">Annars fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
              <s xml:id="tm3ugic6gu">Í hesum førinum er barnið føtt tann 14. juli 2016.</s>
              <s xml:id="lvd5kevido">Seinasti rættstundis dagurin at lata inn umsókn um barsilspening var tí tann 14. januar 2017.</s>
              <s xml:id="cpxo6vwwsn">Hendan umsóknin er komin eftir hesa freist.</s>
              <s xml:id="dvtdrjakpp">Tí er umsóknin noktað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tbzbve5ww5">Arbeiðsgevarin viðmerkir m.a., at nú, tá tey hava fingið noktandi svar, hava tey hugt aftur eftir gongdini og síggja, at í teldupostinum dagfestur 9. januar 2017, manglar at seta Barsilsskipanina inn sum móttakari, og tí er telduposturin við umsóknini ikki komin fram til tíðina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qcnqsj5mxm">Eftir tí samskiftinum sum fyriliggur sæst týðuliga, at telduposturin er ætlaður at verða sendur út av húsinum.</s>
              <s xml:id="webo7clfnk">Uppsetan og málbrúk er formelt, men av óskiljandi orsøk er einans Cc-móttakari koyrdur inn.</s>
              <s xml:id="raee66inke">Tey vilja vísa á, at ætlanin "intentiónin" var at senda teldupostin til Barsilsskipanina tann 9. januar 2017, og tað hava tey hildið seg gjørt, inntil tey nú síggja, at eitt menniskjaligt mistak hevur órógvað gongdina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="g252og6ygj">Tað er ásett í § 14, stk. 1 í løgtingslóg nr. 48 frá 3. apríl 2001 um Barsilsskipan, at umsókn um barsilspening skal latast inn innan 6 mánaðir eftir barnsburð ella, í sambandi við ættleiðing, eftir at tey hava fingið barnið.</s>
              <s xml:id="ijfzeagjjt">Er umsóknin ikki latin inn innan hesa freist, fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tdx3sdu4p3">Í serligu viðmerkingunum til omanfyri nevndu grein (løgtingsmál nr. 49/2000), stendur m.a., at tann, sum hevur rætt til barsilspening, skal gera sín rætt galdandi við at lata inn umsókn við neyðugum upplýsingum og skjalprógvum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="km64pnjjdz">Stk. 1 í ásetingini er ein fyrningar- og passivitetsregla soleiðis, at krøv um barsilspening, sum ikki verða gjørd galdandi innanfyri ásettu freisitina, ikki seinni kunnu verða gjørd galdandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="oowpmvjiq4">Landsstýrismaðurin hevur í kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2001 um umsiting av barsilsskipanini ásett í § 4, stk. 5, at umsókn frá arbeiðsgevara um barsilspening skal latast Barsilsskipanini innan 6 mánaðir eftir barnsburð ella, í sambandi við ættleiðing, eftir at tey hava fingið barnið.</s>
              <s xml:id="ylvvwdrriz">Er umsóknin ikki latin Barsilsskipanini innan hesa freist, fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
              <s xml:id="qstgbjqd2q">Viðmerkt verður, at kærunevndin saknar skjalprógv uppá føðingardagin, og nær umsóknin er komin inn, t.d. við móttøku stempul nær skjalið er innkomið.</s>
              <s xml:id="ezyrdjqdx6">Sjálvt um hetta ikki er dokumenterað, so hevur kærarin ikki mótmælt faktisku viðurskiftini í málinum.</s>
              <s xml:id="cv6aw6pbjt">Í sambandi við upplýsingina av málinum eigur Barsilsskipanin altíð at senda umsóknina við.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="oj6v7lmvae">Viðmerkt verður, at soleiðis sum málið upplýst fyri Kærunevndini, kann Kærunevndin ikki leggja til grund, at umsóknin um barsilspening var móttikin av Barsilsskipanini fyrr enn tann 25. januar 2017.</s>
              <s xml:id="s7x7qed675">Tá umsóknin er latin inn ov seint og heimild ikki er fyri at víkja frá freistini, verður mett, at kæran kann ikki gangast á møti.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="dhvqtqqhaa">Kærunevndin avgjørdi at staðfesta avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="xd2far5u5a">Avgerðin er grundað á, at soleiðis sum málið upplýst fyri Kærunevndini, kann Kærunevndin ikki leggja til grund, at umsóknin um barsilspening var móttikin av <pb n="3"/>Barsilsskipanini fyrr enn tann 25. januar 2017.</s>
              <s xml:id="ctwfhi2j4w">Tá umsóknin er latin inn ov seint og heimild ikki er fyri at víkja frá freistini, verður mett, at kæran kann ikki gangast á møti.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Kært verður um, at barsilspeningur úr Danmark ávirkar rættin til barsilspening í Føroyum.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Kært verður um, at barsilspeningur úr Danmark ávirkar rættin til barsilspening í Føroyum.</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2016-11-09">09. nov. 2016</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/p3yd54su/1600254.pdf?s=D1_hF4qZJq-vM8wMduFT8vJehM8</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/p3yd54su/1600254.pdf?s=D1_hF4qZJq-vM8wMduFT8vJehM8">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">16/00254</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">§ 8, stk. 4 í løgtingslóg nr. 48 frá 3. apríl 2001 um Barsilsskipan og § 5, stk. 2 í kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2001 um umsiting av barsilsskipanini.</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">09. nov. 2016</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Kært verður um, at barsilspeningur úr Danmark ávirkar rættin til barsilspening í Føroyum.</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="vhbdknapc4">Kært verður um, at barsilspeningur úr Danmark ávirkar rættin til barsilspening í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tsno5poys3">Kærunevndin hjá Barsilsskipanini avgjørdi at broyta avgerðina hjá Barsilsskipanini, at tað er ikki heimild at nokta barsilspening bert tí at viðkomandi kann søkja sær rætt til barsilspening í Danmark, men at veitingar í sambandi við barsil í einum øðrum landi, hinvegin vilja avmarka rættin til útgjald frá Barsilsskipanini samsvarandi tíðarskeið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="in6gomi76i">Avgerðin er grundað á, at Kærunevndin er av teirri fatan, at orðið ”samstundis” skal tulkast á tann hátt, at ikki ber til at fáa útgjald frá Barsilsskipanini fyri sama tíðarskeið og sama endamál, sum man fær veitingar í sambandi við barsil í øðrum landi.</s>
              <s xml:id="eq6mo5nsg7">Talan skal sostatt ikki vera um dupulta veiting frá tveimum skipanum av sama slagi fyri sama tíðarskeið, men er talan um veitingar fyri t.d. hvør sítt tíðarskeið, so er møguleiki eisini at fáa útgjald frá Barsilsskipanini.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Kæran:</head>
            <p>
              <s xml:id="kupnknxoh5">Kært verður um avgerð hjá Barsilsskipanini um fyrst at játta umsókn uttan spurningar, og síðani eftirfylgjandi at broyta avgerðina, um tulking av barsilslógini og tilhoyrandi kunngerð og brúk av norðurlendsku konventiónini um sosiala trygd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="m6uvplbxon">Í mars 2016 søkti kærarin um barsilspening.</s>
              <s xml:id="uoyggvcccy">Í umsóknini varð upplýst, at umsøkjarin hevði rætt til barsilspening úr øðrum landi.</s>
              <s xml:id="gpqpm7onsx">Kærarin vísir í hesum sambandi til umsóknina sum var send til Barsilsskipanina.</s>
              <s xml:id="is6rtmakje">Svarið frá Barsilsskipanini var, at umsóknin varð játtað og at kærarin fekk útgjald frá í apríl.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vsf5wb53in">Kærarin gjørdi ikki brúk av øllum barsilstíðarskeiðinum og sendi í mai ein spurning um hvussu hann skuldi gera fyri at kunna gera brúk av restini av tíðarskeiðinum.</s>
              <s xml:id="ki5pune35j">Tað svar sum hann fekk frá Barsilsskipanini var, at tey høvdu gjørt ein feil, og at hann skuldi upplýsa hvussu nógv hann hevði fingið úr hinum landinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hmr3ckyluf">Hann valdi heldur at siga, at hann ikki ynskti meiri barsilspening úr Føroyum og vildi heldur gjalda tað aftur, sum hann hevði fingið, tí at tað ikki gav meining at mótrokna tí føroysku veitingina móti hinari, tí tann føroyska veitingin var so nógv lægri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="m3n7n6w32h">Eftir at hann hevur spurt eftir hvørjar lógir og kunngerðir liggja til grund fyri hesari avgerðini hjá Barsilsskipanini, heldur hann ikki, at lógin og kunngerðin er rætt tulkað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zmg72w2ij6">Kærarin hevur 2 inntøkur.</s>
              <s xml:id="qkfnllvnql">Eina A-inntøku úr Føroyum og eina B-inntøku úr útlandinum.</s>
              <s xml:id="rpkcsafqbr">Binntøkan er ikki fevnd av barsilslógini.</s>
              <s xml:id="ggfttwow3m">Sambært § 8, stk. 2, er bert A-inntøkan fevnd av lógini.</s>
              <s xml:id="bubqq2fosz">B-inntøkan er ikki fevnd av lógini og kann tí ikki nýtast í útrokningargrundarlagnum fyri støddina á veitingini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ultbpmldz2">Víst verður til kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2001. Hendan kunngerðin er gjørd eftir heimild í § 8, stk. 4 í lógini.</s>
              <s xml:id="bahexk4sgh">Víst verður til § 5, stk. 2 í kunngerðini, og at tað sambært stk. 2, skal mótroknast í barsilsveiting millum lond.</s>
              <seg>Hetta er ikki tað sum stendur, har stendur ”… kunnu ikki fáa barsilspening sanstundis, …”</seg>
              <s xml:id="drksmknmia">Her stendur greitt, at einasta treyt er, at barsilspeningur ikki verður veittur samstundis sum barsilspeningur fæst úr øðrum landi.</s>
              <s xml:id="nw5zljtjbo">Onki stendur um, attað skal mótroknast millum tær ymisku veitingarnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="s2ecjcixgi">Eisini verður víst á, at Norðurlendska konventiónin um sosiala trygd er galdandi í hesum máli.</s>
              <s xml:id="nxanjryx4m">Hesum er kærarin samdur í, eins og Skatta-og avgjaldskærunevndin er, vísandi til avgerð nr. <pn n="2"/>15/00315.</s>
              <s xml:id="a255szil25">Tó sigur FMR í avgerð nr. 16/00081 at hendan konventiónin er ikki galdandi.</s>
              <s xml:id="okhdmcf45s">Tí er ivi um Barsilsskipanin kann nýta hesa konventión í sínum grundgevingum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="naoggzpvnh">Samanumtikið er kærarin ikki samdur í avgerðini hjá Barsilsskipanini, tí kunngerðin einans sigur, at barsilspeningur ikki samstundis kann fáast úr fleiri londum, og onki verður sagt um, at tað skal mótroknast.</s>
              <s xml:id="z5kp3uc5z6">Í øðrum lagi heldur kærarin ikki, at heimild er at krevja pengarnar aftur, tí kærarin ikki hevur afturhildið upplýsingum.</s>
              <s xml:id="fbxywl2mto">Tvørturímóti hevur Barsilsskipanin viðgingið, at tey hava gjørt ein feil. Eisini verður kært um, at kravda eftirlønargjaldi skal gjaldast aftur.</s>
            </p>
            <s xml:id="qkjuymrfw4">Tann 18. september 2016 viðmerkti kærarin m.a., at tann einasta inntøkan, sum tann føroyska Barsilsskipanin kann brúka, er tann føroyska A-inntøkan.</s>
            <s xml:id="byx5amnrbx">B-inntøkan er einans relevant um ein sjálvboðin trygging er teknað.</s>
            <s xml:id="rbakizrv7s">Tí er bara tilknýtið til føroyska arbeiðsplássið relevant fyri Barsilsskipanina.</s>
            <p>
              <s xml:id="pddvz2qvo3">Barsilsskipanin vísir til § 8, stk. 4 pkt. 2 og sigur, at lógin sigur, at mann ikki hevur rætt til barsilspengar úr fleiri londum.</s>
              <seg>Hetta er ikki tað § 8, stk. 4 sigur:</seg>
            </p>
            <quote rend="italic">
              <!-- TODO: extract later! -->
              <p>
                <label>Stk. 4.</label>
                <seg>Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um,</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>í hvønn mun persónar, sum hava inntøkur, ið ikki eru fult skattskyldugar í Føroyum, hava rætt til barsilspening, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>at persónar, sum hava rætt til barsilspening í einum øðrum landi, ikki hava rætt til barsilspening í Føroyum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="yvizvtlwis">Einki er í lógini sum forðar fyri at fáa barsilspengar úr fleiri londum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wwddebxfeg">Viðmerkingarnar til uppruna lógina frá 2001 siga klárt, at stk. 4 eru heimilar til landstýrið at áseta nærri reglur.</s>
            </p>
            <quote rend="italic">
              <p>
                <s xml:id="htbf6u3dy6">Heimildirnar til landsstýrismannin, sum eru settar í stk. 4, nr. 1 og 2, eru heimildir at áseta reglur, sum skulu samskipa ásetingarnar í hesum uppskotinum við ásetingar í øðrum londum um somu viðurskifti.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="pjgfnjaokz">Við heimild í § 8, stk. 4 í barsilslógini, hevur landstýrið í kunngerð nr. 91 frá 2001, ásett nærri reglur viðvíkjandi tí sum § 8, stk. 4 í lógini umtalar.</s>
              <s xml:id="dbiyf4qoa2">Í kunngerðini § 5, stk. 2 stendur, at persónur við A-inntøku ikki kann fáa barsilspengar úr Føroyum samstundis, sum barsilspeningur verður veittur úr øðrum londum.</s>
              <s xml:id="kt5ko7idxy">Vert er at leggja merkis til orðini A-inntøka og samstundis.</s>
              <s xml:id="qxw3h26ouc">Onki er sum forðar fyri t.d., at fyrst verður barsilspeningur goldin úr Føroyum, og síðani úr øðrum landi.</s>
              <s xml:id="rg2gfjos7f">Eisini er onki sum sigur, at veitingarnar skulu mótroknast.</s>
              <s xml:id="ive62njefn">Hetta vildi eisini ikki verið rætt.</s>
              <s xml:id="rnbzosg3se">Hann brúkar seg sjálvan sum dømi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zjr7xt57on">Hann hevur eina A-inntøku í Føroyum, tí hann arbeiðir eitt sindur tá hann er heima, har hann rindar barsilsgjald av.</s>
              <s xml:id="kod7epgsrj">Henda inntøkan er t.d. 50.000,- kr.</s>
              <s xml:id="xymdn6fdl3">Høvðusinntøkan hjá honum er vunnin í Danmark og er inntøkan ein B-inntøka, og hann rindar ikki barsilsgjald til Føroyar av henni.</s>
              <s xml:id="gl77nhb5t7">Hon er t.d. 150.000,- kr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dm4iozmmzd">Tá hann søkir barsil úr Føroyum verður bara hugt eftir A-inntøkuni.</s>
              <s xml:id="jnvuxm2m2p">Í Dannmark verður bara hugt eftir B-inntøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wifgj3mmhf">Tí kann ikki mótroknast millum Føroyar og Danmark, tí so verður ikki fult barsilsendurgjald veitt fyri báðar inntøkurnar.</s>
              <s xml:id="tw4jyallnz">Hevði tað verið so, at øll inntøkan, bæði A- og B-inntøkan, vóru lagdar saman og útgjaldið úr báðum londum varð grundað á hesa, so skal sjálvandi mótroknast, men soleiðis er ikki, og tí kann ikki mótroknast millum Føroyar og Danmark, tí tær hyggja eftir hvør sínum inntøkugrundarlagi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tvz3dr272i">Hví skal hann eisini gjalda barsilsgjald av A-inntøku í Føroyum, um hann ikki kann fáa nakað útgoldið frá Barsilsskipanini aftur, uttan at inntøka, sum ikki er tengd at hesi inntøkuni verður mótroknað.</s>
              <s xml:id="xh3zcovqy7">So eigur hann ikki at gjalda barsilsgjald av sínari A-inntøku.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="bold underline">Ískoytisviðmerkingar frá kæraranum, til tilmæli frá Føroya Kærustovni:</head>
              <p>
                <s xml:id="lastmad7ke">Í niðurstøðuni verður ikki støða tikin til um konventiónin um sosiala trygd er galdandi í viðurskiftum millum Føroyar og Danmark.</s>
                <s xml:id="ll3i4s4ml5">Hetta er sera umráðandi at fáa staðfest, tí um hon ikki er galdandi er ongin avtala millum Føroyar og Danmark.</s>
                <s xml:id="rxv3czlb5o">Og um hon er galdandi so er øll konventiónin galdandi, og ikki bara á barsilsøkinum.</s>
              </p>
              <pb n="3"/>
              <p>
                <s xml:id="u7ptti3wi5">Víst verður á, at tað sambært § 5, stk. 2 í kunngerð nr. 91 frá 2001, bara kann staðfestast um rættur til barsil úr øðrum landi er til staðar so fellur allur rætturin til barsil úr Føroyum burtur.</s>
                <s xml:id="sgio5km2bg">Hetta er óskiljandi fyri kæraran.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="n6syri7vqc">Orðið, sum verður brúkt í kunngerðini er: ”<hi rend="italic">samstundis</hi>” brúkt.</s>
                <s xml:id="aq6dueelgr">Merkingin av orðinum er sambært orðabókini: <hi rend="italic">Í somu stund, um somu tíð</hi>.</s>
                <s xml:id="x5472od3sj">Danska orði er ”<hi rend="italic">Samtidig</hi>” og merkir tað som <hi rend="italic">forgår på samme tid</hi>.</s>
                <s xml:id="qny4j3rzik">So orðingin leggur upp til at tað ikki kann fáast barsil um somu tíð úr Føroyum og einum øðrum landið.</s>
                <s xml:id="t2aa7trluy">Hetta er eisini tað einasta rætta, tí, um kærarin ikki hevur rætt til barsil úr Føroyum og einum øðrum landi, hví skal hann so gjalda barsilsgjald av A-inntøku í Føroyum?</s>
                <s xml:id="lfc7u4465d">Minsta krav má vera, at um goldið verður ein skattur, til eina veitingarskipan, so hevur man rætt til hesa veiting.</s>
                <s xml:id="u6wcz2wn5h">Alt annað er órættvíst.</s>
                <s xml:id="tezcpghjhp">So um hann ikki hevur rætt til barsil úr Føroyum og einum øðrum landið, so eigur hann heldur ikki at gjalda til eina føroyska barsilsskipan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="c7wptr7kxy">Tíðarskeiðið hann hevur søkt úr føroysku skipanini er ikki tað sama sum hann hevur søkt úr tí donsku.</s>
                <s xml:id="qcukfp26ss">Orðingin er samstundis, so tí er hetta ikki í stríð við kunngerðina, tí tað er úr tveimum ymiskum skipanum fyri tvey ymisk tíðarsekið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="s3ourdocgo">Um meiningin við § 5 stk 2 var, at rætturin til barsil fall burtur, hevði verið rættari at skriva: <hi rend="italic">rætturin til barsilspening fellur burtur</hi>, heldur enn at brúka orðið samstundis.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tdypkbedn7">Til seinast vil hann eisini viðmerkja, at Barsilsskipanin, alt eftir um ein avtala fyriliggur millum Føroyar og Danmark, ikki kann rokna við øðrum arbeiðsgevarum, aðrari inntøku enn A-inntøku, og øðrum tíðarskeiðum enn teimum sum tann føroyska skipanin loyvir.</s>
                <s xml:id="ssvmjnzkpe">Hetta tí at B-inntøkan ikki er fevnd av Barsilskipanini, uttan ein serlig trygging er teknað.</s>
                <s xml:id="bu2nx5x5fn">Um ongin avtala er millum Føroyar kann ikki mótroknast.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Viðvíkjandi afturgjaldskravinum vil kærarin gera greitt, at hann ikki metir tað kann gerast galdandi tí:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>talan er um ikki um gjald frá tveimum skipanum "samstundis", men um tvey ymisk tíðarskeið, og at dentur eigur at takast til júst tað.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>allir upplýsingar eru givnir Barsilsskipanini.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>møguligur feilir ikki liggur hjá kæraranum, men hjá Barsilsskipanini.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>kærarin hevur ikki afturhildið nakrar upplýsingar og ei heldur upplýst skeivt, t.v.s. hann hevur verið í góðari trúgv.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>ella á nakran hátt "mod bedre vidende oppebåret ydelsen med urette."</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Barsilsskipanin:</head>
            <p>
              <s xml:id="cygtsg5swp">Í avgerðini verður greitt frá, at konventiónin er galdandi fyri at gera tað lættari at flyta barsil millum lond.</s>
              <s xml:id="u5xyijfbhx">T.v.s., at barsil kann byrja í einum norðurlandi og enda í einum øðrum.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Sambært § 8, stk. 4 í barsilslógini stendur, at landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um,</seg>
              <list>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>í hvønn mun persónar, sum hava inntøkur, ið ikki eru fult skattskyldugar í Føroyum, hava rætt til barsilspening, og</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>2)</label>
                  <seg>at persónar, sum hava rætt til barsilspening í einum øðrum landi, ikki hava rætt til barsilspening í Føroyum.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="i5rp636725">Hetta er gjørt í kunngerð nr. 91 um umsiting av barsilsskipanini, har tað stendur í § 5, stk. 2, at persónar við A-inntøku í Føroyum kunnu ikki fáa barsilspening samstundis, sum teir hava rætt til dagpening, ella annað endurgjald fyri inntøkumiss í sambandi við barsil eftir lóggávuni í einum øðrum landi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="uztyievswq">Tað er hetta, sum ger, at tíðarskeiðið ein hevur fingið barsilspening í einum øðrum landi ávirkar tíðarskeiðið ein hevur rætt til barsilspening úr Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="kufetytrrs">Í ummælinum verður m.a. greitt frá, at í umsóknini varð upplýst, at kærarin bert hevði tilknýti til føroyskt arbeiðspláss í farloyvistíðarskeiðinum og tí varð av misgáum upplýsingin um rætt til barsilspening úr øðrum landi yvirsæð.</s>
            </p>
            <pb n="4"/>
            <p>
              <s xml:id="thlggabt6s">Tann 7. mai 2016 vendi kærarin sær til Barsilsskipanina fyri at fáa upplýst, hvussu hann skuldi fyrihalda seg viðv. vikunum, ið eru eftir av teimum 4 vikunum, pápar hava rætt til barsilspening.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ilihorbixd">Í hesum sambandi, bleiv málið tikið upp aftur og funnið varð fram til, at kærarin hevði ein arbeiðsgevara í Danmark, ið hevði fingið barsilspening endurrindaðan í Danmark fyri farloyvið hjá kæraranum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="djofxec3ph">Kærarin varð síðani biðin um, at senda upplýsingar frá Udbetaling Danmark, viðvíkjandi barsilspeningi frá teimum.</s>
              <s xml:id="liqkkchtky">Tann 9. mai 2016 vóru hesir upplýsingar móttiknir frá kæraranum.</s>
              <s xml:id="e6hh552uik">Sambært upplýsingunum frá kæraranum hevur hann verið í farloyvi í Danmark og hevur fingið útgjald frá Udbetaling Danmark.</s>
              <s xml:id="zmujns2zvw">Vísandi til løgtingslóg nr. 48 frá 3. apríl 2001 um Barsilsskipan, § 8, stk. 4, 2. pkt., hava persónar, sum hava rætt til barsilspening í einum øðrum landi ikki rætt til barsilspening í Føroyum, og kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2001 um umsiting av Barsilsskipan, § 5, stk. 2, hava persónar, sum hava rætt til barsilspening í einum øðrum landi, ikki rætt til barsilspening í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ygit3f4jmi">Tískil var ikki heimild til at játtað barsilspening í Føroyum eisini.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Avgerð frá Kærunevndini hjá Barsilsskipanini:</head>
            <p>
              <s xml:id="cpcijojhbf">Ongin avtala er millum Føroyar og Danmark um barsilspening, og Nordisk konvention om sosial trygd er ikki galdandi í viðurskiftunum millum Føroyar og Danmark, tí at Føroyar og Danmark eru at roknað sum tvey lond í sama ríki.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Tað er ásett í § 8, stk. 4 í løgtingslóg nr. 48 frá 3. apríl 2001 um Barsilsskipan, at landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur um,</seg>
              <list>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>í hvønn mun persónar, sum hava inntøkur, ið ikki eru fult skattskyldugar í Føroyum, hava rætt til barsilspening, og</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>2)</label>
                  <seg>at persónar, sum hava rætt til barsilspening í einum øðrum landi, ikki hava rætt til barsilspening í Føroyum.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rpjfcvkmfo">Landsstýrismaðurin hevur í kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2001 um umsiting av barsilsskipanini ásett í § 5, stk. 2, at persónar við A-inntøku í Føroyum kunnu ikki fáa barsilspening samstundis, sum teir hava rætt til dagpening ella annað endurgjald fyri inntøkumiss í sambandi við barsil eftir lóggávuni í einum øðrum landi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nwssj4i24q">Kærunevndin er av teirri fatan, at hendan grein skal tulkast á tann hátt, at ikki ber til at fáa útgjald frá Barsilsskipanini fyri sama tíðarskeið og sama endamál, sum man fær veitingar í sambandi við barsil í øðrum landi.</s>
              <s xml:id="adodtc6iuq">Talan skal sostatt ikki verða um dupulta veiting frá tveimum skipanum av sama slagi fyri sama tíðarskeið, men er talan um veitingar fyri t.d. hvør sítt tíðarskeið, so er møguleiki eisini at fáa útgjald frá Barsilsskipanini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="krlxpogtn5">Kærunevndin metir sostatt ikki, at heimild er at nokta barsilspening í Føroyum, bert tí at viðkomandi kann søkja sær rætt til barsilspening í Danmark, men at veitingar í sambandi við barsil í einum øðrum landi, hinvegin vilja avmarka rættin til útgjald frá Barsilsskipanini samsvarandi tíðarskeið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bfxzvzuetm">Í hesum ítøkiliga førinum er upplýst, at kærarin fekk eitt barn tann 28. oktober 2015.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Í hesum sambandi hevur kærarin fingið játtað barsilspening frá Barsilsskipanini í hesum tíðarskeiðum:</seg>
              <list rend="bulleted">
                <item>Frá 29. oktober 2015 til og við 25. november 2015 (4 vikur), sambært § 1, stk. 2, 2. pkt. í lógini um barsilsskipan.</item>
                <item>Frá 4. februar 2016 til og við 3. mars 2016 (4 vikur), sambært § 1, stk. 3 í lógini um barsilsskipan.</item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="aul65bpdob">Í skrivi frá Udbetaling Danmark verður m.a. upplýst, at kærarin hevur fingið eitt barn tann 28. oktober 2015, og at hann heldur foreldraorlov saman við barninum.</s>
              <!-- TODO: fix these formatting issues -->
              <seg>Hann hevur í hesum sambandi søkt um foreldraorlov, og er barsilspeningur játtaður honum í tíðarskeiðinum: <pb n="5"/>- frá 4. mars 2016 til 21. apríl 2016.</seg>
              <s xml:id="t75ija7rtz">Eisini er upplýst, at kærarin í alt vil móttaka barsilspening fyri 7 vikur.</s>
              <s xml:id="fr53e6zwpn">Síðsta útgjaldið er tann 28. apríl 2016.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="l6gwsqs5rw">Av upplýsingunum framgongur ikki, nær ávikavist faðir og móðir at barninum hava verið í barnsburðarfarloyvi, og tí er ikki greitt, um kærarin hevur fingið útgjald fyri sama tíðarskeið til sama endamál, bæði í Føroyum og Danmark.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rnuuxngsk7">Kærunevndin viðmerkir, at sostatt má Barsilsskipanin meta nærri um, hvørt kærarin hevur rætt til barsilspening í hesum ítøkiliga førinum.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="qotcsjxvsz">Kærunevndin hjá Barsilsskipanini avgjørdi at broyta avgerðina hjá Barsilsskipanini, at tað er ikki heimild at nokta barsilspening bert tí at viðkomandi kann søkja sær rætt til barsilspening í Danmark, men at veitingar í sambandi við barsil í einum øðrum landi, hinvegin vilja avmarka rættin til útgjald frá Barsilsskipanini samsvarandi tíðarskeið.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="snmsdss26o">Avgerðin er grundað á, at Kærunevndin er av teirri fatan, at orðið ”samstundis” skal tulkast á tann hátt, at ikki ber til at fáa útgjald frá Barsilsskipanini fyri sama tíðarskeið og sama endamál, sum man fær veitingar í sambandi við barsil í øðrum landi.</s>
              <s xml:id="pasd75u2ma">Talan skal sostatt ikki vera um dupulta veiting frá tveimum skipanum av sama slagi fyri sama tíðarskeið, men er talan um veitingar fyri t.d. hvør sítt tíðarskeið, so er møguleiki eisini at fáa útgjald frá Barsilsskipanini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknarfreist. Pápi</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknarfreist. Pápi</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2015-11-24">24. nov. 2015</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/zzekseun/2015002.pdf?s=wKMKuhuhkebwN2ENUpEE6PbXohE</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/zzekseun/2015002.pdf?s=wKMKuhuhkebwN2ENUpEE6PbXohE">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2015002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">24. nov. 2015</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknarfreist. Pápi</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="jjlowbdnwm">At pápin ikki kundi finna umsóknarskjalið inni á barsil.fo, sum pápin skuldi fylla út, viðførdi ikki, at freistin fyri at søkja um barsilspening var longd.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="fxtqcdmwti">Mamman hevði átt barn tann 8. apríl 2015. Pápin lat Barsilsskipanini umsókn um barsilspening tann 20. oktober 2015.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fcyjrsdkuk">Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini á møti, tí søkt varð ov seint.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cslzjijizi">Pápin kærdi avgerðina og vísti m.a. á, at hann og mamman eftir barnsburð í góðari trúgv høvdu latið eitt umsóknarskjal inn til Barsilsskipanina og vóru óvitandi um, at mamman og pápin skuldu lata hvør sítt skjal inn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g4q3lsbfrb">Misskiljingin stóðst av, at pápin inni á barsil.fo ótalliga ferðir hevði leitað eftir skjalinum, sum pápin skuldi fylla út.</s>
            <s xml:id="kofhwrr2hl">Tá hann til síðst fór oman á TAKS í Tórshavn og spurdi um tað, vísti tað seg at verða eitt og sama skjal, sum mamman og pápin skuldi fylla út.</s>
            <s xml:id="cbwjnk5puc">Pápin vísti eisini á, at hann spurdi damuna handan diskin, hvat hann so skuldi gera.</s>
            <s xml:id="jpsloizpsz">Tá segði hon, at tey plaga ikki at ganga so høgt uppí freistina.</s>
            <s xml:id="eyfp3s6yb7">Tí avgjørdi pápin at søkja alíkavæl.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qrqpmub7kp">Umsóknin var 12 dagar ov sein.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="azybuiyefr">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini við tí grundgeving, at umsóknin um barsilspening skal latast inn innan 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="tb5wcnavex">Um umsóknin ikki verður latin inn innan hesa freist fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="q4cwgflmgy">Kæurnevndin vísti eisini á, at tað framgongur á umsóknarblaðnum um barsilspening til løntakaran, at freistin at søkja er 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="ky2x5l3puv">Og eisini at um mamma og pápi bæði søkja um barsilspening, skulu tey útfylla hvør sítt umsóknarblað.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Kærari ikki fevnd av lógarbroyting</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Kærari ikki fevnd av lógarbroyting</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2014-08-25">25. aug. 2014</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/ex2ordsf/2014005.pdf?s=Ti1OboES-qn3pExZisVhejY3LHw</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/ex2ordsf/2014005.pdf?s=Ti1OboES-qn3pExZisVhejY3LHw">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2014005</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 8-10</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">25. aug. 2014</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Kærari ikki fevnd av lógarbroyting</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="puxdhw55wu">Kærarin, ið hevði átt áðrenn lógarbroyting um leinging av tíðini við barsilspeningi, var ikki fevndur av broytingini.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="dvxw6kqstj">Lógarbroyting í lógini um barsilspening, sum kom í gildi tann 16. mai 2014, longdi tíðina við barsilspeningi í 4 vikur eftir barnsburð frá at verða 34 vikur til at verða 38 vikur eftir barnsburð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hlsqp5az6q">Tað framgekk av lógarbroytingini, at lógarbroytingin var galdandi fyri foreldur at børnum, ið vórðu fødd ella ættleidd sama dag, sum lógin kom í gildi, ella seinni, og fyri foreldur, sum eru í skipanini og fáa útgjald.</s>
            <s xml:id="fq2c3j3jgx">Lógin varð einans galdandi fyri tey foreldur, hvørs útgjaldsskeið varð endað, men har seinasta útgjald frá Barsilsskipanini ikki varð útgoldið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ymmkueb6kq">Kærarin hevði spurt seg fyri, um hon var fevnd av lógarbroytingini.</s>
            <s xml:id="otirt6vwyl">Barsilsskipanin hevði noktað fyri hesum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f2n47y4nmu">Útgjaldsskeiðið hjá kæraranum endaði tann 28. apríl 2014, sum var 30 vikur eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="zfig4gi2jm">Seinasta útgjald hennara var tann 6. mai 2014.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cpybc4t3sw">Kærarin var sostatt ikki fevndur av broytingini.</s>
            <s xml:id="ltznpxzuif">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Viðgerð av kærufreist</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Viðgerð av kærufreist</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2014-05-26">26. mai 2014</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/kepnddhc/2014002.pdf?s=0N2MqbZKyqcC1J_jUizx-R84UTA</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/kepnddhc/2014002.pdf?s=0N2MqbZKyqcC1J_jUizx-R84UTA">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2014002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 25, stk. 3.</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">26. mai 2014</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Viðgerð av kærufreist</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="wenavcmhe3">At kærarin hevði verið burturstødd í sjúkra-ørindum við nýføddu dóttir síni, viðførdi ikki, at tað varð sæð burtur frá, at tað var kært ov seint.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="xwf6rofwy6">Kærarin hevði fingið játtað barsilspening til og við tann 21. juli 2014.</s>
            <s xml:id="khjmw4apdw">Av tí at mamman átti barnið áðrenn væntaða føðing var barsilsburðarfarloyvið broytt, soleiðis at hon fekk barsilspening til og við tann 30. juni 2014.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xgpzn2co5y">Mamman kærdi avgerðina umleið 2 mánaðir eftir, at kærufreistin var farin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ukydwc3kge">Kærarin vísti á, at hon metti, at tað var grundarlag fyri at gera eitt undantak.</s>
            <s xml:id="epp4dxu3pn">Hon hevði verið í Danmark í sjúkraørindum við nýføddu dóttrini og kom ikki heim aftur fyrr enn dótturin var 1 mánaða gomul.</s>
            <s xml:id="zqpdouyasz">Tað var aftaná skurðviðgerð og drúgva tilvenjing.</s>
            <s xml:id="a6iqhxepur">Tað hevði verið ómøguligt hjá kæraranum at yvirhalda kærufreistina orsakað av hesum.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="o7cuhhh6nf">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini og vísti á, at tað fyrilá ikki heimild at víkja frá kærufreistini.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Tveir arbeiðsgevarar</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Tveir arbeiðsgevarar</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2014-05-26">26. mai 2014</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/nqtdk2vw/2014001.pdf?s=a94_Zu6qIed9UsSLDl_mUwPI-Sg</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/nqtdk2vw/2014001.pdf?s=a94_Zu6qIed9UsSLDl_mUwPI-Sg">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2014001</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 13 og 15</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">26. mai 2014</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Tveir arbeiðsgevarar</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="vuyaxvuzpq">Kærarin hevði tveir arbeiðsgevarar, har kærarin einans hevði rætt til løn undir barsil frá tí eina arbeiðsgevaranum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="guatntl4il">Ein arbeiðsgevari inntraðkar bert í rættin til tað lutfallið av barsilspeninginum, sum svarar til tað lutfallið av A-inntøkuni, sum hann rindar í sambandi við barsilsfarloyvi.</s>
              <s xml:id="vmvjbqsc5n">Í hesum førunum hevði kommunan rætt til 0,4 av barsilspeninginum ella hámarkinum á kr. 25.000,00 um mánaðin og arbeiðstakarin rætt til rest.</s>
              <s xml:id="gqte6uqqa7">Tað svarar til brøkin, sum arbeiðstakarin arbeiddi hjá kommununi.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="pgipbkfkfh">Kærarin, ið var tannlækni, arbeiddi brøk 0,4 sum kommunalt ansettur tannlækni hjá eini kommunu.</s>
            <s xml:id="cjtlsktqw5">Restina av tíðini arbeiddi tannlæknin á eini privatari tannlæknastovu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="diaf7qbbei">Kommunan søkti um barsilspening til arbeiðsgevara, tí tannlæknin hevði rætt til løn undir barsil frá kommununi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gtr2cpkxxk">Starvið á privatu tannlæknastovuni gav ikki rætt til løn undir barsilsfarloyvi.</s>
            <s xml:id="s7nen7bszw">Tannlæknin søkti tí sjálv um barsilspening viðvíkjandi barsil frá privatu tannlæknastovuni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gcoweq3qve">Kæran snúði seg um býtið av hámarkinum á kr. 25.000,00 í § 13 í lógini um barsilsskipan.</s>
            <s xml:id="vgpq7rvf4v">Útrokningin frá Barsilsskipanini gav kommununi 100 % av endurgjaldinum, hóast tannlæknin bert arbeiddi brøk 0,4 har. Tað sum var eftir upp til kr. 25.000,00 var tað sum tannlæknin fekk endurgoldið frá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k7q57t35ec">Kærunevndin gav kæraranum viðhald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hdpao6zalx">Kærunevndin vísti til viðmerkingarnar til § 15, stk. 1 í lógini um barsilsskipan, har tað verður ásett, at arbeiðsgevarin, ið tann mun hann rindar løn í sambandi við barnsburð ella ættleiðing, fær útgoldið barsilspeningin, sum rættindahavarin annars hevði fingið sambært ásetingunum í lógaruppskotinum.</s>
            <s xml:id="xxdjwvdqju">Kravið hjá arbeiðsgevaranum er leitt av kravinum hjá løntakaranum, og arbeiðsgevarin fær ikki størri upphædd útgoldna enn hann í royndum rindar arbeiðstakaranum í farloyvistíðini, og heldur ikki størri upphædd enn løntakarin hevði fingið eftir ásetingunum, um løntakaranum ikki varð rindað løn í fráverutíðini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ppxncevkac">Kærunevndin metti, at orðingin “í tann mun” í § 15, stk. 1 í lógini um barsilsskipan greitt leggur upp til, at býtið verður soleiðis, at ein arbeiðsgevari bert inntraðkar í rættin til tað lutfallið av barsilspeninginum, sum svarar til tað lutfallið av A-inntøkuni, sum hann rindar í sambandi við barsilsfarloyvið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="llch222sm3">Kommunan hevði sostatt rætt til 0,4 av barsilspeninginum ella hámarkið á kr. 25.000,00 um mánaðin, og tannlæknin hevði rætt til rest.</s>
            <s xml:id="llhftsvigg">Tað svarar til brøkin, sum tannlæknin arbeiddi hjá kommununi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="csdgwhuxoa">Kærunevndin metti eisini, at tað var í samsvar við viðmerkingar til lógina, ið ásetur, at barsilspeningurin, ið verður goldin til arbeiðsgevarin, er eitt avleitt krav.</s>
            <s xml:id="kyacjvx2tq">Arbeiðsgevarin hevði ikki rætt til størri upphædd enn løntakarin hevði fingið eftir ásetingunum, ella á annan hátt betri rætt til barsilspening enn arbeiðstakarin.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Ikki frádrátt vegna hámark</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Ikki frádrátt vegna hámark</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2013-12-02">02. des. 2013</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/1iehi5gk/2013002.pdf?s=Vjg86lGOZ2u9XQEj4vK_6zPSzBg</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/1iehi5gk/2013002.pdf?s=Vjg86lGOZ2u9XQEj4vK_6zPSzBg">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2013002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 12 og 13</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">02. des. 2013</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Ikki frádrátt vegna hámark</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="kc562tphkc">Pápin, sum var í barsil í 2 vikur, hevði rætt til umleið kr. 15.700,00.</s>
              <s xml:id="nh6ygjuvh3">Tað skuldi ikki dragast frá fyri hámark.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="kuvsew3fgf">Pápin hevði verið í barsil í 2 vikur.</s>
            <s xml:id="tzc45g72z5">Inntøka hansara hesar báðar vikurnar vórðu roknaðar til at verða umleið kr. 13.700,00.</s>
            <s xml:id="zvn23kggrg">Barsilsskipanin dróg umleið kr. 4.400,00 av vegna hámark.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ebvwmijksa">Pápin kærdi hesa avgerð og vísti á, at lønin hesar báðar vikurnar, hann var í barsil átti at verið umleið kr. 15.700,00.</s>
            <s xml:id="nrm3dvs6v4">Eisini vísti pápin á, at barsilspeningurin skuldi verið 100 % av útrokningargrundarlagnum.</s>
            <s xml:id="le44pbs5o3">Hansara útrokningargrundarlag var væl niðanfyri hægsta markið á kr. 25.000,00.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hpyksanjnc">Kærunevndin gav kæraranum viðhald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gylq4bzqk4">Kærunevndin vísti m.a. á, at § 12, stk. 1 í lógini um barsilsskipan ásetur at grundarlagið, sum barsilspeningurin er roknaður eftir, er móttikna miðal mánaðarliga skattskylduga A-inntøkan seinastu 12 mánaðirnar fyri fráveruna.</s>
            <s xml:id="jgi3rrnr7i">Útrokningargrundarlagið hjá pápanum var umleið kr. 15.700,00. § 13 í barsilslógini ásetur, at barsilspeningurin er 100 % av útrokningargrundarlagnum sambært § 12, tó soleiðis at barsilspeningurin kann ikki verða meira enn kr. 25.000,00 [tá kr. 35.000,00] um mánaðin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g3hcvzvzug">Kærunevndin metti ikki, at tað ber til at tulka eina greiða avmarking inn í lógina um barsilsskipan, tá barsilstíðarskeiðið ikki var ein fullan mánaða.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jq2bco6btj">Kærunevndin metti eisini, at tulkingin hjá Barsilsskipanini av hesi grein fyrikom ov tilvildarlig, tá tað ikki snýr seg um, at ein persónur, ið arbeiður fulla tíð, fer ein fullan mánaða í barsil.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="a5uagivkhd">Kærunevndin metti, at tulkingin av hesi grein mátti koma pápanum tilgóðar og samtykti tí at geva pápanum viðhald.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>[Lógin um Barsilsskipan varð eftirfylgjandi broytt. § 13, stk. 2 í lógini um barsilsskipan ásetur í dag, at barsilspeningur verður roknaður eftir lutfallinum 1/30]</seg>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2013-12-02">02. des. 2013</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/i23aloqc/2013003.pdf?s=xyN_1Rr85Rw8lNlaDuaEM978vaw</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/i23aloqc/2013003.pdf?s=xyN_1Rr85Rw8lNlaDuaEM978vaw">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2013003</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">02. des. 2013</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="bmou7q2fih">Ein misskiljing hjá Barsilsskipanini viðførdi ikki, at umsóknin ikki varð latin ov seint inn.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="nfgwo7poiu">Arbeiðstakarin hevði átt barn tann 25. februar 2013.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lsrvhktiu4">Arbeiðsgevarin lat umsókn til Barsilsskipanina tann 25. september 2013.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qslcx5lc2d">Barsilsskipanin svaraði arbeiðsgevaranum, at Barsilsskipanin hevði móttikið umsóknina sum onga broyting sum so hevði í mun til undanfarnu umsókn uttan tað, at farloyvið ikki kundi byrja tann 1. februar 2013.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="z24a5dxvug">Eftirfylgjandi vendi Barsilsskipanin sær til arbeiðsgevarin og vísti á, at umsóknin var ikki móttikin rættstundis.</s>
            <s xml:id="ymbekhewzx">Tað hevði við sær at umsóknin um barsilspening ikki var gingin á møti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vavcges2p4">Barsilsskipanin bað um umbering fyri ikki at hava kunnað um tað í fyrra svarinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jfwettibjv">Arbeiðsgevarin kærdi avgerðina og vísti m.a. á, at arbeiðgevarin hevði ikki ta stóru umsitingina.</s>
            <s xml:id="okilbe3h32">Tað hevur verið nógv at gjørt og í tí meldrinum hevði arbeiðsgevarin ikki gáað um, at freistin til at søkja um barsilspening var runnin út.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wo7z657lou">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini, tí umsóknin var latin ov seint inn til Barsilsskipanina og lógin um barsilsskipan gav ikki rúm fyri at geva frávik.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xqjcrcyt2p">Kærunevndin legði í viðgerðini til grund, at tað bara fyrilá ein umsókn um barsilspening, sum var umsóknin, sum var latin Barsilsskipanini tann 25. september 2013.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Barsilspeningur. Føðing áðrenn termin</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Barsilspeningur. Føðing áðrenn termin</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2013-09-16">16. sep. 2013</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/qgknv1cc/2013001.pdf?s=c3iYLcmTmam-PZOgNOt13xPylt4</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/qgknv1cc/2013001.pdf?s=c3iYLcmTmam-PZOgNOt13xPylt4">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2013001</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 8-10</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">16. sep. 2013</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Barsilspeningur. Føðing áðrenn termin</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="txac5mja7a">Mamman átti 2 vikur áðrenn termin.</s>
              <s xml:id="plxpm4ivu5">Tað gav ikki mammuni rætt til barsilspening í 2 vikur afturat eftir barnsburð.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="m77qgtxrxu">Mamman søkti um barsilspening frá 23. apríl 2013 til og við tann 31. desember 2013.</s>
            <s xml:id="cug63tgvgt">Mamman var sett at eiga tann 21. mai 2013.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mnel2ksl2c">Barsilsskipanin gekk umsóknini á møti, herundir at mamman skuldi fáa barsilspening frá 23. apríl 2013.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jzvklzjw6s">Barsilsskipanin fekk eftirfylgjandi fráboðan um, at mamman hevði átt tann 7. mai 2013.</s>
            <s xml:id="alduhliihr">Barsilsskipanin vendi sær tískil til mammuna við upplýsing um, at Barsilsskipanin hevði broytt farloyvistíðarskeiðið til, at mamman fekk barsilspening til og við tann 16. desember 2013, ið var 32 vikur eftir føðing og ikki sum áður upplýst til og við tann 30. desember 2013, sum var 32 vikur [í dag 40 vikur] eftir metta føðing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qypuwimn72">Mamman kærdi avgerðina og vísti m.a. á, at hon ikki sjálv hevði valt, at hon skuldi eiga áðrenn metta føðing.</s>
            <s xml:id="pl2so3szaz">Mamman metti tað verða órímiligt, at stytta hennara rætt til barsilspening við 2 vikum, tí hon hevði rætt til barsilspening í 4 vikur áðrenn metta føðing.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ak3oazbzaf">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
            <s xml:id="vgjpineluf">Kærunevndin vísti á, at tað var ikki heimild fyri, at mamman kundi fáa barsilspening í meira enn 32 vikur [í dag 40 vikur] eftir barnsburð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lqjp44piwr">Kærunevndin viðmerkti, at tað at mamman átti 2 vikur áðrenn metta føðing og harvið ikki fekk barsilspening í 4 vikur áðrenn føðing, gav ikki mammuni rætt til at hesar báðar vikurnar verða lagdar afturat tíðarskeiðinum eftir føðing.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2013-01-28">28. jan. 2013</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/kwkbge11/2012002.pdf?s=kwWMJV5Bm4kDvhA7j0YR5N_CKTk</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/kwkbge11/2012002.pdf?s=kwWMJV5Bm4kDvhA7j0YR5N_CKTk">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2012002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">28. jan. 2013</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="ruolte6kzi">Umsókn um barsilspening til løntakarin gav ikki arbeiðsgevaranum rætt til barsilspening.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="mh56dn7hg5">Ein løntakari hevði søkt um barsilspening í tíðarskeiðinum frá 11. apríl 2012 til 24. oktober 2012.</s>
            <s xml:id="wjqwboi3sl">Løntakarin upplýsti, at arbeiðsgevarin, ið var ein kommuna, rindaði arbeiðstakaranum løn í barsilsfarloyvinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="h3jfvevr2x">Barsilsskipanin vendi sær til kommununa og upplýsti, at Barsilsskipanin hevði móttikið umsókn um barsilspening frá løntakaranum, sum hevði váttað, at kommunan rindaði honum løn í farloyvistíðarskeiðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f7szq6gswy">Barsilsskipanin vísti kommununi á, at arbeiðsgevari, sum rindar A-inntøku í sambandi við barsil, hevur rætt til barsilspening.</s>
            <s xml:id="qlueezorls">Barsilsskipanin heitti á kommununa um at senda umsókn um barsilspening og upplýsti samstundis, at umsóknin skuldi verða Barsilsskipanini í hendi í seinasta lagi 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="jptoidf2co">Mamman átti barn tann 1. februar 2012.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bibxxz7gjl">Barsilsskipanin vendi sær til løntakaran við avgerð um, at Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini um barsilspening á møti.</s>
            <s xml:id="mew3ix7ziz">Grundgevingin var, at løntakarin hevði upplýst, at hann hevði rætt til løn frá arbeiðsgevara í farloyvistíðarskeiðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c3ol6fnhzc">Tann 11. september 2012 lat kommunan Barsilsskipanini umsókn um barsilspening til arbeiðsgevarin.</s>
            <s xml:id="jvyfkeqlpg">Kommunan upplýsti í tí sambandi, at løntakarin hevði latið Barsilsskipanini umsókn um barsilspening, hóast tað ikki var neyðugt, tí hann var í føstum starvi hjá kommununi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hqgujwlsxx">Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini á møti, tí umsóknin frá kommununi um barsilspening varð latin ov seint inn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xevq7p54ve">Kommunan kærdi avgerðina við tí grundgeving, at kommunan av misgáum hevði nýtt skeivt oyðublað, sum var umsóknarblað um barsilspening til løntakara í staðin fyri arbeiðsgevara.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="m5vjiipqpx">Kommunan vísti eisini á, at kommunan hevði verið í góðari trúgv og metti, at umsóknin varð latin inn til tíðina.</s>
            <s xml:id="tpq2rb5q2i">Kommunan metti eisini, at Barsilsskipanin átti at rykt eftir umsóknini, tá Barsilsskipanin varnaðist, at hesi viðurskifti ikki vóru í ordan.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dvasoh5fbm">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini og vísti m.a. á, at tað var einki sum undirbygdi, at umsóknin um barsilspening, sum løntakarin lat Barsilsskipanini, var umsókn um barsilspening til kommununa sum arbeiðsgevara á skeivum oyðublaðið.</s>
            <s xml:id="s4eqmp3flt">Allir upplýsingar á umsóknini, eisini kontunr., sum barsilspeningur skuldi flytast á, hoyrdi til løntakaran og ikki til kommununa.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="agxnap5vnn">Barsilsskipanin hevði eisini heitt á kommununa um at senda umsókn til barsilspening til Barsilsskipanina.</s>
            <s xml:id="yg22f7p5yj">Umsóknin frá kommununi varð latin inn ov seint og heimild var ikki til at víkja frá freistini.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Barsilsskipanin vildi ikki rinda barsilspening aftaná farloyvistíðarskeiðið</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Barsilsskipanin vildi ikki rinda barsilspening aftaná farloyvistíðarskeiðið</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2013-01-07">07. jan. 2013</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/wkrdh0aw/2012003.pdf?s=NP74WjgiNJp6ZA1egXQUuXyqFrg</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/wkrdh0aw/2012003.pdf?s=NP74WjgiNJp6ZA1egXQUuXyqFrg">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2012003</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">§ 15a í lógini um arsilsskipan</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">07. jan. 2013</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Barsilsskipanin vildi ikki rinda barsilspening aftaná farloyvistíðarskeiðið</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="j3a7gchyrn">Landsstovnar hava ikki rætt til endurgjald fyri avloysara, ið starvast aftaná barsilsfarloyvistíðarskeiðið.</s>
              <s xml:id="zbaxx4rtjy">Óansæð um avloysarin byrjar seinni enn barsilstíðarskeiðið byrjar.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="zbnlj32cva">Viðkomandi, ið fór í barsil, hevði barsilsfarloyvi frá 3. juli 2012 til og við tann 25. mars 2013.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="b2b4zx6y64">Avloysarin avloysti í tíðarskeiðinum frá tann 24. september 2012 til tann 5. mai 2013.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="okc65gcx3f">Barsilsskipanin vildi ikki rinda barsilspening aftaná farloyvistíðarskeiðið.</s>
            <s xml:id="ayjmtsfcbl">Barsilsfarloyvið var úti tann 25. mars 2013.</s>
            <s xml:id="frou3aemo5">Landsstovnurin kærdi avgerðina og vísti m.a. á, at landsstovnurin metti seg hava rætt til endurgjald fyri allar 32 vikurnar, ið viðkomandi var í barsil.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="tmqryigmkz">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini og vísti á, at sambært § 15a, stk. 1 í lógini um umsiting av barsilsskipanini hevur stovnurin einans rætt til barsil til og við tann 25. mars 2013, tá farloyvistíðarskeiðið er úti.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="sipfq5jqx5">Kærunevndin metti ikki, at tað var heimild at víkja frá hesum, soleiðis at tær 32 vikurnar kundu brúkast aftaná tann 25. mars 2013 í tí tíðarskeiðinum, har viðkomandi, ið var í barsil, var í summarfrí.</s>
            <s xml:id="m72y3n5npn">Í tí tíðarskeiðinum var ikki talan um, at arbeiðsgevarin rindaði viðkomandi, ið hevði átt, A-inntøku í sambandi við barsilsfarloyvi eftir § 15, stk. 1 í lógini um umsiting av barsilsskipan.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknin innlatin ov seint.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknin innlatin ov seint.</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2012-10-15">15. okt. 2012</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/2jedr3gx/2012001.pdf?s=94zivG9tsqnsD9GwHnDk1VM-KjI</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/2jedr3gx/2012001.pdf?s=94zivG9tsqnsD9GwHnDk1VM-KjI">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2012001</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">§ 14, stk. 1 í lógini um barsilsskipan.</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">15. okt. 2012</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknin innlatin ov seint.</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="fghirby2dx">At mamman lat sína umsókn um barsilspening inn og fekk 2 vikur frá pápanum merkir ikki, at ein tilgongd um, at pápin søkti um barsilspening, varð byrjað.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="ts4cifb42x">Mamman átti barn tann 15. juli 2011 og lat umsókn inn tann 8. august 2011.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zzeiebritg">Pápin lat umsóknina inn tann 13. februar 2012.</s>
            <s xml:id="qfuu4gu6wh">Freistin fyri at søkja um barsilspening var úti tann 15. januar 2012.</s>
            <s xml:id="a5ffbprpv3">Barsilsskipanin gekk tí ikki umsóknini um barsilspening til pápan á møti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yj6dcuhykr">Pápin kærdi avgerðina og vísti m.a. á, at hann og mamman mettu seg hava latið umsóknina inn rættstundis.</s>
            <s xml:id="g5a3e363m6">Tá mamman lat sína umsókn inn og fekk 2 vikur frá pápanum, var henda tilgongd longu byrjað.</s>
            <s xml:id="mdbgzqmxw7">Pápin helt, at fráboðanin, um nær pápin fór í barsil var ein avgreiðsluspurningur, ið ikki longur var tengdur at ásetingini um 6 mánaðar freistina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zhxh3pj7wb">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini við grundarlag í § 14, stk. 1 í lógini um barsilsskipan.</s>
            <s xml:id="hkyd5mukqj">Umsókn um barsilspening skal latast inn innan 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="gw6r67czfk">Verður umsóknin ikki latin inn innan hesa freist fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Útrokningargrundarlagið. Bert fingið eina mánaðarløn áðrenn barsil</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Útrokningargrundarlagið. Bert fingið eina mánaðarløn áðrenn barsil</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2011-10-17">17. okt. 2011</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/4awp32ya/2011003.pdf?s=031w-uZimTwFbylyzw2_GSWX7G4</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/4awp32ya/2011003.pdf?s=031w-uZimTwFbylyzw2_GSWX7G4">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2011003</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 11 og 12</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">17. okt. 2011</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Útrokningargrundarlagið. Bert fingið eina mánaðarløn áðrenn barsil</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="mhtalcbfgm">Kærarin, ið hevði einans eina mánaðarløn áðrenn barsil, hevði rætt til barsilspening.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="s3oa2agwar">Mamman, ið hevði verið og fjakkað, tá hon gjørdist við barn, byrjaði í føstum starvi og fekk einans eina mánaðarløn, áðrenn hon fór í barsil.</s>
            <s xml:id="ephumh67fd">Tá kærarin hevði verið styttri á arbeiðsmarknaðinum enn 12 mánaðir, leyk kærarin treytirnar fyri, at útrokningartíðarskeið hennara var styttri enn 12 mánaðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mmzleljzqj">Kærarin hevði bert havt eina løn undan fráveruna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gg7tcbfdjj">Útrokningartíðarskeiðið varð sostatt 3 mánaðir við tilvísing til minsta tíðarskeiðið, sum er ásett í kunngerðini um umsiting av barsilsskipan.</s>
            <s xml:id="ct5ijpgchv">Hetta tíðarskeiðið hevði mamman einans forvunnið umleið kr. 22.500,00, sum sostatt varð inntøkugrundarlagið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ymvsioj3ai">Kærunevndin metti tí, at útgangsstøðið skuldi vera, at mánaðarligi barsilspeningurin varð umleið kr. 7.500,00.</s>
            <s xml:id="sfk365nzn4">Roknað sum inntøkugrundarlagið á umleið kr. 22.500,00 býtti við trimum mánaðum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ihka2gaisa">Kærunevndin vísti á, at § 12, stk. 2 í lógini um barsilsskipan er undantak til vanligu regluna í stk. 1, at útrokningargrundarlagið er grundað á inntøkuna seinastu 12 mánaðirnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nvi6phkdwu">§ 11 í lógini um barsilsskipan ásetur harumframt, at lønarútgjaldingar seinastu 12 mánaðirnar, ið eru meira enn 20 % hægri enn miðal inntøkan seinasta árið, verða ikki tiknir við í inntøkugrundarlagið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="woreuzwb75">§ 11 tekur útgangsstøðið í einum inntøkugrundarlagi, sum eisini verður roknað av inntøkuni seinasta árið.</s>
            <s xml:id="e2uoajmukl">Men her er hinvegin eingin undantaksregla, sum skal hava atlit til tey, sum beint undan fráveruni hava verið á arbeiðsmarknaðinum í styttri enn 12 mánaðir.</s>
            <s xml:id="pos5u2n2sa">Eisini sigur yvirskriftin í § 11 í lógini um barsilsskipan, at talan er um eitt arbeiðskrav.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ahxwhwvbhn">Samanborið í ásetingini í § 11 má staðfestast, at tað gevur ikki nakra meining, tá man í § 2, stk. 1 í kunngerðini um umsiting av Barsilsskipanini, hevur eina áseting um, at útrokningarskeiðið kann ikki verða styttri enn 3 mánaðir.</s>
            <s xml:id="jn2d3enpvo">Hetta kann bert tulkast sum eitt frávik frá § 11, sum tað er sera torført at meta um víddina av og sum neyvan fellur innanfyri heimildina hjá landsstýrismanninum í § 11, stk. 2 í lógini um barsilsskipan til at gera undantak í heilt serligum førum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="js5t7futii">Kærunevndin metti, at henda andsøgn í lóggávuni eigur at koma kæraranum tilgóðar.</s>
            <s xml:id="whlrqiqrhl">Og at tað tí eftir umstøðunum og í serligum atliti til ógreiðar ásetingar í kunngerðini um umsiting av Barsilsskipanini, eigur at verða sæð burturfrá ásetingini í § 11, stk. 2 í lógini um barsilsskipan í hesum serliga føri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fnykbm3k3t">Málið varð víst aftur til Barsilsskipanina til at gera tær neyðugu tillagingarnar í útgjaldingunum.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Barsilspeningur í samband við barsilsfarloyvi, ikki foreldrafarloyvi</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Barsilspeningur í samband við barsilsfarloyvi, ikki foreldrafarloyvi</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2011-08-29">29. aug. 2011</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/52cj04o0/2010007.pdf?s=qolShLegQuiDVs1FVloqcsIYL_M</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/52cj04o0/2010007.pdf?s=qolShLegQuiDVs1FVloqcsIYL_M">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2010007</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 8-10</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">29. aug. 2011</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Barsilspeningur í samband við barsilsfarloyvi, ikki foreldrafarloyvi</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="x4xxnkcmtj">Treytirnar um fastan bústað og fulla skattaskyldu fyri rættin til barsilspening snýr seg um viðkomandi persón, sum er í farloyvi, og ikki arbeiðsgevaran.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="k77adyasxc">Tað er einans í tann mun, at arbeiðsgevari rindar A-inntøku í sambandi við barsilsfarloyvi, at barsilspeningurin, sum løntakarin hevði havt rætt til, um viðkomandi ikki varð rindað Ainntøka, verður rindaður arbeiðsgevaranum.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="b3dvwd32b3">Barsilspeningur varð ikki endurrindaður til arbeiðsgevaran í sambandi við aðrar veitingar ella annað farloyvi ella fráveru.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="cz3xjhcxhx">Kærarin starvaðist á føroyskum arbeiðsplássi, men arbeiðsgevarin var danskur stovnur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ep7wjnc3q3">Kærarin hevði frá arbeiðsgevara sínum rætt til farloyvi í sambandi við ættleiðing og eisini foreldrafarloyvi.</s>
            <s xml:id="qf72supp2j">Kærarin var fevnd av barsilsavtaluni hjá danska statinum, ið ásetti, at kærarin hevði rætt til løn eftir barsilsavtaluni óansæð um arbeiðsgevarin ikki hevði rætt til barsilspening eftir føroyskari lóggávu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qdqigalswl">Kærarin hevði ættleidd barn.</s>
            <s xml:id="dpzhvf7r6b">Eftir móttøkuna av barninum hevði kærarin rætt til adoptiónsfarloyvi við løn frá arbeiðsgevaranum tær fyrstu 14 vikurnar eftir móttøkuna.</s>
            <s xml:id="hlshec7txp">Kærarin hevði eisini rætt til 12 vikurs foreldrafarloyvi við løn frá arbeiðsgevaranum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lxobbbbkt6">Barsilsskipanin vísti á, at arbeiðsgevarin hevur rætt til endurgjald frá Barsilsskipanini í tann mun arbeiðsgevarin rindar arbeiðstakaranum løn undir barsil.</s>
            <s xml:id="bwo3oekrea">Barsilsskipanin vísti eisini á, at Barsilsskipanin einans hevði føroyska lóggávu at halda seg til í umsitingini av barsilsskipanini.</s>
            <s xml:id="dtgtyve2ob">Og eftir hesum reglum hevði arbeiðsgevarin rætt til endurgjald fyri lønina, sum hann rindar arbeiðstakaranum, meðan hesin er í barsil.</s>
            <s xml:id="wb2yys43ca">Spurningurin um eitt møguligt foreldrafarloyvi og endurgjald í hesum sambandi var eitt mál millum kærarin og arbeiðsstaðin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="f3sx75pcyj">Kærunevndin samtykti at vísa málið aftur til Barsilsskipanina til nýggja viðgerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="al44uyzx2a">Kærunevndin viðmerkti, at § 15, stk. 1 í lógini um umsiting av barsilsskipan ásetur, at í tann mun arbeiðsgevari rindar A-inntøku í sambandi við barsilsfarloyvi, verður barsilspeningurin, sum løntakarin hevði havt rætt til, um viðkomandi varð rindað A-inntøku, rindaður arbeiðsgevaranum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e7ssjq2fhn">Kærunevndin viðmerkti eisini, at tað er tann avmarking galdandi um umsiting av barsilsskipan, at barsilspeningur verður einans útgoldin til arbeiðsgevaran í tann mun, ið arbeiðsgevari rindar løn í sambandi við barsilsfarloyvi.</s>
            <s xml:id="pv3efjgui3">Barsilspeningur verður sostatt ikki endurrindaður til arbeiðsgevaran í sambandi við aðrar veitingar ella annað farloyvi ella fráveru.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="negzkjdrxs">Kærunevndin metti, at tað vóru greiðar ábendingar um, kærarin ikki einans hevði verið í barsilsfarloyvi og tískil eisini at lønin, sum kærarin hevði móttikið undir fráveruni, ikki einans var løn undir barsilsfarloyvi.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="sjr4psf72x">Kærunevndin samtykti tí at vísa málið aftur til Barsilsskipanina til nýggja viðgerð.</s>
            <s xml:id="rsdvhulvmc">Undir viðgerðini skal leggjast til grund, at barsilspeningur einans verður útgoldið til arbeiðsgevaran í tann mun, arbeiðsgevarin rindaði kæraranum løn undir barsilsfarloyvi.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Útgjald til arbeiðsgevara. Barn føtt ov tíðliga</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Útgjald til arbeiðsgevara. Barn føtt ov tíðliga</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2010-11-01">01. nov. 2010</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/bc1ph221/2010005.pdf?s=-9jIMIdfd2LononY2YhWD2qVtrM</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/bc1ph221/2010005.pdf?s=-9jIMIdfd2LononY2YhWD2qVtrM">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2010005</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 8-10</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">01. nov. 2010</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Útgjald til arbeiðsgevara. Barn føtt ov tíðliga</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="ee3v2n3xz2">Av tí at mamman átti ov tíðliga, hevði arbeiðsgevarin ikki rætt til barsilspening áðrenn barnsburð.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="p3zjrgs6fi">Mamman varð sett at eiga tann 9. mars 2010.</s>
            <s xml:id="ocruhuqo2z">Mamman átti barnið ov tíðliga tann 18. desember 2009.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dddr7nl3ji">Barsilsskipanin móttók eina læknaváttan harav framgongur m.a. at vegna heilsuvanda varð mamman sjúkrameldað tann 21. oktober 2009 og restina av barnsburðartíðini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="x7zxdi357r">Arbeiðsgevarin hjá mammuni, sum var eitt ellisheim, søkti um barsilspening í tíðarskeiðinum frá 21. oktober 2009 til tann 15. juli 2010.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yybnije6qx">Barsilsskipanin boðaði arbeiðsgevaranum frá, at barsilspeningur var útgoldin fyri tíðarskeiðið frá barnsburð tann 18. desember 2009 til og við tann 15. juli 2010.</s>
            <s xml:id="pxwjolwpbn">Barsilsskipanin viðmerkti, at mamman hevði termin tann 9. mars 2010. Arbeiðsgevarin hevði rætt til barsilspening í fyrsta lagi 8 vikur áðrenn termin.</s>
            <s xml:id="pxbm3jwn2l">Tað hevði verið tann 12. januar 2010.</s>
            <s xml:id="wpeftsrkxv">Av tí at barnið varð fødd tann 18. desember 2009, hevði arbeiðsgevarin rætt til barsilspening frá 18. desember 2009.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bun4gtf6y7">Arbeiðsgevarin kærdi avgerðina og gjørdi vart við, at eingin barsilspeningur var játtaður fyri tær 8 vikurnar, tá mamman varð sjúkrameldað áðrenn barnsburð.</s>
            <s xml:id="tpe6l63t5n">Arbeiðsgevarin vísti eisini á, at tað, at tann faktiskti barnsburðardagurin gjørdist ein annar enn mett varð, eigur ikki at seta tilsíðis, at mamman varð sjúkrameldað áðrenn barnsburð. </s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gtt3yuvj3b">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="igw7wkolcv">Kærunevndi viðmerkti m.a., at § 9, stk. 1 í lógini um barsilsskipan ásetur, at rætturin til barsilspening var frá tí degi, at mett var, at 4 vikur vóru eftir til barnsburð, ella frá tí løtu, tað við læknaváttan varð prógvað, at tað fyri fostur og/ella mammu sjálva stendst heilsuvandi at verða í starvinum, tó í fyrsta lagi frá tí degi, mett verður, at 8 vikur eru eftir til barnsburð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oguhui5tug">Mett var av læknanum, at mamman fór at eiga tann 9. mars 2010.</s>
            <s xml:id="lfrpa7oprg">Og vegna heilsuvanda varð mamman sjúkrameldað.</s>
            <s xml:id="chn6y4o74s">Eftir § 9 í lógini um barsilsskipan hevði arbeiðsgevarin rætt til barsilspening tann 13. januar 2010 í fyrsta lagi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="t3g3zdcer7">Kærunevndin vísti eisini á, at hóast mamman átti ov tíðliga tann 18. desember 2009 so innibar hetta ikki, at arbeiðsgevarin hevði rætt til barsilspening 8 vikur áðrenn barnsburð, tí barsilspeningur kann í mesta lagi verða veittur frá 8 vikum undan metta barnsburðinum, ið var tann 9. mars 2010.</s>
            <s xml:id="wz7zfpmwnn">Tað var ikki mett at mamman fór at eiga tann 18. desember 2009.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknin ikki var latin Barsilsskipanini rættstundis</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknin ikki var latin Barsilsskipanini rættstundis</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2010-11-01">01. nov. 2010</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/wxuf5ren/2010006.pdf?s=KeMLCJW4qYyha8WiEX4uLTYh_Uw</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/wxuf5ren/2010006.pdf?s=KeMLCJW4qYyha8WiEX4uLTYh_Uw">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2010006</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">01. nov. 2010</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknin ikki var latin Barsilsskipanini rættstundis</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="ozzd7plcs4">Arbeiðsgevarin visti seg at hava sent umsóknina avstað innan freistina.</s>
              <s xml:id="c7jddbwcgv">Barsilsskipanin hevði ikki móttikið nakra umsókn.</s>
              <s xml:id="iqx7veqfge">Kærunevndin kundi ikki leggja til grund, at arbeiðsgevarin hevði sent umsóknina inn áðrenn freistina.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="uyq4j6zvcu">Starvsfólkið hjá arbeiðsgevaranum hevði átt barn tann 13. juli 2008.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oclrwzvwoj">Arbeiðsgevarin vendi sær til Barsilsskipanina tann 19. mars 2010 og gjørdi vart við, at tey vóru varug við, at barsilspeningurin, sum arbeiðsgevarin hevði søkt um, ikki var komin inn á kontu.</s>
            <s xml:id="uk2jqn6z5l">Arbeiðsgevarin sendi tí umsóknina av nýggjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cw2wfe34dh">Barsilsskipanin boðaði arbeiðsgevaranum frá, at umsóknin var móttikin tann 25. mars 2010.</s>
            <s xml:id="ez3zfyp6lj">Av tí at barnið varð fødd tann 13. juli 2008 og seinasti dagur at søkja um barsilspening var tann 12. januar 2009, var umsóknin ikki gingin á møti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pavvsyhpea">Arbeiðsgevarin kærdi og vísti m.a. á, at arbeiðsgevarin sendi umsóknina um barsilspening í august 2008.</s>
            <s xml:id="vnmfhhxldc">Tað var ikki fyrr enn við revisión av roknskapinum fyri 2009, at tey vóru varug við, at einki inngjald var komið í sambandi við umsóknina um barsilspening.</s>
            <s xml:id="omrpt25wgz">Tí var tikið samband við Barsilsskipanina fyri at vita, hví so var.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="x7nlqefhzv">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini og vísti á, at soleiðis sum málið varð upplýst fyri Kærunevndini, kundi Kærunevndin ikki leggja til grund, at umsóknin um barsilspening var móttikin av Barsilsskipanini fyrr enn tann 25. mars 2010.</s>
            <s xml:id="d6srhch5d5">Tá var umsóknin latin inn ov seint og heimild var ikki fyri at víkja frá freistini.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknin var ikki latin Barsilsskipanini rættstundis</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknin var ikki latin Barsilsskipanini rættstundis</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2010-02-25">25. feb. 2010</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/m0pde0i2/2010002.pdf?s=h-HN4yIRxDzRH-fTr0jBMXJsNWw</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/m0pde0i2/2010002.pdf?s=h-HN4yIRxDzRH-fTr0jBMXJsNWw">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2010002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">25. feb. 2010</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknin var ikki latin Barsilsskipanini rættstundis</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="rbcrwakfwg">At Barsilsskipanin hevði kunnleika til, at mamman bert tók ein part av farloyvinum og pápin tók restina av tíðarskeiðinum, grundar ikki heimild til at víkja frá umsóknarfreistini um barsilspening.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="snsnmwem6x">Mamman átti barn tann 27. mai 2009.</s>
            <s xml:id="baumcmoxrh">Tann 19. desember 2009 móttók Barsilsskipanin umsókn um barsilspening frá arbeiðsgevaranum hjá pápanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mk6433uqdl">Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini um barsilspening á møti, tí umsóknin ikki var latin Barsilsskipanini rættstundis.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pqei7bmoef">Arbeiðsgevarin vísti m.a. á, at upplýsingarnar um umsóknarfreist vóru ikki nóg væl fráboðaðar arbeiðsgevaranum, og at starvsfólk á Barsilsskipanini høvdu kunnleika til, at mamman bert tók fyrstu 14 dagarnar, og at pápin tók restina av tíðarskeiðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qvmsghi6xv">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cvo56cekwn">Kærunevndin vísti m.a. á § 14, stk. 1 í lógini um barsilsskipan m.a. ásetur, at umsókn um barsilspening skal latast inn innan 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="t7e67h3ov4">Er umsóknin ikki latin inn innan hesa freist fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uv7x3slxt3">At Barsilsskipanin hevði kunnleika til at mamman bert tók ein part av barsilsfarloyvinum og at pápin tók restina av tíðarskeiðinum grundar ikki heimild til at víkja frá freistini, ið er ásett í sambandi við umsókn um barsilspening.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zxhfj4s7bs">Kærunevndin viðmerkti eisini, at tað framgongur m.a. av forsíðuni á umsóknarblaðnum, at umsókn um barsilspening skal latast Barsilsskipanini innan 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="lqjgczl5u6">Er umsóknin ikki latin inn hesa freist, fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="usdzgacjsh">Kærunevndin viðmerkti, at Kærunevndin fyrr hevði gjørt Vinnumálaráðið varugt við, at tað kann verða trupult fyri arbeiðsgevarar at lúka ásetingarnar um umsóknarfreist.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Útrokningargrundarlagið. A-inntøka</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Útrokningargrundarlagið. A-inntøka</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2009-12-07">07. des. 2009</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/n2epet1y/2009005.pdf?s=kHznXHSbVD8VFqRtGEpTX-0VVxQ</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/n2epet1y/2009005.pdf?s=kHznXHSbVD8VFqRtGEpTX-0VVxQ">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2009005</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 12, stk. 1</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">07. des. 2009</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Útrokningargrundarlagið. A-inntøka</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="pebathtrlv">Inntøkur, sum ikki eru A-inntøkur, verða ikki tiknar við í útrokningargrundarlagi.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="mpuftvdt2w">Mamman hevði arbeitt hjá eini fyritøku, ið hevði verið illa fyri peningaliga.</s>
            <s xml:id="ncrcfqqv74">Tí hevði mamman ikki fingið løn til tíðina og hevði heldur ikki fingið alla lønina.</s>
            <s xml:id="rho7dzry7y">Mamman hevði eisini fingið onkra lønir uttanum A-skattaskipanina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cuph2dfgil">Mamman kærdi, at tað ikki varð tikið hædd fyri, at hon ikki hevði fingið allar lønir og at tað ikki varð tikið hædd fyri tí, sum varð goldið uttanum A-skattaskipanina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ugl5sii3y3">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ontbp3datl">Kærunevndin viðmerkti, at § 12, stk. 1 í lógini um barsilsskipan ásetur, at grundarlagið sum barsilspeningurin verður roknaður eftir er móttikna miðal mánðarliga gjaldskylduga A-inntøkan seinastu 12 mánaðirnar fyri fráveruna.</s>
            <s xml:id="qsnh4drqbw">Heimild var ikki fyri, at barsilspeningurin verður hækkaður við lønum, ið kærarin metti seg eiga tilgóðar, og við upphæddum, sum ikki vórðu útgoldnar sum A-inntøka.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qpvox74z7i">Kærunevndin vísti tó á, at Barsilsskipanin hevði víst kæraranum á, at lønir kunnu verða taldar við, um lønir verða útgoldnar seinni, um Barsilsskipanin fær eina váttan, um at lønirnar vóru fyri tíðarskeiðið, áðrenn mamman fór í barsil.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Kærarin arbeiddi aðru hvørja viku og hevði tí ikki rætt til fulla mánaðarløn</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Kærarin arbeiddi aðru hvørja viku og hevði tí ikki rætt til fulla mánaðarløn</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2009-11-02">02. nov. 2009</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/g4cb3exe/2009004.pdf?s=ezX_3cLiiqBhg9nucl22ayrRsWk</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/g4cb3exe/2009004.pdf?s=ezX_3cLiiqBhg9nucl22ayrRsWk">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2009004</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">§ 12 í lógini um barsilsskipan og § 1, stk. 2 í kunngerðini um umsiting av barsilsskipan.</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">02. nov. 2009</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Kærarin arbeiddi aðru hvørja viku og hevði tí ikki rætt til fulla mánaðarløn</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="dl4h2d732o">Kærarin arbeiddi aðru hvørja viku og var í barsil hesar báðar vikurnar.</s>
              <s xml:id="lxt4hdgyik">Tað gav ikki kæraranum rætt til fulla mánaðarløn.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="twohrtjsn3">Pápin søkti um barsilspening 1 viku í juni 2009 og 1 viku í juli 2009.</s>
            <s xml:id="cukjlf3wsm">Kærarin arbeiddi aðru hvørja viku og hevði frí aðru hvørja viku.</s>
            <s xml:id="b4fo5wtqm6">Tær vikurnar, sum kærarin var í barsil, svaraði sostatt til eina fulla mánaðarløn.</s>
            <s xml:id="ibnlizzzjg">Tað vísti kærarin á.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="m3672wq7du">Barsilsskipanin roknaði seg fram til at kærarin hevði rætt til umleið kr. 5.300,00 fyri barsilsvikuna í juni.</s>
            <s xml:id="j566wnnsp2">Útrokningargrundarlagið var umleið kr. 23.700,00 um mánaðin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="e3hzbstogb">Kærunevndin viðmerkti, at § 12, stk. 1 í lógini um barsilsskipan ásetur at grundarlagið, sum barsilspeningur verður roknaður eftir, er móttikna miðal mánaðarliga gjaldskylduga A-inntøkan seinastu 12 mánaðirnar fyri fráveruna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cjrgnbaifh">Kærunevndin vísti eisini á, at § 1, stk. 2 í kunngerðini um umsiting av barsilsskipanin ásetur, at hjá persóni, sum kemur undir ásetingarnar í § 12, stk. 1, 1. pkt. í lógini um barsilsskipan, verður útgjaldið pr. dag ásett við støði í útrokningargrundarlagnum býtt við øllum døgum í árinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vzxiptlxal">Miðal mánaðarligan gjaldskylduga A-inntøkan hjá kæraranum var umleið kr. 23.700,00.</s>
            <s xml:id="ow54tt3rqh">Tann lutfalsligi parturin av tí, sum svarar til ta vikuna, ið viðkomandi var í barsil, var umleið kr. 5.300,00.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="xf4pmaq3g6">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini, tí Kærunevndin metti, at mannagongdin í sambandi við útrokningargrundarlagið fylgdi ásetingunum í lógini um barsilsskipan við tilhoyrandi kunngerðum.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2009-11-02">02. nov. 2009</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/4drjyyll/2009003.pdf?s=mhOXe-WVk8XIft1Q8H07iv4Hz64</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/4drjyyll/2009003.pdf?s=mhOXe-WVk8XIft1Q8H07iv4Hz64">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2009003</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">02. nov. 2009</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="gtf7k4ynde">Umsókn, ið varð innlatin 3 dagar ov seint, varð ikki gingin á møti.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="tq5q5aadyl">Arbeiðstakarin átti barn tann 5. desember 2008.</s>
            <s xml:id="zxqe6ckgi4">Barsilsskipanin móttók umsókn um barsilspening frá arbeiðsgevaranum tann 8. juni 2009.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="uvqslwvoo5">Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini á møti, tí tað var søkt ov seint.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="cy3cgxnry4">Arbeiðsgevarin kærdi avgerðina og vísti m.a. á, at umsóknin var løgd í postkassan hjá Barsilsskipanini tann 5. juni 2009.</s>
            <s xml:id="sdb63szhhe">Arbeiðsgevarin upplýsti eisini, at orsøkin til, at umsóknin var komin ov seint var, at viðkomandi, sum starvast hjá arbeiðsgevaranum og skuldi í farloyvi, var innlagdur á B8 á Landssjúkrahúsinum vegna bruna í hjartasekkinum í somu viku, sum freistin gekk út.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fcb7fnwq4i">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
            <s xml:id="ss3glj66at">Kærunevndin vísti á, at umsóknin um barsilspening skal latast inn innan 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="c5yr6bkcph">Um umsóknin ikki verður latin inn innan hesa freist, fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Barsilspeningur til pápa. Mamman var lesandi</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Barsilspeningur til pápa. Mamman var lesandi</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2009-06-22">22. jun. 2009</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/ay1lgg0s/2009001.pdf?s=fFO-JVHNI8XZb1lccgXPbgp7v2o</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/ay1lgg0s/2009001.pdf?s=fFO-JVHNI8XZb1lccgXPbgp7v2o">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2009001</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 8-10</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">22. jun. 2009</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Barsilspeningur til pápa. Mamman var lesandi</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="jwaj2zrwyg">Mamman gekk í skúla.</s>
              <s xml:id="evrouitthm">Barsilspeningur fyrstu 14 vikurnar eftir barnsburð kundi ikki flytast til pápan.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="zzjabp3smo">Pápin hevði søkt um, at farloyvið hjá mammuni varð flutt til hansara.</s>
            <s xml:id="lrxs23bd5c">Mamman gekk á Handilsskúla og fór ikki í farloyvi, tí hon vildi gera skúlaárið liðugt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ociq3yqclz">Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini á møti, tí Barsilsskipanini metti seg ikki at hava heimild at játta umsóknini, tí eingin læknaváttan fyrilá, ið ásetti, at talan var um álvarsliga sjúku.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="oavgufabsv">Kærunevndin viðmerkti, at § 9, stk. 3 í lógini um barsilsskipan ásetur, at pápin hevði rætt til barsilspening í 4 vikur innanfyri tær fyrstu 34 vikurnar [í dag 44] eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="z6ygm6e4of">Harumframt kundu foreldrini velja, um pápin skuldi verða heima hjá barninum í upp til 16 vikur eftir 14 vikur eftir barnsburð og harvið fáa barsilspening í hesum tíðarskeiðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hwtfbuslqj">Kærunevndin viðmerkti eisini, at í § 9, stk. 4 í lógini um barsilsskipan varð ásett, at pápin hevði rætt til barsilspening upp til og innanfyri 34 vikur eftir barnsburð, um mamman doyr, ella læknaváttan staðfestir, at mamman vegna álvarsliga sjúku ikki var før fyri at taka sær av barninum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ldc5o3chui">Kærunevndin metti ikki, at tað fyrilá nakað í málinum, ið bendi á, at treytirnar fyri undantakinum í § 9, stk. 4 í lógini um barsilsskipan vóru loknar, soleiðis at frávik kundi verða gjørt frá, at pápin einans hevði rætt til barsilspening upp til 4 vikur innanfyri tær fyrstu 14 vikurnar eftir barnsburð.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðstakari</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðstakari</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2009-06-22">22. jun. 2009</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/nhjlh5ie/2009002.pdf?s=T8GrRZmOCvSh9bi5H-Ba5XlEHkU</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/nhjlh5ie/2009002.pdf?s=T8GrRZmOCvSh9bi5H-Ba5XlEHkU">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2009002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">22. jun. 2009</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknarfreist. Arbeiðstakari</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="mht4t5qehc">Umsóknarfreistin verður ikki longd, hóast barsilsfarloyvið verður longt.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="fwlhomsy3q">Arbeiðstakarin hevði átt barn tann 4. november 2008.</s>
            <s xml:id="ru7l3xaupa">Arbeiðsgevarin lat umsókn um barsilspening til Barsilsskipanina tann 13. mai 2009.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rpxxy3wauu">Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini á møti, tí søkt var ov seint.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="em45zm2lnt">Arbeiðsgevarin kærdi avgerðina og vísti sum grundarlag fyri kæruni á, at gingið var út frá, at umsóknarfreistin var longd tilsvarandi, tá barsilsfarloyvið var longt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eqsdmdq6lg">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini, tí umsóknin var ov sein og heimild var ikki fyri at víkja frá freistini.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Barsilspeningur til pápa</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Barsilspeningur til pápa</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2008-12-09">09. des. 2008</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/qazn1hs3/2007007.pdf?s=LG04WSnvDuDzXxnPpEV9VSGK6wM</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/qazn1hs3/2007007.pdf?s=LG04WSnvDuDzXxnPpEV9VSGK6wM">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2007007</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 8-10</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">09. des. 2008</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Barsilspeningur til pápa</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="qpfrglxvuc">Pápi hevur ikki rætt til barsilspening í meira enn 4 vikur áðrenn viku 14 eftir barnsburð.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="syprzmd573">Kærarin, sum var pápi, søkti um at verða heima hjá barninum í meira enn 4 vikur áðrenn viku 14 eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="zijbinuud4">Kærarin greiddi m.a. frá, at mamman kendi seg ikki sálarliga nóg væl fyri at taka sær av barninum einsamøll.</s>
            <s xml:id="nv3tghpgic">Tí var best um kærarin kundi verða heima hjá mammuni og hjálpa henni 1 mánað afturat.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fgk2ksp624">Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini á møti og boðaði frá, at kærarin hevði rætt til 4 vikur í barsil áðrenn viku 14 eftir barnsburð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="fxp5or5yxt">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini og upplýsti, at frávik kunnu gerast um mamman doyr ella læknaváttan staðfestir, at mamman vegna álvarsliga sjúku ikki er før fyri at taka sær av barninum.</s>
            <s xml:id="mkbkfhqzqx">Ella pápin er einsamallur við barninum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kurjfclodg">Hóast kærarin upplýsti, at mamman ikki kennir seg sálarliga nóg væl fyri, at taka sær av barninum einsamøll, vóru treytirnar fyri, at barsilsfarloyvi varð longri enn 4 vikur við útgjaldi innan 14 vikur eftir barnsburð, ikki loknar.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2008-12-09">09. des. 2008</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/mf4dyacb/2008006.pdf?s=WK7nV9gzGvvrBo9xdrnfO0ac6rc</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/mf4dyacb/2008006.pdf?s=WK7nV9gzGvvrBo9xdrnfO0ac6rc">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2008006</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">09. des. 2008</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="jjjlagkbxw">Arbeiðsgevarin helt seg hava fingið upplýst frá Barsilsskipanini, at ein arbeiðsgevari kann ikki verða ov seinur at senda umsóknina inn um barsilspening.</s>
              <s xml:id="cxbrdjkm7o">Tað viðførdi ikki, at umsóknarfreistin ikki var galdandi.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="vwxcshhoua">Arbeiðsgevarin søkti um barsilspening aftaná umsóknarfreistin var farin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pm6vo7dd2q">Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini á møti.</s>
            <s xml:id="p6uj5oieyd">Arbeiðsgevarin kærdi avgerðina og vísti á, at starvsfólk var rakt av sjúku og av tí orsøk var m.a. hendan umsóknin dottin í millum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lyrzdx7nie">Arbeiðsgevarin upplýsti annars, at tað var ringt til Barsilsskipanina, har arbeiðsgevarin fekk at vita, at tað var eingin trupulleiki at søkja ov seint.</s>
            <s xml:id="a6guwxou6i">Arbeiðsgevarin vísti eisini á, at ein ráðgevi hjá Barsilsskipanini í sambandi við eina aðra umsókn um barsilspening hevði upplýst, at arbeiðsgevari ikki kann verða ov seinur at senda eina umsókn um barsilspening inn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ikolhdijyp">Hesin sami ráðgevin hjá Barsilsskipanini upplýsti í kæruummælinum, at viðkomandi minnist seg at hava kunna um, at eingin freist var fyri nær væntandi upplýsingar á ófullfíggjaðari umsókn skuldi verða Barsilsskipanini í hendi.</s>
            <s xml:id="cidd2sxxon">Málsviðgerin hevði ikki upplýst, at arbeiðsgevari ikki kann verða ov seinur at senda eina umsókn um barsilspening inn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wbqsj76d4u">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini, tí umsóknin var latin ov seint inn.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2008-12-09">09. des. 2008</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/0vbaoy2z/2008008.pdf?s=P-XOlr4lNDGeQmdZbwv0yk9Xegc</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/0vbaoy2z/2008008.pdf?s=P-XOlr4lNDGeQmdZbwv0yk9Xegc">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2008008</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">09. des. 2008</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknarfreist. Arbeiðsgevari</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="kysi3gq2ns">At tað er trupult at gera upp, hvussu nógv ein avloysari kostar, viðførir ikki, at freistin fyri at søkja verður longd.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="nw52zmy4hx">Arbeiðsgevarin hevði søkt um barsilspening ov seint.</s>
            <s xml:id="lyriuyaghf">Arbeiðsgevarin vísti á, at tað bar illa til at áseta, hvussu nógv ein avloysari kom at arbeiða sum so aftur merkir, at illa ber til at gera upp kostnaðin av einum avloysara fyrr enn farloyvistíðin er liðug.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bhktvsenou">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini, tí umsóknin var latin ov seint inn og heimild var ikki at víkja frá freistini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yevzmwbjow">Kærunevndin ásannaði tó, at tað kann verða trupult fyri arbeiðsgevaran at lúka ásetingarnar um umsóknarfreist.</s>
            <s xml:id="tsnyefgzpd">Kærunevndin hevði tí loyvt sær at gera Vinnumálaráðið varug við henda trupulleika.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðstakari</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknarfreist. Arbeiðstakari</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2008-07-02">02. jul. 2008</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/atahmvyx/2008003.pdf?s=O4SS2ev_W5G58u7fUhzBecN6a9E</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/atahmvyx/2008003.pdf?s=O4SS2ev_W5G58u7fUhzBecN6a9E">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2008003</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">02. jul. 2008</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknarfreist. Arbeiðstakari</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="xhxd5aid7q">Tað er neyðugt at søkja um barsilspening fyri at fáa barsilspening, hóast kærarin metti, at øll meira enn gjarna vilja hava peningin.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="wnt6ycxfbr">Kærarin hevði átt barn tann 9. juni 2007.</s>
            <s xml:id="mxyizjuh3j">Barsilsskipanin sendi umsóknarblað til kæraran tann 5. november 2007.</s>
            <s xml:id="b3izasvw4d">Barsilsskipanin móttók ikki umsóknina um barsilspening fyrr enn tann 18. februar 2008.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vulvxoefeg">Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini á møti, tí tað var søkt ov seint.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dj5tweo7jn">Kærarin vísti Barsilsskipanini á, at kærarin hevði verið burturstødd og hevði ikki varnast brævið frá Barsilsskipanini, tá kærarin kom heim aftur.</s>
            <s xml:id="ezeh4rx7uz">Kærarin vísti eisini á, at øll hava rætt til barsilspening og tað átti at verið óneyðugt at søkt um barsilspening, tá øll meira enn gjarna vilja hava peningin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="u6vuiepmie">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini, tí umsóknin var latin ov seint inn og heimild var ikki fyri at víkja frá freistini.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknarfreist</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknarfreist</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2008-02-25">25. feb. 2008</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/uo3bfqci/2008002.pdf?s=AV6voNxJF9Y6SE1Uiv17WZM-wM8</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/uo3bfqci/2008002.pdf?s=AV6voNxJF9Y6SE1Uiv17WZM-wM8">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2008002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14 og kunngerð um umsiting av barsilsskipan § 5, stk. 5</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">25. feb. 2008</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknarfreist</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="ptt3jkcwcu">Vantandi undirskrift frá løntakara var ikki haldbar grundgeving fyri at søkja ov seint.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="a7tv4nwmgy">Ein banki søkti tann 7. januar 2008 um barsilspening fyri starvsfólk, ið hevði átt barn tann 28. juni 2007.</s>
            <s xml:id="hqy5gvnw2f">Bankin vísti á, at grundin til at umsóknin var latin Barsilsskipanini ov seint var vantandi undirskrift frá løntakaranum.</s>
            <s xml:id="fw2xbe7unh">Hóast fleiri telefoniskar áheitanir um játtandi svar frá arbeiðstakaranum kom undirskriftin ongantíð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mgorr3qfwm">Kærunevndin viðmerkti, at § 14, stk. 1 í lógini um barsilsskipan ásetur m.a., at umsókn um barsilspening skal latast inn innan 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="b6vgv5p54d">Er umsóknin ikki latin inn innan hesa freist fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="i5siyce4xn">Somuleiðis er ásett í § 5, stk. 5 í kunngerðini um umsiting í Barsilsskipanini, at umsókn frá arbeiðsgevara um barsilspening skal lata Barsilsskipanini innan 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="lz6rxrenrk">Er umsóknin ikki latin Barsilsskipanini innan hesa freist fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jem3243xhv">Tá umsóknin var latin inn ov seint og heimild ikki var fyri at víkja frá freistini, heldur ikki í sambandi við at arbeiðstakarin ikki undirskrivar umsóknina um barsilspening, samtykti kærunevndin at staðfesta avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknin innlatin ov seint</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknin innlatin ov seint</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2008-01-28">28. jan. 2008</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/naflqnxa/2007007-1.pdf?s=vEmLVes1cWuYQ3kDib7xtiGGyhs</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/naflqnxa/2007007-1.pdf?s=vEmLVes1cWuYQ3kDib7xtiGGyhs">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2007007-1</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">28. jan. 2008</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknin innlatin ov seint</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="s7y2q72c3n">Tað verður ikki vikið frá innlatingarfreistini, hóast arbeiðsgevarin søkir fyri fyrstu ferð.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="pv5vo7b2kd">Barsilsskipanin hevði ikki gingið eini umsókn um barsilspening til arbeiðsgevara á møti, tí søkt varð ov seint.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="u5tmo7b2cq">Arbeiðsgevarin kærdi málið og vísti á, at hann ikki hevði givið sær fær um innlatingarfreistina, tí tað var fyrstu ferð, at hann hevði søkt um barsilspening.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="n5mzmvfopq">Kærunevndin vísti á, at tað var ikki heimild fyri at víkja frá freistini og staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Viðgerð av kærufreist</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Viðgerð av kærufreist</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2007-10-10">10. okt. 2007</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/h5qisp5y/2007004.pdf?s=xWCyLCJ-ZRJcuLWP1kkm-FJDExw</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/h5qisp5y/2007004.pdf?s=xWCyLCJ-ZRJcuLWP1kkm-FJDExw">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2007004</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 25, stk. 3.</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">10. okt. 2007</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Viðgerð av kærufreist</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="zbseynm43u">Kæran, ið var 4 dagar ov sein, varð avvíst.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="ffh2crbain">Kæran var 4 dagar ov sein.</s>
            <s xml:id="kid5ytirse">Tað fyrilógu ikki umstøður, ið talaðu fyri at síggja burtur frá tí.</s>
            <s xml:id="wesobxfvpj">Kærunevndin vísti málið frá sær.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pfu45dmns2">Avgerðin var dagfest 14. mars 2007 og hevur væntandi verið frammi hjá kæraranum tann 15. mars 2007.</s>
            <s xml:id="f56se22nfu">Kærufreistin var tí farin tann 12. apríl 2007.</s>
            <s xml:id="djcm7zzsom">Kæran varð móttikin tann 16. apríl 2007.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="cs3kve6erw">Kærunevndin samtykti ikki at gera meira við málið, tí tað varð kært ov seint.</s>
            <s xml:id="osigauw4cg">Kærunevndin metti ikki, at tað fyrilógu umstøður í málinum, ið talaðu fyri at síggja burtur frá, at kært varð ov seint.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Barsilspeningur. B-inntøka</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Barsilspeningur. B-inntøka</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2007-05-29">29. mai 2007</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/2vyfymos/2007003.pdf?s=t0rt0PxXGw2k0nh8-J3ISjHILIM</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/2vyfymos/2007003.pdf?s=t0rt0PxXGw2k0nh8-J3ISjHILIM">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2007003</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 8-10</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">29. mai 2007</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Barsilspeningur. B-inntøka</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="zh45jofi5i">B-inntøka, sum av misgáum varð skrásett sum A-inntøka hjá TAKS, gav ikki rætt til barsilspening.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="lgpa3ufhxz">Kærarin, sum var sjómaður, hevði fyrr verið í barsil í 2002/2003.</s>
            <s xml:id="d4wh6hrst3">Har fekk kærarin upplýst, at inntøka hansara var ikki vanlig A-inntøka og tí varð neyðugt at tekna eina trygging fyri at fáa barsilspening.</s>
            <s xml:id="ahderyi22c">Kærarin teknaði tá eina trygging fyri inntøkuna og rindaði fyrsta ársgjald.</s>
            <s xml:id="eiqnnkx7gl">Kærarin hevði seinni fingið rokning og áminning um at rinda næsta ársgjaldið.</s>
            <s xml:id="sk4yjtciue">Kærarin rindaði tað ikki og tí fór tryggingin úr gildi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zskclhwbxa">Kærarin hevði B-inntøku, men inntøka kærarans var skrásett sum A-inntøka, hóast inntøkan ikki var A-inntøka.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="avyx5lwani">Kærarin søkti um barsilspening og fekk upplýst frá Barsilsskipanini, at umsóknin var gingin á møti.</s>
            <s xml:id="frdl4rone3">Barsilsskipanin broytti avgerðina eftirfylgjandi, tí talan ikki var um A-inntøku.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="qsj5rzok7o">Kærarin kærdi um, at Barsilsskipanin broytti avgerðina, soleiðis at kærarin ikki fekk nakran barsilspening.</s>
            <s xml:id="zshuoiqsbn">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini, tí inntøkan hjá kæraranum var ikki A-inntøka.</s>
            <s xml:id="zevkiiab4x">Tá kærarin ikki hevði nakra galdandi trygging, hevði hann ikki rætt til barsilspening.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknin innlatin ov seint</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknin innlatin ov seint</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2007-05-29">29. mai 2007</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/tp3dggtn/2007002.pdf?s=c4RU-P6SOE3S0AaPvHTStdyTmlc</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/tp3dggtn/2007002.pdf?s=c4RU-P6SOE3S0AaPvHTStdyTmlc">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2007002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan 14, stk. 1</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">29. mai 2007</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknin innlatin ov seint</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="et6i74o3vi">Seks mánaðar freistin er eftir barnsburð og ikki eftir barsil.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="zicumo7cjg">Barsilsskipanin hevði ikki gingið umsóknini um barsilspening til arbeiðsgevarin á møti, tí tað var søkt ov seint.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ldewexcvca">Kærarin vísti í kæruni á, at hann helt, at umsóknin um barsilspening skuldi verið latin inn innan seks mánaðir eftir barsil og ikki eftir barnsburð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p2gwhhc3f4">Kærunevndin vísti á, at § 14, stk. 1 í lógini um barsilsskipan ásetur, at umsókn um barsilspening skal latast inn innan 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="ikp2jmrkrz">Er umsóknin ikki latin inn innan hesa freist, fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="otlntyxwjj">Viðmerkingarnar til ásetingina nevna, at talan er um eina fyrningar- og passivitetsreglu.</s>
            <s xml:id="ahsa5cwzhx">Soleiðis at krøv um barsilspening, sum ikki verða gjørd galdandi innan innanfyri galdandi freistina, ikki seinni kunnu verða gjørd galdandi.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="ijbijeco4a">Kærunevndin samtykti tí at staðfesta avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Sýtt endurrindan, tí eingin avloysari var settur</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Sýtt endurrindan, tí eingin avloysari var settur</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2006-12-04">04. des. 2006</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/d4uhlpey/2006003.pdf?s=xy-bjhz5CG5rU7uVE1tpKrI2WQ0</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/d4uhlpey/2006003.pdf?s=xy-bjhz5CG5rU7uVE1tpKrI2WQ0">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2006003</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 15a</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">04. des. 2006</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Sýtt endurrindan, tí eingin avloysari var settur</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="ghin25mf7a">Ein landsstovnur hevur ikki rætt til barsilspening, um viðkomandi, ið er í barsil, ikki hevur nakran avloysara.</s>
              <s xml:id="bq6aulkcf4">Tað er eisini galdandi, um tað ikki ber til at hava ein avloysara.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="kcz7ugaubc">Eitt sjúkrahús hevði søkt um barsilspening í sambandi við, at ein kvinna, ið var í útbúgvingarstarvi hjá kommunulækna var í barsil.</s>
            <s xml:id="qhiszv64p3">Sjúkrahúsið viðmerkti, at viðkomandi hevði ongan avloysara, tí ein sum er undir útbúgving sum lækni kann ikki hava ein avloysara.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qqh6d6otp3">Barsilsskipanin gekk ikki umsóknini á møti, tí eingin avloysari var.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="tsehkcbqrd">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini og viðmerkti, at § 15a í lógini um umsiting av barsilsskipan ásetur m.a., at stovni, sum er á fíggjarløgtingslógini við rakstrarjáttan, verður veittur barsilspeningur, um starvsfólk verður sett í staðin fyri tann, ið fer í barsilsfarloyvi.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="wt4mo5tcty">Sjúkrahúsið var sum ein slíkur stovnur fevnt av ásetingini.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="whnsmacmyu">Kærunevndin viðmerkti, at hvørki umsiting av barsilsskipan ella viðmerkingar til lógaruppskot loyva nøkrum undantaki frá treytini um, at annað starvsfólk skal verða sett í staðin fyri tann, sum fer í barsilsfarloyvi, fyri at stovnurin fær endurgoldið barsilspening.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Freistin fyri umsókn um barsilspening til arbeiðsgevaran var farin í hesum málinum</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Freistin fyri umsókn um barsilspening til arbeiðsgevaran var farin í hesum málinum</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2006-09-12">12. sep. 2006</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/3klbf0yn/2006002.pdf?s=OfHJh6XRibt69Bl5HrSdweApjrY</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/3klbf0yn/2006002.pdf?s=OfHJh6XRibt69Bl5HrSdweApjrY">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2006002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Kunngerð um umsiting av barsilsskipan § 4, stk. 5</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">12. sep. 2006</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Freistin fyri umsókn um barsilspening til arbeiðsgevaran var farin í hesum málinum</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="btotci4ycb">Umsókn um barsilspening til arbeiðsgevarin, sum var móttikin á 6 mánaðar degnum eftir barnsburð, var ikki mett at verða rættstundis.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="v7dfrpsf6c">Ein kommuna søkti um barsilspening tann 9. juni 2006 viðvíkjandi einum starvsfólki, ið hevði átt tann 9. desember 2005.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lwqdc7atef">Barsilsskipanin metti ikki, at kommunan hevði rætt til barsilspening, tí umsóknin var ov sein.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="etsh4u5jsh">Kommunan kærdi málið og vísti m.a. á, at tað gekk striltið at fáa fatur á starvsfólkunum eftir barnsburðin.</s>
            <s xml:id="sv4hhchzex">Umsóknin var send til Barsilsskipanina tann 7. juni 2006 og sostatt send innan 6 mánaðar freistina.</s>
            <s xml:id="oxlaqzyd7f">Umsóknin má hava verið móttikin í postboksini hjá Barsilsskipanini og komin fram innan ásetta freist.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mfgfvnwj54">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
            <s xml:id="qlkhwlunqf">Umsóknin um barsilspening var av Barsilsskipanini stemplað sum móttikin tann 9. juni 2006.</s>
            <s xml:id="vy3craqvhe">Kærunevndin metti ikki, at tað var grundarlag fyri at halda, at umsóknin skuldi verið móttikin av Barsilsskipanini áðrenn tann 9. juni 2006.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vwuumlrqsf">Soleiðis sum ásetingin í § 4, stk. 5 í kunngerðini um umsiting av Barsilsskipanini er orðað, var freistin fyri at lata Barsilsskipanini umsókn um barsilspening til arbeiðsgevaran farin í hesum málinum.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Útrokningargrundarlagið fyri barsilspening. Á arbeiðsmarknaðinum styttri enn 1 ár.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Útrokningargrundarlagið fyri barsilspening. Á arbeiðsmarknaðinum styttri enn 1 ár.</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2005-12-19">19. des. 2005</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/2wrh1s45/2005007.pdf?s=keCxxuWVRdG3-pn0hEJ9n1b1B1o</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/2wrh1s45/2005007.pdf?s=keCxxuWVRdG3-pn0hEJ9n1b1B1o">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2005007</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 12, stk. 2</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">19. des. 2005</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Útrokningargrundarlagið fyri barsilspening. Á arbeiðsmarknaðinum styttri enn 1 ár.</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="axhnfer7tp">Útrokningargrundarlagið átti at verið frá tí, at kærarin hevði havt fulltíðarstarv.</s>
              <s xml:id="b3wdqhmzlk">Minni inntøkur undir lesnaðinum eiga ikki at verða tiknar við í tíðarskeiðinum.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="tqncmvh5tu">Mamman søkti um barsil tann 26. september 2005.</s>
            <s xml:id="bkxfjcyqpk">Hon upplýsti, at hon hevði verið á arbeiðsmarknaðinum í styttri enn 1 ár undan barsil.</s>
            <s xml:id="gpr4r2uf5f">Hon var byrjað at arbeiða tann 13. juni 2005.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dfpj24s73w">Barsilsskipanin vísti á, at mamman hevði fingið A-inntøku í mai og juni 2005.</s>
            <s xml:id="mxi2u2ambx">Mamman svaraði, at hon hevði móttikið onkra samsýning sum hjálparfólk í sambandi við eina uppgávu.</s>
            <s xml:id="e37rxsfshl">Hon kom tó ikki á arbeiðsmarknaðin fyrr enn 13. juni 2005, tá hon fekk fulltíðarstarv við fastari løn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="blhbl6ggui">Barsilsskipanin metti, at útrokningargrundarlagið skuldi verið roknað í støði í móttiknu miðal gjaldskyldugu inntøkuni frá 15. apríl 2005.</s>
            <s xml:id="i6ellijdyy">Tað metti Barsilsskipanin verða dagurin, tá kærarin kom inn á arbeiðsmarknaðin eftir at verða burtur frá arbeiðsmarknaðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zxfvqgxskq">Kærunevndin broytti avgerðina hjá Barsilsskipanini og vísti hana aftur til nýggja viðgerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nidc3ey3kc">Kærunevndin vísti á, at hevur viðkomandi beint undan fráveruni verið á arbeiðsmarknaðinum í styttri tíð enn 12 mánaðir, verður barsilspeningurin sambært § 12, stk. 2 í lógini um barsilsskipan roknað eftir miðal móttiknu gjaldskyldugu inntøkuni hesa styttu tíðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rm7n23cqem">Kærunevndin metti, at tað er tíðarskeiðið, hin lesandi frammanundan barsil hevur havt fulltíðarstarv, ið skal nýtast sum grundarlag, soleiðis at minni inntøkur undir lesnaði ikki verða tiknar við í tíðarskeiðinum.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Støddin á barsilspeninginum. Á arbeiðsmarknaðinum styttri enn ár.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Støddin á barsilspeninginum. Á arbeiðsmarknaðinum styttri enn ár.</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2005-12-19">19. des. 2005</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/14nfjc2w/2005006.pdf?s=gM4O9s4EucO8pz2hz3oq-_28jmw</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/14nfjc2w/2005006.pdf?s=gM4O9s4EucO8pz2hz3oq-_28jmw">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2005006</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 11 og 12 og kunngerð um umsiting av barsilsskipan § 2, stk.1</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">19. des. 2005</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Støddin á barsilspeninginum. Á arbeiðsmarknaðinum styttri enn ár.</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="vkg6vdjjxv">Tað var ikki greitt, um ein, ið fær endurgjald fyri inntøkumiss, er at meta sum verandi á arbeiðsmarknaðinum.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="draiktgewk">Kærarin fekk játtað barsilspening frá 23. august 2005 til og við tann 3. apríl 2006.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="qogstub7y3">Kærarin vísti á, at hon hevði verið styttri á arbeiðsmarknaðinum enn 1 ár undan barsilsfarloyvi.</s>
            <s xml:id="kbwstfkvoi">Hon var byrjað at arbeiða tann 30. mai 2005.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dxp7xgq37v">Barsilsskipanin vísti á, at kærarin hevði móttikið A-inntøku frá Barsilsskipanini, áðrenn hon byrjaði at arbeiða tann 30. mai 2005.</s>
            <s xml:id="lfbhuin5pk">Barsilsskipanin javnsetti at verða í barsil og at verða á arbeiðsmarknaðinum, tá kærarin fekk lønarinntøku fyri lønarmiss.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nemk6erpyq">A-inntøkan hjá kæraranum seinastu 12 mánaðarnar innan barsil var umleið kr. 54.000,00.</s>
            <s xml:id="mvkleceplk">Tað gav eina mánaðarliga upphædd á umleið kr. 2.400,00, tí inntøkan teir síðstu 2 mánaðarnar ikki varð tikin við orsakað av § 11 í lógini um barsilsskipan [í dag].</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="aivx2a6jpi">Kærunevndin vísti á, at fyri tey, ið beint undir barsil hava verið á arbeiðsmarknaðinum í minni enn 1 ár, kann útrokningargrundarlagið verða tað tíðarskeiðið, tey í royndum hava verið á arbeiðsmarknaðinum beint frammanundan barsil.</s>
            <s xml:id="wvr52ow6oe">Útrokningartíðarskeiðið kann tó ikki verða styttri enn 3 mánaðir jvb § 12, stk. 2 í lógini um barsilsskipan og § 2, stk. 1 í kunngerð um umsiting av Barsilsskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ksxmvcdvfq">Kærunevndin metti, at tað ikki var greitt, hvørt ein, ið fær endurgjald fyri lønarmiss, er at meta sum verandi á arbeiðsmarknaðinum.</s>
            <s xml:id="jkb5kxhhd3">Og tá landsstýrismaðurin sambært § 12, stk. 3 í lógini um barsilsskipan hevði heimild til at áseta nærri reglur í hvørjum føri at styttri tíðarskeið kann verða nýtt sum útrokningargrundarlag, má henda ógreiða koma kæraranum tilgóðar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ecejw2ewjs">Sambært teimum upplýsingum, ið fyrilógu í málinum, hevði kærarin verið á arbeiðsmarknaðinum í minni enn 1 ár.</s>
            <s xml:id="eqwvpwmmyi">Tí átti útrokningarskeiðið at verða tað tíðarskeiðið, sum kærarin í royndum hevði verið á arbeiðsmarknaðinum beint undan barsil.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dkevtxukh6">Kærunevndin samtykti tí at vísa málið til nýggja viðgerð hjá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Arbeiðsgevari lat umsókn ov seint inn</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Arbeiðsgevari lat umsókn ov seint inn</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2005-12-19">19. des. 2005</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/uulfprdn/2005008.pdf?s=gpu2tQ1l6twsp5u4-ra_Yn3ZOHs</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/uulfprdn/2005008.pdf?s=gpu2tQ1l6twsp5u4-ra_Yn3ZOHs">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2005008</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Kunngerð um umsiting av barsilsskipan § 4, stk. 5</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">19. des. 2005</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Arbeiðsgevari lat umsókn ov seint inn</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="lyqqbp6dmu">Arbeiðsgevarin, ið hevði latið umsókn um barsilspening inn 9 mánaðir eftir barnsburð, hevði ikki rætt til barsilspening.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="lxruy364dc">Arbeiðsgevarin, ið var eitt sjúkrahús, lat umsókn um barsilspening til Barsilsskipanina tann 13. oktober 2005.</s>
            <s xml:id="uuwrlfec26">Sjúkrahúsið upplýsti, at orsøkin til at umsóknin ikki varð latin inn innan freistina var, at tann, ið vanliga arbeiddi við slík mál, var burturstødd.</s>
            <s xml:id="urq5z2bich">Sjúkrahúsið vísti eisini á, at allastaðni har nógv fólk starvast kunnu mistøk henda, og at talan var um sama fíggjarár.</s>
            <s xml:id="x7z4wr7p45">Mamman, ið var farin í barsil, hevði átt tann 26. januar 2005.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c3d7pqaix3">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="mgfxkid4or">Kærunevndin viðmerkti, at § 4, stk. 5 í kunngerðini um umsiting av Barsilsskipanini ásetur, at umsókn frá arbeiðsgevaranum um barsilspening skal latast Barsilsskipanini innan 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
            <s xml:id="zrloaipksd">Er umsóknin ikki latin Barsilsskipanini innan hesa freist, fellur rætturin til barsilspening burtur.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknin innlatin ov seint, ikki heimild at víkja frá umsóknarfreistini</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknin innlatin ov seint, ikki heimild at víkja frá umsóknarfreistini</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2005-11-14">14. nov. 2005</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/l42hhoni/2005005.pdf?s=cjbOm3BzftpqGj8El1F9MTKtDXY</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/l42hhoni/2005005.pdf?s=cjbOm3BzftpqGj8El1F9MTKtDXY">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2005005</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 14, stk. 2 og kunngerð um umsiting av barsilsskipan § 3, stk. 6</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">14. nov. 2005</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknin innlatin ov seint, ikki heimild at víkja frá umsóknarfreistini</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="chip3rfixo">Kærarin hevði tilknýti til tríggjar arbeiðsgevarar og lat tríggjar umsóknir inn um barsilspening til løntakara.</s>
              <s xml:id="n3dw3qysd2">At ein umsókn um barsilspening fór úr gildi viðførdi ikki, at hinar báðar umsóknirnar eisini vóru farnar úr gildi.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="w6tcyserf5">Kærarin hevði tilknýtið til tríggjar arbeiðsgevarar og lat tríggjar umsóknir um barsilspening til løntakara til Barsilsskipanina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="yewqxvgkqv">Barsilsskipanin bað um upplýsingar innan 14 dagar viðvíkjandi tí eini umsóknini.</s>
            <s xml:id="btbwo6wvcp">Um Barsilsskipanin ikki fekk upplýsingarnar innan freistina fór rætturin til barsilspening burtur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hyvgjd3hyq">Eftirsum Barsilsskipanin ikki fekk umbidnu upplýsingarnar innan freistina boðaði Barsilsskipanin kæraranum frá, at umsókn um barsilspening var farin úr gildi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="o43ucyzclu">Kærarin kærdi avgerðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gpinwgiglo">Kærunevndin vísti á, at sambært § 14, stk. 2 í lógini um Barsilsskipan kundi nærri áseting gerast viðvíkjandi freistum fyri innlatan av upplýsingum. Samsvarandi tí var ásett í § 3, stk. 6 í kunngerðini um umsiting av Barsilsskipanini, at Barsilsskipanin kundi loyva eini 14 dagar freist at útvegað skjalprógv.</s>
            <s xml:id="s5yx7m24aa">Um umsøkjarin ikki innan freistina hevði givið Barsilsskipanini ásettu skjalprógv og upplýsingar, fall umsóknin um barsilspening burtur.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="zycgnhb6bb">Kærunevndin metti ikki, at tað framgekk nóg greitt av brævinum frá Barsilsskipanini, at avleiðingin av væntandi skjalprógvan innan freistina var, at eisini umsóknirnar viðvíkjandi hinum báðum arbeiðsgevarunum duttu burtur.</s>
            <s xml:id="pxl5qe6viz">Kærunevndin samtykti tí at heita á Barsilsskipanina um at taka málið viðvíkjandi teimum báðum arbeiðsgevarunum uppaftur.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Viðvíkjandi endurrindan – starvsbrøk, fleiri avloysarar</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Viðvíkjandi endurrindan – starvsbrøk, fleiri avloysarar</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2005-06-23">23. jun. 2005</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/lonpba0i/2005003.pdf?s=0pADgwvXaTWCILJyarD5muuE7gM</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/lonpba0i/2005003.pdf?s=0pADgwvXaTWCILJyarD5muuE7gM">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2005003</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 15, stk. 1 og § 15a</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">23. jun. 2005</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Viðvíkjandi endurrindan – starvsbrøk, fleiri avloysarar</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="bkjuyytdob">Í sambandi við almennar stovnar eru tvey hægsta mark fyri, hvussu nógv stovnarnir fáa endurgoldið í barsilspeningi.</s>
              <s xml:id="nbo24toh2e">Í fyrsta lagi fáa stovnarnir í mesta endurgoldið tað, sum teir rinda í barsilsløn.</s>
              <s xml:id="vo6y5dyg2z">Í øðrum lagi fáa teir í mesta lagi endurgoldið tað, sum teir rinda avloysarunum í løn.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="zvo6l2nirr">Ein sjúkrarøktarfrøðingur var farin í barsil. Miðal mánaðarliga løn hennara var kr. 16.400,00.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jzcqk7ngcn">Sjúkrahúsið upplýsti í umsóknini, at tey rinda umleið kr. 18.200,00 í løn til avloysarar.</s>
            <s xml:id="pdzvdr7y7f">Talan var um 7 avloysarar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vnerqsm2lk">Barsilsskipanin gekk umsóknini partvís á møti. Barsilsskipanin vísti á, at arbeiðsgevari sum høvuðsregla fær útgoldið miðalmánaðarligu A-inntøkuna hjá tí, sum fer í barsil seinastu 12 mánaðirnir fyri fráveruna og at arbeiðsgevarin í mesta lagi fær útgoldið tað, sum arbeiðsavloysarin fær í løn í tíðarskeiðinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rqq6e4snjn">Barsilsskipanin hevði roknað seg fram til, at sjúkrahúsið skuldi fáa umleið kr. 5.600,00 endurgoldið frá Barsilsskipanini.</s>
            <s xml:id="jqxtkzboui">Barsilsskipanin hevði roknað út, hvør barsilspeningur til sjúkrahúsið var fyri teir einstøku dagarnir, ið tó ikki kundi verða hægri enn upphæddin, ið sjúkrarøktarfrøðingurin, ið var í barsil, fekk frá sjúkrahúsinum.</s>
            <s xml:id="jkcb7sci37">Soleiðis fekk sjúkrahúsið minni útgoldið teir dagarnar, tá tann, ið kom í staðin fyri viðkomandi, ið var í barsil, fekk minni útgoldið í løn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eq3bitklh4">Kærunevndin viðmerkti, at § 15a í lógini um umsiting av barsilsskipan er m.a. ásett, at í sambandi við landsstovnar verður barsilspeningur veittur stovninum, um starvsfólk verður sett í staðin fyri tann, ið fer í barsil.</s>
            <s xml:id="xpi47wqrr4">Stovnurin fær tó í mesta lagi endurgoldið tað, sum tann, ið fer í barsil, fær goldið í løn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ekkzdf644o">Barsilsskipanin hevði roknað út, hvussu nógv teir einstøku avloysararnir fáa útgoldið í løn um dagin við at býta mánaðarligu lønina við 31 døgum fyri at staðfesta, hvussu nógv sjúkrahúsið rindaði í løn til avloysarnar teir einstøku dagarnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vu4hqabzvc">Kærunevndin metti seg ikki kunna taka undir við hesum útrokningarhátti, tá tað framgekk av mánaðarligu lønunum hjá avloysarunum, at talan eisini varð um starvsfólk, ið ikki kundu metast at arbeiða fulla tíð, og rindaði sjúkrahúsið meiri í løn til hesar avloysarar enn sambært útrokningunum hjá Barsilsskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="l47e6orcsf">Kærunevndin vísti á, at í sambandi við almennar stovnar eru tvey hægsta mark fyri, hvussu nógv stovnar fáa endurgoldið í barsilspeningi.</s>
            <s xml:id="tbfp46rdr2">Í fyrsta lagi fær stovnurin sambært § 15, stk. 1 í lógini um umsiting um barsilsskipan í mesta lagi endurgoldið tað, sum stovnurin rindar í barsilsløn.</s>
            <s xml:id="k52a3yqly2">Í øðrum lagi fær stovnurin samsvarandi viðmerkingunum til lógina um umsiting av Barsilsskipanini í mesta lagi endurgoldið tað, ið stovnurin rindar avloysarunum í løn.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="rt4m4522a4">Kærunevndin samtykti tí at broyta avgerðina hjá Barsilsskipanini, soleiðis at sjúkrahúsið fekk endurgoldið barsilspening í tann mun sum nevnt omanfyri.</s>
            <s xml:id="f32jxrool7">Tað er tann lægra av tí upphædd, sum sjúkrahúsið rindar til viðkomandi í barsil, ella av tí upphædd, ið sjúkrahúsið rindar til barsilsvikarnar.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Viðvíkjandi endurrindan - starvsbrøk</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Viðvíkjandi endurrindan - starvsbrøk</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2005-06-06">06. jun. 2005</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/bisnqwn4/2005002.pdf?s=jcFUci9CCrlhIT7mg2sp-aDBtgg</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/bisnqwn4/2005002.pdf?s=jcFUci9CCrlhIT7mg2sp-aDBtgg">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2005002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan § 15a</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">06. jun. 2005</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Viðvíkjandi endurrindan - starvsbrøk</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="hzsk5ab3ji">Tað fyriliggur ikki nøkur heimild hjá Barsilsskipanini at avmarka barsilspeningin til arbeiðsgevaran vísandi til starvsbrøkar.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="bpksra5qln">Í útfyllingarblaðnum “ískoyti til landsstovnar” framgekk, at 4 lærarir vóru avloysarar fyri viðkomandi, sum var farin í barsil.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bu7vt3wtnl">Tveir av hesum lærarum arbeiddu fulla tíð og høvdu ein starvsbrøk á 100 %. Tann triðji lærarin hevði minni starvsbrøk og tann fjórði lærarin var komin uttanifrá.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="dc7os7wt34">Barsilsskipanin vildi ikki endurrinda fyri løntakarar, ið átaka sær arbeiði, ið er meira enn fullur starvsbrøkur.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="hnjnhrdrpk">Kærunevndin samtykti at geva skúlanum lutvíst viðhald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="liqjxs2w6i">Kærunevndin viðmerkti, at § 15a í lógini um barsilsskipan er m.a. ásett, at í sambandi við landsstovnar verður barsilspeningur veittur stovnum, um starvsfólk verður sett í staðin fyri tann, sum fer í barsil.</s>
            <s xml:id="w7ayhbmkb6">Eisini er ásett, at stovunurin fær í mesta lagi endurgoldið tað, sum tann, ið er í barsil, fær í løn.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="c3alwmqklk">Í lógarviðmerkinginum til ásetingina verður m.a. nevnt, at ætlanin við ásetingini m.a. er at seta sum treyt fyri endurgjaldi, at avloysarir verða settir fyri tann, sum fer í barsil.</s>
            <s xml:id="bgf2fx325i">Eisini verður nevnt, at endurgjaldið kann ikki verða hægri enn lønin, ið barsilsvikarurin fær.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wnzxd7m253">Sostatt er tvey hámørk fyri, hvussu nógv ein almennur arbeiðsgevari fær í barsilspeningi, t.e. tann lægra av tí upphædd, ið arbeiðsgevarin rindar til tann, ið er í barsil, ella av tí upphædd, ið arbeiðsgevarin rindar til avloysaran.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="p533sfznd7">Kærunevndin vísti á, at tað fyriliggur ikki nøkur heimild hjá Barsilsskipanini at avmarka barsilspeningin til arbeiðsgevaran vísandi til starvsbrøkar.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="joftt4uzx7">Kærunevndin samtykti tí at geva skúlanum viðhald í tann mun, at barsilspeningurin ikki fer uppum lægra hámarkið, ið er nevnt omanfyri.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">B-skatta inntøka. Sjálvbodna trygging</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">B-skatta inntøka. Sjálvbodna trygging</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2004-11-01">01. nov. 2004</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/m34hg5s4/2004002.pdf?s=oRxUtChx5FGaEFIdHvxFI4o42kE</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/m34hg5s4/2004002.pdf?s=oRxUtChx5FGaEFIdHvxFI4o42kE">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2004002</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um barsilsskipan §§ 8-10</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">01. nov. 2004</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">B-skatta inntøka. Sjálvbodna trygging</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="ango4b3bsn">Løntakarar, ið hava rindað B-skatt av lønarinntøku síni, hava møguleika at tekna trygging.</s>
              <s xml:id="evnulbf2ta">Tey hava ikki rætt til barsilspening annars.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="z5blmvgxju">Løntakarin hevði fingið upplýst frá Barsilsskipanini, at hon hevði ikki rætt til barsilspening, tí hon onga A-inntøku hevði havt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="skewb4gs47">Løntakarin kærdi og vísti á, at hon leyk aðalstreytirnar í lógini um umsiting av barsilsskipan.</s>
            <s xml:id="t2imvx2ehu">Nevniliga at hon var ein kvinna, ið var løntakari og var við barn og hevði fastan bústað í Føroyum og fulla skattskyldug í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="psevr3ajsr">Kærunevndin staðfesti avgerðina hjá Barsilsskipanini, tí kærarin hevði ikki A-inntøku.</s>
            <s xml:id="kgfjdy5bdw">Skyldur og rættindi sambært lógini um umsiting av barsilsskipan eru knýtt at móttiknu A-inntøkum, sum eftir skattalógini eru A-inntøkur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="asabho663p">Kærunevndin viðmerkti, at kærarin, ið hevði rindað B-skatt av lønarinntøku síni, hevði møguleika at tekna trygging sambært kunngerðini um sjálvbodna trygging av barsilspeningi til løntakarar.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umsóknin ikki dottin burtur</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi>; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umsóknin ikki dottin burtur</title>
            <author>Barsilsskipanarmál</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2004-11-01">01. nov. 2004</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/zdnhlz2p/2004001.pdf?s=Ps12Hd12MePWGPSy-RaMWOUb5ps</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/zdnhlz2p/2004001.pdf?s=Ps12Hd12MePWGPSy-RaMWOUb5ps">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">2004001</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">§ 15 í lógini um barsilsskipan og §§ 3 og § 4 í kunngerðini um umsiting av Barsilsskipanini</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">01. nov. 2004</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umsóknin ikki dottin burtur</head>
          <div rend="boxed">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="nqh6d2c2yj">At arbeiðsgevarin er seinur við skjalprógv og upplýsingum viðførir ikki, at umsóknin dettur burtur.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="feuuneyxx4">Ein arbeiðsgevari lat Barsilsskipanini umsókn um barsilspening tann 7. november 2003.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="bfyc6x5odh">Barsilsskipanin heitti tann 11. november 2003, á arbeiðsgevaran um gera møguligar rættingar og viðmerkingar til umsóknina, tí samsvar var ikki við upplýsingar frá TAKS.</s>
            <s xml:id="xz7b5p6wh5">Barsilsskipanin gjørdi vart við, at hevði Barsilsskipanin ikki móttikið umbidnu upplýsingarnar innan 14 dagar fór umsóknin úr gildi.</s>
            <s xml:id="ul5c7so6gq">Barsilsskipanin vísti til § 3, stk. 6 í kunngerðini um umsiting av Barsilsskipanini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="afufvcjnxn">Ikki fyrr enn tann 9. juni 2004 fekk Barsilsskipanin umbidnu upplýsingarnar.</s>
            <s xml:id="k2vqbo7sul">Av tí at freistin var farin, kom Barsilsskipanin til ta niðurstøðu, at umsóknin ikki kundi gangast á møti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hxmotrwrfb">Kærunevndin viðmerkti, at § 3 í kunngerðini um umsiting av Barsilsskipanini einans inniheldur ásetingar viðvíkjandi umsókn og upplýsingar frá arbeiðstakaranum, meðan § 4 í somu kunngerð inniheldur ásetingar viðvíkjandi útgjald v.m. til arbeiðsgevarar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="r3dy5amg7h">§ 4 í kunngerðini um umsiting av Barsilsskipanini gevur arbeiðsgevaranum rætt til barsilspening eftir § 15 í lógini um barsilsskipan.</s>
            <s xml:id="y5bigchx3j">Umsóknin skal latast Barsilsskipanini innan 6 mánaðir eftir barnsburð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="omdgubc3ut">Barsilsskipanin kann sambært § 4, stk. 8 í nevndu kunngerð, um tað verður neyðugt, krevja aðrar upplýsingar og nærri skjalprógv, áðrenn umsóknin um barsilspening verður góðkend.</s>
            <s xml:id="sum27wdnfh">Hinvegin er eingin áseting um, at umsóknin kann detta burtur, um skjalprógv og upplýsingar ikki verða latnar Barsilsskipanini innan 14 dagar.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="a4xktwmnv5">Kærunevndin samtykti tí at geva kæraranum viðhald í, at umsóknin var ikki dottin burtur.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>