<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Avgerðir frá Brúkaraumboðnum</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                    </licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Góður marknaðarføringssíður, avtalur, annað</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Góður marknaðarføringssíður, avtalur, annað</title>
                    <author>Brúkaraumboðið</author>
                    <publisher>Brúkaraumboðið</publisher>
                    <idno type="url">https://www.bruk.fo/fo/kunning/avgerdir/avgerdir-eftir-evni/godur-marknadarfoeringssidur-avtalur-annad</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.bruk.fo/fo/kunning/avgerdir/avgerdir-eftir-evni/godur-marknadarfoeringssidur-avtalur-annad">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-09-17"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
            <front>
                <div>
                    <head rend="bold">Góður marknaðarføringssíður, avtalur, annað</head>
                </div>
            </front>
            <body>
                <div type="decision">
                    <head type="bold">Strandferðslan broytir endurgjald fyri 10-túra kort</head>
                    <p>
                        <s xml:id="a6s5qjarso">Brúkaraumboðið fekk í januar og februar í ár tvær klagur um mannagongdina hjá Strandferðsluni at ógilda 10-túrakortini.</s>
                        <s xml:id="eo26b4idmb">Strandferðslan hevði boðað frá, at virðið á óbrúktum klippum á 10-túrakortum kundi flytast á eitt virðiskort, sum vórðu galdandi fyri allar bygda- og oyggjaleiðir.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="kdd56nvk53">Hetta kostaði eitt ómaksgjald á 50 krónur.</s>
                        <s xml:id="wlaow5cggu">Eisini segði Strandferðslan í fyrstu kunngerðini, at virðið undir 50 krónur vórðu ikki endurgoldin.</s>
                        <s xml:id="ribnxtimwl">Samstundis var freist sett, at virðið á óbrúktum klippum á 10-túrakortunum skuldi flytast á virðiskort innan 1. januar 2016.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="l2vhtxf3k5">Brúkaraumboðið ivaðist í heimildini í avtaluni millum Strandferðsluna og brúkaran at seta ómaksgjald á og at strika virði undir 50 krónur.</s>
                        <s xml:id="qshq52cmev">Brúkaraumboðið vísti eisini á, at sambært fyrningarlógini var fyrningarfreist fyri flyting av persónum 5 ár.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="zukokc3jrr">Í samráð við Brúkaraumboðið hevur Strandsferðslan broytt mannagongdina.</s>
                        <s xml:id="fcjpfyfkq7">Tey, sum hava óbrúkt klipp á 10-túrakortum kunnu fáa virðið á óbrúktum klippum flutt á eitt virðiskort til í seinasta lagi 31. desember 2019.</s>
                        <s xml:id="vm6akcckoy">Virðið undir 50 krónur verða eisini flutt á eitt virðiskort, og Strandferðslan hevur eisini avgjørt at strika ómaksgjaldið á 50 kr.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Broyting av pakkabygnaði hjá Televarpinum</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 18. September 2014 (Seinasta rættað, tann 18. September 2014)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="gxqodtvs55">Brúkaraumboðið hevur viðgjørt mál um broyting av pakkabygnaði og prísum hjá Televarpinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ppmxkqs2gx">Televarpið broytti pakkabygnaðin í fjør við virknaði frá 1. december 2013.</s>
                        <s xml:id="quxdtqmheq">Haldini at velja í millum fóru frá fýra til trý.</s>
                        <s xml:id="jaenrqgpu2">Allir televarpshaldarar fingu tillutað nýtt hald í samband við broytingina.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="urfk5w3pab">Brúkaraumboðið fekk klagur frá haldarum um, at tey høvdu fingið tillutað nýggj hald saman við nýggjum prísum uttan frammanundan at hava biðið um hetta.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="i4tacxsqsu">Brúkaraumboðið valdi at kanna framferðina hjá Televarpinum í samband við broytingarnar og um broytingarnar vóru so týðandi, at tær vóru at síggja sum ein nýggj avtala og tí kravdi samtykki frá viðskiftafólkunum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="udof2thowc">Meginreglan er, at avtalur verða fingnar í lag millum tveir partar við at partarnir gera nakað virkið og munnliga ella skrivliga seta fram tilboð og váttan um tilboð.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="iygmzscfgp">Televarpið hevur heimild í standardavtalutreytunum í ávísan mun at gera broytingar í haldum og prísum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="tn5hyksn2m">Neyðugt er av praktiskum ávum hjá Televarpinum at gera smærri tillagingar í haldum og prísum uttan serstakt samtykki frá haldarunum, undir tí fortreyt, at hvør einstakur haldari fær kunning um hetta og á henda hátt hevur møguleika at taka støðu til, um haldarin framvegis ynskir avtaluna.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="m6dbqwm3gg">Televarpið hevur upplýst Brúkaraumboðnum, at neyðugt var broyta pakkabygnað og prís orsakað av úrsliti av samráðingum við rásveitarar.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="lwecqfjedi">Sambært § 22 í marknaðarføringslógini skal Brúkaraumboðið royna at ávirka vinnurekandi at virka eftir meginregluni fyri góðan marknaðarføringssið og yvirhøvir at halda lógina.</s>
                        <s xml:id="s2phcismnn">Brúkaraumboðið hevur tí samráðst við Televarpið um eina loysn á hesum máli.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg> Brúkaraumboðið og Televarpið eru samd um hesa niðurstøðu: <lb/> Televarpið gevur Brúkaraumboðnum hesa tilsøgn: <lb/> 1) Televarpið broytir sínar standardavtalutreytir á tann hátt, at møguleiki verður hjá haldarum at sleppa úr haldunum áðrenn týðandi broytingar verða settar í verk. Eisini verður staðfest í avtalutreytunum, at broytingar, ið hava við sær, ein rás fellur burtur úr pakkanum, er at síggja sum ein týðandi broyting; <lb/> 2) Um Televarpið ger týðandi broytingar, kunnar Televarpið síni viðskiftafólk individuelt, um sakligu orsakirnar til broytingarnar og hvussu haldararnir kunnu gerast leysir av avtaluni, áðrenn broytingin fær gildi; <lb/> 3) Tá broytingar verða gjørdar, ger Televarpið eina ítøkiliga meting av, um hesar eru so týðandi, at broytingarnar krevja samtykki frá hvørjum einstøkum haldara; </seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="y3d25j7kmp">Um ein vinnurekandi setir til viks eina tilsøgn, sum hann hevur givið Brúkaraumboðnum, kann Brúkaraumboðið geva áleggingar, sum verða mettar neyðugar til tess, at tilsøgnin verður hildin.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ib2zqbqyxl">Undir viðgerðini av málinum hevur Brúkaraumboðið gjørt Televarpið vart við, at í § 13 í lóg um marknaðarføring er krav, at upplýst verður um samlaðan prís fyri eina tænastu.</s>
                        <s xml:id="uxedvnwlwi">Kortleigan eigur tí at verða roknað við í tann samlaða mánaðarliga prísin.</s>
                        <s xml:id="t7aecxns2l">Televarpið hevur tikið hetta til eftirtektar og broytt prísupplýsingarnar á heimasíðu síni.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="bdnwlzdlqr">Brúkaraumboðið mælti eisini Televarpinum til at upplýsa, at neyðugt er at rinda kringvarpsgjald umframt gjald fyri televarpshaldið.</s>
                        <s xml:id="pzmzcfljxj">Hetta verður upplýst í standardtreytunum, men ikki á heimasíðuni annars.</s>
                        <s xml:id="u23eis44tu">Televarpið hevur tikið tilmælið til eftirtektar og upplýsir um hetta á síni heimasíðu.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="m56pyuvflt">Brúkaraumboðið upplýsir, at talan hevur verið um góðar og konstruktivar samráðingar við Televarpið har endamálið hevur verið at betra um støðuna hjá brúkarunum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Brúkaraumboðið</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head type="bold">Avgerð: Mál um sølu av gomlum mati hjá Bónus á Tvøroyri.</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 26. October 2009 (Seinasta rættað, tann 10. March 2010)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="jnuj6k2ld2">
                            <hi rend="bold">Brúkaraumboðið hevur móttikið klagu frá brúkara tann 15. okt. 2009, um ymiskar kjøtvørur, til sølu úr kølidiskinum fyri 1/2 prís ella minni hjá Bónus á Tvøroyri, sum eru farnar út um síðasta søludag.</hi>
                        </s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="gty7rjqekj">Brúkaraumboðið tekur sær av marknaðarføring av vørum og tænastum sambært marknaðarføringarlógini, og ikki tá ið okkurt er galið við vøruni ella tænastuni sjálvari.</s>
                        <s xml:id="kt5sibjhz6">Keypilógin fevnir um økið, har ið vørur ella tænastur ikki eru í lagi.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="d37yud6ujo">Tó kann brúkaraumboðið, við heimild í marknaðarføringarlógini § 1 um góðan marknaðarføringssið, í einstøkum førum taka mál upp, sum eru av samfelagsligum týdningi, tá ið talan er um brúkaravernd í aðrari lóggávu.</s>
                        <s xml:id="dmcenanzyj">Brúkaraumboðið hevur valt, at taka hetta mál upp, og var klagan send Bónusi á Tvøroyri til hoyringar.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="y6w2b3vsmv">Bónus hevur tann 21. okt. 2009, sent Brúkaraumboðnum umbering fyri hesa hending, og eru sera hørm um at hetta er komið fyri, og vilja gera alt fyri at slíkt ikki nakrantíð endurtekur seg.</s>
                        <s xml:id="vr75grzgkv">Brúkaraumboðið er fegið um skjóta og greiða avgreiðslu frá Bónus, og ger ikki meir við hetta mál.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="zlb2hbaarh">Bónus o.a. handlar eru góðkendir eftir § 32 í Matvørulógini, og eru undir regluligum eftirliti av Heilsufrøðiligu Starvsstovuni.</s>
                        <s xml:id="wzqfgsdjcy">Útgingin vøra skal ikki seljast -hvørki fyri heilan, hálvan ella ongan prís.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="bchxpnoavu">Brúkaraumboðið vil takka Bónus, fyri gott samsstarv í málinum, og er Bónus eisini á henda hátt, við til at fremja góðan marknaðarføringssið í Føroyum.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head type="bold">Greiðari at gera avtalu</head>
                    <seg>Útgivið, tann 17. March 2014 (Seinasta rættað, tann 17. March 2014)</seg>

                    <p>
                        <s xml:id="zp2n5s65nx">Brúkaraumboðið hevur viðgjørt mál um avtalutreytir og mannagongd, tá venjing verður keypt í Vælveru Fitness.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="z4mxm5eyqe">Málið byrjaði við klagu frá brúkara, ið hevði keypt sær venjing í ein mánað.</s>
                        <s xml:id="yawf4mudmy">Keypið varð framt inni í venjingarstøðini og ikki umvegis heimasíðuna.</s>
                        <s xml:id="gjzc3v6vs7">Goldið varð kontant.</s>
                        <s xml:id="eqth4efnlj">Seinni fekk klagarin uppkrav fyri fleiri mánaðir.</s>
                        <s xml:id="uii4oy6gyi">Orsøkin til hetta var, at haldið ikki var uppsagt og tí helt á fram.</s>
                        <s xml:id="biorig36pw">Brúkarin var tó ikki greið yvir, at talan var um eitt hald og gjørdist tí bilsin av kravinum hon fekk ímóti sær.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="x5gpryxwle">Brúkaraumboðið gjørdi av at kanna nærri mannagongdina, tá keypt verður í sjálvari venjingarstøðini og um standardtreytirnar um keyp eru nóg greiðar, serliga í mun til, um tað er nóg greitt, um talan er um leypandi hald.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="kj2hn4zrtp">Útgangsstøðið er, at tað er tann vinnurekandi, ið skal prógva, at avtala er gjørd, tvs.</s>
                        <s xml:id="t7up5mmtkw">í hesum føri, at klagarin hevði teknað eitt hald og ikki keypt ein mánaða venjing.</s>
                        <s xml:id="yrmtsj6z4i">Hinvegin er tað brúkarin, ið skal prógva, at hann hevur meldað seg úr ella sagt haldið upp.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="clehc72vlx">Brúkaraumboðið metti ikki, at tað framgekk greitt av avtaluni millum klagara og venjingarmiðstøðina, at klagari hevði teknað eitt hald, ið helt á fram, til hetta varð uppsagt.</s>
                        <s xml:id="gnepnbxqhi">Hetta gav høvi til, at tað verður gjørt greiðari fyri brúkaran, tá avtala verður gjørd, at talan er um eitt leypandi hald, ið heldur á fram, til haldið verður uppsagt.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="hezr3qev76">Í málsviðgerðini kom eg fram á og gjørdi Vælveru Fitness vart við, at á haldum við bindingstíð, varð samlaði prísurin fyri haldið ikki upplýstur.</s>
                        <s xml:id="osxdox7nmx">Hetta er krav sambært lóg um marknaðarføring.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="g643wudm6j">Sambært lóg um marknaðarføring skal Brúkaraumboðið við samráðingum royna at ávirka vinnurekandi at virka eftir meginreglunum fyri góðan marknaðarføringssið og yvirhøvur at halda lógina.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="vb7qceiyqo">Brúkaraumboðið hevur tí vent sær til Vælveru Fitness og víst á omanfyri nevndu viðurskifti.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="hyixie74nj">Vælvera Fitness hevur tikið tilmælini frá Brúkaraumboðnum til eftirtektar og slept ítøkiliga innheintingarmálinum.</s>
                        <s xml:id="gvwdsm5kpw">Vælvera Fitness hevur í síni standardavtalu gjørt greiðari, at talan er um eitt leypandi hald, umframt at upplýst verður um samlaða prísin fyri hald við bindingstíðum.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="go5metxo6t">Brúkaraumboðið ger tí ikki meira við málið.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="jaezohbunr">Brúkaraumboðið mælir øllum brúkarum til at lesa avtalutreytirnar væl, áðrenn hald verða teknað í venjingarmiðstøðum.</s>
                    </p>

                    <div>
                        <p>
                            <seg>Viðkomandi ásetingar í marknaðarføringslógini:</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>§ 1. <s xml:id="lvjncumlnd">Tey, ið smbrt. § 2 eru umfatað av hesi lóg, skulu sýna góðan marknaðarføringssið við atliti til brúkaran, vinnurekandi og almenn samfelagsáhugamál.</s></seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>
                                <seg>§ 13.</seg>
                                <s xml:id="h65uuszh3s">Í sambandi við vinnuligt útboð av vørum til brúkarar, tó undantikið søla av vørum á uppboðssølu, skal við merking, skelting ella á annan hátt týðiliga upplýsast um samlaða prísin fyri vøruna, íroknað til dømis ómaksgjøld, útreiðslur, meirvirðisgjald, fløskupant og líknandi, umframt øll onnur avgjøld.</s>
                                <s xml:id="jk7uzm2dte">Avgjøld ella útreiðslur, sum tann vinnurekandi ikki hevur skyldu til at krevja beinleiðis frá brúkaranum, eru ikki fevnd av 1. pkt., men skulu upplýsast fyri seg.</s>
                                <s xml:id="mnqecluamw">Verða vørur bjóðaðar út elektroniskt til brúkaran við møguleika fyri at bíleggja, eru 1. og 2. pkt. eisini galdandi.</s>
                                <lb/>
                                <seg>Stk. 2.</seg>
                                <s xml:id="buwz2rvnk6">Stk. 1, 1. og 2. pkt. eru eisini galdandi í sambandi við vinnuliga sølu av tænastum til brúkarar á einum føstum handilsstaði, og tá tænastan verður bjóðað út elektroniskt til brúkararnar við møguleika fyri at bíleggja.</s>
                                <s xml:id="h5skttvhrv">Í førum, har tað ikki er møguligt at upplýsa samlaða prísin fyri tænastuna, skal kunnast um grundarlagið fyri at útrokna prísin, um hendan kunningin ger tað møguligt hjá brúkaranum sjálvum at rokna út endaliga prísin.</s>
                                <s xml:id="ko324iaaj3">Um tað vegna mongdina av útbodnum tænastum ikki er møguligt at lata prís ella útrokningargrundarlag fyri tær allar, skal prísurin ella útrokningargrundarlagið fyri eitt viðkomandi og umboðandi úrval av tænastunum upplýsast.</s>
                            </seg>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head type="bold">Avgerð: Mál um sølu av feilmerktum kjøti hjá Føroya Keypssamtøku í Suðuroy</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 30. October 2009 (Seinasta rættað, tann 10. March 2010)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="vxm45yaun7">Við heimild í marknaðarføringarlógini § 1 um góðan marknaðarføringarsið, so hevur Brúkaraumboðið tikið mál upp, sambært framsend skjøl.</s>
                        <s xml:id="w7euszkxtw">Talan er um vøru, sum er farin um síðsta søludag tann 7. okt. 2009.</s>
                        <s xml:id="heqvqvp2gj">Talan er um kjøt, sum var keypt úr frostdiskinum hjá Føroya Keypssamtøku í Suðuroy tann 26. okt. 2009.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="u537zlntiw">Tá ið talan er um brot á matvørulógina, so kann Brúkaraumboðið taka málið upp, við tað at talan er um brot á aðra brúkaraverndarlóg, sum hevur stóran samfelagsligan týdning, og tískil eisini, tá ið talan er um brúkaravernd fyri einstaka brúkaran.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="bspcgbum6t">Føroya Keypssamtøka hevur havt málið til hoyringar, og hava greitt frá, við hoyringsskrivi dagf. 27. okt. 2009, at í pakkideildini er hendur ein feilur í samband við pakkingina av kjøtinum.</s>
                        <s xml:id="anetg7pxlb">Um rætt var atborði, undir merkingini av vøruni, so var vøran merkt sum frystivøra.</s>
                        <s xml:id="v7e3prt2mw">Haldføri skuldi ikki verði 1 dagur, men 30 dagar.</s>
                        <s xml:id="beedclw376">Malið oksakjøt, sum skal seljast fekst, skal merkjast kølivøra við haldføri í 1 dag og skal ikki seljast aftaná hesa tíðarfreist.</s>
                        <s xml:id="lr6b7yy4xb">Sostætt er talan um ein feil.</s>
                        <s xml:id="yvyezv4c5z">Føroya Keypssamtøka hevur lovað, at tað framyvir verður gjørt meira burtur úr at kanna vørunar, áðrenn tær verða lagdar fram.</s>
                        <s xml:id="bou6qcyn5j">Vit harmast um mistakið og vilja royna at sleppa undan feilum av hesum slagi framyvir.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ffnyitze5f">Brúkaraumboðið er fegið um skjóta og greiða avgreiðslu frá Føroya Keypssamtøku, og ger ikki meir við hetta mál.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="j44p4t4wef">Føroya Keypssamtøa o.a. handlar eru góðkendir eftir § 32 í Matvørulógini, og eru undir regluligum eftirliti av Heilsufrøðiligu Starvsstovuni.</s>
                        <s xml:id="zpxtiz7if6">Útgingin vøra skal ikki seljast – og feilmerking er villeiðandi um haldbari og uppruna av vøruni.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="dr633jpkno">Slík mál kunnu eisini kærast til Heilsufrøðilga Starvsstovuna.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Vinarliga</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Andrass Holm Arge, Brúkaraumboð, Vágur tann 30. okt. 2009.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head type="bold">Avgerð: Mál um kortleiguhækkan hjá Televarpinum</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 26. November 2009 (Seinasta rættað, tann 26. November 2009)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="b3ijjp3bzq">Brúkaraumboðið hevur tann 2. november 2009, tikið mál upp um kortleiguhækkan hjá Televarpinum.</s>
                        <s xml:id="bpfm2pujc3">Fyrr í ár hækkaði Televarpið gjaldið við kr. 40 um hálvárið t.e. frá kr. 190 til kr. 230.</s>
                        <s xml:id="lcfxcozolc">Hækkingin varð fráboða tann 30. apríl 2009, á heimasíðuni hjá Televarpinum og á kunningarrás felagsins Rás 1 umframt í lýsingum í bløðunum.</s>
                        <s xml:id="jubbx3umpi">Hækkingin kom í gildi tann 1. juni 2009.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="cq74pv6zko">Brúkaraumboðið reisti spurningin fyri Televarpinum, um tað var í tráð við góðan marknaðarføringssið, og um fráboðanin var framd nøktandi.</s>
                        <s xml:id="j5jsgu3xn3">Brúkaraumboðið hevur móttkið hoyringssvar frá Televarpinum tann 3. november 2009, har mett verður, at fráboðanin hevur verið nøktandi.</s>
                        <s xml:id="jf655nuqsj">Brúkaraumboðið hevur eisini verið á fundi við Televarpið tann 17. november 2009, har ið Brúkaraumboðið gjørdi vart við, at málið eisini verður mett eftir tí siðvenju, sum t.d. tann danska Brúkaraumboðið hevur.</s>
                        <seg>Víst verður til vegleiðing á leinkju: http://www.forbrug.dk/forbrugerombudsmanden/sager-og-retningslinjer/retningslinjer/retningslinjer/gebyr-15/#SEKS</seg>
                    </p>
                    <p> Víst varð til § 15 í marknaðarføringarlógini um ómaksgjøld: <lb/>
                        <seg>
                            <seg>§ 15.</seg>
                            <s xml:id="ko2gipa67f">Um støddin ella innkrevjingin av einum ómaksgjaldi, sbr. § 13, stk. 5, sum ikki er ásett við lóg, í einari avtalu, sum gongur yvir tíð, kann broytast á neiligan hátt fyri brúkaran, skal skilliga leggjast dentur á treytirnar fyri hesum í avtaluni.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 2.</seg>
                            <s xml:id="oc36exdhsc">Broytingar í ómaksgjøldum ella innkrevjing av nýggjum ómaksgjøldum í einari avtalu, sum gongur yvir tíð, skulu altíð fráboðast við rímiligari freist, áðrenn hetta fær virknað fyri brúkaran.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 3.</seg>
                            <s xml:id="dxhcie2jbv">Er broytingin í ómaksgjaldi munandi, ella verður nýtt ómaksgjald kravt, skal hetta fráboðast brúkaranum við individuellum samskifti, áðrenn broytingin fær virknað.</s>
                            <s xml:id="z5otpdj6mo">Hevur brúkarin rætt at siga avtaluna upp, skal hetta standa í fráboðanini, umframt við hvørjum treytum brúkarin kann siga avtaluna upp.</s>
                        </seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="gvbm6fwdlq">Sambært lógini um góðan marknarføringssið er Brúkaraumboðið komið til ta niðurstøðu, at fráboðanin hjá Televarpinum um hækking í kortleiguni ikki var nøktandi, hóast lýst hevur verið á heimasíðu felagsins umframt á Rás 1 og í lýsingum í bløðunum.</s>
                        <s xml:id="v6tjsjvklc">Fráboðanin var bara ikki nóg sjónlig í lýsingunum, tí talan var um sølulýsing, har ið prísurin verður nevndur.</s>
                        <s xml:id="jmbb2sb3u5">Talan var tí ikki um eina týðuliga og greiða fráboðan um kortleiguhækkan til brúkaran.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="raexpmbryx">Sambært § 15, stk. 3 í marknaðarføringarlógini, so skulu munandi broytingar, fráboðast við individuellum samskifti, áðrenn broytingin fær virknað, og í fráboðani skal eisini verða sagt frá, um og á hvønn hátt brúkarin kann uppsiga avtaluna, áðrenn hon fær virknað.</s>
                        <s xml:id="wgth7gsq22">Um hugt verður eftir tí vegleiðing sum danski Brúkaraumboðsmaðurin leggur til grund, so eru munandi broytingar ein meting, tó verður sagt at um so er at hækkingin er meiri enn 10 %, so er talan um eina munandi hækking, sum krevur fráboðan til hvønn einstakan.</s>
                        <s xml:id="apx3gdtyz4">Hækkingin í kortleiguni var munandi hægri enn tey 10 %, hóast talan er um lutfalsliga lítla hækking á 6,66 kr/mánaða íroknað mvg.</s>
                        <s xml:id="qiyar3dbue">Í mun til útlendskar veitarar hevur Televarpið lægri kortleigu og hevur hvørki hækkað kortleiguna ella pakkaprísirnar í fleiri ár.</s>
                        <s xml:id="z2kmjm3jp7">Brúkaraumboðið og Televarpið eru samd um, at tað ikki er neyðugt at fráboða hesa príshækking indivuelt út til hvønn einstaka kunda.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="nhc3orkfeb">Príshækkingina hevur ikki nakrar stórvegis avleiðingar fyri brúkaran, tí møguligt var hjá brúkaranum at strika haldið hjá Televarpinum áðrenn hendan príshækking kom í gildið.</s>
                        <s xml:id="nurgaoqqff">Televarpið hevur stutta uppsagnarfreist, so brúkarin hevur møguleika at strika haldið hvønn mánaða.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="tc2uixkpcx">Televarpið hevur tikið niðurstøðuna hjá Brúkaraumboðnum til eftirtektar, og hevur givið tilsøgn um, at komandi hækkingar ella broytingar verða kunngjørdar sjónligari í teimum føroysku bløðunum.</s>
                        <s xml:id="qffchzrkzq">Brúkaraumboðið ger ikki meir við hetta mál.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="asyxj2pd53">Brúkaraumboðið, Vágur tann 26. november 2009.</s>
                        <lb/>
                        <seg>Andrass Holm Arge</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head type="bold">Ónevndur lýsari</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 24. September 2009 (Seinasta rættað, tann 24. September 2009)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="itb7ourwzn">Ein fyritøka hevur eina lýsing til ummælis, forhandarmeting, hjá Brúkaraumboðnum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="lsuypgc632">Lýsingin byggir á, hvussu týdningarmikið reinføri er.</s>
                        <s xml:id="zfaapfobrx">Lýsingin leggur upp til, at um tú brúkar ávís amboð, so verjir tú teg móti svínakrími, H1N1.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="bzy45ftlrq">Men Brúkaraumboðið vísir á, at hann ikki kann góðtaka eina lýsing, sum inniheldur orðingar um H1N1.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="sy3ldtjsve">Tað er í stríð við góðan marknaðarføringssið at leypa ótta og angist á fólk fyri at fremja sølu av vørum og tænastum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="lbobsii37n">Fyritøkan tók metingina til eftirtektar og orðaði lýsingina av nýggjum.</s>
                    </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Villleiðandi marknaðarføring, prísmarknaðarføring og sølufremjandi tiltøk</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Villleiðandi marknaðarføring, prísmarknaðarføring og sølufremjandi tiltøk</title>
                    <author>Brúkaraumboðið</author>
                    <publisher>Brúkaraumboðið</publisher>
                    <idno type="url">https://www.bruk.fo/fo/kunning/avgerdir/avgerdir-eftir-evni/villleidandi-marknadarfoering-prismarknadarfoering-og-soelufremjandi-tiltoek</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.bruk.fo/fo/kunning/avgerdir/avgerdir-eftir-evni/villleidandi-marknadarfoering-prismarknadarfoering-og-soelufremjandi-tiltoek">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-09-17"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
            <front>
                <div>
                    <head rend="bold">Villleiðandi marknaðarføring, prísmarknaðarføring og sølufremjandi tiltøk</head>
                </div>
            </front>
            <body>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Brúkaraumboðið gevur Føroya Tele ábreiðslu</head>

                    <p>
                        <s xml:id="ol3ahafuh3">Brúkaraumboðið hevur kannað marknaðarføringina, tá Føroya Tele í fjør lýsti við, at tollaksmessudag vóru iPhone 6 Plus 64GB fartelefonir seldar á tilboði í telebúðunum kring landið.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="b4zshjmsnv">Føroya Tele lýsti á síni Facebook-síðu við tilboðnum, sum var nevnt óhoyrt kvetti.</s>
                        <s xml:id="kxtxdyfzul">Fartelefonin, sum fyrr um árið hevði kostað 7.995 kr og í desember hevði kostað 5.995 kr, var í tilboðnum lýst til sølu fyri 2.995 kr.</s>
                        <s xml:id="fncvqolxyv">Í niðurstøðuni hjá Brúkaraumboðnum verður sagt, at Føroya Tele breyt marknaðarføringslógina, tí felagið ikki gjørdi vart við, at talan var um avmarkaða nøgd.</s>
                        <s xml:id="qsixzveutn">Longu tíðliga tollaksmessudag vóru útbodnu fartelefonirnar útseldar.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="uvw52gmnd7">Marknaðarføringslógin ásetur, at um væntast kann, at fleiri hava hug at keypa eina vøru á tilboði enn vørur eru, so eigur vinnurekandi at lýsa við, at nøgdin er avmarkað.</s>
                        <s xml:id="saiou434ho">Brúkaraumboðið vísir á, at í teimum seks telebúðunum kring landið vóru 24 iPhone 6 Plus 64GB til sølu.</s>
                        <s xml:id="hwguxci645">Og Føroya Tele átti tí at lýst við at nøgdin var avmarkað.</s>
                        <s xml:id="ngkdxnjw2a">Eisini átti Føroya Tele, tá sølan í einstøku telebúðunum var so avmarkað sum hon var, at hava upplýst, hvussu nógvar fartelefonir vóru til sølu í einstøku búðunum.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="yhpd2ahxoa">Føroya Tele sigur seg harmast støðuna.</s>
                        <s xml:id="sr5eyorvne">Við støði í sera sløku søluni av iPhone 6 Plus alt 2015 heldur Føroya Tele ikki at felagið kundi vænta, at eftirspurningurin brádliga skuldi gerast so stórur at keypa hesa fartelefonina.</s>
                        <s xml:id="tvxkyltld4">Tí metti Føroya Tele ikki, at tað var tørvur á at nevna, at nøgdin av fartelefonum á tilboði var avmarkað.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="lpq7pdmvhv">Brúkaraumboðið minnir eisini Føroya Tele á at vera neyvari, tá krónutal verður sett á, hvussu stórur avslátturin er á eini vøru.</s>
                        <s xml:id="jsc3ec4hmw">Í hesum førinum varð sagt, at avslátturin var 5.000 kr.</s>
                        <s xml:id="o6dg5wlccw">Men seinastu tríggjar vikurnar fyri tilboðið, var prísurin 4.995 kr, so rætt hevði verið at sagt, at avslátturin var 3.000 kr.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="punkuwt53b">Mint verður eisini á, at lýsast skal við fyrrprísi, tá lýst verður við serligum tilboðum.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="nyklevliv5">Brúkaraumboðið hevur áður viðgjørt mál um brot á marknaðarføringslógina, sum Føroya Tele rindaði bót fyri.</s>
                        <s xml:id="fdc55svnc7">Í hesum førinum verður málið ikki latið løgrregluni, men Brúkaraumboðið heitir á Føroya Tele um at gera sær størri ómak við at halda marknaðarførinslógina.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="mdo2lpx7fy">Føroya Tele vísir á, at ovurstóra undirtøkan fyri hesum fartelefon-tilboði kom óvart á tey, ætlanin var ongantíð at bróta marknaðarføringslógina og heldur ikki at villeiða sína kundar.</s>
                        <s xml:id="yv752yn24o">Føroya Tele sigur, at hetta málið fær felagið at styrkja um førleikarnar í marknaðarføringslógini.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="foa6ypkbnh">Brúkaraumboðið ger ikki meiri við hetta málið.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Avgerð: Mál um villeiðandi og skeiva lýsing hjá Elding</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 23. September 2010 (Seinasta rættað, tann 23. September 2010)</seg>
                    </p>
                    <div>
                        <head rend="bold">Samandráttur</head>
                        <p>
                            <s xml:id="ta6zrukxcq">Brúkaraumboðið móttekur tann 27. juli 2010 ein klagu viðvíkjandi lýsingarspot í Rás 2 frá Elding um telduspælið ”Starcraft 2”, har ið Elding sigur fylgjandi: “Nú er tað her, telduspælið, ið júst tú hevur bíðað eftir, ”Starcraft 2” kemur út í dag.</s>
                            <s xml:id="rd44hbkjxd">Spælið ”Starcraft 2” fæst bara í Elding.</s>
                            <seg>Elding Klaksvík, Elding Saltangará og Elding Miðlon.”</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="zs5h7retjz">Brúkaraumboðið hevur avgjørt at viðgera málið, við at kanna nærri, um Elding við hesum marknaðarføringarhátti, hevur sýnt góðan marknaðarføringarsið, somuleiðis hvørt tað fyriliggur brot á forboðið í marknaðarføringarlógini § 3, stk. 1 um skeiva og villleiðandi umrøðu.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <seg>Marknaðarføringarlógin § 1 er soljóðandi:</seg>
                        <head rend="bold center">Góður marknaðarføringssiður</head>
                        <p>
                            <seg>
                                <hi rend="bold">§ 1.</hi>
                            </seg>
                            <s xml:id="cfkzgas337">Tey, ið smbrt. § 2 eru umfatað av hesi lóg, skulu sýna góðan marknaðarføringssið við atliti til brúkaran, vinnurekandi og almenn samfelagsáhugamál.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="zzyzfydghk">Ætlanin er, at hendan heildartreyt um at sýna góðan marknaðarføringssið kann nýtast ímóti øllum sløgum av órímiligum sølu- og lýsingatiltøkum, ímóti eftirgerð og aðrari misnýtslu av avriki hjá vinnurekandi, ímóti órímiligum avtalutreytum, og til tess at verja persónligt sjálvræði umframt heimafrið.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <seg>Marknaðarføringarlógin § 3 er soljóðandi:</seg>
                        <head rend="bold center">Villleiðandi umrøða v.m.</head>
                        <p>
                            <seg>§ 3.</seg>
                            <s xml:id="iemljmlxz5">Tað er ikki loyvt at brúka skeivar, villleiðandi, niðrandi ella órímiliga ófullfíggjaðar upplýsingar, sum kunnu ávirka eftirspurningin ella útboðið av vørum, føstum ognum, øðrum ognarlutum og arbeiðs- og tænastuveitingum.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 2</seg>
                            <s xml:id="zgvrtqae7q">Ásetingin í stk. 1 er eisini galdandi fyri upplýsingar, sum vegna teirra form, ella tí tær snúgva seg um óviðkomandi viðurskifti, eru óhóskandi mótvegis øðrum vinnurekandi ella brúkarum.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 3.</seg>
                            <s xml:id="s6sbch25nh">Tað er ikki loyvt at brúka villleiðandi framferðarhættir við líknandi týdningi fyri eftirspurning og útboð, sum nevnt í stk. 1, ella framferðarhættir við samsvarandi týdningi, um teir vegna teirra serliga form, ella tí teir blanda óviðkomandi viðurskifti uppí, eru óhóskandi mótvegis øðrum vinnurekandi ella brúkarum</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 4.</seg>
                            <s xml:id="npf3lryk6h">Upplýsingar um verulig viðurskifti skulu, um neyðugt, verða skjalprógvaðar.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <p>
                            <s xml:id="bnwjricafp">Ásetingin í marknaðarføringarlógini § 3, stk. 1 forbjóðar at brúka skeivar, villleiðandi, niðrandi ella órímiliga ófullfíggjaðar upplýsingar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="lmrunfdr5r">Ásetingin er í høvuðsheitum ætlað at verða brúkt um tað, sum vinnurekandi siga um teirra egnu vørur og tænastur, herundir um prís og eginleikar, í førum har hetta gevur móttakaranum eina skeiva fatan av vørunum ella tænastunum.</s>
                            <s xml:id="aihbbb25sq">Endamálið er at tryggja, at skeivar, villleiðandi, niðrandi ella órímiliga ófullfíggjaðar upplýsingar ikki verða nýttar í marknaðarføring til bága fyri brúkarar ella onnur vinnurekandi.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="wli3vm2rsg">Ásetingin fevnir ikki bert um skriftligar (prentaðar) útsagnir, men eisini munnligar ella myndaligar útsagnir, sum verður útvarpað tøkniliga við radiotóli, sjónvarpi, filmi og hátalarum v.m.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="e6d4l7jl2b">Harafturat verja stk. 2 og 3 onnur vinnurekandi og brúkarar ímóti upplýsingum og framferðarhættum, sum, vegna teirra form ella tí óviðkomandi viðurskifti verða tikin við, eru óhóskandi.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="skaqzfiy6w">Ásetingin í § 3 er øðrvísi enn heildartreytin í § 1 við tað, at hon er avmarkað til at umfata gerðir, sum kunnu ávirka útboð og eftirspurning.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="ajld2xroqe">Kravt verður, at tað skal kunna skjalprógvast, at upplýsingar, sum verða latnar um verulig viðurskifti, eru rættar.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Kæran viðvíkjandi Elding</head>
                        <p>
                            <s xml:id="gpjajhrmfa">Kærarin hevur m.a. gjørt vart við, <lb/>at Elding við marknaðarføring av telduspælinum ”Starcraft 2” í Rás2 tann 27. juli 2010 hevur borið fram, at nevnda telduspæl ”Starcraft 2” bert kann verða keypt í Elding, og at slík marknaðarføring er at skilja soleiðis, at telduspælið ikki er til keyps hjá øðrum veitarum, somuleiðis <lb/>at Elding – kæraranum kunnuugt – áðrenn marknaðarføringin var sett í verk, varð ávaraður um slíka marknaðarføring frá starvsfólki í Rás2.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Hoyringssvar frá Elding</head>
                        <p>
                            <s xml:id="na44h25hkh">Elding hevur í sínum hoyringssvari sagt, <lb/>at telduspælið ”Starcraft 2” ikki hevur havt serligan eftirspurning, <lb/>at orðingin av misgáum koma at ljóða: ”BERT AT FÁA Í ELDING”, <lb/>at at skipa verður fyri, at slíkur marknaðarføringarháttur ikki hendir aftur.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div rend="bold">
                        <head>Niðurstøða</head>
                        <p>
                            <s xml:id="escyica5ki">Viðmerkjast skal, at kærarans endurtøkuorðing av lýsingarspot í Rás2 tann 27. juli 2010, verður løgd til grund sum faktum, við tað at Elding ikki hevur mótmælt endurtøkuorðingini av hesi lýsing.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="qvwweibqba">Sambært orðingini lýsir Elding við, at telduspælið ”Starcraf2” bert kann fáast hjá Elding.</s>
                            <s xml:id="dlrf4oyi3w">Hetta er ikki rætt, við tað at aðrir vinnurekandi veitarar selja júst hetta telduspælið.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="u322iaggee">Ábyrgdina fyri mistøkum í sambandi við marknaðarføringarátøkum hevur tann vinnurekandi einsamallur.</s>
                            <s xml:id="utckx5s4ym">Viðmerkjast skal, at tað hevur ongan týdning, hvussu nógv telduspælið er eftirspurt, tá ið mett verður um brot á §§ 1 og 3.</s>
                            <s xml:id="q6ozzt76mx">Tað er staðfest, at søluútsøgnin kann virka til at ávirka marknaðaratferðina soleiðis, at brúkarin sum ynskir at ogna sær telduspælið, vendir sær einans til Elding, og ikki til aðrar møguligar veitarar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="s5c7njd33h">Niðurstøðan er tí, at Elding við marknaðarføringini tann 27. juli 2010 í Rás2, hevur sett til viks kravið um góðan marknaðarføringarsið jvb. marknaðarføringarlógini § 1, sum skal tryggja, at vinnuvirksemið verður rikið rímuligt, við atlitið til millum annað keypingarneytar og onnur vinnurekandi.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="gkjk6mupju">Eisini fyriliggur brot á forboðið í marknaðarføringarlógini § 3, stk. 1 at nýta skeivar og villeiðandi upplýsingar, við tað at nýtta útsøgnin verður at roknað bæði skeiv og villeiðandi.</s>
                            <s xml:id="yydbvfwoly">Tað kann sakliga verða staðfest, at ”Starcraft 2” eisini kann fáast frá øðrum vinnurekandi veitarum, og Elding hevur ikki lyft próvbyrðina fyri, at tað ikki er talan um skeiva og villeiðandi marknaðarføring.</s>
                            <s xml:id="knjuwfaczh">Sambært marknaðarføringarlógina § 3, stk. 4 skulu upplýsingar um verulig viðurskifti, um neyðugt, verða skjalprógvaðar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="rlfs2iulqa">Brúkaraumboðið skal í hesum føri undirstrika yvirfyri Elding, at líknandi marknaðarføringarháttur ikki verður nýttur framyvir.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="sv6a2jlofk">Elding hevur boða Brúkaraumboðnum frá, at niðurstøðan verður tikið til eftirtektar.</s>
                            <s xml:id="sgmfltqh3a">Brúkaraumboðið ger ikki meir við hetta mál.</s>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Forhandarmeting um ferðaseðlar</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 2. November 2012 (Seinasta rættað, tann 2. November 2012)</seg>
                    </p>
                    <head rend="bold">Forhandarmeting um ferðaseðlar</head>
                    <p>
                        <s xml:id="e7ooe7shza">Brúkaraumboðið hevur frá ferðaskrivstovu fingið áheitan um meting av lýsingarátaki har ferðaseðlar verða lýstir til sølu fyri lægri kostnað enn vanligt.</s>
                        <s xml:id="cmiigthupn">Spurningurin var serliga um nóg mikið var at lýsa við avmarkaðari nøgd ella um upplýsast skuldi um, hvussu nógvir ferðaseðlar vóru til sølu til niðursettan prís.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="yjxb25moas">Í § 9, stk. 5 í lóg um marknaðarføring stendur um ein vinnurekandi bjóðar eina vøru ella tænastu fyri ein ávísan prís, og tann vinnurekandi hevur rímiliga orsøk til at halda, at tað ikki ber til at bjóða tær nøgdirnar, sum verða eftirspurdar og eru rímiligar í mun til tað, sum bjóðað verður, og í mun til vavið á marknaðarføringini, skal tann vinnurekandi taka greitt fyrivarni fyri hesum í marknaðarføringini.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="vioj7yg3iu">Sostatt skal tann vinnurekandi gera eina meting av, um tann vinnurekandi megnar at nøkta tí eftirspurningi, ið væntandi verður eftir vøruni/tænastuni.</s>
                        <s xml:id="fi7zowl5x6">Henda meting skal byggja á tænastuna, ið verður bjóðað, góðsku og prís og hvussu nógv tilboðið verður marknaðarført.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="mowchth546">Um tilboðið verður útselt skal steðgast við marknaðarføringini av tilboðnum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="hwtgnhmpwm">Føroyskar leiðreglur eru ikki gjørdar á økinum enn.</s>
                        <s xml:id="jhcn3l6h3e">Í vegl. frá danska brúkaraumboðnum, ið vit í Føroyum kunnu brúka sum íblástur, stendur serligt um ferðaseðlar og um ítøkiliga spurningin, at upplýsast skal um, hvussu nógvir ferðaseðlar talan er um, at tann vinnurekandi skal upplýsa um tal av ferðaseðlum, um talan er um minni enn 20 ferðaseðlar um dagin ella fyri smærri flogfør (73 setur og minni) um tilboðsferðaseðlarnir eru minni enn 10 % av samlaðu plássunum um dagin.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="i2cuvkbcaw">Sum uppskotið til lýsingina sá út, var ikki neyðugt at gera aðrar viðmerkingar til lýsingina.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Tilboð</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 28. January 2013 (Seinasta rættað, tann 28. January 2013)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="lcc27dti5c">Brúkaraumboðið hevur viðgjørt mál um upplýsing av upprunaliga prísinum, tá søluprísir eru lækkaðir.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="dvcilqmetm">Í § 9, stk. 4 í lóg um marknaðarføring er ásett, at tá søluprísir eru lækkaðir, skal prísmerkingin týðiliga vísa tann upprunaliga prísin á vørunum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="g2su3on7vf">Endamálið við hesum kravi er at fáa eitt felagsstøði fyri fráboðan av príslækkingum, sum millum annað ger tað lættari hjá brúkarum at meta um tilboð og at samanbera tilboð.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="jqz7zhrwvi">Brúkaraumboðið fekk klagu um, at tilboðsbløðini frá Á-handlunum og Samkeyp ikki upplýstu um upprunaliga prísin.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ujyxnmaghf">Í § 22 í lóg um marknaðarføring skal Brúkaraumboðið av sínum eintingum, ella eftir áheitan, við samráðingum royna at ávirka vinnurekandi at virka eftir meginreglunum fyri góðan marknaðarføringssið og yvirhøvur halda lógina.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="wskm56sa62">Brúkaraumboðið er av tí fatan, at tað er av stórum týdningi, at brúkarin hevur mest møguligt gjøgnumskygni, tá hann lesur tilboðsbløðini og er til handils.</s>
                        <s xml:id="kg6y3n3vl7">Á henda hátt kann brúkarin skjótt, einfalt og ómakaleyst gera sær eina niðurstøðu av einum tilboði.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="yfgh6bvb4k">Samráðingar vórðu tiknar upp við P/F Poul Hansen, heilsølu.</s>
                        <s xml:id="x3gwun43d4">Heilsølan samskipar samstarvið um marknaðarføringina av tilboðum frá Á-handlunum og Samkeyp.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="vwjik4rf74">P/F Poul Hansen hevur upplýst, at trupult er at fylgja kravinum um upplýsing av upprunaliga prísinum orsakað av, at marknaðarføringssamstarvið er millum sjálvstøðugar handlar, ið hava ymiskar prísir á somu vøru.</s>
                        <s xml:id="d4nxdfseom">Talan er tí ikki um ein upprunaligan prís, men ymiskar upprunaligar prísir fyri somu vøru.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="dbqgr42l66">Brúkaraumboðið og P/F Poul Hansen, heilsøla er vorðin samd um, at í tilboðsbløðunum frá Á-handlunum og frá Samkeyp, verður upplýst við, hvør minsta sparingin av einum tilboði er.</s>
                        <s xml:id="fcvzi7js4m">Hetta verður samantvinnað við, at í einstøku handlunum verður upplýst upprunaligi prísurin fyri vøruna.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="xost2qwth2">P/F Poul Hansen, heilsøla hevur boðað Brúkaraumboðnum frá, at frá viku 6 verður lýst smbrt. semjuni.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Tórshavn, tann 28. januar 2013</seg>
                        <lb/>
                        <seg>Brúkaraumboðið</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Avgerð: Lýsing hjá P/F Føroya Tele</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 6. February 2013 (Seinasta rættað, tann 6. February 2013)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="dc7eqliku3">Brúkaraumboðið hevur viðgjørt klagu um lýsing hjá P/F Føroya Tele.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="iyzruyw5jv">Talan var um lýsing frá telebúðunum hjá P/F Føroya Tele fyri jól, har lýst varð við Samsung Galaxy Tab 7″ við vanligum kostnaði á 3.999 kr.</s>
                        <s xml:id="bpbj7keyq7">Tilboðið var 1.995 kr.</s>
                        <s xml:id="rjo6eojr44">Sostatt kundi sparast 2000 kr.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="vav3wjq24b">Klagað varð um, at myndin í lýsingini vísti Galaxy tab 2 – 10.1, sum er ein nógv størri eind, har Galaxy Tab 7″ einans er til helvtar so stórur sum Galaxy tab 2 – 10.1.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="jfsswtxd4y">Somuleiðis varð klagað um, at upprunaligi prísurin ikki var rættur.</s>
                        <s xml:id="sizvk4odrl">Eindin sum var lýst til sølu var ein eldri útgáva, har nýggjasta útgávan av Galaxy Tab 7″, kann keypast í øðrum handlum fyri 2.385 kr.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="y3dus2pk6k">Harafturat vísti klagarin á, at tá talan var um tímatilboð, bar ikki til at stilla seg og gera eina meting av vøruni.</s>
                        <s xml:id="m5evmam5or">Tað ráddi um at verða fyrst og neyðugt var at skunda sær.</s>
                        <s xml:id="skecrhtfv2">Illa bar til at spyrja inn til vøruna og gera sær eina niðurstøðu.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="pynfmrm3xv">Í § 22 í lóg um marknaðarføring skal Brúkaraumboðið av sínum eintingum, ella eftir áheitan, við samráðingum royna at ávirka vinnurekandi at virka eftir meginreglunum fyri góðan marknaðarføringssið og yvirhøvur halda lógina.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="frdzswyy3a">Viðkomandi reglur fyri málið er marknaðarføringslógin § 1 um góðan marknaðarføringssið, § 3 um villleiðandi marknaðarføring og § 9 um sølufremjandi tiltøk.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="wi2hpmqy3r">P/F Føroya Tele hevur í svari til Brúkaraumboðið upplýst, at talan var um eitt mistak.</s>
                        <s xml:id="lseycj6xki">Myndin í lýsingini vísir ein Galaxy Tab 2 – 10.1 og ikki ein Galaxy Tab 7, sum lýst varð við.</s>
                        <s xml:id="jwnoyoypfp">Viðvíkjandi prísinum kann staðfestast, at P/F Føroya Tele av misgáum hevur brúkt skeivan prís, nevniliga prísin á einari av fyrru útgávunum av Samsung Galaxy eindum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="m4ypbeq66p">P/F Føroya Tele ynskti at rætta mistakið.</s>
                        <s xml:id="l3iza75fnx">Ætlanin við lýsingarátakinum var, at brúkarin í hesum serliga tímatilboði skuldi kunna keypa eindina fyri hálvan prís.</s>
                        <s xml:id="pyr6pdjqkf">Omanfyri nevnda mistak hevði við sær, at goldið var væl meira enn helvtarprísur.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="uwpurrgleg">P/F Føroya Tele boðaði Brúkaraumboðnum frá, at P/F Føroya Tele vildi seta eina lýsing í bløðini, sum kom í hvørt hús mikudag, har tey, sum keyptu ein Samsung Galaxy Tab 7 frá telebúðunum tann 22. og 23. desember kundu venda sær til Telebúðina at fáa 1000 kr. afturat í avsláttri í prísinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="g5cqpobqvk">Lýsingin var í bløðunum 16. januar 2013.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="uwdcdrp3z3">Umframt í bløðunum varð hetta eisini boðað frá á heimasíðuni og Facebookvangamyndini hjá P/F Føroya Tele.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="y7htewtgil">P/F Føroya Tele hevur boðað frá, at innanhýsis verður byrgt fyri, at slíkt kemur fyri aftur.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="h6gva66qca">P/F Føroya Tele hevur upplýst, at 30 stk. eru seld av tilboðnum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="qpeyxwazfp">Smbrt. reglunum um villleiðandi marknaðarføring er ikki loyvt at nýta skeivar upplýsingar ella leggja burturúr týðandi upplýsingar, um tær kunnu nýtast til týðiliga at avlaga búskaparliga atferðina hjá brúkarunum ella øðrum vinnurekandi á marknaðinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="yypmjflpvi">Endamálið er at tryggja, at skeivar, villleiðandi ella órímiliga ófullfíggjaðar upplýsingar ikki verða nýttar í marknaðarføring til bága fyri brúkarar ella onnur vinnurekandi.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="eid3qytuej">Fatanin hjá Brúkaraumboðnum er, at talan er um ein av hornasteinunum í marknaðarføringslógini og tað er av týdningi, at marknaðarføring ikki er villleiðandi og av týdningi, at myndir, ið verða brúktar í marknaðarføringini samsvara við vøruna.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="gropcvo3v7">Eisini er av týdningi, at upprunaligi prísurin á einari niðursettari vøru er rættur, soleiðis, at brúkarin skjótt, einfalt og ómakaleyst kann gera sær eina niðurstøðu av tilboðnum.</s>
                        <s xml:id="rdjehkgxtr">Neyðugt er, at marknaðarføringin hjá vinnurekandi er røtt, um brúkarin skal hava álit á marknaðarføringini.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="pq32oqbibk">Tá P/F Føroya Tele hevur upplýst fyri Brúkaraumboðnum, at talan var um eitt mistak, ið P/F Føroya Tele ynskti at rætta og tí gav brúkarunum ein avsláttur afturat á kr. 1.000,- sum upprunaliga ætlað, samanhildið við, at P/F Føroya Tele hevur boðað frá, at innanhýsis verður byrgt fyri, at slík mistøk henda aftur, ger Brúkaraumboðið ikki meira við málið.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Lætt, einfalt og ómakaleyst gera niðurstøðu um prís</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 4. June 2013 (Seinasta rættað, tann 4. June 2013)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="f7rtkdioni">Brúkaraumboðið hevur móttikið klagu frá brúkara um marknaðarføring hjá Skemmuni.</s>
                        <s xml:id="x5fjtd2ezh">Brúkarin fór eftir, at tilboðsblaðið frá Skemmuni var útkomið, í Skemmuna at kanna um ein ávís vøra var á tilboð.</s>
                        <s xml:id="x2qjeipx5h">Vøran var merkt við gulum, men prísurin var tann sami, sum vøran vanliga verður seld fyri.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="a2ztmlnkda">Brúkaraumboðið gjørdi av at kanna nærri, um talan var um villleiðandi marknaðarføring smbrt. § 3 í lóg um marknaðarføring og bað Skemmuna um skjalprógv fyri, at vøran varð seld til niðursettan prís.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="n6dbp2lc52">Smbrt. § 9, stk. 3 og stk. 4 í lóg um marknaðarføring kann útsøla ella onnur søla, har søluprísir eru lækkaðir, bert fráboðast, um so er, at príslækkingin er verulig.</s>
                        <s xml:id="jnzvjjx6ot">Príslækkingin skal, um neyðugt, skjalprógvast.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="iiuli3b6ju">Skemman vendi sær til Brúkaraumboðið við tí frágreiðing, at Skemman upplýsir prísir á vørum í bløðunum við gulum, og har sum vørunar eru uppá tilboð, framgongur fyrr og nú prísurin á prísskiltinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="jmkittt4lz">Og í førum sum hesum, har trý stk. verða seld fyri niðursettan prís framganga báðir prísirnir á skeltinum.</s>
                        <s xml:id="w52d2kr7zu">Er vøran til vanligan prís, so framgongur bara tann prísurin.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="xlh3upvv2k">Vøran, sum klagað verður um, var ikki niðursett og tí sást vanligi prísurin á vøruni.</s>
                        <s xml:id="cyxwyx4xoz">Tá ítøkiliga vøran sostatt ikki var niðursett, var ongin príslækking at skjalprógva.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="bcawuwnhb5">Skemman ynskir at forða fyri, at misskiljingar skulu verða um, hvør vøra er á tilboð og hvør vøra verður seld fyri vanligan prís.</s>
                        <s xml:id="bcskx6um5k">Skemman skeyt tí upp, at framyvir í handlinum verður tilboðsvøra skeltað við gulum og vøra, ið er í bløðunum, men verður seld til vanligan prís, verður skeltað við hvítum skeltum, ið eru merkt ávísvøra.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="pm6wzvxntw">Á henda hátt verður byrgt fyri, at brúkarin blandar tilboðsvøru og aðra vøru og samstundis fær kunning um vøruna, ið hevur verið lýst við í bløðunum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="nksppjxobg">Eftir hava móttikið viðmerkingar frá Skemmuni og klagara, metir Brúkaraumboðið, at talan ikki hevur verið um villleiðandi marknaðarføring í hesum føri, tí vøran ikki var niðursett og vanligi prísurin var upplýstur.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="m6r2q2q2x5">Brúkaraumboðið hevur tó ta áskoðan, at brúkarin lætt, einfalt og ómakaleyst skal kunna gera sær eina niðurstøðu um, um ein vøra verður seld fyri niðursettan ella vanligan prís og tekur tí undir við uppskotinum hjá Skemmuni.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Tórshavn, tann 4. juni 2013</seg>
                        <lb/>
                        <seg>Brúkaraumboðið</seg>
                        <lb/>
                        <seg>Rannvá Ragnarsdóttir</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Avgerð: Lýsing um Portal.fo</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 4. July 2013 (Seinasta rættað, tann 4. July 2013)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>
                            <hi rend="bold">Lýsing um, at Portal.fo er nógv tann mest vitjaða heimasíðan við tíðindum í Føroyum</hi>
                        </seg>
                    </p>
                    <div>
                        <head rend="bold">Kæran</head>
                        <p>
                            <s xml:id="djtxgv5ehx">Brúkaraumboðið hevur tann 11. apríl 2013 móttikið klagu frá Vágaportalinum um, at FT online hjá P/F Føroya Tele lýsir við, at Portal.fo er nógv tann mest vitjaða heimasíðan við tíðindum í Føroyum.</s>
                            <s xml:id="wnigpch2mu">Vágaportalurin ger eisini vart við, at í lýsingini stendur, at Portal.fo hevur 70.000 ymiskar brúkarar hvørja viku.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="s325bossdp">Vágaportalurn setur spurning við, um P/F Føroya Tele kann brúka orðingar sum “nógv mest vitjaða heimasíða við tíðindum í Føroyum”.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="w52beqpqrs">Brúkaraumboðið hevur fingið viðmerkingar í málinum frá P/F Føroya Tele og Vágaportalinum.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Lógargrundarlagið</head>
                        <p>
                            <s xml:id="urmvity3tm">Lóg um marknaðarføring ásetur reglur um villleiðandi marknaðarføring og at upplýsingar um verulig viðurskifti skulu verða skjalprógvaðar.</s>
                            <seg>Í § 3 í lóg um marknaðarføring stendur:</seg>
                            <lb/>
                            <seg>§ 3.</seg>
                            <s xml:id="w2nyk75fep">Tað er ikki loyvt at nýta skeivar upplýsingar ella leggja burturúr týðandi upplýsingar, um tær kunnu nýtast til týðiliga at avlaga búskaparligu atferðina hjá brúkarunum ella øðrum vinnurekandi á marknaðinum.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 2.</seg>
                            <s xml:id="ogkbg6kjrm">Marknaðarføring, sum vegna innihald, form ella framferðarhátt er villleiðandi, ágangandi ella ávirkar brúkarar ella vinnurekandi á óhóskandi hátt, og sum kann nýtast til týðiliga at avlaga búskaparligu atferð teirra, er ikki loyvd.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 3.</seg>
                            <s xml:id="wxsbn6elrl">Upplýsingar um verulig viðurskifti skulu, um neyðugt, verða skjalprógvaðar.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 4.</seg>
                            <s xml:id="iw64v2sdl5">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur fyri marknaðarføring, sum undir øllum umstøðum verður mett at vera órímilig í brúkaraviðurskiftum.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="eyk36mqqeo">Smbrt. stk. 3 skulu verulig viðurskifti, um neyðugt, verða skjalprógvað.</s>
                            <s xml:id="kls62a3kl2">Tað er tann vinnurekandi, ið skal skjalprógva verulig viðurskifti.</s>
                            <s xml:id="wbojmih4xf">Skjalprógvið skal fyriliggja, tá lýst verður.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Viðmerkingar frá P/F Føroya Tele og Vágaportalinum</head>
                        <div>
                            <head>P/F Føroya Tele skrivar:</head>
                            <p>
                                <s xml:id="xu6eqclztz">Føroya Tele sigur í sínum viðmerkingum, at FT hevur síðan Vevmátingarlistin hjá Gallup Føroyar varð settur á stovn 1. mai 2001 verið við á listanum, og Portalurin hevur uttan undantak ligið sum mest vitjaða síðan, øll hesi árini.</s>
                                <s xml:id="g4jttrlc7e">Hesi data eru øll tøk umvegis heimasíðuna hjá Gallup og eru lýst í føroysku bløðunum hvørja viku.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="np55abz5bl">Vágaportalurin hevur, sum einasti miðil (so vítt Føroya Tele veit), valt ikki at vera við í nøkrum slíkum lista.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="z72shxit4r">Hví Vágaportalurin hevur valt ikki at vera við í slíkum hagtølum, veit Føroya Tele ikki, men slíkur atburður kann so ikki vera ein fyrimunur, hvørki fyri onnur vinnurekandi ella brúkaran.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Samanbering – Portalurin og Vágaportalurin</head>
                            <p>
                                <s xml:id="mzwwhgpcj4">Sjálvt um Vágaportalurin ikki er við í almennum keldum fyri vevsíður, ber til at gera nakrar samanberingar.</s>
                                <s xml:id="ewfvjlerda">Men Føroya Tele noyðist tá at brúka tøl, mált við Statcounter, sum Vágaportalurin hevur sent Føroya Tele, og samanbera við tilsvarandi málingar av Portalinum við sama amboði.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="j2dhspzggc">Vágaportalurin sendi Kristian Davidsen, stjóra á Føroya Tele, teldupost við teirra tølum sambært Statcounter fyri eina viku, 3. til 9. sept. 2012, sum dømi um, hvussu høg teirra tøl eru, samanborið við tølini hjá P/F Føroya Tele á Vevmátingarlistanum (sí Tabel 1).</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ke7swtmshb">Í myndini niðanfyri (Tabel 2) eru data frá somu keldu víst fyri Portalin.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="psa5a7jell">Tað, sum Vágaportalurin tekur fram í telduposti sínum til BU, eru tølini fyri “First Time Visits”.</s>
                                <s xml:id="qrjuggunhd">Um hugt verður at umrøddu viku, so er hetta talið 125.244 fyri VP og 202.689 fyri Portalin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hgmjxakepd">At VP hevur sent data fyri júst hesa vikuna er ivaleyst tí, at VP lá sera høgt hesa vikuna, í mun til aðrar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>Tabel 1</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>Tabel 2</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="z7ybkw2f5s">Til ber eisini at samanbera data fyri vikuna 1. til 7. apríl 2013, tí VP sendir data fyri hesa vikuna, saman við klaguni (Tabel 3).</s>
                                <s xml:id="scwxbgpkhc">Tilsvarandi data frá Statcounter fyri Portalin eru at síggja í tabel 4.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>Tabel 3</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>Tabel 4</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fyt2jj3bsl">Eisini her ber til at staðfesta, at Portalurin liggur munandi hægri í brúkarum enn VP: Portalurin hevur samla 194.275 “First Time Visits”, men VP hevur 143.415.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xnwdelrtbg">Í teldupostinum vísir VP harafturat á samlaðu tølini fyri tær 3 vikurnar frá 11. til 31. mars í ár.</s>
                                <s xml:id="qutbyhivvp">Men sum tabel 5 niðanfyri vísir, liggja tilsvarandi tølini fyri brúkarar á Portalinum millum 28 og 37% hægri.</s>
                            </p>
                            <!-- TODO: add table here! -->
                        </div>
                        <div>
                            <head>P/F Føroya Tele skrivar víðari:</head>
                            <p>
                                <seg>Villleiðandi samanberingar og tøl fyri heimasíður</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ojmlaj5xud">Í teldupostinum til BU skrivar VP: <lb/> “<s xml:id="kjfvx6isry">Í lýsingini stendur, at Portal.fo hevur 70.000 brúkarar um vikuna.</s> <s xml:id="noho3f6t6l">Ella orðarætt: 70.000 ymiskar brúkarar hvørja viku.</s>
                                <lb/>
                                <s xml:id="yzy7gp74co">Sambært niðanfyri yvirliti hjá Vágaportalinum, VP.FO, so hevði Vágaportalurin 143,415 brúkarar í vikuni 1. apr til 7. apr, tað eitur First Time Visits, týtt til Brúkarar.</s>”</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="yr27tsvawc">Og sagt verður at hetta er galdandi fyri aðrar vikur eisini.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="qwmcpmy53a">Trupulleikin er tó, at VP samanber perur og bananir.</s>
                                <s xml:id="ufylhydbgm">Tølini sum VP vísir á (“First Time Visit” úr Statcounter) vísa, hvussu nógvir einstakir brúkarar vóru inni á síðuni EIN ávísan dag.</s>
                                <s xml:id="xafh5uh4ly">Men tá tey vera løgd saman fyri eina viku, kann sami brúkari koma fyri fleiri ferðir.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="otxty7ibrf">Uppgerðin á Vevmátingarlistanum byggir á, hvussu nógvir einstakir brúkarar vóru inni á vevsíðini eina ávísa viku, og sami brúkari verður her bert taldur við 1 ferð.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="rykb65xqdl">Um til dømis verður hugt eftir vikuni 3. til 9. september 2012, ið var viðgjørd omanfyri, vísa tølini á Vevmátingarlistanum (Tabel 6), at 82.401 ymiskir persónar vóru inni á Portal.fo.</s>
                                <s xml:id="wl3vvr2tqd">Um tølini fyri einstøku dagarnar úr Statcounter (tabel 2), vóru løgd saman, gjørdist talið 202.609.</s>
                                <s xml:id="j6wjm3bwn2">Hetta tí, at meira enn annarhvør persónur hevur verið inni á Portal.fo meira enn einaferð, umrøddu viku.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <seg>Tabel 6</seg>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="rqt753b5cb">At VP helst ikki vil vísa sína støðu í almennum vevskráum er sín søk, men beinleiðis at villeiða við tølum, ið VP átti at vita ikki eru samanberandi, er eftir okkara tykki sera óheppi.</s>
                                <s xml:id="dfiyk2i7nf">Og júst hetta síðsta hevur VP gjørt ferð eftir ferð í egnum greinum – millum annað í greinini, sum víst verður til í klaguni til BU og í teimum 2 dømunum, ið eru víst á eftirfylgjandi síðunum.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="kaf2bbzmoz">Hetta, at VP ikki vil vísa sína støðu í almennum vevskráum, og samstundis førir fram tøl, ið ikki kunnu samanberast, hevur fyrr ført til at redaktiónin á Portalinum hevur kent seg noyddan at koma við einari frágreiðing.</s>
                                <seg>(sí greinina:http://aktuelt.fo/grein/portalurin_nogv_mest_vitjada_heimasia).</seg>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="fkcb3puuay">Føroya Tele vísir eisini til tvær greinir á Vágaportalinum frá 2010 og 2011.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Vágaportalurin hevur hesar viðmerkingar:</head>

                            <p>
                                <s xml:id="tpuuhiz2gd">Vágaportalurin setur til hetta spurning við, hvussu konseptið hjá P/F Føroya Tele hongur saman og um fleiri síður sum planet.fo, nummar.fo og torg.fo eru við í telingini av vitjanum á Portal.fo, meðan Vágaportalurin er bara ein síða, sum telur.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="jwmcbklytw">Eisini setur Vágaportalurin spurning við um Portal.fo er størri enn KVF, tá hugsað verður um lurtarar, hyggjarar og brúkarar av heimasíðuni tilsamans.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="j4ebdkuyuq">P/F Føroya Tele upplýsir til hetta, at talan er um tøl fyri síðuna Portal.fo og hinar síðurnar sum t.d. Aktuelt, Sportal osv.</s>
                                <s xml:id="skg2hzjd5k">eru sjálvstøðugar upptaldar á Vevmátingarlistanum og telja ikki við sum vitjanir á Portal.fo.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="pte3sv66jl">Vágaportalurin svarar, at Gallup vísir yvir 1,8 millión sýndar síður meðan Google Analytics vísir gott 900.000 sýndar síður.</s>
                                <s xml:id="s73nfem5tw">Her er ein munur á 900.000 sýndum síðum.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="uvepmemage">Tá talan er um vitjanir er munurin á áleið 70.000.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="hwgz6ydfgv">Vágaportalurin setur spurning við, hvussu verður upptalt, um ein brúkari, ið er fleiri ferð inni á síðuni skal telja sum ein ella so ofta sum viðkomandi hevur verið inni á síðuni.</s>
                                <s xml:id="u2cj7iasno">Gallup og Google telja upp sum ein brúkari í ein dag í vikuni.</s>
                            </p>

                            <p>
                                <s xml:id="drsmyzvs5s">Vágaportalurin samanber við ferðafólk um flogvøllin og sigur, at Vága Floghavn telur ikki ferðafólk vikuvís sum Google Analytics og Gallup.</s>
                                <s xml:id="bl4uofxjl4">Vága Floghavn leggur saman hvønn mánað og tey ferðafólk, ið ferðast fleiri ferð telja við fleiri ferð og ikki bert eina ferð.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Niðurstøða:</head>
                            <p>
                                <s xml:id="cw2xm5ffu2">§ 3 í lóg um marknaðarføring er um villleiðandi marknaðarføring, har stendur: <lb/> Tað er ikki loyvt at nýta skeivar upplýsingar ella leggja burturúr týðandi upplýsingar, um tær kunnu nýtast til týðiliga at avlaga búskaparligu atferðina hjá brúkarunum ella øðrum vinnurekandi á marknaðinum.</s>
                                <lb/>
                                <seg>Stk. 2.</seg>
                                <s xml:id="t4bmjwote3">Marknaðarføring, sum vegna innihald, form ella framferðarhátt er villleiðandi, ágangandi ella ávirkar brúkarar ella vinnurekandi á óhóskandi hátt, og sum kann nýtast til týðiliga at avlaga búskaparligu atferð teirra, er ikki loyvd.</s>
                                <lb/>
                                <seg>Stk. 3.</seg>
                                <s xml:id="o4jspvpezs">Upplýsingar um verulig viðurskifti skulu, um neyðugt, verða skjalprógvaðar.</s>
                                <lb/>
                                <seg>Stk. 4.</seg>
                                <s xml:id="q6a3x4iubo">Landsstýrismaðurin ásetur nærri reglur fyri marknaðarføring, sum undir øllum umstøðum verður mett at vera órímilig í brúkaraviðurskiftum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="g7lqdlgwya">Ítøkiligu viðmerkingarnar til lógina siga, at ásetingin er í høvuðsheitum ætlað at verða brúkt um tað, sum vinnurekandi siga um teirra egnu vørur og tænastur, í førum har hetta gevur móttakaranum eina skeiva fatan av vørunum ella tænastunum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wmo46ggt67">Endamálið er at tryggja, at skeivar, villleiðandi, niðrandi ella órímiliga ófullfíggjaðar upplýsingar ikki verða nýttar í marknaðarføring til bága fyri brúkarar ella onnur vinnurekandi.</s>
                                <s xml:id="krafytjmbh">Harafturat verja stk. 2 og 3 onnur vinnurekandi og brúkarar ímóti upplýsingum og framferðarhættum, sum, vegna teirra form ella tí óviðkomandi viðurskifti verða tikin, eru óhóskandi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="i3bl5tdjff">Ásetingin í § 3 er øðrvísi enn heildartreytin í § 1 um góðan marknaðarføringssið við tað, at hon er avmarkað til at umfata gerðir, sum kunnu ávirka útboð og eftirspurning.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dt7jphirth">Kravt verður, at tað skal kunna skjalprógvast, at upplýsingar, sum verða latnar um verulig viðurskifti, eru rættar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rb2i6uxyby">Brúkaraumboðið hevur tikið málið upp eftir klagu frá Vágaportalinum, ið hevur klagað um, at P/F Føroya Tele hevur lýst við, at Portal.fo er nógv tann mest vitjaða heimasíðan við tíðindum í Føroyum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="iwgyhzzgsb">Útsøgnin hjá P/F Føroya Tele um, at Portal.fo er nógv tann mest vitjaða heimasíðan við tíðindum í Føroyum er upplýsing um verulig viðurskifti, sum skal skjalprógvast.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="blcx4x2dpl">Áhugavert og viðkomandi er at lýsa við, hvussu nógvar vitjanir eru á internetsíðunum við tí í hyggju at selja lýsingar.</s>
                                <s xml:id="o2symsi2xj">Upplýsingarnar kunnu sostatt, um tær eru skeivar, avlaga búskaparligu atferðina, í hesum føri serliga hjá øðrum vinnurekandi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gen5emkjzg">Tað er tann vinnurekandi, ið hevur upplýst um tey veruligu viðurskiftini, ið hevur próvbyrðuna fyri, at upplýsingarnar eru rættar.</s>
                                <s xml:id="qxojv3mw34">Próvbyrðan skal vera uppfylt, tá upplýsingarnar um tey veruligu viðurskiftini verða givin.</s>
                                <s xml:id="wmmmigftlf">Í hesum føri, tá lýst verður við, at Portal.fo er nógv tann mest vitjaða heimasíðan í Føroyum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="na56b26w2o">Brúkaraumboðið hevur biðið P/F Føroya Tele um skjalprógv fyri upplýsingunum.</s>
                                <s xml:id="wqh6gdxdtg">Viðmerkingarnar frá P/F Føroya Tele eru omanfyri.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qybuiwlo2p">P/F Føroya Tele vísir í sínum viðmerkingum til Vevmátingarlistan hjá Gallup Føroyar.</s>
                                <s xml:id="kmvikhloas">Sambært upplýsingunum á heimasíðuni hjá Gallup, hevur tað ein kostnað við sær at vera við á Vevmátingarlistanum.</s>
                                <s xml:id="d3p6wfmaen">Tá hetta verður samanhildið við, at vinnurekandi ikki hava skyldu at vera við á Vevlistanum, metir Brúkaraumboðið, at Vevmátingarlistin í sær sjálvum ikki er skjalprógv fyri, at Portal.fo er mest viðjaði netmiðil, sjálvt um Vevmátingarlistin gevur eina ábending um støðuna.</s>
                                <s xml:id="grlieptsuo">Serliga um samanhildið verður við aðrar mátingarlistar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="blrjcqxvwh">Brúkaraumboðið er samt við P/F Føroya Tele í tí sjónarmiði, at tað uttan víðari ber ikki til at samanbera mátingar á Vevlistanum og Statcounter.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="t5g3xmillq">P/F Føroya Tele hevur skrásett seg á Statcounter.com, ið er sama teljingarskipan, ið Vágaportalurin brúkar.</s>
                                <s xml:id="xrkedyec4z">Skrásetingarnar, ið eru lagdar fram fyri brúkarar í tíðarskeiðnum 1. – 7. apríl 2013 av Portal.fo og Vágaportalinum vísa, at Portal.fo hetta tíðarskeiðið hevur fleiri vitjanir enn Vágaportalurin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="mc2n2wnjqk">P/F Føroya Tele skrivar í lýsingini, at Portal.fo hevur yvir 70.000 ymiskar brúkarar hvørja viku.</s>
                                <s xml:id="p54z5kmucb">Tey skjøl, ið P/F Føroya Tele hevur latið Brúkaraumboðnum m.a. teljingar frá Statcounter og Vevmátingarlistanum, skjalprógva, at Portal.fo hevur yvir 70.000 ymiskar brúkarar um vikuna.</s>
                                <s xml:id="hokwmsgnvp">Brúkaraumboðið ivast tó í, um heitið brúkarar er rætt at brúka í hesum samanhangi.</s>
                                <s xml:id="k3lmhf2x2s">Enska orðið í Statcounter er visits og vildi tí verið meiri hóskandi at lýst við vitjanum heldur enn brúkarum.</s>
                                <s xml:id="xajnxvyppi">Sami brúkari kann vitja heimasíðuna við ymiskari útgerð t.d. fartelefon, teldli ella teldu.</s>
                                <s xml:id="dzgsjngmbw">Talan vil í tí førinum vera um ein brúkara, men tríggjar vitjanir.</s>
                                <s xml:id="yxgx5rrcqa">Mælt verður tí til, at framyvir verður lýst við vitjanum og ikki brúkarum.</s>
                                <s xml:id="qpblrlimjf">Meiri verður tó ikki gjørt við henda spurning í viðgerðini av hesum máli.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="cwufwko7jm">Tá talan er um Portal.fo, eru flestu lýsarar og brúkarar vitandi um, at talan er um ein netmiðil.</s>
                                <s xml:id="c5xa4m24nj">Til viðmerkingarnar frá Vágaportalinum um, at Portal.fo er størri enn KVF, tá hugsað verður um lurtarar, hyggjarar og brúkarar av heimasíðuni tilsamans, metir Brúkaraumboðið, at mátin, ið lýsingin er sett saman og orðað í nóg góðan mun vísir, at talan er um ein fjølmiðil á internetinum og sum so ikki samanber seg við aðrar fjølmiðlar so sum sjónvarp og útvarp.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="k77e7ioy27">Støðan er tann í hesum máli, at orð er ímóti orði.</s>
                                <s xml:id="pvzxfj4ua6">Málið fellur tí aftur á, hvør hevur próvbyrðuna av upplýsingunum um at vera nógv mest vitjaða heimasíða við tíðindum í Føroyum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg> Tað er P/F Føroya Tele, ið hevur brúkt útsøgnina í lýsing og hevur tí eisini próvbyrðuna fyri, at hon er røtt og kann skjalprógvast. Tá P/F Føroya Tele og Vágaportalurin hava hvør sína fatan av, hvør er mest vitjaða heimasíða við tíðindum í Føroyum samanhildið við, <lb/> at P/F Føroya Tele í sínum viðmerkingum til Brúkaraumboðið hevur upplýst, at Vágaportalurin er einasti miðil, sum P/F Føroya Tele veit um, sum ikki er við í nøkrum almennum teljingarlista; sjálvt um Vágaportalurin er einasti netmiðil, ið ikki hevur skrásett seg á almennum uppteljingarlista, hevur P/F Føroya Tele ikki lagt fram mátingar fyri aðrar føroyskar netmiðlar; <lb/> at ongin skylda er at skráseta seg á eini almennari teljingarskipan; ongin teljingarskipan er sambært kanningum hjá Brúkaraumboðnum, ið fevnir um allar føroyskar heimasíður við tíðindum; <lb/> sjálvt um teljingin á Statcounter vísir, at Portal.fo verður vitjað meiri enn Vágaportalurin, er hetta ikki í sær sjálvum prógv fyri, at Portal.fo er mest vitjaða heimasíða við tíðindum í Føroyum; <lb/> metir Brúkaraumboðið ikki, at próvbyrðan og skjalprógvanin eru í nóg góðan mun uppfyltar. </seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="imn64akuvs">Brúkaraumboðið skal tí heita á P/F Føroya Tele um ikki framhaldandi at lýsa við at vera nógv mest vitjaða heimasíða við tíðindum í Føroyum fyrr enn nóg gott skjalprógv er lagt fram.</s>
                                <s xml:id="olebox6rqa">Hetta kann t.d. vera frá einum serkønum á økinum og yvirliti yvir vitjanir á føroysku netmiðlunum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="di7wuqu45g">Brúkaraumboðið ger ikki meira við málið, sum støðan er nú, men fyrivarni verður tikið fyri at taka málið upp til nýggja viðgerð um útsøgnin framhaldandi verður brúkt uttan nóg góða skjalprógvan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>Tórshavn, tann 2. juli 2013. <lb/> Brúkaraumboðið</seg>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Villleiðandi marknaðarføring</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 29. November 2013 (Seinasta rættað, tann 29. November 2013)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Villleiðandi marknaðarføring:</seg>
                        <lb/>
                        <s xml:id="ddyoscas7e">Føroya Tele hevur tann 22. august 2013 goldið eina bót á kr. 40.000 fyri brot á marknaðarføringslógina.</s>
                        <s xml:id="zfmejpb6sa">Talan er um villleiðandi marknaðarføring eftir § 3, stk. 1 og § 13, stk. 1 í lóg um marknaðarføring.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Stutt málslýsing:</seg>
                        <lb/>
                        <s xml:id="vemqanuqxq">Tann 24. oktober 2010 varð lýsingablaðið hjá Føroya Tele “Títt Tele” borið út til húsarhaldini um landið.</s>
                        <s xml:id="mynqe4cnla">Í blaðnum vóru m.a. trý tilboð har talan var um fartelefon, telefon og teldu, ið vórðu seld saman við einum haldi við bindingstíð í seks mánaðir.</s>
                        <s xml:id="kl5vyx66vn">Samlaði prísurin fyri tilboðini var ikki upplýstur.</s>
                        <s xml:id="mt44qyezyl">Í samband við vinnuligt útboð av vørum til brúkarar skal við merking, skelting ella á annan hátt týðiliga upplýsast um samlaða prísin fyri vøruna.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="g36rgeypfd">Brúkaraumboðið metti út frá hesum, at talan var um villleiðandi marknaðarføring.</s>
                        <s xml:id="xzthkanq5z">Málið varð tí fráboðað løgregluni.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="metyzgewlp">Føroya Tele hevur goldið bótina og málsviðgerðin endar tí við hesum.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Gullpakkin</head>
                    <head>Útgivið, tann 11. April 2014 (Seinasta rættað, tann 11. April 2014)</head>
                    <div>
                        <head>Tíðindaskriv:</head>
                        <p>
                            <s xml:id="asnkal2zfk">Brúkaraumboðið hevur viðgjørt klagu um marknaðarføring av gullpakkanum hjá Auto Service.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="sevwgppo3h">Brúkaraumboðið fekk klagu frá viðskiftafólki hjá Auto Service, ið hevði keypt nýggjan bil.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="esn4xzqrne">Klagan snúði seg um, at klagarin hevði keypt nýggjan bil frá Auto Service.</s>
                            <s xml:id="z3onlsieol">Klagarin hevði fingið rokning fyri oljuskift.</s>
                            <s xml:id="awghusz34p">Hetta var klagarin ikki nøgdur við, tí hansara fatan var, at gullpakkin átti at fylgja við, tá hann hevði keypt nýggjan bil frá Auto Service.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="hv2tepew2u">Klagarin vísti á, at í sølulýsingini varð lýst við, “um tú keypir nýggjan bil frá Auto Service fært tú ein gullpakka við, sum merkir, at tú ongar útreiðslur hevur til bremsur, perur og oljuskift í 3 ár.”</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="wniox3moot">Talan var sostatt um, at lýst varð við, at gullpakkin fylgdi við søluni av øllum nýggjum bilum.</s>
                            <s xml:id="qzxswc7fxg">Onki varð upplýst um, at gullpakkin ikki fylgdi við nýggjum bilum til vinnulig endamál.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="b4no35dbod">Ongin avmarking at fáa gullpakkan varð upplýst í lýsingini og málið varð tí tikið til viðgerðar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="hmxocmwvc3">Brúkaraumboðið gjørdi Auto Service vart við, at tað er ikki loyvt at nýta skeivar upplýsingar ella leggja burturúr týðandi upplýsingar, um tær kunnu nýtast til týðiliga at avlaga búskaparligu atferðina hjá brúkarunum ella øðrum vinnurekandi á marknaðinum.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="jbcikidafr">Auto Service vísti á, at í treytunum fyri gullpakkan, ið eru at finna á heimasíðuni hjá Auto Service, stendur, at avtalan um gullpakkan ikki fevnir um bilar, ið verða brúktir til vinnuligt endamál.</s>
                            <s xml:id="rqrwcqstgk">Hetta framgongur eisini av teimum avtalutreytum, ið privat viðskiftafólk fáa.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="pgyzslaymt">Auto Service hevur eisini upplýst, at tað er rætt, at Auto Service hevur havt slíkar lýsingar.</s>
                            <s xml:id="ynlebxpads">Í lýsingunum varð ikki nevnt, at gullpakkin ikki var galdandi fyri vinnukundar, men hetta hava allir vinnukundar fingið greitt at vita í sambandi við, at teir hava keypt bilar og Auto Service hevur ikki fingið aðrar klagur.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="nh44dlt5uw">Auto Service hevur tikið lýsingina aftur og fyri at eingin misskiljing skal vera, verður hon broytt, um so er, at hon verður endurtikin.</s>
                            <s xml:id="fulivosdnr">Tá lýsingin er steðgað og verður broytt um so er, at hon verður endurtikin, ger Brúkaraumboðið ikki meira við málið.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Viðkomandi áseting í lóg um marknaðarføring:</head>
                        <p>
                            <seg>§ 3, stk. 1:</seg>
                            <s xml:id="hwkboz2tj6">Tað er ikki loyvt at nýta skeivar upplýsingar ella leggja burturúr týðandi upplýsingar, um tær kunnu nýtast til týðiliga at avlaga búskaparligu atferðina hjá brúkarunum ella øðrum vinnurekandi á marknaðinum.</s>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Atlantic Airways rættar ivamál um angrirætt</head>
                    <lb/>
                    <head>Útgivið, tann 26. March 2015 (Seinasta rættað, tann 26. March 2015)</head>
                    <p>
                        <s xml:id="iuf4fmrppm">Atlantic Airways hevur rættað upplýsingarnar á heimasíðuni um rættin hjá kundunum at fáa endurgoldið ferðaseðilin, um kundin angrar keypið innan 24 tímar.</s>
                        <s xml:id="xti6m2hryh">Brúkaraumboðið gjørdi Atlantic Airways vart við, at á heimasíðuni var bæði upplýst, at kundin hevði rætt til fult endurgjald fyri ferðaseðilin, tá angrirætturin varð brúktur og at kundin skuldi rinda 150 kr í avgreiðslugjaldi fyri at gera brúk av angrirættinum.</s>
                        <s xml:id="wlbygn7gaq">Brúkaraumboðið vísti til marknaðarføringslógina, sum sigur tað ikki vera loyvt at nýta skeivar upplýsingar ella leggja burtur týðandi upplýsingar í lýsingartilfari.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="zwtsfyfvrb">Atlantic Airways hevur boðað Brúkaraumboðnum frá, at felagið rættar upplýsingarnar á heimasíðuni, so eingin ivi er um, at kundar sum angra eitt ferðaseðlakeyp innan 24 tímar, fáa allan kostnaðin afturrindaðan.</s>
                        <s xml:id="kium3ksjki">Heimasíðan er broytt samsvarandi.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Føroya Tele rættar marknaðarføring av telefonhaldi</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 1. October 2015 (Seinasta rættað, tann 1. October 2015)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="dhsp3ks2cg">Føroya Tele hevur rættað lýsingar-filmarnar fyri “Ver Ung”-telefonhaldið til ung 18 ár og yngri.</s>
                        <s xml:id="whezv6oge6">Talan var um lýsingar, sum í umleið eina viku í august vóru í sjónvarpi og útvarpi.</s>
                        <s xml:id="vhfcr2ebxa">Brúkaraumboðið gjørdi Føroya Tele vart við, at lýsingarnar ikki nevndu nóg greitt, at treytin fyri at kunna tekna umrødda telefonhaldið, var, at haldið varð knýtt til eitt verandi hald hjá Føroya Tele.</s>
                        <s xml:id="pcvhvqrobq">Marknaðarføringslógin setur forboð fyri at halda týðandi upplýsingum aftur í lýsingum, so talan var helst um brot á lógina.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="uzh3omllvt">Í samráð við Brúkaraumboðið eru filmarnir rættaðir, so teir lúka treytirnar í marknaðarføringslógini.</s>
                        <s xml:id="k3vhdo3zxo">Føroya Tele hevur í góðum samstarvi við Brúkaraumboðið broytt filmarnar.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Tax-free lýsing nágreinað</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 6. November 2015 (Seinasta rættað, tann 6. November 2015)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ijgs7czaf6">Fyrsta lýsingin frá 39 handlum i Miðbýnum í Havn um tax-free dag 31. oktober var helst ikki í samsvari við lógina um marknaðarføring.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="dnzxlbsbae">Visit Tórshavn, sum samskipaði lýsingarátakið, vendi sær til Brúkaraumboðið fyri at fáa leiðbeining til at orða lýsingina.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="g4zp5ynzf5">Í samráð við Brúkaraumboðið var lýsingin broytt, so hon var í samsvar við krøvini í lógini.</s>
                        <s xml:id="ykny3mg4q7">Brúkaraumboðið vísti á, at tá hugtakið tax-free varð brúkt, so væntar brúkarin, at talan er um 20 prosent avsláttur, men í summum førum var avslátturin lægri, og tí var neyðugt at nágreina, hvønn avsláttur brúkarin fekk.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="p5qecrf72z">Lýsingin nevndi eisini handlar í Havn.</s>
                        <s xml:id="i3d2s5ozrd">Brúkaraumboðið bað fyrireikararnar nágreina, hvørjar handlar talan var um.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="rvgzfjzzhk">Brúkaraumboðið fegnast um viljan hjá Visit Tórshavn at orða lýsingina, so hon greitt er í samsvari við lógina um marknaðarføring.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Avgerð: Mál viðv. Vodafone, um órímiligar ófullfíggjaðar upplýsningar</head>
                    <div>
                        <p>
                            <seg>Útgivið, tann 20. February 2010 (Seinasta rættað, tann 20. February 2010)</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="bojceavk6k">
                                <hi rend="bold">Brúkaraumboðið hevur tann 17. februar 2010, valt at tikið mál upp mótvegis Vodafone, av tí at Vodafone hevur sent faldara til hvørt húskið í Føroyum, og eisini serligan faldara ísv. átak fyri Eysturbúgvar.</hi>
                            </s>
                            <s xml:id="zkegrz3t3j">
                                <hi rend="bold">Vodafone hevur í báðum faldaranum SPAR UPP TIL boðskapir til nýggjar kundar, sum Brúkaraumboðið tann 18. februar 2010, hevur heitt á Vodafone, um at skjalprógvað nærri, við tað at slíkir spar upp boðskapir skulu verða veruligir, so at flest brúkarir hava møguleika at gera sparing, sum ikki víkir nógv frá tí upplýstu mest møguligu sparingini.</hi>
                            </s>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Sambært galdandi marknaðarføringarlóg verður sagt fylgandi:</seg>
                            <lb/>
                            <seg>Almennar reglur um atferð á marknaðinum, tá ið talan er um villeiðandi umrøðu v.m.:</seg>
                            <lb/>
                            <seg>§ 3.</seg>
                            <s xml:id="jmjrgjdens">Tað er ikki loyvt at brúka skeivar, villleiðandi, niðrandi ella órímiliga ófullfíggjaðar upplýsingar, sum kunnu ávirka eftirspurningin ella útboðið av vørum, føstum ognum, øðrum ognarlutum og arbeiðs- og tænastuveitingum.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 2.</seg>
                            <s xml:id="nqstfr23gl">Ásetingin í stk. 1 er eisini galdandi fyri upplýsingar, sum vegna teirra form, ella tí tær snúgva seg um óviðkomandi viðurskifti, eru óhóskandi mótvegis øðrum vinnurekandi ella brúkarum.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 3.</seg>
                            <s xml:id="klnpjazpkh">Tað er ikki loyvt at brúka villleiðandi framferðarhættir við líknandi týdningi fyri eftirspurning og útboð, sum nevnt í stk. 1, ella framferðarhættir við samsvarandi týdningi, um teir vegna teirra serliga form, ella tí teir blanda óviðkomandi viðurskifti uppí, eru óhóskandi mótvegis øðrum vinnurekandi ella brúkarum</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 4.</seg>
                            <s xml:id="z42ho37rma">Upplýsingar um verulig viðurskifti skulu, um neyðugt, verða skjalprógvaðar.</s>
                        </p>

                        <p>
                            <s xml:id="f22slu557s">Ásetingin er í stk.1 er í høvuðsheitum ætlað at verða brúkt um tað, sum vinnurekandi siga um teirra egnu vørur og tænastur, herundir um prís og eginleikar, í førum har hetta gevur móttakaranum eina skeiva fatan av vørunum ella tænastunum.</s>
                            <s xml:id="cnfarmigwr">Endamálið er at tryggja, at skeivar, villleiðandi, niðrandi ella órímiliga ófullfíggjaðar upplýsingar ikki verða nýttar í marknaðarføring til bága fyribrúkarar ella onnur vinnurekandi.</s>
                        </p>

                        <p>
                            <s xml:id="lnit5lgn5c">Harafturat verja stk. 2 og 3 onnur vinnurekandi og brúkarar ímóti upplýsingum og framferðarhættum, sum, vegna teirra form ella tí óviðkomandi viðurskifti verða tikin við, eru óhóskandi.</s>
                            <s xml:id="i4oebqoc7j">Ásetingin í § 3 er øðrvísi enn heildartreytin í § 1 við tað, at hon er avmarkað til at umfata gerðir, sum kunnu ávirka útboð og eftirspurning.</s>
                        </p>

                        <p>
                            <s xml:id="fmt3zovzu5">Kravt verður, at tað skal kunna skjalprógvast, at upplýsingar, sum verða latnar um verulig viðurskifti, eru rættar.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Málið mótvegis Vodafone:</head>
                        <p>
                            <seg>Brúkaraumboðið hevur móttikið hoyringssvar frá Vodafone:</seg>
                            <lb/>
                            <s xml:id="hha2cazkms">Í hoyringssvarinum verður m.a. víst á: <lb/>”ásannað verður, at í faldarinum hevur Vodafone ikki víst á, hvussu SPAR UPP TIL er roknað út og at sparingin er roknað eftir um ein nýggjur kundi til dømis teknar dýrasta breiðbandshaldið og fær 3 mánaðir ókeypis hald.”</s>
                        </p>

                        <p>
                            <s xml:id="t5fgczgcjd">Brúkaraumboðið hevur ta viðmerking at faktum í málinum er, at tað er staðfest, at tað eru lutfalsliga fá, sum fara at taka av hesum møguleika, at fáa størstu sparingina, sum er upplýst í faldaranum, sum varð sendur út til húskini í Føroyum.</s>
                        </p>

                        <p>
                            <s xml:id="igas5znesm">Trupulleikin er at eingin tilvísing er í lýsingini, hvat hald samanborið verður við, og tí hevur brúkarin órímiliga ófullfíggjaðan møguleika at meta um tilboðið.</s>
                        </p>

                        <p>
                            <s xml:id="hppqd4th7u">Sambært upplýsingum frá Vodafone, so er tað ein lítil partur av verandi kundum, sum hava dýrastu haldini, og tí er ikki gjørligt hjá Vodafone at skjalprógva, at nýggir kundar, sum taka av møguleikanum at fáa tær sparið upp til upphæddir, sum verða nevndar í faldaranum, sum eru sendir út til húskini í Føroyum.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Niðurstøða:</head>
                        <p>
                            <s xml:id="z67ri5jzwa">Tí er niðurstøðan tann, at Vodafone ikki á nøktandi hátt hevur hildið marknaðarføringarlógina § 3 um órímiligar ófullfíggjaðar upplýsingar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="oagobny5j3">Marknaðarføringarlógin loyvir sparið upp til boðskapir í ávísan mun, tað er tó treytað av at skjalprógv eru fyri at hesir sparið upp til boðskapir eru veruligir, og eru møguligir fyri flest brúkarar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="c23siwwfxx">Vodafone hevur sýnt gott samstarv, og hevur Brúkaraumboðið eisini havt faldaran til stutta gjøgnumgongd, áðrenn hesin var sendur út.</s>
                            <s xml:id="hrvd2b3iqk">Har var serliga hugt eftir, um Vodafone helt marknaðarføringarlógina ísv.</s>
                            <s xml:id="learxakex2">at fáa samtykkið frá kundum, so at Vodafone kann bjóða vørur og tænastur, uttan at brot verður framt á grein 6, um óumbidnar áheitanir.</s>
                            <s xml:id="tjo4pf2wl3">Í tí sambandi var ikki nomið við SPAR UPP TIL útsagnirnar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="sfl6ghewr6">Vodafone hevur tikið fult undir við niðurstøðuni, og vil rætta søluútsagnir og átøk samsvarandi galdandi lóg um góðan marknaðarføringarsið.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="zvyexupiem">Brúkaraumboðið ger ikki meir við málið.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Víst verður til leinkju hjá danska brúkaraumboðsmanninum pkt. 13 um spar upp til útsagnir: <lb/> http://www.forbrugerombudsmanden.dk/Love-og-regulering/Retningslinjer-og-vejledninger/Markedsfoeringsloven/Nye-retningslinjer-for-prismarkedsfoering</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Vinarliga <lb/> Andrass Holm Arge, Brúkaraumboð, Vágur tann 19. februar 2010.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">FT Samskifti</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 24. September 2009 (Seinasta rættað, tann 24. September 2009)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="g5dwjm3jya">FT Samskifti hevur ein lýsingaherferð, har felagið bjóðar kundum sínum tænastuna SamanHald.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="jvr4ohziqk">Tað verður ikki nóg neyvt lýst við, hvat tænastan veruliga kostar.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="zykepcgk77">Brúkaraumboðið og FT Samskifti koma ásamt um, at upplýst kundi verið neyvari um prísir og treytir.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="fo3nrxu2bl">Brúkaraumboðið lovar at koma við leiðreglum á økinum, so eingin ivi verður frameftir.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="dloyua64wr">FT Samskifti fær eina freist at broyta lýsingarnar, sum fáa eitt innihald, ið Brúkaraumboðið kann góðtaka.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Fróðskaparsetrið</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 24. September 2009 (Seinasta rættað, tann 24. September 2009)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="c2rjfnyqm4">Fróðskaparsetrið koyrir eina lýsingaherferð í ungdómsblaðnum MESS um útbúgvingarmøguleikar.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="fg3o7uqzqp">Trupuleikin er, at neyðug játtan er ikki fingin til vega til tær nevndu útbúgvingarnar, og tí er eingin trygd fyri, at útbúgvingin gerst veruleiki.</s>
                        <s xml:id="bzu24uejp2">Talan er tí um brot á grein 3 í marknaðarføringslógini, tí lýsingin byggir á villeiðandi og ófullfíggjaðar upplýsingar.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="mmadrkymq7">Brúkaraumboðið bjóðar seg fram at vegleiða Fróðskaparsetrinum, so lýsingarnar frameftir eru í tráð við marknaðarføriungslógina.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="dic3ue25hd">Fróðskaparsetrið tekur niðurstøðuna til eftirtektar, og brúkaraumboðið ger ikki meira við málið.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Tilboð fyri samlimerki skulu haldast</head>
                    <p>
                        <s xml:id="vlsnykypzo">Tá handlar bjóða kundum serlig tilboð fyri samlimerki, sum kundin fær saman við vanligum keypi, so eigur handilin at tryggja sær, at tilboðsvøran er tøk.</s>
                        <s xml:id="vwe2ax6nuw">Um handilin er í iva um nóg mikið er til av tilboðsvøruni, so eigur handilin greitt at tilskila í lýsingartilfarinum, at fyrivarni verður tikið.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="qjdm45knn6">Brúkaraumboðið sigur, tað sum hugsast skal um, tá lýst verður við tilboðum, er um tann vinnurekandi út frá eini støðumeting kann vænta, at eftirspurningurin á tilboðnum ikki kann nøktast.</s>
                        <s xml:id="onme6tp2dk">Við slíkum støðumetingum skal dentur verða lagdur á vøruslag, góðsku, prís og hvussu stórt marknaðarátakið verður.</s>
                        <s xml:id="apemcp2bam">Eisini skal dentur vera lagdur á viðurskifti sum t.d. um tann vinnurekandi áður hevur upplivað, at veitarin ikki hevur megnað at veita nóg nógva vøru, um líknandi vøra áður hevur verið útseld innan fyri stutta tíð, og um talan er um eina serliga árstíðarbundna vøru.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="mm7gb5scqd">Endamálið við ásetingini er, at brúkarin kann gera sær eina niðurstøðu, um tilboðið er vert at fara eftir, tvs.</s>
                        <s xml:id="vgl2hka7lr">í hesum føri um tað er tað vert at samla merki sæð í mun til, at trygd ikki fæst fyri, at vøran er til taks, tá brúkarin skal keypa hana.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="t7teqmnxxu">Hetta minnir Brúkaraumboðið ein Á-handil um, sum hevði boðið kundum sínum samlimerki, sum góvu avsláttur til keyp av ymiskari køksútgerð.</s>
                        <s xml:id="bzjejtea5q">Men tá ein kundi ætlaði at keypa eina pannu við avsláttri frá samlimerkjunum, var pannan útseld og í fyrsta lagi fekk kundin eina aðra pannu í staðin.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="kmswiycthe">Kundin kærdi til Brúkaraumboðið, sum hevur viðgjørt klaguna.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="bggxerp2se">Handilin upplýsir, at áðrenn tiltakið byrjaði, hevði handilin tryggjað sær, at veitarin hevði nokk av vøru at nøkta einum mettum eftirspurningi.</s>
                        <s xml:id="bs33lkgsuu">Tiltakið fekk tó so mikið góða undirtøku, at veitarin fekk trupulleikar við at útvega júst ta einu pannuna.</s>
                        <s xml:id="tkvlgab2hd">Handilin ger eisini vart við, at í treytunum stendur, at fyrivarni verður tikið fyri útseldum vørum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="lqngnbyg2e">Brúkaraumboðið heldur, at fyrivarnið í lýsingartilfarinum ikki er nóg greitt sæð í mun til restina av tilfarinum, og Brúkaraumboðið mælir til, at handilin eina aðru ferð tryggjar seg hjá veitaranum, at brúkarin kann fáa ta vøru, sum lýst verður við.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ccip4yjqz4">Eisini vísir Brúkaraumboðið á, at um talan er um eitt marknaðarføringstiltak, har brúkarin skal samla merki til at keypa vøru fyri niðursettan prís, kann talan verða um villleiðandi marknaðarføring og marknaðarføring í stríð við góðan marknaðarføringssið, um brúkarin ikki fær hesa vøru.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="u5dzhxk4lu">Í hesum førinum bar til hjá handlinum seinni at útvega kundanum røttu pannuna.</s>
                        <s xml:id="o7r5yzvm5v">Brúkaraumboðið ger tí ikki meira við hetta málið.</s>
                    </p>

                    <p>
                        <s xml:id="hrs2d44m3f">Brúkaraumboðið vísir til marknaðarføringslógina og leiðreglur, sum eru gjørdar um marknaðarføring av prísi.</s>
                        <s xml:id="njb4fq5vxm">Bæði lóg og leiðreglur síggjast á heimasíðuni hjá Brúkaraumboðnum – bruk.fo.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Beinleiðis leinkjan er her: <lb/> http://www.bruk.fo/fo/kunning/vegleiding-og-leidreglur/leidreglur-um-marknadarforing-av-prisi/</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Kunning um ofta spurt um marknaðarføring av prísi, ið er at finna her: http://www.bruk.fo/fo/kunning/vegleiding-og-leidreglur/ofta-spurt-um-at-marknadarfora-pris/</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Ferðaskrivstova steðgaði lýsing</head>
                    <p>
                        <s xml:id="xhgvp5uyae">Ferðaskrivstovan WeTravel hevur eftir áheitan frá Brúkaraumboðnum steðgað eini lýsing fyri ferð til Rom á páskum.</s>
                        <s xml:id="wdv4bydbpk">Í lýsing á Facebook var lýst við ferð til Rom, har sagt var: bílegg í dag fyri einans 1800 kr.</s>
                        <s xml:id="sqwgfyhyvi">Brúkaraumboðið helt, at hetta kundi skiljast, sum 1.800 kr. var kostnaðurin fyri ferðina, men á heimasíðuni hjá ferðaskrivstovuni stóð, at kostnaðurin fyri ferðina var 6.900 kr.</s>
                        <s xml:id="s5fojqv4cn">Tað var frammanundangjaldið, ið var 1.800 kr.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="kt4dt5dggz">Ferðaskrivstovan upplýsti, at møguligt er at bíleggja fyri 1.800 kr., so fekk brúkarin eitt skrivligt tilboð við ávísum hotelli og samlaðum prísi.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="mfwq6t2drm">Brúkaraumboðið segði í skrivi til lýsaran, at, tá prísur verður upplýstur, er tað samlaði prísurin, ið skal upplýsast og talan var um villeiðandi marknaðarføring um prísupplýsingar.</s>
                        <s xml:id="xrs25ir3wa">Víst var til lógina um marknaðarføring, har millum annað stendur, at villleiðandi marknaðarføring er ikki loyvt og at tað er tann samlaði prísurin, ið skal upplýsast.</s>
                        <s xml:id="kvqbm3y3n3">Ferðaskrivstovan hevur eftir áheitan frá Brúkaraumboðnum tikið lýsingina aftur.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Miklagarður skal upplýsa rættar fyrrprísir, tá lýst verður við tilboðum</head>
                    <p>
                        <s xml:id="ptwgoqvpwz">Brúkaraumboðið hevur biðið Miklagarð í Havn um at skipa marknaðarføringina soleiðis, at mistøk í lýsingum um tilboð ikki henda.</s>
                        <s xml:id="c7au37fbqh">Í eini lýsing fyri tannkrem sá tilboðið betri út enn tað var, tí lýst var við skeivum fyrrprísi.</s>
                        <s xml:id="eztlcco63v">Ein kundi, sum ansaði eftir feilinum, kærdi til Brúkaraumboðið.</s>
                        <s xml:id="otv3tytsqv">Miklagarður svaraði Brúkaraumboðnum beinanvegin, at talan var um eitt menniskjaligt mistak og at slík mistøk koma fyri, men Miklagarður rindar kundanum peningin aftur, um ein kundi ger vart við tað.</s>
                        <s xml:id="hm7trv7r4p">Brúkaraumboðið hevur lagt Miklagarði eina við at upplýsa rættar fyrrprísir, tá lýst verður og biður handilin um at skipa mannagongdirnar, so slík mistøk ikki henda.</s>
                        <s xml:id="h3nl2hi42e">Í lógini um marknaðarføring er ásett, at tá søluprísir eru lækkaðir, skal prísmerkingin týðiliga vísa tann upprunaliga prísin á vøruni og tað er sjálvandi eitt krav, at hesin er rættur.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Nær skulu kreditútreiðslur upplýsast</head>
                    <p>
                        <s xml:id="shcevx3jte">Ein kæra um eina lýsing frá Hey á Facebook fær ikki viðhald frá Brúkaraumboðnum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="dk4aaf2yho">Lýsingin nevnir eina røð av vørum, sum kunnu rindast í smáum, sum tað eitur í lýsingini, har eisini verður upplýst, hvussu nógv vørurnar kosta kontant.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="gx5dqyeezi">Kæran snúði seg um brot á marknaðarføringslógina, tí Hey ikki nevndi í lýsingini at fyri at rinda í smáum, so skuldi eitt stovningargjald eisini rindast.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="bwynrniktv">Marknaðarføringingslógin ásetur, at tá seljari lýsir við kredittkeypi við upplýsingum um kostnaðin fyri at útvega vøruna við kredittkeypi, skulu umframt kontantprísin upplýsing um kredittútreiðslur sum ein upphædd og árligu útreiðslurnar í procentum nevnast í lýsingunum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="d6qw5dw6ey">Í hesum føri verður ikki lýst við kostnaðinum fyri at útvega vøruna við kredittkeypi, men bara við at rindast kann í smáum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="r76m72oqkm">Brúkaraumboðið gevur Hey viðhald í, at av hesi orsøk er lýsingin ikki er fevnd av § 14 í lóg um marknaðarføring.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="zhmbnfthus">Men Brúkaraumboðið minnir í hesum viðfangi á, at um eitt nú renta verður nevnd ella aðrir kreditkostnaðir, so fellur lýsingin undir greinina í marknaðarføringslógini, sum krevur upplýsingar um kontantprís, kredittútreiðslur sum ein upphædd og árligu útreiðslurnar í procentum fyri kredittin.</s>
                    </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Óumbidnar áheitanir (spamm)</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Óumbidnar áheitanir (spamm)</title>
                    <author>Brúkaraumboðið</author>
                    <publisher>Brúkaraumboðið</publisher>
                    <idno type="url">https://www.bruk.fo/fo/kunning/avgerdir/avgerdir-eftir-evni/villleidandi-marknadarfoering-prismarknadarfoering-og-soelufremjandi-tiltoek</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.bruk.fo/fo/kunning/avgerdir/avgerdir-eftir-evni/villleidandi-marknadarfoering-prismarknadarfoering-og-soelufremjandi-tiltoek">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-09-17"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
            <front>
                <div>
                    <head rend="bold">Óumbidnar áheitanir (spamm)</head>
                </div>
            </front>
            <body>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Avgerð spam – § 6 í lóg um marknaðarføring</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 14. October 2013 (Seinasta rættað, tann 14. October 2013)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="w55m4arszt">Brúkaraumboðið hevur viðgjørt mál um óumbidnar áheitanir til ávísar móttakarar (spam).</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="rj7z2pd3ko">Brúkaraumboðið fekk klagu um, at Kemilux hevði sent út ein teldupost við tilboði frá Kemilux.</s>
                        <s xml:id="o4kowfgipw">Móttakarin hevði ikki givið samtykki til at fáa lýsing sendandi og klagaði til Brúkaraumboðið.</s>
                        <s xml:id="w3rtkvdtpc">Brúkaraumboðið hevði eisini móttikið sama teldupost frá Kemilux.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="nevpbxjcax">Brúkaraumboðið tók málið upp til viðgerðar og bað Kemilux upplýsa, um Kemilux hevði samtykki til at senda lýsingar til ávísar móttakarar og vísti á, at samtykki krevst frá móttakara, um lýsingar skulu sendast út við elektroniskum samskifti til ávísar móttakarar.</s>
                        <s xml:id="a2emj7mn2s">Um samtykki ikki er fingið til vega, er talan um brot á marknaðarføringslógina.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ozbytmrpec">Í § 6 stk. 1 stendur: Tað er ikki loyvt í vinnuvirksemi at senda út lýsingar, ella á annan hátt at marknaðarføra, við elektroniskum samskifti so sum telduposti, sms, mms ella líknandi, sjálvvirkandi uppkallingarskipan, telefaxi ella telefon, uttan so, at móttakarin frammanundan hevur biðið um hetta.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="upefhytgyr">Kemilux hevði ikki samtykki frá móttakarunum til at móttaka lýsingar við elektroniskum samskifti.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="lyxffiszlj">Eisini ein áheitan send við elektroniskum samskifti um at fáa samtykki at senda lýsingar við elektroniskum samskifti til ávísar móttakarar er eisini brot á regluna í § 6, stk. 1 (spam).</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="xsvpj5erhz">Møguleiki er hjá vinnurekandi at senda út lýsingar við elektroniskum samskifti, tá ein vinnurekandi í sambandi við sølu av vøru ella tænastu frá kundanum hevur fingið upplýst hansara teldupostbústað.</s>
                        <s xml:id="i2uzysusxd">Tá er loyvt vinnurekandi at marknaðarføra egnar vørur ella tænastur samsvarandi teimum, kundin hevur keypt, á upplýsta teldupostbúðstaðinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="gkwffrqmin">Hetta er tó treytað av, at kundin til eina og hvørja tíð hevur møguleika fyri, ómaksleyst og ókeypis, at biðja seg undan hesum, bæði í sambandi við, at hann letur tí vinnurekandi teldupostbústaðin, og tá hann seinni fær áheitanir frá tí vinnurekandi.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ux4whz4qcf">Kemilux hevur tikið niðurstøðuna hjá Brúkaraumboðnum til eftirtektar.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Avgerð: Mál viðvíkjandi Føroya Banka um óumbidnar áheitanir til ávísar móttakarar</head>
                    <div>
                        <p>
                            <seg>Útgivið, tann 9. February 2010 (Seinasta rættað, tann 10. March 2010)</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="d6ttryo7sj">Brúkaraumboðið hevur valt at tikið mál upp mótvegis Føroya Banka, eftir at móttakari av sms-boðum frá Føroya Banka, hevur vent sær til Vágaportalin, sum síðani sendir fyrispurningin víðari til Brúkaraumboðið.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="vorx64p5di">Tann 9. januar 2010, reisti Brúkaraumboðið spurningin mótvegis Føroya Banka, um § 6 í marknaðarføring var hildin í sambandi við, at Føroya Banki, hevur sent sms-boð, har ið mint verður á, at inngjalda upptil hámarki fyri 60 ára konti í seinasta lagi 30.12.2009.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Sambært galdandi marknaðarføringarlóg verður sagt fylgandi:</head>
                        <head rend="bold">Almennar reglur á økinum:</head>
                        <p>
                            <seg>§ 6.</seg>
                            <s xml:id="oaq7le6dsb">Tað er ikki loyvt í vinnuvirksemi at senda út lýsingar, ella á annan hátt at marknaðarføra, við elektroniskum samskifti so sum telduposti, sms, mms ella líknandi, sjálvvirkandi uppkallingarskipan, telefaxi ella telefon, uttan so, at móttakarin frammanundan hevur biðið um hetta.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 2.</seg>
                            <s xml:id="zslaq6b75u">Stk. 1 er ikki galdandi, tá ein vinnurekandi í sambandi við sølu av vøru ella tænastu frá kundanum hevur fingið upplýst hansara teldupostbústað.</s>
                            <s xml:id="j2yurkbox3">Tá er loyvt vinnurekandi at marknaðarføra egnar vørur ella tænastur samsvarandi teimum, kundin hevur keypt, á upplýsta teldupostbúðstaðinum.</s>
                            <s xml:id="uafyshsvbd">Hetta er tó treytað av, at kundin til eina og hvørja tíð hevur møguleika fyri, ómaksleyst og ókeypis, at biðja seg undan hesum, bæði í sambandi við at hann letur tí vinnurekandi teldupostbústaðin, og tá hann seinni fær áheitanir frá tí vinnurekandi.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="f6z72hrdiy">Greinin ásetir reglur viðvíkjandi “beinleiðis marknaðarføring” ella “direct marketing”, sum tað eitur á enskum.</s>
                            <s xml:id="anacljwine">Hetta er marknaðarføring, sum vendir sær beinleiðis til móttakaran.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="snld3d4xw3">Stk. 1. ásetir eitt heildarforboð ímóti óumbidnum elektroniskum áheitanum (spam).</s>
                            <s xml:id="nxnfbgulwt">Hetta forboð verður linkað í stk. 2, soleiðis at ein vinnurekandi, sum í sambandi við sølu til ein kunda hevur fingið teldupostbústaðin hjá kundanum, við ávísum treytum, kann marknaðarføra vørur og tænastur, ið samsvara við tær vørur ella tænastur, sum kundin áður hevur keypt.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Málið mótvegis Føroya Banka:</head>
                        <p>
                            <s xml:id="h4q6n6i73x">Brúkaraumboðið hevur móttikið hoyringssvar frá Føroya Banka dagf. 22. januar 2010.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Í hoyringssvarinum verður m.a. víst á:</seg>
                            <list rend="bullet">
                                <item>
                                    <s xml:id="jcowawt2ho">Føroya Banki hevur á hvørjum ári mint kundar á seinastu freist fyri inngjaldi við skattligum frádráttarrættindum.</s>
                                    <s xml:id="ufhpbssz7q">Hettar metir bankin vera ein náttúrligur liður í tí ráðgeving, sum bankin veitir kundum sínum.</s>
                                    <s xml:id="rhsnyhimb5">Tað hevur síðan verið upp til hvønn einstakan kunda at avgera, um hann fremur inngjald ella ei.</s>
                                </item>
                                <item>
                                    <s xml:id="puues47qbm">Í hesum ítøkiliga máli hevur bankin vent sær til ávísar kundar og mint á freistina fyri inngjaldi.</s>
                                    <s xml:id="s7qub55a5n">Talan er um kundar, sum framman undan hava 60-ára konto.</s>
                                    <s xml:id="hnpvf4suif">Talan er tí ikki um sølu av nýggjum produkti.</s>
                                </item>
                                <item>
                                    <s xml:id="rimnz6qezr">Bankans áskoðan er, at móttakarin av sms-boðunum einans er kunnaður um innihaldið í galdandi rentutryggingarlóg.</s>
                                </item>
                                <item>
                                    <s xml:id="z4atnv3su3">Bankans uppfatan er somuleiðis, at tað í hesum førinum ikki er talan um lýsingar ella á annan hátt marknaðarføring.</s>
                                    <s xml:id="fjiaoiuuel">Harumframt metitr bankin, at sms-boðini til kundarnar í flestu førum er partur av eini siðvenju, sum hevur verið í samskiftinum ímillum bankan og kundan.</s>
                                </item>
                            </list>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="sbww5lfl4k">Brúkaraumboðið hevur ta viðmerking, at § 6 sum frammfyri nevnt inniheldur eitt heildarforboð fyri óumbidnum elektroniskum áheitanum.</s>
                            <s xml:id="aw2ubvny2m">Tó ber til at senda slíkar áheitanir, um so er at brúkarin hevur givið tilsøgn til tess, ella teldupostbústaður er uppgivin, sambært stk. 2.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="tzuv4wafvn">Sambært hoyringsskriv frá bankanum, so hevur bankin váttan frá kundum í fleiri førum .</s>
                            <s xml:id="qyh2jvu26v">Men tíverri er sms-fráboðan eisini farin til kundar, sum ikki hava undirskrivað “Váttan um samskifti,” og hetta er sjálvandi óheppið.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="qex3l3l5ok">Talan er um brot á § 6, tá ið óumbidna áheitanin hevur til endamáls fyrr ella seinni, at selja vøru ella tænastu t.v.s. marknaðarføring.</s>
                            <s xml:id="zkkatc4evc">Fráboðanin nýtist ikki at innihalda eitt beinleiðis tilboð ella at nevna eitt ávíst produkt ella tænastu – eisini ”branding” av navninum hjá tí vinnurekandi er nóg mikið til at talan er um marknaðarføring.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="dua6xysj22">Í hesum føri hevur fráboðan bankans til endamáls ikki bert kunning, sum sagt verður omanfyri, men meirsøla av verandi bankaprodukti, sum sjálvandi er til gagns fyri báðar partar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="kkogvckgig">Hóast bankin vísir til siðvenju á økinum millum bankan og kundan, so hevur bankin valt at nýta ein annan fráboðanarhátt, sum er minni kostnaðarmikil fyri bankan, við meirsølu fyri eygað.</s>
                            <s xml:id="wceydohukx">Tað vil siga, at bankin í hesum føri er farin frá tí siðbudna, at senda skriv út til kundan, og ístaðin hevur valt at senda sms áheitanir út til kundan.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="ztnfobzxof">Tað sum liggur til grund fyri forboðnum um óumbidnar áheitanir til ávísar móttakarar í grein 6, sum í omanfyri nevnda føri er gjørt við sms fráboðan er, at slík marknaðarføring verður mett, at verða ágangandi, og at hon kann viðføra móttakaranum órógv, samstundis sum tann vinnurekandi lættliga hevur møguleika at spamma (mongdarútbreiðslu av lýsingartilfari/marknaðarføringartilfari) til eina mongd av móttakarum, uttan at tann vinnurekandi hevur nevnuverdugar útreiðslur ella trupulleikar av hesum.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Niðurstøða:</head>
                        <p>
                            <s xml:id="kyre4nesuh">Niðurstøðan í málinum mótvegis Føroya Banka er greið, at Føroya Banki ikki í nóg stóran mun hevur yvirhildið ásetingarnar í § 6 í marknaðarføringarlógini um óumbidnar áheitanir til ávísar móttakarar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Brúkaraumboðið grundar sína niðurstøðu í stuttum:</seg>
                            <lb/>
                            <list rend="bullet">
                                <item>
                                    <s xml:id="tty364iwkf">At talan hevur verið um, at vinnurekandi í ávísan mun hevur sent óumbidnar áheitanir til ávísar móttakarar.</s>
                                </item>
                                <item>
                                    <s xml:id="fh73rlrngh">Hóast bankin hevur samtykki frá fleiri kundum i hesum máli, so er av misgáum tað óhepna hent, at eisini fleiri óumbidnar áheitanir eru farnar út, uttan samtykki frá kundanum.</s>
                                </item>
                                <item>
                                    <s xml:id="jfgpha6aib">At talan er um marknaðarføring, við tað at fráboðanin eisini hevur til endamáls at fremja meirsølu.</s>
                                </item>
                            </list>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="gjxkj27ycd">Við tað at danska og føroyska marknaðarføringarlógin eru eins á hesum øki, so hevur verið hugt eftir tí siðvenju og tulking av lógini, sum er at finna í grannalondum okkara.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="jjfap3gf7d">Føroya Banki hevur tikið niðurstøðuna hjá Brúkaraumboðnum til eftirtektar, og vil rætta fráboðanarháttin, so at hesin er í samsvar við grein 6 í marknaðarføringarlógini.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="wnxexbiz7m">Brúkaraumboðið ger ikki meir við málið.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Víst verður til leinkju hjá danska brúkaraumboðsmanninum: <lb/> http://www.forbrugerombudsmanden.dk/?SC_itemid=ed5fc9fc-6d79-4167-8de3-b57605dd60bb#</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg> Vinarliga <lb/> Andrass Holm Arge, Brúkaraumboð, Vágur tann 9. februar 2010. </seg>
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Lýsingaridentifikasjón, lýsingar á føroyskum, ómaksgjald</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Lýsingaridentifikasjón, lýsingar á føroyskum, ómaksgjald</title>
                    <author>Brúkaraumboðið</author>
                    <publisher>Brúkaraumboðið</publisher>
                    <idno type="url">https://www.bruk.fo/fo/kunning/avgerdir/avgerdir-eftir-evni/lysingaridentifikasjon-lysingar-a-foeroyskum-omaksgjald</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.bruk.fo/fo/kunning/avgerdir/avgerdir-eftir-evni/lysingaridentifikasjon-lysingar-a-foeroyskum-omaksgjald">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-09-17"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
            <front>
                <div>
                    <head rend="bold">Lýsingaridentifikasjón, lýsingar á føroyskum, ómaksgjald</head>
                </div>
            </front>
            <body>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Tilmelding uttan avgreiðslugjald</head>
                    <p>
                        <s xml:id="mrfyblslrc">Í samstarvi við Brúkaraumboðið hevur Sjónám í Klaksvík nágreinað gjaldsmøguleikarnar, tá goldið verið fyri tilmelding til skeið hjá Sjónámi.</s>
                        <s xml:id="wbo36lq3np">Brúkaraumboðið fekk í januar eina klagu um, at samsvar ikki var millum upplýsta kostnaðin fyri skeiðini og ta upphædd, sum gjaldast skuldi, tí klagarin umframt tilmeldingargjald eisini skuldi rinda eitt avgreiðslugjald.</s>
                        <s xml:id="bg2nqqfhcd">Sjónám upplýsir, at á tilmeldingarsíðuni á heimasíðuni var ikki nóg greitt tilskilað, at til bar eisini at gjalda umvegis netbanka ella kontant, so sleppast kundi undan avgreiðslugjaldi.</s>
                        <s xml:id="fii5tfvo3a">Sjónám hevur nú nágreinað, at til ber at rinda fyri skeið kontant, umvegis netbankan og eftir rokning, um talan er um stovn ella reiðarí.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Lýsingar og lýsingatilfar á føroyskum</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 22. April 2015 (Seinasta rættað, tann 22. April 2015)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="u6o7kaklmp">Brúkararaumboðið vil við hesum kunna um málið í lýsingum og lýsingatilfari.</s>
                        <s xml:id="yl4nwipdo6">Brúkaraumboðið hevur fingið fyrispurning um, hvørt tað er loyvt at gera lýsingar á enskum máli, tá lýsingin er ætlað ferðafólki í Føroyum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ju5nlm77iq">Í § 7 a í marknaðarføringslógini er ásett, at lýsingar og lýsingatilfar, ið er beinleiðis ætlað brúkarum í Føroyum, skal vera á føroyskum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="b43aqsq3zy">Marknaðarføringslógin er galdandi fyri alla marknaðarføring í Føroyum.</s>
                        <s xml:id="qosollxrq3">Í lógini verður ikki skilt ímillum, hvørt lýsingatilfarið er ætlað føroyingum ella útlendingum, ið eru í Føroyum.</s>
                        <s xml:id="ggtj5ylj66">Avgerandi er, um talan er um marknaðarføring beinleiðis til brúkarar og um marknaðarført verður í Føroyum.</s>
                        <s xml:id="ujfrfvb7pw">Um so er, skal lýsingin ella lýsingatilfarið vera á føroyskum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="a4uv63zsio">Reglurnar um føroyskt lýsingatilfar er galdandi fyri allar lýsingamiðlar og er óheft av, hvør tøkni verður brúkt.</s>
                        <s xml:id="ax4m65y62q">Lýsingabløð, ið vinnurekandi í Føroyum og øðrum londum senda til føroysk húski, aðrar lýsingar í bløðum umframt lýsingar í útvarpi, sjónvarpi og á internetinum skulu sostatt vera á føroyskum, tá endamálið er at fáa brúkarar at keypa vøru ella tænastu.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Avgerð: Sosialurin – redaktionellur tekstur og lýsingar.</head>
                    <div>
                        <p>
                            <seg>Útgivið, tann 2. December 2009 (Seinasta rættað, tann 10. June 2010)</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="hn6bkje7fj">
                                <hi rend="bold">Brúkaraumboðið hevur valt at tikið mál upp mótvegis tíðindablaðnum Sosialinum.</hi>
                            </s>
                            <s xml:id="ikfr5oous2">
                                <hi rend="bold">Tann 21. oktober 2009, reisti Brúkaraumboðið spurningin mótvegis Sosialinum, um § 4 í marknaðarføring var hildin í sambandi við at Sosialurin hevði sent skriv út um, at tað var møguligt at fáa ókeypis greinar um fyrtøkuna, um lýst verður í serblaðnum FAROE EXPO.</hi>
                            </s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Sambært galdandi marknaðarføringarlóg verður sagt fylgandi:</head>
                        <lb/>
                        <head rend="bold">Almennar reglur á økinum:</head>
                        <p>
                            <seg>
                                <hi rend="bold">§ 4.</hi>
                            </seg>
                            <s xml:id="bpzimucq2n">Ein lýsing skal vera soleiðis háttað, at lýsingin týðiliga verður uppfatað sum ein lýsing, uttan mun til hvønn form lýsingin hevur, og hvørjum miðli lýsingin verður borin fram í.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="ysar5q6dsj">Ein lýsing skal týðulig og greitt verða fatað sum ein lýsing, uttan mun til hvussu hon verður framborin, og hvør fjølmiðli verður nýttur.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="kelptcogoy">Ein fjald lýsing hevur tað eyðkenni, at avsendarin ynskir við vilja, at fjala at talan er um lýsing, og at tað veruliga endamálið er, at ávirka brúkaran at keypa ávísa vøru ella tænastu.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="vofsjbzjdm">Slíkur lýsingarháttur gevur góð úrslit, tí at brúkarin ikki varnast at tað sum hann hevur lisið ella sæð ikki er ein grein, men í veruleikanaum ein lýsing.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="lmchbejlti">Sum dømi kann nevnast, at eitt blað ger avtalu við eitt virkið um at skriva eina grein um virkið ella um vørur virkisins, og virkið afturfyri keypir lýsingar frá blaðnum.</s>
                            <s xml:id="itipngq5ak">Um ikki er greitt tilskilað í blaðnum, at talan er um lýsingartilfar, er hetta í stríð við marknaðarføringslógina § 3 og § 4.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="cddlbz3oje">Eitt annað dømið er, at avtalað er við eitt virkið um at skrivað eina grein um virkið ella vørur virksins, og virkið afturfyri keypri lýsingar frá blaðnum.</s>
                            <s xml:id="hobfy2uzzj">Um tað er greitt tilskilað í blaðnum, at talan er um lýsingartilfar, so er hetta ikki brot á marknaðarføringsreglurnar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="nhts4xfs3g">Tað er talan um fjalda lýsing, tá ið eitt blað ger avtalu við eitt virkið, um at blaðið skrivar eina grein um fyritøkuna ella vørur felagsins, og virkið afturfyri keypir lýsingar frá blaðnum og tað ikki greitt er tilskila, at talan er um lýsingartilfar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="hwdzqzctgz">Talan er tí um fjalda lýsing, og brot á § 4 í marknaðarføringarlógini, tá ið eitt blað ger avtalu við eitt virkið um, at blaðið ger eina vørulýsing á slíkan hátt, at lýsingin verður framborin sum ein blaðgrein.</s>
                            <s xml:id="e2e75uto7x">Í slíkum førum fer fram samantvinnan av redaktionellum tilfari og lýsing, og kann hetta verða villleiðandi fyri brúkaran, og tí eisini brot á § 3 í marknaðarføringarlógini um villleiðing.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="vnoeyhgjnp">Tá ið talan er um temabløð og eykabløð, sum verða send saman við teimum vanligu bløðunum, so er neyðugt, fyri at halda § 4 í marknaðarføringarlógini, at tað er greitt og týðuligt, at talan er um lýsingar ella lýsingartilfar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="a6mdzetibi">Til ber at halda marknaðarføringarlógina § 4, tá ið talan er um greinar, sum verða bornar fram í temabløðum ella serbløðum um ymisk tiltøk ella ráðstevnir, um so er at hetta týðuliga og greitt verður skriva omanfyri at talan er um lýsing ella lýsingartilfar, so at brúkarin er tilvitaður og kunnaður um at greinar og ymiskt tilfar eru lýsingar.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Málið um sosialin:</head>
                        <p>
                            <s xml:id="sbpysd43g5">Brúkaraumboðið hevur móttikið tann 17. nov. 2009 hoyringssvar frá Sosialinum umvegis advokat, har ið tikið verður undir við niðurstøðuni hjá Brúkaraumboðnum.</s>
                            <s xml:id="diun4z6qmp">Eisini hevur verið fundur partanna millum tann 12. nov. 2009.</s>
                            <s xml:id="p2lrnufw6z">Á fundinum var nomið við eina neyva vegleiðing, har ið mørkini verða sett upp.</s>
                            <seg>Víst verður til leinkju hjá danska Brúkaraumboðsmanninum: http://www.forbrug.dk/forbrugerombudsmanden/sager-og-retningslinjer/retningslinjer/retningslinjer/reklameid/</seg>
                        </p>

                        <p>
                            <s xml:id="u64kqrnrmb">Semja er eisini um at marknaðarføringarlógin er nýggj, og at fyritøkur og virkir, skulu fáa stundir at tillaga virksemi, so at lógin um góðan marknaðarføringarsið verður hildin.</s>
                        </p>

                        <p>
                            <s xml:id="s23ldqi6ok">Í hoyringssvarinum hevur Sosialurin lagt dent á, at í serblaðnum FAROE EXPO er lýst á ovasta bredda, at talan er um lýsingartilfar.</s>
                            <s xml:id="wdhhks6ca3">Brúkaraumboðið metir at hetta var skriva við ov smáum, so hetta var ikki nøktandi, fyri at lesarin kann fata at alt sum er í blaðnum er lýsingartilfar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="ldwljbgpe5">Í hoyringssvarinum verður eisini greitt frá, at Sosialurin beinanvegin tók stig til at broyta mannagongdinar.</s>
                            <s xml:id="ibtghz6b4i">Longu í serblaðnum ”BILAR”, ið kom út vikuna eftir at serblaðið FAROE EXPO kom út, er frámerkingin gjørd týðulig soleiðis, at hon er nøtkanti í mun til marknaðarføringsreglurnar.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Niðurstøða:</head>
                        <p>
                            <s xml:id="ofgcwgjwqo">Niðurstøðan í málinum um serblaðið FAROE EXPO er, at tíðindablaðið Sosialurin ikki á nøktandi hátt hevur hildið § 4 í marknaðarføringarlógini um lýsingaidentifikasjón, tí frámerkingin ovast á breddanum í blaðnum var skrivað við ov smáum bókstavum.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="jy4xdovhfv">Sosialurin hevur tikið fult undir við niðurstøðuni hjá Brúkaraumboðnum.</s>
                            <s xml:id="hbfte6um4v">Brúkaraumboðið ger ikki meir við hetta mál.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="buypfnw6hk">Í hesum sambandi vil Brúkaraumboðið senda til hoyringar donsku leiðregluna omanfyri til føroysku fjølmiðlarnar.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Vinarliga <lb/> Andrass Holm Arge, Brúkaraumboð, Vágur tann 2. desember 2009</seg>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Avgerð: Vágs Kommuna – avgreiðslugjald ísv. neystaleigugrundir</head>
                    <div>
                        <p>
                            <seg>Útgivið, tann 4. January 2010 (Seinasta rættað, tann 10. March 2010)</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="lqndbxtdrw">Brúkaraumboðið hevur valt at tikið mál upp mótvegis Vágs Kommunu.</s>
                            <s xml:id="w444mtm246">Tann 2. desember reisti Brúkaraumboðið spurningin mótvegis Vágs Kommunu, um § 15 í lóg um marknaðarføring varð hildin í sambandi við, at Vágs Kommuna hevði álagt ófráboða avgreiðslugjald á innkrevjing fyri neystaleigugrundir.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Sambært galdandi marknaðarføringarlóg verður sagt fylgandi:</head>
                        <head rend="bold">Almennar reglur á økinum:</head>
                        <p>
                            <seg>§ 15.</seg>
                            <s xml:id="slawkgdr5g">Um støddin ella innkrevjingin av einum ómaksgjaldi, sbr. § 13, stk.5, sum ikki er ásett við lóg, í einari avtalu, sum gongur yvir tíð, kann broytast á neiligan hátt fyri brúkaran, skal skilliga leggjast dentur á treytirnar fyri hesum í avtaluni.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Stk. 2.</seg>
                            <s xml:id="bzwfmfmrv3">Broytingar í ómaksgjøldum ella innkrevjing av nýggjum ómaksgjøldum í einari avtalu, sum gongur yvir tíð, skulu altíð fráboðast við rímiligari freist, áðrenn hetta fær virknað fyri brúkaran.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Stk. 3.</seg>
                            <s xml:id="uvqlcelp34">Er broytingin í ómaksgjaldi munandi, ella verður nýtt ómaksgjald kravt, skal hetta fráboðast brúkaranum við individuellum samskifti, áðrenn broytingin fær virknað.</s>
                            <s xml:id="p7wihf6ick">Hevur brúkarin rætt at siga avtaluna upp, skal hetta standa í fráboðanini, umframt við hvørjum treytum brúkarin kann siga avtaluna upp.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Málið um avgreiðslugjald frá Vágs Kommunu:</head>
                        <p>
                            <s xml:id="erb64isi56">Eftir móttøku av kæru í sambandi við avgreiðslugjaldið, hevur Brúkaraumboðið tann 2. desember 2009 reist málið mótvegis Vágs Kommunu, har ið biðið verður um viðmerkingar til málið.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="id6gvu632z">Vágs Kommuna hevur í hoyringssvarið tann 15. desember 2009 greitt frá gongdini í málinum.</s>
                            <s xml:id="p5jez2b6hj">Tann 18. februar 2009, samtykti Vágs Býráð eftir tilmæli frá fíggjarnevndini, at broyta leiguna fyri neystagrundir til kr. 5 pr. m2, samstundis varð samtykt, at áleggja avgreiðslugjald kr. 50,- á allar rokning fyri leigugrundir.</s>
                            <s xml:id="xpthy2qi6u">Avgerðin var grundað á, at fáa eins útrokningargrundarlag fyri sjálva leiguna, og at áleggja eitt avgreiðslugjald fyri lutvíst stóru umsitingina av nógvum smáum leigumálum.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="hbeuuui4ic">Vágs Kommuna hevur ikki fráboða nýggja avgreiðslugjaldið til leigugrundsleigararnar.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Niðurstøða:</head>
                        <p>
                            <s xml:id="xqhro52gyb">Niðurstøðan í málinum er greið, at Vágs Kommuna ikki hevur heimild at uppkrevja nýtt avgreiðslugjald, uttan so at hetta frammanundan er fráboða leigugrundsleigarunum, sambært § 15, stk. 3 í marknaðarføringarlógini um ómaksgjøld.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="fpsahnaavf">Vágs Kommuna hevur í hoyringssvarið sínum tikið fult undir við Brúkaraumboðnum, og vil umsitingin avgreiða leigumálini samsvarandi hesi niðurstøðu.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Vinarliga <lb/>Andrass Holm Arge, Brúkaraumboð, Vágur tann 4. januar 2010.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Avgerð – mál um ómaksgjald hjá Sandavágs Timburhandli</head>
                    <head>Útgivið, tann 18. June 2010 (Seinasta rættað, tann 18. June 2010)</head>
                    <div>
                        <head rend="bold">
                            <s xml:id="p53btj27hw">Mál um ómaksgjøld hjá Sandavágs Timburhandil.</s>
                        </head>
                        <p>
                            <s xml:id="bf5vodtgcc">Tann 4. Juni 2010 vísur brúkari í kæruskrivið Brúkaraumboðnum á, at Sandvágs Timburhandil hevur álagt honum eitt faktura ómaksgjald á 25 kr. í sambandi við sølu uppá borg.</s>
                            <s xml:id="npkkmbj7h7">Brúkaraumboðið tekur málið upp til viðgerðar, og fer at kanna, um heimild er fyri ómaksgjaldinum, og um grein 15 í marknaðarføringslógini um ómaksgjøld er hildin.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Tað er ásett soleiðis í galdandi marknaðarføringslóg um ómakgsgjøld:</head>
                        <p>
                            <seg>§ 15.</seg>
                            <s xml:id="yuk5seqsfi">Um støddin ella innkrevjingin av einum ómaksgjaldi, sbr. § 13, stk. 5, sum ikki er ásett við lóg, í einari avtalu, sum gongur yvir tíð, kann broytast á neiligan hátt fyri brúkaran, skal skilliga leggjast dentur á treytirnar fyri hesum í avtaluni.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 2.</seg>
                            <s xml:id="mifj5o3cxd">Broytingar í ómaksgjøldum ella innkrevjing av nýggjum ómaksgjøldum í einari avtalu, sum gongur yvir tíð, skulu altíð fráboðast við rímiligari freist, áðrenn hetta fær virknað fyri brúkaran.</s>
                            <lb/>
                            <seg>Stk. 3.</seg>
                            <s xml:id="ogyablxlbu">Er broytingin í ómaksgjaldi munandi, ella verður nýtt ómaksgjald kravt, skal hetta fráboðast brúkaranum við individuellum samskifti, áðrenn broytingin fær virknað.</s>
                            <s xml:id="kzhcg4o22v">Hevur brúkarin rætt at siga avtaluna upp, skal hetta standa í fráboðanini, umframt við hvørjum treytum brúkarin kann siga avtaluna upp.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="srhnn27wng">Grein 15 í marknaðarføringslógini ásetur nøkur formlig krøv til innkrevjing av nýggjum – og broyting av ómaksgjøldum.</s>
                            <s xml:id="lklnmutgua">Greinin fevnur ikki um avtaluna ímillum brúkara og veitara, og gevur sostatt ikki veitara heimild at álggeja – ella broyta ómaksgjøld, um greinin verður hildin.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="pfj3jowrcn">Heimild fyri innkrevjing av ómaksgjaldi skal verða í avtaluni ímillum veitara og brúkara.</s>
                            <s xml:id="xomvcaqpih">Hetta er galdandi bæði fyri einstakar persónligar avtalur ímillum veitara og brúkara, og avtalur sambært keyparans vanligu keypitreytum.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="v7w4yt2lat">Grein 15, stk. 1. krevur, at avtalan ímillum veitara og brúkara leggur dent á treytirnar fyri innkrevjing av nýggjum-, ella broyting av ómaksgjaldi á neiligan hátt fyri brúkaran.</s>
                            <s xml:id="i7fj6k3lvm">Hetta inniber, at aftalan greitt skal tilskilja, eftir hvørjum korum ómaksgjøld kunnu broytast ella innkrevjast.</s>
                            <s xml:id="ddzvvyl2mp">Tað er t.d. ikki nóg greitt einans at taka fyrivarni fyri broytingum í prísi og ómaksgjøldum.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="kbnwmu3zoa">Brúkaraumboðið metir, at góður brúkarverndarsiður sambært grein 15, stk. 1 kundi verið, at treytirnar fyri ómaksgjøld verða upplýstar á baksíðuni á fylgiseðlinum, brúkarin fær eftir keyp.</s>
                            <s xml:id="stoss42vph">Hetta vildi givið brúkaranum møguleika fyri at meta um endaliga kostnaðarstøðið í avtaluni, og um broytingarnar í ómaksgjøldum eru í tráð við avtaluna.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">
                            <s xml:id="txo34vlwhe">Málið um Sandvágs Timburhandil.</s>
                        </head>
                        <p>
                            <s xml:id="o6s3rebbxj">15. Juni 2010 fær Brúkaraumboðið hoyringsskriv frá Sandavágs Timburhandli.</s>
                            <s xml:id="jhz52o2izl">Víst verður á, at ómaksgjaldið er komi á eftir sum at nógv arbeiðið er av sølu uppá borg, sum krevur arbeiðsorku og útreiðslur.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="f4o7qlcdlt">Í hoyringssvarinum sigur Sandavágs Timburhandil, at brúkarin sambært grein 15 í løgtingslóg um marknaðarføring skuldi verið fráboðaður um ómakgsgjaldi, og at tað er eitt mistak, at hettar ikki er gjørt.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="dcrpv5yrxl">Sandavágs Timburhandil sigur víðari, at ómakgsgjøld av tí slagnum sum kæra fyriliggur um, ikki verða kravd inn, fyrr enn treytirnar í grein 15 í løgtingslóg um marknaðarføring eru loknar.</s>
                            <s xml:id="vjswjdpkjv">Og at kreditnota fyri ómaksgjaldi á faktura 008811 verður send.</s>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head rend="bold">Niðustøða.</head>
                        <p>
                            <s xml:id="vy7fbzx2vv">Niðurstøðan í málinum er, at Sandavágs Timburhandil ikki hevur haft heimild at innkrevja ómaksgjald fyri faktura 008811 fyri sølu uppá borg.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="f4tvhttjhy">Sandavágs Timburhandil tekur undir við niðurstøðuni hjá Brúkaraumboðnum, og fer framyvir at tryggja sær heimild fyri ómaksgjøldum, og lúka treytunum í grein 15 um ómakgsgjøld.</s>
                            <s xml:id="z57sdpqotu">Sandavágs Timburhandil hevur sýnt gott samstarv í málinum, og tað takkar Brúkaraumboðið fyri.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <s xml:id="w2xw4gwdsz">Brúkaraumboðið ger ikki meira við hetta mál.</s>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Víst verður til vegleiðing hjá danska brúkaraumboðnum, um sama evnið: <lb/> http://www.forbrugerombudsmanden.dk/Love-og-regulering/Retningslinjer-og-vejledninger/Markedsfoeringsloven/gebyr15</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg>Vinarliga <lb/>Andrass Holm Arge, Brúkaraumboðið.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Skemman/Prentmiðstøðin</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 24. September 2009 (Seinasta rættað, tann 16. October 2009)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="sr7yp7oxel">Føroyska Málnevndin og onnur gera vart við, at Skemman brýtur grein 7a í marknaðarføringslógini.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="yvzmdok2dd">Har stendur, at lýsingar og lýsingatilfar, sum verður sent út til húskini í Føroyum, skal ver á føroyskum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="x5ipp4uvlm">Skemman heldur á við at senda danskt blað út til kundarnar.</s>
                        <s xml:id="qz3sqtecsw">Tað er Prentmiðstøðin, sum ber blaðið út.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="x4eznbgkoi">Brúkaraumboðið og Prentmiðstøðin avtala, at Prentmiðstøðin bert ber lýsingabløð út, um tey eru á føroyskum.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Brúkaraumboðið tekur ikki mál upp mótvegis Uttanríkisráðnum, fyri at rinda tíðindafólkum hjá Kringvarpið Føroya ísv. ferð til Brussels</head>
                    <lb/>
                    <head>Útgivið, tann 18. June 2010 (Seinasta rættað, tann 18. June 2010)</head>
                    <p>
                        <s xml:id="hbu5b4ubxw">Brúkaraumboðið tekur ikki mál upp mótvegis Uttanríkisráðnum, fyri at rinda tíðindafólkum hjá Kringvarpið Føroya ísv. ferð til Brussels.</s>
                        <s xml:id="bo3bbz742e">Tá ið málið kom fram í tíðindablaðnum Dimmalætting, so skuldi Brúkarumboðið taka støðu til, hvørt málið varð fevnt av § 4 í marknaðarføringarlógini, um fjalda lýsing.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="kmzgyx5gyr">Niðurstøðan er greið, at grundarlag er ikki hjá Brúkaraumboðnum at taka málið mótvegis Uttanríksráðnum, við tað at tað er ein fortreyt, at talan er um marknaðarføring av vørum og tænastum.</s>
                        <s xml:id="ns34tka6zx">Við tað at Uttanríkisráðið ikki hevur nakra sølu ella tænastu til brúkaran, sum kann verða fevnt av forboðnum í § 4, so verður málið ikki tikið upp.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Víst verður til vegleiðing um fjalda lýsing hjá danska brúkaraumboðnum: <lb/>http://www.forbrugerombudsmanden.dk/Love-og-regulering/Retningslinjer-og-vejledninger/Markedsfoeringsloven/reklameid</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <seg> Vinarliga <lb/> Andrass Holm Arge </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Tíðindaskriv á netmiðli var ikki fjald lýsing</head>
                    <p>
                        <s xml:id="nhzcccif5g">Brúkaraumboðið hevur viðgjørt eina klagu um, at ein tíðindaportalur hevði lagt eitt tíðindaskriv frá tryggingarfelagnum Trygd út millum onnur tíðindi.</s>
                        <s xml:id="rxujt3525y">Tíðindaskrivið snúi seg um eina nýggja biltrygging og teir fyrimunir, sum Trygd metti vóru knýttir at tryggingini.</s>
                        <s xml:id="mt3mbn5w63">Klagan var um, at talan var um eina fjalda lýsing.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Viðkomandi áseting í marknaðarføringslógini:</seg>
                        <lb/>
                        <seg>4.</seg>
                        <s xml:id="weqihpo2qp">Ein lýsing skal vera soleiðis háttað, at lýsingin týðiliga verður uppfatað sum ein lýsing, uttan mun til hvønn form lýsingin hevur, og hvørjum miðli lýsingin verður borin fram í.</s>
                        <lb/>
                        <s xml:id="qrg53ywnmv">Tað er talan um fjalda lýsing, tá ein fjølmiðil ger avtalu við eitt virki um, at fjølmiðilin skrivar eina grein um virkið ella eina vøru/tænastu hjá virkinum og fær gjald ella aðra samsýning fyri hetta t.d. at virkið keypir eina lýsing í blaðnum ella gevur journalistinum okkurt afturfyri.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="cf6dj5yhsz">Brúkaraumboðið vísur á, at tað er tann vinnurekandi, sum hevur ábyrgdina av, at ein lýsing verður fatað sum ein lýsing og skal fylgja lógini um marknaðarføring.</s>
                        <s xml:id="syfilmb3so">Men samstundis kann ein tíðindaportalur og aðrir miðlar hava eina medábyrgd, tí hesi bera lýsingina til brúkaran.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="i3g73lw4qt">Tíðindaskriv frá vinnurekandi eru vanliga skrivað sum redaktionellur tekstur og kunnu tí innganga beinleiðis í tíðindini á miðlunum.</s>
                        <s xml:id="z32kzt6yag">Um miðlarnir ynskja at miðla eitt tíðindaskriv er neyðugt, at hetta er grundað á greið journalistisk atlit og tíðindaskrivið hevur eitt kunningarvirði.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ery2vb2hvq">Fjølmiðlar avgera sjálvir út frá journalistiskum atlitum, um eitt tíðindaskriv hevur slíkt kunningarvirði, at tað skal umrøðast.</s>
                        <s xml:id="xybmoj3fnw">Fortreytin fyri, at umrøðan er fevnd av § 4 í marknaðarføringslógini er, at onkursvegna er avtalað millum tann vinnurekandi og fjølmiðilin, at tíðindaskrivið skal í tann redaktionella tekstin.</s>
                        <s xml:id="k4q2ihqj36">Um fjølmiðilin av egnum áðum og redaktionellum grundum velur at kunngera tíðindaskrivið, er hetta ikki fevnt av lóg um marknaðarføring.</s>
                        <s xml:id="lsglw26wv4">Hetta at síggja í mun til, tá avtalað verður gjørd og samsýning fingin afturfyri.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="wd6fs6myrw">Um umtalan er av redaktionellum grundum, er hon fevnd av reglunum um góðan fjølmiðlasið, ið eisini viðgera lýsingar, serliga pkt. 2 um integritet og ábyrgd.</s>
                        <seg>Í hesum reglum stendur m.a.</seg>
                        <list rend="bullet">
                            <item>
                                <s xml:id="n2b2abmgtg">Greiður skilnaður eigur at vera millum lýsingartilfar og kunningartilfar annars.</s>
                            </item>
                            <item>
                                <s xml:id="f6np777qdo">Tað er ikki góður fjølmiðlasiður at geva umrøðu aftur fyri lýsingar.</s>
                                <s xml:id="ydbfuwxsn3">Tað, ið kunnað verður um, skal vera úrslit av eini meting av kunningarvirðinum.</s>
                                <s xml:id="ukby53ajjq">Tað eigur at verða gjørdur skilnaður millum tíðindi og handilsliga kunning, eisini tá ið tað snýr seg um leinki og aðrar tilvísingar.</s>
                            </item>
                            <item>
                                <s xml:id="lp6elpgsla">Tað er ikki góður fjølmiðlasiður at lata stuðlar ávirka virksemið, innihaldið ella útsjóndina á einum fjølmiðli.</s>
                            </item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="n62fvxrgpe">Fjølmiðlanevndin tekur avgerð í málum, ið viðvíkja brot á góðan fjølmiðlasið.</s>
                        <s xml:id="z43zture7i">
                            <seg>Leiðreglurnar eru at finna á heimasíðuni hjá Fjølmiðlanevndini http://www.kaerustovnur.fo/Default.aspx?ID=20 .</seg>
                        </s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="a5kigb5aud">Brúkaraumboðið sigur í síni niðurstøðu, at talan er ikki um eitt brot á § 4 í marknaðarføringslógini, tí tíðindaportalurin av egnum ávum hevur tikið avgerð um at hava tíðindaskrivið frá P/F Trygd í redaktionella tilfarinum og eingin avtala ella samsýning var annars millum tíðindaportalin og Trygd.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="eqjez4fsep">Tað er ikki lætt hjá brúkaranum at skilja ímillum, nær talan er um eina almannakunngerð út frá journalistiskum atlitum og nær talan er um at almannakunngera tíðindaskriv grundað á avtalu millum tann vinnurekandi og fjølmiðilin og harvið talan um fjalda lýsing um hon ikki verður nóg týðiliga eyðmerkt.</s>
                        <s xml:id="rbxny26q3w">Sjálvt um hetta ítøkiliga málið ikki er fevnt av lóg um marknaðarføring, vil Brúkaraumboðið mæla fjølmiðlunum til at hjálpa brúkaranum at skilja ímillum, nær talan er um eina almannakunngerð út frá journalistiskum atlitum og nær talan er um lýsing, har avtala er gjørd millum tann vinnurekandi og fjølmiðilin um umrøðu.</s>
                        <s xml:id="pcoapzvg6k">Hetta kann gerast við t.d. at eyðmerkja sum lýsing.</s>
                    </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Børn og ung</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Børn og ung</title>
                    <author>Brúkaraumboðið</author>
                    <publisher>Brúkaraumboðið</publisher>
                    <idno type="url">https://www.bruk.fo/fo/kunning/avgerdir/avgerdir-eftir-evni/boern-og-ung</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.bruk.fo/fo/kunning/avgerdir/avgerdir-eftir-evni/boern-og-ung">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-09-17"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
            <front>
                <div>
                    <head rend="bold">Børn og ung</head>
                </div>
            </front>
            <body>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Tilmæli til KVF um vinningar í sendingini Orrustan</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 23. February 2015 (Seinasta rættað, tann 23. February 2015)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Til KVF;</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="x4zu4334pi">Vísi til fyrispurning tín um vinningarnir kunnu vísast í sendingini Orrustan, ið er ætlað børnum um 10 – 13 árum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Viðkomandi reglur:</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="vgpub433t3">Í § 8 í lóg um marknaðarføring stendur, at marknaðarføring, ið vendir sær til børn og ung, skal taka atlit til natúrliga góðtrúnið hjá børnum og ungum, og teirra vantandi royndir og vantandi evni at meta um ymisk viðurskifti, sum hava við sær, at tey eru løtt at ávirka og ímerkja.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="qh76mq3wyi">Í § 4 í lóg um marknaðarføring stendur, ein lýsing skal vera soleiðis háttað, at lýsingin týðiliga verður uppfatað sum ein lýsing, uttan mun til hvønn form lýsingin hevur, og hvørjum miðli lýsingin verður borin fram í.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="yifb7acas3">Í kg. nr. 95 frá 12. november 2008 er ásett, hvussu hugtakið lýsing smbrt. marknaðarføringslógini skal skiljast: <lb/>Ein lýsing verður skilmarkað sum: <lb/>1) øll kunning um vørur og tænastur og <lb/>2) øll kunning um vøru- og tænastuveitarar, <lb/>ið lýsarar ella lýsingafyritøkur á einhvønn hátt senda ella varpa út til brúkarar, ella á annan hátt royna at gera brúkarar varar við.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ecbpgioguv">Aðalreglan um marknaðarføring er í § 1, stk. 1 í lóg um marknaðarføring, har stendur, at tey, ið smbrt. § 2 eru umfatað av hesi lóg, skulu sýna góðan marknaðarføringssið við atliti til brúkaran, vinnurekandi og almenn samfelagsáhugamál.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="fkr2vl63ku">Smbrt. § 8, stk. 5 í kringvarpslógini skulu kunngerð, lýsing og sponsorering verða háttað soleiðis, at greiður skilnaður er millum programminnihald, kunngerð, lýsing og sponsorering.</s>
                        <lb/>
                        <seg>Brúkaraumboðið hevur gjørt eina vegleiðing um børn, ung og marknaðarføring: <lb/>Leinkjan til vegleiðingina er at finna her: http://bruk.fo/vegleidingar-og-leidreglur/vegleiding-um-born-ung-og-marknadarforing/</seg>
                        <lb/>
                        <seg>Í pkt. 4 í vegleiðingini stendur</seg>
                        <lb/>
                        <seg>Lýsingaidentifikasjón</seg>
                        <lb/>
                        <s xml:id="m3w3vg5ecs">Tað framgongur í § 4 í marknaðarføringslógini, at ein lýsing skal vera soleiðis háttað, at hon týðuliga verður fatað sum ein lýsing, uttan mun til hvønn form lýsingin hevur, og hvørjum miðli, lýsingin verður borin fram í.</s>
                        <s xml:id="lzpqx3b5vz">Brot á § 4, ið sostatt er eitt bann móti fjaldum lýsingum, verða revsað við bót.</s>
                        <s xml:id="ugrqcjn3xa">Verður § 4 sammet við § 8 í marknaðarføringslógini um børn og ung og § 1 um góðan marknaðarføringssið, verður kravið til lýsingaidentifikasjón hert, tá marknaðarføringin vendir sær til børn og ung.</s>
                        <lb/>
                        <s xml:id="o74fmqhcks">Fyritøkurnar skulu vera serliga ansnar við, at lýsingin verður borin fram, so at ungi málbólkurin ikki er í iva um, at talan er um eina sølufremjandi lýsing.</s>
                        <s xml:id="qfvoscnyhv">Fyritøkurnar mugu taka atlit til, at jú meira fløkt ella sofistikerað marknaðarføringin er, tess truplari er tað fyri børn og ung at fata lýsingina.</s>
                        <s xml:id="x5li3yci5d">Fyritøkurnar skulu eisini gáa eftir, at heilt smá børn ikki eru før fyri at skilja lýsingar frá aðrari kunning.</s>
                        <s xml:id="oxwvzgnz3z">Harumframt skulu tey fyrst læra, hvat endamálið við eini lýsing er – nevniliga at fremja søluna av eini vøru.</s>
                        <lb/>
                        <s xml:id="sokorzwp7e">Menningin í fjølmiðlaheiminum við alsamt nýggjari tøkni og samanbræðing av ymsum miðlum, gevur møguleika fyri nýskapandi og meira framkomnari marknaðarføring, ið ger tað lætt at røkka børnum og ungum.</s>
                        <s xml:id="xxvvdofjyz">Nýtslan av livandi myndum og ljóði og interaktiviteti hevur eina sterka og beinleiðis ávirkan á brúkararnar, og markið millum lýsingar og kunning, undirhald og spæl gerst støðugt meira flótandi.</s>
                        <s xml:id="xcg6hd44zl">Tí skal fyritøkan vísa serligt eftiransni, tá lýst verður í interaktivum miðlum mótvegis børnum og ungum, og syrgja fyri, at marknaðarføringin ikki verður kámað.</s>
                        <s xml:id="bur6tayuys">Les meira undir punkt 8.2. í vegleiðingini.</s>
                        <lb/>
                        <s xml:id="wsfkgh7v2z">Í pkt. 8.2. stendur víðari tað vil vera í stríð við § 8, 1. stk., í marknaðarføringslógini og § 1 og eftir umstøðunum við § 4, um fyritøkan t.d. kann keypa seg inn og vera ein partur av kjattrúmum og spælistøðum hjá børnum, soleiðis at lýsingin javnan framgongur á ymiskan hátt í kjattinum ella spælinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="xilbybwjap">Pkt. 8.2 er um internet og aðrar samvirknar miðlar og kann brúkast analogt á sjónvarpssendingar.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="nst3tydec5">Hugtakið lýsingar verður smbrt. § 1 í kg. omanfyri tulkað breitt, øll kunning um vørur og tænastur og øll kunning um vøru og tænastuveitarar, ið verður varpað út til brúkarar, eru lýsingar.</s>
                        <s xml:id="lpypp74ss2">Í sendingini Orrustan verða vinningarnir upplýstir munnliga og við myndum og í fleiri førum verða ikki vinningarnir, men veitararnir vístir.</s>
                        <s xml:id="o6swi7hvup">Eftir mínum tykki er tí talan um lýsingar í fleiri førum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="uugnn7j7q2">Tá talan er um lýsingar, er krav um, at lýsingarnar skulu vera soleiðis háttaðar, at lýsingin týðiliga verður uppfatað sum lýsing, uttan mun til hvønn form lýsingin hevur, og hvørjum miðli lýsingin verður borin fram í.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="gfbxr7gdmo">Endamálið við kravinum um, at lýsingar skulu vera háttaðar sum lýsingar eru fleiri, men fyrst og fremst at uppmerksemi hyggjarans um, at nú er talan um lýsing og ikki programminnihald.</s>
                        <s xml:id="lxtsbt22zv">Eg síggi ikki hetta kravið í § 4 vera uppfylt í sendingini Orrustan.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ed5vgneaoa">Tá talan er um eina sending til málbólkin børn/ung 10 -13 ár er hetta ein bólkur, ið er fevndur av § 8 og tí hevur serliga vernd í marknaðarføringslógini.</s>
                        <s xml:id="nikj3hzljm">Eisini er sannlíkt, at yngri børn hyggja at sendingi.</s>
                        <s xml:id="oqrmupvmlq">Orsakirnar til verndina í § 8 eru natúrliga góðtrúnið hjá børnum og ungum og teirra vantandi royndir og vantandi evni at meta um ymisk viðurskifti og eru tí løtt at ávirka og ímerkja.</s>
                        <s xml:id="qemc45qfb4">Tí er tað av stórum týdningi, at kravið um lýsingaridentifikation er upplýst í eini barna- og ungdómssending, soleiðis at talan ikki er um goymdar lýsingar í sendingini.</s>
                        <s xml:id="yiq3co3h2s">Í § 8, stk. 5 er krav um, at greiður skilnaður er millum programminnihald, kunngerð, lýsing og sponsorering.</s>
                        <s xml:id="eauwcqbfze">Ein barnasending í KVF er í útgangsstøðið óheft og hyggarin hevur ikki tørv á at hava uppmerksemið á, at nú er talan um lýsingar.</s>
                        <s xml:id="tamji2inyr">Børn hava sum nevnt serliga verju í marknaðarføringslógini.</s>
                        <s xml:id="bm2rbn2a4b">Hetta samanhildið við §8, stk. 5 í kringvarpslógini um at greiður skilnaður skal vera millum progaminnihaldið, kunngerð, lýsing og sponsorering er tað mín fatan, at fjaldar lýsingar í eini barnasending er brot á góðan marknaðarføringssið, jvb. § 1 í lóg um marknaðarføring.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="pekmdmqqil">Danska Radio og TV-reklamenævnet lat eina frágreiðing frá sær í 1998.</s>
                        <s xml:id="xurdgsznqg">Í hesi frágreiðing varð mælt til, at í barnasendingum kundu sponsoreraðir vinningar als ikki vísast.</s>
                        <s xml:id="cww53u4fwz">Mælt varð ikki til at seta eitt bann í lógina, men at í sendingum til børn skulu sponsoreraðir vinningar ikki vísast.</s>
                        <s xml:id="enecs2wqyb">Upplýsingar um vinningar skulu vera stuttar og neutralar og at bert verða upplýst um slag og skap.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="kkx2s6igpl">Marknaðarføringlógin vendir sær fyrst og fremst til vinnurekandi og sum so ikki til almenna kringvarpið.</s>
                        <s xml:id="wscw5mmqrx">Møguleiki er tó fyri, at miðilin, ið hevur fjaldar lýsingar, verður mettur at hava viðvirkað til lógarbrotið.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="kjjl7suhfx">Eg fari tí við hesum at mæla Kringvarpinum til at taka lýsingarnar úr sendingini Orrustuni.</s>
                        <s xml:id="lshlpms43u">Um vinningar eru í sendingini, er av týdningi, at upplýst verður um hesar á ein stuttan og óheftan hátt, har bert verður upplýst um slag og t.d. skap og ikki t.d. veitarar og búmerkir hjá hesum.</s>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Avgerð: Mentamálaráðið – Marknaðarátak hjá Eik mótvegis 8. flokkum við skúlans byrjan</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 6. November 2009 (Seinasta rættað, tann 6. November 2009)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="okun6yvnuv">Brúkaraumboðið tók mál upp mótvegis Mentamálaráðnum tann 23. september 2009, og bað um øll skjøl í málinum, og eisini hevur verið fundur í Mentamálaráðnum tann 1. oktober 2009, har ið frágreiðing var givin av Olaus Jespersen, deildarstjóra.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Marknaðarføringslógin hevur serligar ásetingar um brúkaravernd fyri børn og ung sambært § 8.:</seg>
                        <lb/>
                        <seg>§ 8.</seg>
                        <s xml:id="cr3mvrmail">Marknaðarføring, ið vendir sær til børn og ung, skal taka atlit til natúrliga góðtrúnið hjá børnum og ungum, og teirra vantandi royndir og vantandi evni at meta um ymisk viðurskifti, sum hava við sær, at tey eru løtt at ávirka og ímerkja.</s>
                        <lb/>
                        <seg>Stk. 2.</seg>
                        <s xml:id="mfdwf5yemm">Marknaðarføring, sum vendir sær til børn og ung, má ikki beinleiðis ella óbeinleiðis eggja til harðskap, rúsevnisnýtslu, herundir alkoholnýtslu, ella til aðra vandamikla ella fyrilitaleysa atferð, ella á annan ósømiligan hátt brúka harðskap, ræðslu ella pátrúgv.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="frdlkihaor">Tað hevur verið góðkent og eisini siðvenja í norðanlondum, at børn/ung í skúlunum hava móttikið ymiskt tilfar og hjálpiamboð frá t.d. bankum og øðrum vinnufyritøkum, og hetta hevur Brúkaraumboðið onga viðmerking til.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="ctcuy2gcu3">Brúkaraumboðið vil tó gera greitt, at vinnufyritøkur/stovnar ikki í sjálvdrátti ella sjálvstøðugt kunnu gera marknaðarátøk, sum ikki fyrst er góðtikið av skúlans leiðslu.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="sabwhjlhc4">Tað er ikki altíð lætt at vita, hvar markið gongur, og tí eru leiðreglur sendar til hoyringar í hesum sambandi, so at skúlastýrini og skúlaleiðslurnar saman við foreldrum fáa eitt felagsstev, tá ið talan er um marknaðarføring mótvegis børnum og ungum innan skúlagátt.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="n4635tk26p">Brúkaraumboðið metir vegleiðandi, at vandi er fyri brot á marknaðarføringslógina mótvegis børnum og ungum, har ið talan er um sjálvstøðuga marknaðarføringarátøk av vørum og tænastum, har ið børn og ung er undir ávirkan at velja ella seinni skulu tekna hald frá einum ávísum vinnuligum veitara.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="oodjfe2mwe">Sambært fyriliggjandi skjølum, so er skriv frá Eik send víðari við innanhýsis kunningarskipanini hjá Mentamálaráðnum til skúlaleiðslurnar í Føroyum.</s>
                        <s xml:id="bht7g4y3so">Sambært frágreiðing og teimum skjølum, sum eru í málinum, so er hetta bert sent víðari til skúlaleiðslurnar sum kunning.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="x2lxodlrww">Brúkaraumboðið vil tí gera greitt, at eingi skjalprógv eru fyri at Mentamálaráðið hevur brotið marknaðarføringarlógina á nakran hátt, og hevur Brúkaraumboðið í hesum máli havt gott samstarv við Mentamálaráðið, og sum omanfyri nevnt er ein vegleiðing um marknaðarføring mótvegis børnum og ungum send skúlaleiðslunum kring landið til hoyringar, sambært avtalu millum Brúkaraumboðið og Mentamálaráðið.</s>
                        <s xml:id="xjocswuoky">Málið er endað.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <seg>Vinarliga <lb/>Andrass Holm Arge, Brúkaraumboð, Vágur tann 6. november 2009.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="decision">
                    <head rend="bold">Eik Banki</head>
                    <p>
                        <seg>Útgivið, tann 24. September 2009 (Seinasta rættað, tann 24. September 2009)</seg>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="bn5cio2v65">Umboð fyri ungdómsdeildina hjá Eik fara inn í tríggjar 8. flokkar í Hoyvíkar Skúla og greiða har frá, hvat bankin kann bjóða næmingunum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="kbw3lenzuf">Peningastovnar eru ikki vanliga umfataðir av marknaðarføringslógini, men bankin og brúkaraumboðið koma ásamt um, at tá talan er um marknaðarføring mótvegis børnum, eru bankar umfataðir.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="qczif7kddw">Ongar leiðreglur eru á økinum, men sambært donsku leiðreglunum er tílík marknaðarføring brot á marknaðarføringslógina.</s>
                    </p>
                    <p>
                        <s xml:id="uo7ha2tiv5">Eik fær tó onga átalu, tí skúlaleiðslan hevur givið loyvi.</s>
                    </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>