<teiCorpus version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Avgerðir frá Dátueftirlitinum</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
                    </licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Dátuviðgerar kunnu ikki vera dátuverndarfólk - nágreining</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Dátuviðgerar kunnu ikki vera dátuverndarfólk - nágreining</title>
                    <author>Dátueftirlitið</author>
                    <publisher>Dátueftirlitið</publisher>
                    <idno type="url">https://www.dat.fo/avgerdir/datuvidgerar-kunnu-ikki-vera-datuverndarfolk-nagreining</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.dat.fo/avgerdir/datuvidgerar-kunnu-ikki-vera-datuverndarfolk-nagreining">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-09-09" />
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
            <div>
                <head rend="bold">Dátuviðgerar kunnu ikki vera dátuverndarfólk - nágreining</head>
                <p>
                    <s>Á dáturáðsfundi tann 8. juli í 2021, kom Dáturáðið til ta niðurstøðu, at tað var í stríð við § 55, stk. 4, at starvsfólk hjá einum dátuviðgera, sum veitir KT-skipanir, sum viðgera persónupplýsingar, ikki samstundis kunnu vera dátuverndarfólk hjá dátuábyrgdaranum.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Grundgevingin var m.a., at dátuverndarfólkið kann koma í ta støðu at skula boða dátuábyrgdaranum frá, at viðgerðin av persónupplýsingum í skipanini ikki er í samsvari við lógina, og at broytingar eiga at verða gjørdar, ella at KT-útgerðin eigur at verða skift.</s>
                    <s>Dátuverndarfólkið kann eisini koma í ta støðu, at viðkomandi skal ráðgeva um at skifta veitara, tí núverandi veitari ikki livir upp til krøvini í dátuverndarlógini.</s>
                    <s>Hetta kann seta dátuverndarfólkið í eina óhepna støðu, tá viðkomandi starvast hjá veitaranum.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Avgerðin hevur verið tulkað á tann hátt, at dentur hevur lagdur á formligu viðurskiftini hjá dátuviðgerðanum.</s>
                    <s>Tað vil siga, at um dátuverndarfólkið er í starvi hjá dátuviðgeranum er talan um áhugamálsstríð sbrt. § 55, stk. 4, men um viðkomandi starvaðist í einum dóttirfelagi, sum dátuviðgerin eigur, so er hinvegin ikki talan um áhugamálsstríð.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Á dáturáðsfundi tann 1. november 2022 hevur Dáturáðið nágreinað upprunaligu avgerðina: Tá mett verður um eitt dátuverndarfólk lýkur kravið í § 55, stk. 4 um áhugamálsstríð skal dentur leggjast á veruligu viðurskiftini heldur enn bert tey formligu. Tað vil siga, at um ein dátuviðgeri eitt nú hevur broytt bygnaðin, og lagt dátuverndarfólkið í eitt dóttirfelag, men viðkomandi í roynd og veru framvegis starvast hjá dátuviðgeranum, so er talan um áhugamálsstríð § 55, stk. 4.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Niðurstøðan hevur m.a. við sær, at starvsfólk hjá einum veitara, sum virka sum dátuverndarfólk, í útgangsstøðinum ikki kunnu flytast til eitt dóttirfelag og síðani halda fram við at virka sum dátuverndarfólk fyri kundar hjá móðurfelagnum.</s>
                    <s>Nær talan er um veruligt óheftni er ein ítøkilig meting hjá Dátueftirlitinum.</s>
                    <s>Metir Dátueftirlitið ikki, at talan er um veruligt óheftni, kann Dátueftirlitið geva kravboð um, at viðkomandi dátuábyrgdari ella dátuviðgerði velur annað dátuverndarfólk.</s>
                </p>
            </div>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Krav um mannagongdir fyri handfaring av persónupplýsingum í lásaskipan</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Krav um mannagongdir fyri handfaring av persónupplýsingum í lásaskipan</title>
                    <author>Dátueftirlitið</author>
                    <publisher>Dátueftirlitið</publisher>
                    <idno type="url">https://www.dat.fo/avgerdir/krav-um-mannagongdir-fyri-handfaring-av-personupplysingum-i-lasaskipan</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.dat.fo/avgerdir/krav-um-mannagongdir-fyri-handfaring-av-personupplysingum-i-lasaskipan">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-09-09" />
                    <date when="2021-02-12">12-02-2021</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
            <div>
                <head rend="bold">Krav um mannagongdir fyri handfaring av persónupplýsingum í lásaskipan</head>
                <p>
                    Dátueftirlitið hevur givið kommunu kravboð um at tryggja, at kommunan hevur mannagongdir fyri handfaring av persónupplýsingum í lásaskipan, undir hesum reglur um atgongd til og striking av loggum. Kravboðið er givið sambært § 70, stk. 3 í dátuverndarlógini.
                </p>

                <p>
                    Lásaskipanin í málinum skrásetur m.a., hvat starvsfólk hevur latið eina hurð upp. Hetta hevur við sær, at persónupplýsingar verða viðgjørdar í skipanini. Henda viðgerðin skal vera í samsvari við reglurnar um viðgerð av persónupplýsingum.
                </p>

                <p>
                    Grundað á upplýsingarnar í málinum metti Dátueftirlitið, at tað er sannlíkt, at eitt trygdarbrot var farið fram, tá upplýsingar úr logginum til lásaskipanina óheimilað vóru givnar víðari til triðjapersón.
                </p>

                <p>
                    Kommunan hevði ikki mannagongdir fyri handfaring av persónupplýsingum í lásaskipanini.
                </p>

                <p>
                    Dátueftirlitið gav kommununi kravboð um at tryggja, at mannagongdir fyri handfaring av persónupplýsingum í lásaskipanini, undir hesum upplýsingunum í logginum, eru gjørdar og settar í verk í seinasta lagi 15. mars 2021.
                </p>

                <p>
                    Kommunan fekk eisini boð um í seinasta lagi 15. mars 2021 at kunna tey, sum hava atgongd til skipanina um, nær loggurin kann kannast og undir hvørjum treytum. Kommunan fekk eisini boð um at tryggja, at upplýsingar úr skipanini hvørki munnliga ella skrivliga verða givnar víðari til óviðkomandi.
                </p>
            </div>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Nýggj siðvenja í mun til almannakunngering og deiling av myndum</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Nýggj siðvenja í mun til almannakunngering og deiling av myndum</title>
                    <author>Dátueftirlitið</author>
                    <publisher>Dátueftirlitið</publisher>
                    <idno type="url">https://www.dat.fo/avgerdir/nyggj-sidvenja-i-mun-til-almannakunngering-og-deiling-av-myndum</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.dat.fo/avgerdir/nyggj-sidvenja-i-mun-til-almannakunngering-og-deiling-av-myndum">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-09-09" />
                    <date when="2021-02-18">18-02-2021</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
            <div>
                <head rend="bold">Nýggj siðvenja í mun til almannakunngering og deiling av myndum</head>
                <p>
                    Á fundi 11. februar 2021 umrøddi Dáturáðið siðvenjuna hjá Dátueftirlitinum í mun til almannakunngering og deiling av myndum.
                </p>

                <p>
                    Siðvenjan hjá Dátueftirlitinum hevur verið, at munur verður gjørdur á andlitsmyndum og støðumyndum.
                </p>

                <p>
                    Ein andlitsmynd er ein mynd av einum ella fleiri persónum, har tað er andlitið, sum skal vísast.
                </p>

                <p>
                    Ein støðumynd er ein mynd, sum hevur til endamáls at avmynda og lýsa eina støðu. Akkurát hvør tað er, sum er á myndini, hevur minni týdning enn høvuðsinnihaldið í myndini. Dømi um hetta kann vera fleiri fólk, sum eru avmyndað til eina konsert, til eitt ítróttartiltak, í einum skúlagarði, í einum
grindadrápi ella til aðrar hendingar, sum hava almennan áhuga.
                </p>

                <p>
                    Siðvenjan hevur verið, at andlitsmyndir bara kunnu almannakunngerast, um samtykki verður fingið frá viðkomandi, ímeðan støðumyndir kunnu almannakunngerast, sjálvt um samtykki ikki er fingið frá viðkomandi á myndini.
                </p>

                <p>
                    Í dag verða myndir, sum tað er møguligt at eyðmerkja fólk á, í nógv størri mun deildar á internetinum og á sosialum miðlum, enn tá siðvenjan hjá Dátueftirlitinum bleiv løgd. Kvaliteturin á myndunum er eisini blivin nógv betri, og hetta ger tað lætt at eyðmerkja fólk. Hetta ger, at tað í praksis kann verða trupult at gera mun á, um talan er um eina støðumynd ella eina andlitsmynd.
                </p>

                <p>
                    Eftir at málið hevur verið umrøtt í Dáturáðnum, hevur Dátueftirlitið gjørt av at broyta siðvenjuna. Dátueftirlitið fer framyvir ikki longur at gera mun á støðumyndum og andlitsmyndum. Ístaðin skal ein heildarmeting gerast av myndini og endamálinum við at deila myndina. Metast skal í hvørjum
einstøkum føri, um myndin kann almannakunngerast ella deilast uttan samtykki.
                </p>

                <p>
                    Hetta merkir, at myndir í útgangsstøðinum kunnu almannakunngerast uttan samtykki frá teimum avmyndaðu um myndin er meinaleys og ikki er niðrandi fyri tey avmyndaðu. Hinvegin merkir hetta í útgangsstøðinum, at fólk skulu samtykkja til almannakunngerð av myndum, sum eru tiknar t.d. í læknahølum, bankum ella á barrum.
                </p>

                <p>
                    Um tað er møguligt at eyðmerkja persónar á eini mynd, sum skal almannakunngerast, er tað skyldan hjá dátuábyrgdaranum at meta, eftir hvørjum heimildargrundarlagi hetta kann fara fram.
                </p>

                <p>
                    Viðmerkjast skal, at hóast ein mynd kann almannakunngerast uttan samtykki frá persóninum, sum er avmyndaður, eigur tann, sum tekur myndina í útgangsstøðinum at kunna um, at mynd verður tikin, so at viðkomandi hevur møguleika at bera seg undan.
                </p>
            </div>
        </text>
    </TEI>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Samskifti umvegis teldupost</title>
            </titleStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a" type="main">Samskifti umvegis teldupost</title>
                    <author>Dátueftirlitið</author>
                    <publisher>Dátueftirlitið</publisher>
                    <idno type="url">https://www.dat.fo/avgerdir/samskifti-umvegis-teldupost</idno>
                    <ref type="source" target="https://www.dat.fo/avgerdir/samskifti-umvegis-teldupost">Original URL</ref>
                    <date type="accessed" when="2025-09-09" />
                    <date when="2021-02-18">18-02-2021</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <text>
                <head rend="bold">Samskifti umvegis teldupost</head>
                <p>
                    <s>Á fundi 11. februar 2021 umrøddi Dáturáðið teldupostsamskifti, og hvussu dátuábyrgdarar o.o. kunnu tryggja, at trygdin er nøktandi, tá persónupplýsingar verða sendar umvegis teldupost.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Niðurstøðan hjá Dáturáðnum var, at tann, sum sendir persónupplýsingar umvegis teldupost eigur at tryggja sær, at teldupostsamskiftið er bronglað.</s>
                    <s>Verða viðkvæmar persónupplýsingar og persónupplýsingar, sum eru fevndir av trúnaðarásetingum, sendar við telduposti, eigur sendarin at vera serliga varin.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Dáturáðið var samt um, at tað til eina og hvørja tíð er upp til tann einstaka dátuábyrgdaran at meta um, hvørji trygdartiltøk eru hóskandi at seta í verk, og at meta um, m.a. hvat slag av brongling skal nýtast.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Dáturáðið var tó samt um, at TLS-brongling (versión 1.2.) ella annað slag av brongling, sum er á sama støði, er eitt lágmark fyri trygd, tá ið viðkvæmar persónupplýsingar verða sendar umvegis teldupost.</s>
                </p>
                <p>
                    <s>Í summun førum er kanska best at nýta ein annan miðil til trygt samskifti enn teldupost sum til dømis Mínboks.</s>
                </p>
                <p>
                    Dáturáðið umrøddi hesi sløg av brongling:
                    <lb/>
                    <list rend="bulleted">
                        <item>Brongling í flutninginum (“Kryptering på transportlaget” – TLS-brongling)</item>
                        <item>End-to-end brongling</item>
                    </list>
                </p>
                <div>
                    <head rend="italic">Brongling í flutninginum (“Kryptering på transportlaget”) (TLS-brongling)</head>
                    <p>
                        <s>TLS (Transport Layer Security) brongling bronglar teldupostar undir flutninginum frá sendara til móttakara.</s>
                        <s>Telduposturin verður í útgangsstøðinum goymdur óbronglaður og atkomuligur á teldupostservaranum hjá bæði sendara og móttakara.</s>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head rend="italic">End-to-end brongling</head>
                    <p>
                        <s>Við end-to-end brongling verður innihaldið í teldupostinum bronglað.</s>
                        <s>Hetta merkir, at upplýsingarnar verða læstar við einum lykli, áðrenn tær verða sendar, og ikki kunnu lesast, fyrrenn móttakarin letur teldupostin upp við rætta lyklinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                        Dømi um end-to-end brongling eru hesi:
                        <lb/>
                        <list rend="bulleted">
                            <item>
                                <p>
                                    PGP<lb/>
                                    <s>Við Pretty Good Privacy (PGP), sum fylgir tí sonevndu OpenPGP, kann ein og hvør fáa eitt lyklapar (ein almennan og ein privatan lykil), sum eru knýttir til eina ávísa teldupostadressu.</s>
                                    <s>Almenni lykilin kann almannakunngerast í netbornum uppslagi, sum virkar til deiling av lyklum.</s>
                                    <s>PGP kann tengjast saman við m.a. Outlook og Thunderbird.</s>
                                </p>
                            </item>
                            <item>
                                <p>
                                    S/MIME<lb/>
                                    <s>Á sama hátt sum við PGP hava sendari og móttakari hvør sín almenna og privata lykil.</s>
                                    <s>Við S/MIME eru almennu lyklarnir hjá pørtunum partur av einum ‘certifikati’, sum er útgivið av einum sonevndum CA (Certificate Authority), sum knýtir virðið á tí almenna lyklinum til ein likamligan persón.</s>
                                    <s>Tá ið ein teldupostur verður sendur, verður certifikatið hjá móttakaranum góðkent grundað á tøkni, sum vanliga er innbygd í einum teldupostklienti, og sum er ósjónlig fyri brúkaran.</s>
                                </p>
                            </item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>