<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="3.3.0">
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Avgerð Kappingarráðsins tann 26. februar 2024</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Avgerð Kappingarráðsins tann 26. februar 2024</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2022-02-24">26. februar 2020</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/vqnpqeyb/2000047.pdf?s=dOn_CLiHeRThC_TvrC13Myspr8s</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/vqnpqeyb/2000047.pdf?s=dOn_CLiHeRThC_TvrC13Myspr8s">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="kpsghzj7y6">Nevndarlimur í Føroya Handverksmeistarafelag var misnøgdur við, at hann ikki hevði verið uppí málinum fyrr.</seg>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="s3dobwpqb7">Hvat gera vit í mun til svimjihøllina?</seg>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="zgywfewfcm">Hvat gera vit í mun til felagsskapin?</seg>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="bswlpcdoee">Eisini tosaði nevndin um leiklutin hjá byggiharraráðgevanum.</seg>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="vhbdl53xyp">Verður støðan tann, at hann ikki tekur ávaringina til sín, verður kunning send út til allar byggiharrar um, at felagið frámælir øllum limum sínum at luttaka í útboðum, har hesin ráðgevin er við.</seg>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="r2b6xlrhvq">Eg noteraði mær at tað var undrunarvert, at teir undangóðkendu bjóðarnir løgdu eftir F.H.M.F.</seg>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="c3mmyghmlw">Tá søgdu leiðslulimir í tveimum í byggifyritøkunum, at teir ikki høvdu biði um útseting og at teir vóru klárir at bjóða, til ásettu tíðina.</seg>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="hvxgg7fo32">Í Føroyum eru hesir útbjóðingarhættirnir vanligir: heildararbeiðstøka, høvuðsarbeiðstøka, stór arbeiðstøka, fak arbeiðstøka, og partalag.</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="q7loxcrvuz">Sambært útbjóðingarlógini § 2, stk. 3 og 4 kann veljast, um útboð skulu verða: almenn útboð, ella avmarka útboð (bundið útboð).</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="mn7n3txge4">Kappingareftirlitið mælir til, at Kappingarráðið tekur avgerð um, at Føroya Handverksmeistarafelag hevur brotið ásetingina í kappingarlógini § 6, stk. 1, sbrt. § 6, stk. 3, tá ið Føroya Handverksmeistarafelag: tann 8. desember 2020 sendi boð til tær tríggjar undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, P/f Búsetur og P/f M T Højgaard, at Føroya Handverksmeistarafelag noktaði limum sínum at bjóða uppá útboðið av svimjihøllini hjá Rúnavíkar kommunu, og tann 8. november 2021 sendi boð til tær tríggjar undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, P/f Búsetur og P/f M T Højgaard, at Føroya Handverksmeistarafelag noktaði limum sínum at bjóða uppá útboðið av svimjihøllini hjá Rúnavíkar kommunu.</seg>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="vptyf2jipz">Fyri ein góð ordans skyld, sendi eg tær skrivið, sum eg vegna Føroya Handverksmeistarafelag sendi ráðgeva tykkara.</seg>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="npwuy4bihb">Henda avgerð kann innan 4 vikur eftir móttøku av hesum skrivi kærast til Føroya Kærustovn sbrt. §32, stk. 2 í kappingarlógini.</seg>
      <seg type="sentence" subtype="edited" xml:id="fmgmzyvmgh">Um tit leingja freistina av lisitatiónini av svimjihøllini, er ikki neyðugt at bjóða út av nýggjum.</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="tcimjfgzqo">Kappingareftirlitið mælir til, at Kappingarráðið tekur avgerð um, at Føroya Handverksmeistarafelag hevur brotið ásetingina í kappingarlógini § 6, stk. 1, sbrt. § 6, stk. 3, tá ið Føroya Handverksmeistarafelag: tann 8. desember 2020 sendi boð til tær tríggjar undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, P/f Búsetur og P/f M T Højgaard, at Føroya Handverksmeistarafelag noktaði limum sínum at bjóða uppá útboðið av svimjihøllini hjá Rúnavíkar kommunu, og tann 8. november 2021 sendi boð til tær tríggjar undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, P/f Búsetur og P/f M T Højgaard, at Føroya Handverksmeistarafelag noktaði limum sínum at bjóða uppá útboðið av svimjihøllini hjá Rúnavíkar kommunu.</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="cxxjnj2alq">Kappingareftirlitið metir, at orsøkin til, at Runavíkar kommuna ikki fekk boð uppá útboðið ikki eru somu orsøkir, sum Føroya Handverksmeistarafelag pástendur, men hinvegin, at hettar var orsaka av, at Føroya Handverksmeistarafelag: tann 8. desember 2020 sendi boð til tær tríggjar undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, P/f Búsetur og P/f M T Højgaard, at Føroya Handverksmeistarafelag noktaði limum sínum at bjóða uppá útboðið av svimjihøllini hjá Rúnavíkar kommunu, og tann 8. november 2021 sendi boð til tær tríggjar undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, P/f Búsetur og P/f M T Højgaard, at Føroya Handverksmeistarafelag noktaði limum sínum at bjóða uppá útboðið av svimjihøllini hjá Rúnavíkar kommunu.</seg>
      <seg type="sentence" xml:id="iwqle5ybgn">Vísandi til pkt. 434 í somu avgerð, skrivar eftirlitið í pkt. 145 at: “Rættarsiðvenja og løgfrøðiligar bókmentir stuðla, at avtalur v.m. um boykott, altíð hava sum endamál at avmarka kappingina, tí at hesar fremja brot, ið sær sjálvum er nóg skaðiligt fyri kappingina. Avtalur um boykott er ein tílík avtala, har tað er greið rættarsemja um, at hon í sær sjálvum skaðar kappingina”.</seg>
    </standOff>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <head rend="bold">Avgerð Kappingarráðsins tann 26. februar 2024</head>
          <space type="vertical"/>
          <ab rend="bold">Samskipað forðing av útboðnum av svimjihøllini</ab>
          <ab rend="bold">í Runavíkar kommunu</ab>
          <space type="vertical"/>
          <ab>Kappingareftirlitið</ab>
          <ab>Mál nr.: 22/00043</ab>
          <ab>26-02-2024</ab>
          <pb n="4"/>
          <div n="1.">
            <head rend="bold">Samandráttur</head>
            <div n="1.0.">
              <p n="1.">
                <s xml:id="dk4cu3ggfz">Málið snýr seg um, at Føroya Handverksmeistarafelag hevur í fleiri førum ávirkað útboðið av bygging av svimjihøll hjá Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="2.">
                <s xml:id="tw6rjwcvyb">Runavíkar kommuna ynskti at fáa tilboð frá trimum undangóðkendum fyritøkum, ið vóru P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard uppá byggiverkætlanina av nýggjari svimjihøll í Runavík.</s>
              </p>
              <p n="3.">
                <s xml:id="m5lugp2xwu">Føroya Handverksmeistarafelag vendi sær fleiri ferðir til Runavíkar kommunu fyri at fáa Runavíkar kommunu at broyta útboðshátt og útboðstilfar.</s>
                <s xml:id="vd2mw3zlhj">Men tá ið hesar broytingar ikki vóru mettar nøktandi, noktaði Føroya Handverksmeistarafelag limum sínum; P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard, bæði tann 8. desember 2020 og aftur tann 8. november 2021, at bjóða uppá svimjihøllina í Runavík.</s>
              </p>
              <p n="4.">
                <s xml:id="fr2sof4wan">Við at nokta limum sínum at bjóða uppá útboðið hjá Runavíkar kommunu, hevur Føroya Handverksmeistarafelag samskipað atferðina hjá limum felagsins, og samskipað eitt felags boykott av útboðnum hjá Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="5.">
                <s xml:id="ng6ddeitu4">Úrslitið av hesum bleiv, at P/f Articon, Sp/f Bústaðir og P/f M T Højgaard valdu at fylgja boðum frá Føroya Handverksmeistarafelag, og feløgini lótu tí ikki boð inn tann 8. november 2021 til útboðið av svimjihøll hjá Runavíkar kommunu.</s>
                <s xml:id="fzbklvumly">Av somu orsøk fekk Runavíkar kommuna einki tilboð uppá útboðið av svimjihøllini.</s>
              </p>
              <p n="6.">
                <s xml:id="lx7jynueb4">Við sínum samskifti og við at nokta limum at bjóða, hevur Føroya Handverksmeistarafelag samskipa atferðina hjá limum felagsins til at boykotta útboðið hjá Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="7.">
                <s xml:id="noidshhsvp">Kappingareftirlitir metir, at Føroya Handverksmeistarafelagið hevur brotið ásetingina í § 6, stk. 1 sbrt. § 6, stk. 3 í kappingarlógini, tá Føroya Handverksmeistarafelagið tann 8. desember 2020 og 8. november 2021 noktaði limum sínum at bjóða uppá útboðið hjá Runavíkar kommunu av bygging av svimjihøll.</s>
              </p>
              <p n="8.">
                <s xml:id="ylofn5rsqu">Tað er somuleiðis eisini metingin hjá Kappingareftirlitnum, at P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f MT Højgaard hava brotið ásetingina í § 6, stk. 1 í kappingarlógini, tá ið feløgini tann 8. november 2021 fylgdu boðum frá Føroya Handverksmeistarafelagnum og saman boykottaðu útboðið við at ikki lata boð inn til útboðið av svimjihøll hjá Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="9.">
                <s xml:id="wdba6ysoux">Eftir at Føroya Handverksmeistarafelag, P/f Articon, Sp/f Bústaðir og P/f M T Højgaard boykottaðu útboðið hjá Runavíkar kommunu 8. november 2021, valdi Runavíkar kommuna at gera eina avtalu um bygging av svimjihøll við Sp/f Kanjon.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="5"/>
            <div n="1.1.">
              <head rend="bold">Avgerð</head>
              <p n="10.">
                <seg>Kappingarráðið hevur tikið avgerð um, at Føroya Handverksmeistarafelag hevur brotið ásetingina í løgtingslóg nr. 35 frá 3. mai 2007 um kapping (kappingarlógin) § 6, stk. 1 sbrt. § 6, stk. 3, tá ið Føroya Handverksmeistarafelag:</seg>
                <lb/>
                <list rend="bulleted">
                  <item>
                    <seg>tann 8. desember 2020 sendi boð til tær tríggjar undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, P/f Búsetur og P/f M T Højgaard, um at Føroya Handverksmeistarafelag noktaði limum sínum at bjóða uppá útboðið av svimjihøllini hjá Rúnavíkar kommunu, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>tann 8. november 2021 sendi boð til tær tríggjar undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, P/f Búsetur og P/f M T Højgaard, um at Føroya Handverksmeistarafelag noktaði limum sínum at bjóða uppá útboðið av svimjihøllini hjá Rúnavíkar kommunu.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p n="11.">
                <s xml:id="upbfwq7oyk">Kappingarráðið hevur tikið avgerð um, at P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard hava brotið ásetingina í kappingarlógini § 6, stk. 1, tá ið hesir fylgdu boðum frá Føroya Handverksmeistarafelag, um ikki at bjóða uppá útboðið av svimjihøllini hjá Runavíkar kommunu tann 8. november 2021.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="1.2.">
              <head rend="bold">Boð</head>
              <p n="12.">
                <seg>Kappingarráðið hevur avgjørt at geva Føroya Handverksmeistarafelag boð, sbrt. § 22, stk. 1 í kappingarlógini, um:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <seg>at Føroya Handverksmeistarafelag broytir ásetingina í § 8 í lóg felagsins, soleiðis, at ásetingin um, at limir "mega ikki á nakran hátt ella í nøkrum føri mótarbeiða felagnum" verður strikað ella umorðað á ein hátt sum Kappingarráðið kann góðtaka.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at Føroya Handverksmeistarafelag kunnar limirnar um avgerðina hjá Kappingarráðnum, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>seinast 14 dagar eftir kunnleika um avgerðina sendir Kappingarráðnum prógv um, at limir felagsins hava móttikið avgerðina hjá Kappingarráðnum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
          </div>
          <pb n="6"/>
          <div n="2.">
            <head rend="bold">Málslýsing</head>
            <div n="2.0">
              <p n="13.">
                <s xml:id="tnbsouoztr">Avgerð um at lata svimjihøll byggja í Runavíkar kommunu var tikin á býráðsfundi tann 31. mars 2016.</s>
                <s xml:id="fiuxhbvlsv">Ætlanin var at brúka sama skipanarleist, sum var nýttur, tá fimleikarhøllin varð bygd og ítróttarhøllin fyri stóran part bøtt og rúmkað.</s>
              </p>
              <p n="14.">
                <s xml:id="ijyhm3axqh">Skipanarleisturin, sum ætlanin var at brúka, var heildararbeiðstøka<ref target="#fn1"/> í umvendari arbeiðstøku.</s>
                <note xml:id="fn1" place="foot" n="1">
                  <seg>á donskum: totalentreprise</seg>
                </note>
                <s xml:id="ryaxswlpfa">Hettar merkir, at byggiharrin (Runavíkar kommuna) ásetur tørv, krøv, ynski og ein prís, meðan høvuðsarbeiðstakarin tekur sær av projektering og útinnan av sjálvari um byggjarínum.</s>
              </p>
              <p n="15.">
                <s xml:id="j6tcwyysir">Hesin leistur flytur ein stóran part av váðanum, sum altíð er í samband við størri bygging frá byggiharra til arbeiðstakara.</s>
              </p>
              <p n="16.">
                <s xml:id="xezyq6ojvi">Tann 8. januar 2018 fær Runavíkar kommuna ein teldupost frá Ráðgevarafelagnum, har sagt verður at fleiri limir hjá felagnum hava heitt á felagið um at seta seg í samband við Runavíkar kommunu at umrøða treytirnar fyri útbjóðingina.</s>
              </p>
              <p n="17.">
                <s xml:id="idlteeiyrh">Tann 17. januar 2018 boðar Runavíkar kommuna frá, at kommunan ætlar at halda fast um leistin við heildararbeiðstøku, men sigur seg verða sinnaða at hækka samsýningina hjá teimum, sum luttaka í fasu<ref target="#fn2"/> úr 200 tkr. til 250 tkr.</s>
                <note xml:id="fn2" place="foot" n="2">
                  <seg>á donskum: tidlig partnering</seg>
                </note>
              </p>
              <p n="18.">
                <s xml:id="vp4xu2pkru">Tann 23. januar 2018 heitir Ráðgevarafelagið aftur á Runavíkar kommunu um at broyta útbjóðingarleistin og boðar frá, at felagið hevur havt limafund, har niðurstøðan var, at mælt verður limum frá at bjóða undir verandi treytum.</s>
              </p>
              <p n="19.">
                <s xml:id="rxpf75sobn">Tann 25. januar 2018 viðger Føroya Handverksmeistarafelag umbøn frá Ráðgevarafelagnum um at viðgera útboðið av svimjihøllini í Runavík.</s>
                <s xml:id="lfkd5ranjp">Avgerð varð tikin um at senda eina áheitan til Runavíkar kommunu um at fara burtur frá hesum útboðsleisti.</s>
                <s xml:id="n25laxh2je">Tann 26. januar 2018 sendir Føroya Handverksmeistarafelag ein teldupost til Runavíkar kommunu, og biður kommuna velja annan útboðsleist.</s>
              </p>
              <p n="20.">
                <s xml:id="l5i7lbbrat">Eftir hetta valdi Runavíkar kommuna at bjóða út svimjihøllina eftir øðrum útboðsleisti.</s>
                <s xml:id="uyznqy57rl">Nýggi útboðsleisturin varð nú tíðliga partalag.</s>
                <s xml:id="vdbmlu535l">2 Við hesum leisti ganga partarnir saman um at gera eitt projektuppskot.</s>
              </p>
              <p n="21.">
                <s xml:id="dehvfnveqe">Tann 9. september 2019 verður avtala millum Runavíkar kommunu og BBP Arkitektar um detailprojektering undirskrivað.</s>
              </p>
              <p n="22.">
                <s xml:id="hepowy4mf2">Tann 22. oktober 2020 verður útboðsbræv sent til bjóðandi arbeiðstakarar; P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f MT Højgaard.</s>
                <seg>Tann 2. november 2020 sendir starvsfólk hjá P/f Articon útboðsbrævið til Føroya Handverksmeistarafelag og skrivar m.a. fylgjandi:</seg>
                <lb/>
                <pb n="7"/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="tldps5trfs">Vit hava ein spurning viðvíkjandi háttinum sum Runavíkar svimjihylur verður bjóðaður út upp á, eitt sokalla “tidligt udbud” , har projektið verður boðið út upp á eitt byggiloyvið, við sera tunnum frágreiðingum og tilboðslistum.</s>
                    <s xml:id="zq5ejpybis">Er hetta ein háttur sum kann góðtakast í FO.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="zagyjojv74">Um tær tørvar fleiri upplýsingar hesum viðvíkjandi sigur tú bara til, so senda vit tað tær manglar.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="23.">
                <seg>Tann 6. november 2020 vendir Føroya Handverksmeistarafelag sær til borgarstjóran í Runavíkar kommunu við fylgjandi:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="qouwwwm3kf">Eg skal vegna Føroya Handverksmeistarafelag gera tykkum vart við, at í útboðnum av Svimjihøllini í Runavík er bland komið í ímillum vanligan útboðsleist í prískapping og totalentreprisu útboði.</s>
                    <s xml:id="gfpheghvuy">Hetta er brot bæði á licitatiónslógina<ref target="#fn3"/> og á vanligan útboðssið.</s>
                  </p>
                  <note xml:id="fn3" place="foot" n="3">
                    <!-- TODO: note that I added a period at the end! -->
                    <s xml:id="dulslr3urx">Sipað verður til Løgtingslóg nr. 106 frá 15. november 1984 um útbjóðing v.m., sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 168 frá 16. december 2021.</s>
                  </note>
                  <p>
                    <s xml:id="bzf7g2ibtv">Hetta má fáast í rættlag áðrenn arbeitt verður víðari við verkætlanini.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="24.">
                <s xml:id="hs7nqrztcs">Tann 20. november 2020 boðar Føroya Handverksmeistarafelag frá, at felagið er ónøgt við valda leist og heitir á Runavíkar kommunu um, at bjóða svimjihøllina út sum høvuðsarbeiðstøka<ref target="#fn4"/> , við fullfíggjaðum tilboðs- og nøgdarlistum ella, at bjóða út sum heildararbeiðstøka við teimum samsýningum, sum hartil hoyra.</s>
                <note xml:id="fn4" place="foot" n="4">
                  <seg>á donskum: hovedentreprise</seg>
                </note>
              </p>
              <p n="25.">
                <s xml:id="tp5ez5a45o">Tann 26. november 2020 biður Føroya Handverksmeistarafelag [....], ið er nevndarlimur í Føroya Handverksmeistarafelag og [leiðslupersónur] í Sp/f Búsetur, senda sær avrit av partalagsavtaluni við?</s>
                <s xml:id="bkcgd2lceh">svimjihøllina í Runavík.</s>
              </p>
              <p n="26.">
                <s xml:id="vq5rkmcvs7">Tann 27. november 2020 sendir Føroya Handverksmeistarafelag teldupost til Runavíkar kommunu, har víst verður til telefonsamrøðu millum umboð frá Føroya Handverksmeistarafelag og starvsfólk frá Runarvíkar kommunu.</s>
                <s xml:id="yt4ynlcigo">Føroya Handverksmeistarafelag hevði víst Runavíkar kommunu á tvey viðurskifti at broyta, soleiðis at fyritøkurnar kunnu bjóða uppá Svimjihøllina.</s>
                <s xml:id="sl32yw2vwa">Hesi vóru vekting av tilboðum og detaljeringsgrad í útboðnum.</s>
                <s xml:id="lexwp7gwh3">Felagið var nøgt við, at Runavíkar kommuna nú einans fara at leggja dent á prísin.</s>
              </p>
              <p n="27.">
                <s xml:id="leoz4xtpit">Sama dag svarar Runavíkar kommuna við einum samandrátti av telefonsamrøðuni, har m.a. Vinnuhúsið skal senda skriv til bjóðandi fyritøkurnar, og boða frá, at semja er funnin í málinum og tilboð verða latin inn sambært dagførdari tíðarætlan.</s>
                <s xml:id="fkads3i7v5">Somuleiðis fær Runavíkar kommuna avgreitt tillagingar í útboðstilfarinum.</s>
              </p>
              <p n="28.">
                <seg>Tann 4. desember 2020 sendir Føroya Handverksmeistarafelag bræv til Runavíkar kommunu, og skrivar m.a.:</seg>
                <lb/>
                <list rend="bulleted">
                  <item>
                    <quote>
                      <p>
                        <s xml:id="lvy4tyd7ko">Føroya Handverksmeistarafelag ikki kann gera annað enn, at heita á limir sínar um ikki at bjóða uppá svimjihylin í Runavík eftir verandi leisti.</s>
                        <s xml:id="hlweqfr5g7">Har er framvegis alt ov nógvar óvissur í verkætlanini.</s>
                      </p>
                    </quote>
                  </item>
                  <item>
                    <quote>
                      <p>
                        <s xml:id="rdxins7wma">Samprojektering er ikki ein arbeiðsháttur, sum kann skipast eftir ABF06.</s>
                        <s xml:id="mtp32lsslb">Til hetta má onnur og meira neyv lýsing gerast, so partarnir vita hvør teirra skylda er í samstarvinum.</s>
                        <s xml:id="y4sgokfddc">Enn er hesin samstarvsháttur ikki fevndur av føroyska avtalusettinum.</s>
                        <s xml:id="yd6lfbj2xu">Tað verður arbeitt við einum nýggjum felagsleisti, men hetta er ikki samtykt enn.</s>
                      </p>
                    </quote>
                  </item>
                  <item>
                    <quote>
                      <p>
                        <s xml:id="bv4m7y5wg4">Føroya Handverksmeistarafelag vil við hesum heita á Runavíkar kommunu um at bera so í bandi at útboðið verður framt á einum tryggum og eintýðugum grundarlagi so eingin ivi er um úrslitið av útboðnum.</s>
                        <s xml:id="bukrk4cjm3">Annað er ikki rímiligt og kann ikki góðtakast.</s>
                        <s xml:id="er6ve6ld2j">Runavíkar kommuna má taka støðu til, um boðið verður út eftir heildararbeiðstøku ella totalarbeiðstøku.</s>
                      </p>
                    </quote>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p n="29.">
                <s xml:id="gmkluil32s">Tann 8. desember 2020 sendir Føroya Handverksmeistarafelag ein teldupost til P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard og skrivar m.a.: “Sum kunnugt sendi Føroya Handverksmeistarafelag bræv til Runavíkar kommunu fríggjadagin, har boðað var frá, at felagið ikki kann loyva limum sínum at bjóða uppá svimjihøllina í Runavík soleiðis sum útboðið sær út. Støðan er also tann, at so leingi at útboðið er so ógreitt sum tað er, kann Føroya handverksmeistarafelag ikki standa inn fyri, at limir felagsins bjóða uppá arbeiðið.”</s>
              </p>
              <p n="30.">
                <seg>Tann 9. desember 2020 sendir Føroya Handverksmeistarafelag kunning til P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard við m.a. fylgjandi:</seg>
                <quote>
                  <!-- TODO: check that this renders correctly like an inline quote -->
                  <s xml:id="kzjt3hoths">Takk fyri fundin í dag.</s>
                  <s xml:id="cd7utoer6t">Kunnu tit vinaliga senda kunning víðari til tykkara undirentreprenørar, um fundin í dag?</s>
                  <s xml:id="jimuczw5ye">Niðurstøðan var í stuttum at Runavíkar kommuna umhugsar støðuna.</s>
                  <s xml:id="klhzeyg3en">Vit kundu fortelja teimum, at Meistarafelagið ikki kann góðtaka, at limir felagsins bjóða eftir verandi útboðið.</s>
                  <s xml:id="ychplhvhdx">Kommunan skal nú taka støðu til, um tað verður liðugt projekterað og boðið út eftir høvuðsarbeiðstøku, ella hvussu teir annars skulu gera.</s>
                  <s xml:id="h5zaxxubtt">Men í øllum føroym mugu vit kunna siga, at tað verður ikki licitatión í desember.</s>
                  <s xml:id="rvqjz3cz3o">Tit frætta aftur, so skjót vit vita nakað nýtt.</s>
                </quote>
              </p>
              <p n="31.">
                <seg>Sama dag svarar [leiðslupersónur], í P/f Articon, [....], m.a. fylgjandi:</seg>
                <quote>
                  <!-- TODO: check that this renders correctly like an inline quote -->
                  <s xml:id="zmlv3y7kqi">Haldið avgjørt at tú skal skriva eitt notat frá fundinum har niðurstøðan og møguleikarnir verða lýstir greitt.</s>
                  <lb/>
                  <list rend="bulleted">
                    <item>
                      <seg>Liðugt projektera og útboð í høvuðsarbeiðstøku.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg>Útboð í totalarbeiðstøku við støði í verandi tilfar, har vit hvør í sínum lagið hava møguleika at velja egi ráðgevaratoymi beinleiðis undir okkum.</seg>
                    </item>
                  </list>
                  <lb/>
                  <s xml:id="mfp3bfgtaz">Haldið at tú eigur at skriva hetta sum skjótast og senda teimum áðrenn fleiri misskiljingar standast av málinum</s>
                </quote>
              </p>
              <p n="32.">
                <seg>Sama dag svarar [....], ið er nevndarlimur í Føroya Handverksmeistarafelagnum og [leiðslupersónur] í Sp/f Búsetur, fylgjandi: “Samdur”.</seg>
              </p>
              <p n="33.">
                <seg>Tann 21. desember 2020 sendir Føroya Handverksmeistarafelag teldupost til P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard og skrivar fylgjandi:</seg>
                <quote>
                  <s xml:id="zd6draygwz">Nú ringdi [leiðslupersónur], og fortaldi, at Runavíkar kommuna kannar møguleikan at bjóða svimjihøllina út sum totalentreprisa við givnum ráðgeva.</s>
                  <s xml:id="a43zvfatm7">Tí hugsaði eg at vit kunnu vera uppá forkant og fáa sett spurningar beinavegin, fyri at fáa lýst tey ivamálini, sum vit óiva koma at hava.</s>
                  <s xml:id="ark25jpyrk">Høvdu tit kunna sent mær tykkara tankar um eina slíka útbjóðing?</s>
                  <s xml:id="i7hpzvjaqq">So skal eg seta tað saman og senda kommununi.</s>
                </quote>
              </p>
              <pb n="9"/>
              <p n="34.">
                <s xml:id="q2vdo6a5ah">Tann 6. januar 2021 hevur byggiharraráðgevin, sum hevur staði fyri samráðingunum, fund við P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard um møguligar útboðsleistir.</s>
                <s xml:id="cnw3it2lou">Byggiharraráðgevin sendir síðani eitt tilmælið til Runavíkar kommunu um hvørjir útboðsleistir kunnu veljast.</s>
              </p>
              <p n="35.">
                <s xml:id="s3vtcxxgfe">Sama dag sendir Føroya Handverksmeistarafelag teldupost til nevndina og bjóðar nevndini á fund tveir dagar seinni saman við undangóðkendu fyritøkunum, P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard, fyri at viðgerða málið um útboð um bygging av svimjihøll hjá Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="36.">
                <seg>Tann 8. januar 2021 sendur Runavíkar kommuna ein teldupost til tær tríggjar undangóðkendu fyritøkurnar P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard við fylgjandi:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="m3phrqt3zu">Víst verður til fund við tykkum týsdagin 05.01.2021, har møguleikar viðvíkjandi útveitan av verkætlanini vórðu umrøddir.</s>
                    <s xml:id="hggugl4q7o">Fleiri møguleikar vóru umrøddir við partarnar, og byggiharrin er komin til tað niðurstøðu, at hann ætlar at bjóða verandi projekt út í heildarveiting.</s>
                    <seg>Leisturin er hugsaður at vera:</seg>
                    <lb/>
                    <list>
                      <item>
                        <label>1.</label>
                        <seg>At verandi projekt verður bjóða út sum tað fyriliggur, har byggiskráin verður løgd afturat.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>2.</label>
                        <s xml:id="gmny3qh2pz">Um broytingar verða gjørdar, má støði ikki verða lægri enn í byggiskránni.</s>
                      </item>
                      <item>
                        <label>3.</label>
                        <seg>At møguleikar verða fyri einum spurnarumfari, møguliga við eini gjøgnumgongd, har projekterandi verða tilstaðar.</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>4.</label>
                        <s xml:id="peovd3qsvx">Møguliga verða onnur metingarstøði enn kostnaður eisini brúkt.</s><!-- TODO: note that I added a period -->
                      </item>
                      <item>
                        <label>5.</label>
                        <s xml:id="idnajyamx5">Vinnandi arbeiðstakarin yvirtekur projekterandi og projektábyrgdina, móti at ráðgevarasamsýning fylgir við.</s>
                      </item>
                    </list>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="eim3ola3wj">Vinarliga boða okkum frá, um tit ynskja at luttaka í seinasta lagi 11.01.2021 kl. 16.00.</s>
                  </p>
                </quote>
                <s xml:id="oaks2t2hxi">Allar tríggjar fyritøkur boðaðu Runavíkar kommunu frá, at tær ynsktu at luttaka í útboðnum.</s>
              </p>
              <p n="37.">
                <s xml:id="fk5gr5qpa6">Tann 29. januar 2023 skrivar Runavíkar kommuna teldupost til undangóðkendu fyritøkurnar P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard, at byggiharrin hevur umrøtt møguleikarnar og ynskir at bjóða verkætlanina út sum upprunaliga ætlað sum høvuðsarbeiðstøka í partalagi við fullfíggjaðum nøgdarlistum.</s>
                <s xml:id="lkp665lwzr">P/f M T Højgaard svara sama dag, at teir taka undir við hesum.</s>
                <seg>P/f Articon svara eisini sama dag m.a. fylgjandi:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="ncna7bq4po">Fáa vit eitt greitt og eintíðugt tilfar við nøgdralistum fáa vit eisini eina trygga og góða kapping umframt at hettar eisini vil tryggja verkætlanargongdina munandi betri enn um tilfari er ótíðuligt og nógvir leysar endar eru.</s>
                    <s xml:id="yrcxdizfut">Vit kunnu tí bara fegnast um tykkara niðurstøður og ætlanir.</s>
                    <s xml:id="osur5honde">At tilfari er á donskum vænti eg ikki er nakar trupuleiki, so fyri okkum er hetta í fínasta lagi.</s>
                    <s xml:id="ap3njwfgxw">Sum sagt, so eru vit fúsir og spentir at luttaka og átaka okkum verkætlanina.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="38.">
                <s xml:id="w44gx4bhei">Tann 6. september 2021 verður Byggesagsbeskrivelse sent til undangóðkendu fyritøkurnar.</s>
                <s xml:id="ffz26a6ahl">Í Byggesagsbeskrivelsen 1.3.1.</s>
                <s xml:id="mr74m3qloq">sæst, at útboðsleisturin er høvuðsarbeiðstøka við undangóðkenning<ref target="#fn5"/>.</s>
                <note xml:id="fn5" place="foot" n="5">
                  <seg>á donskum: prækvalifikation</seg>
                </note>
                <s xml:id="cdbpgni7ca">Tilboðini verða avgreidd sambært Løgtingslóg nr. 106 um útbjóðing v.m. Byggesagsbeskrivelsen vísur eisini á undir pkt. 1.1. at “Molio B2.010, basisbeskrivelse – byggesagsbeskrivelse” og ABF06 eru galdandi fyri arbeiðið.</s>
                <s xml:id="fc57pn4lyf">ABF06 er altíð galdandi fram um <pb n="10"/> “basisbeskrivelsen”.</s>
                <s xml:id="i4cnvx5azw">Somuleiðis eru ávísingarnar í “arbejdsbeskrivelsen” galdandi fram um ásetingarnar í “byggesagsbeskrivelsen”.</s>
              </p>
              <p n="39.">
                <seg>Tann 28. september 2021 sendir eitt starvsfólk hjá P/f Articon ein teldupost til Føroya Handverksmeistarafelag, og skrivar m.a.:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="tgya2w377y">Vit hava í samband við útboði “Runavik vandkulrturhus” gjøgnumgiði útboðstilfari.</s>
                    <s xml:id="tszyraagq4">Vit kunnu tíverri staðfesta at hetta útboðstilfari er ein blanding millum Høvuðsarbeiðstøku og Heildararbeiðstaøku.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="jy7nryqaxw">Hetta flytur projekteringsábyrgdina á skeiva stað.</s>
                    <s xml:id="lsa75xbmwf">Eg havi í frágreiðingum markera við gulum har projektering er áløgd arbeiðstakaran.</s>
                    <s xml:id="lum7c3p4ry">Eg havi sent eina leikju frá Ibinder til tín so hevur tú atgongd til alt útboðstilfari.</s>
                    <s xml:id="nw7ti35jsd">Vatnviðgerðararbeiðstøkan er eisini boði út við funktiónskrøvum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="iv43y6rb4d">Hetta er tó eitt serligt arbeiði og tí kann skiljast at hesin partur er boðin út sum hann er.</s>
                    <s xml:id="z377mfxskf">Men tað burdi veri víst til onkrar veitar, sum byggiharrin kann góðtaka.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="jdjvfg6qho">Kunnu tit hyggja eftir hesum og fáa útbjóðaran at broyta útboðstilfari.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="40.">
                <seg>Tann 29. september 2021 sendir Føroya Handverksmeistarafelag m.a. fylgjandi í telduposti til Runavíkar kommunu:</seg>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="qx3a7vm4wk">Vit hava í samband við útboðið “Runavik vandkulturhus” gjøgnumgingið útboðstilfarið.</s>
                    <s xml:id="ne32ssnqer">Vit kunnu tíverri staðfesta at hetta útboðstilfarið er ein blanding millum Høvuðsarbeiðstøku og Heildararbeiðstaøku.</s>
                    <s xml:id="nzidit5q2x">Hetta flytur projekteringsábyrgdina á skeiva stað.</s>
                    <s xml:id="msga6sfcfa">Hetta mugu tit rætta í góðari tíð áðrenn freistina.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="yrasolryo7">Eisini er útboðið skrivað á donskum.</s>
                    <s xml:id="ev24npisqw">Hetta er brot á licitatiónslógina.</s>
                    <s xml:id="tg2meonc7t">Endamálið við ásetingina er, at tá útlendskar fyritøkur koma á føroyska marknaðin, brúka tær føroyingar í lyklapostum ella samstarva við føroyska fyritøku, soleiðis at førleikarnir mennast í landinum.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="41.">
                <s xml:id="yqbh5grhhl">Føroya Handverksmeistarafelag sendir P/f Articon svarið til Runavíkar kommunu tann 1. oktober 2020, og vísur á, at tað helst kemur meira frá Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="42.">
                <s xml:id="ui5omlhrso">Sama dag svarar starvsfólk hjá Runavíkar kommunu, og biður Føroya Handverksmeistarafelag vísa neyvt á, hvørjir postar í tilfarinum eiga at rættast eftir teirra tykki.</s>
              </p>
              <p n="43.">
                <seg>Tann 1. oktober 2021 svarar Føroya Handverksmeistarafelag uppá teldupostin frá Runavíkar kommunu:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="g2ysmb3ds7">Tað er í teimum ymisku entreprisunum, har tit koyra projektering í entreprenørútboðið.</s>
                    <s xml:id="zlt6cyq5ck">Ráðgevarnir hjá tykkum, kunnu ikki skriva seg burturfrá projekteringsábyrgdini.</s>
                    <s xml:id="itj3kkqkmu">Hetta er nærum sami problematikkur, sum seinast, tá Kommunan bjóðaði bygging av svimjihøll út.</s>
                    <s xml:id="hw4etaxmgv">Tað kemur bland ímillum Høvuðsarbeiðstøku og Heildararbeiðstaøku.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="vpnmghe6sn">Eisini eru tilboðslistarnir í onkrum entreprisum ógvuliga mangulfullir, t.d. í el-enreprisuni.</s>
                    <s xml:id="jd2chbul37">Tað er als ikki eintýðugt, at skriva 1. Stk kápil.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="zq4fo5cojq">Annars haldi eg, at tá tit annseta útlendskan ráðgeva, mugu tit tryggja tykkum, at teir seta seg inn í viðurskiftini í Føroyum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="wh5fromivb">Tit hava eisini ein byggiharraráðgeva, sum útmerka kennir hesi viðurskiftir.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="44.">
                <s xml:id="go3nny7ezo">Sama dag sendur Føroya Handverksmeistarafelag ein teldupost til P/f Articon, har Føroya Handverksmeistarafelag sendir makaskjal av svarinum til Runavíkar kommunu, og at væntað verður, at Runavíkar kommuna fer at ynskja at fáa okkurt meira nágreiniliga at vita.</s>
              </p>
              <p n="45.">
                <s xml:id="i3luhmwzp5">Tann 4. oktober 2021 sendir Føroya Handverksmeistarafelag ein teldupost til P/f Articon og Sp/f Búsetur, og biður um viðmerkingar til svar til Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="46.">
                <seg>Sama dag svarar starvsfólk hjá P/f Articon:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="jkwzdwster">Eg haldi at hatta er í lagi, men tað má ansast eftir at teir projekterandi ikki brúka Vinnuhúsið til góðskutrygging.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ojkn5ptvyv">Arkitekturin hevur í dag boða frá at lisitatiónin er flutt til 08.11.2021.</s>
                    <s xml:id="uhsjmcwizh">tí skal kanska bíðast við at svara.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="47.">
                <s xml:id="hdm7jhdplm">Tann 5. oktober 2021 verður enn ein teldupostur sendur til Runavíkar kommunu frá Føroya Handverksmeistarafelag, har manglarnir í útboðstilfarinum eru meira útgreinaðir.</s>
                <s xml:id="cxldrijdzf">Eisini ynskti Føroya Handverksmeistarafelag at vísa á, at tað ikki bar til, at skriva seg burturúr projekteringsábyrgdini t.v.s. at Runavíkar kommuna ikki kann áleggja arbeiðstakarunum projekteringsábyrgdina.</s>
              </p>
              <p n="48.">
                <s xml:id="em6lzlekuu">Tann 29. oktober 2021 sendur Runavíkar Kommuna ein teldupost til Føroya Handverksmeistarafelag, har viðlagt eru viðmerkingar frá BBP-arkitektum til útgreinaða mangullistan hjá Føroya Handverksmeistarafelag.</s>
                <seg>Eisini skrivar Runavíkar kommuna fylgjandi:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="ijtmvnucqk">Sí viðmerkingar niðanfyri.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="jkxp4uda5c">Tveir fundir hava verið við veitararnar, har tikið varð ímóti viðmerkingum og fyrispurningum.</s>
                    <s xml:id="ejd7htfxsr">Og hópin av fyrispurningum eru eisini sendir inn umvegis iBinder.</s>
                    <s xml:id="kut4wksyw4">Tilfarið er støðugt dagført í iBinder.</s>
                    <s xml:id="fx3nslcw2z">Freistin var um somu tíð longd til 8. november.</s>
                    <s xml:id="qdu7jcg5et">Við hesum vóna vit at møguliga ivamál verða avgreidd.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="j6hcntgr7r">Tilfar verður eisini týtt til føroyskt í løtuni.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="49.">
                <s xml:id="iqwf2d7okf">Sama dag sendur Føroya Handverksmeistarafelag svarið frá Runavíkar kommunu til P/f Articon og spyr, um tað framvegis eru fleiri staðni, har teir verða bidnir um at projektera.</s>
                <seg>P/f Articon svarar fylgjandi:</seg>
                <quote>
                  <s xml:id="bt3ts65ykq">Vit vilja hervið gera vart við, at tað enn er í sera nógvum støðum, í arbeiðsfrágreiðingunum til Vandkulturhuset i Runavík, at tað verður nevnt at vit skulu projektera ella dimensioner ymiskar lutir og konstruktiónir til byggjaríið.</s>
                  <s xml:id="uyw6macnf5">Um ráðgevin hevur trupulleikar at finna hvar tað stendur, kunnu teir bara opna arbeiðsfrágreiðingarnar og trýsta á “søg” og skriva projektering.</s>
                </quote>
              </p>
              <p n="50.">
                <seg>Tann 3. november 2021 sendir Føroya Handverksmeistarafelag ein teldupost til Runavíkar kommunu við fylgjandi:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="gp3bf42s2k">Tað er gleðiligt, at tit umseta projekttilfarið.</s>
                    <s xml:id="ojhgjron63">Tað er nú hóast alt lógarkrav.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="khylr7cvor">Eisini er gleðiligt, at tit hava koyrt entreprenørprojekteringina út.</s>
                    <s xml:id="vh4brrw7sb">Tó framgongur hetta framvegis í beskrivilsunum, men tað er nokk bara tí tað ikki er rættað til tilsvarandi.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="rvqeqs7vlj">Tað ljóðar sum tað framvegis eru nógvir spurningar, har postarnir ikki eru til at fáa stýr.</s>
                    <s xml:id="vprlxrb3tm">Tað eru nøkur fáa punkt, sum mangla fyri at kunna fáa eitt nøkulunda projekt.</s>
                    <s xml:id="i4fhby5wiz">Best hevði verið, um tit útsettu eina viku ella tvær, so ráðgevar tykkara kundu fingið svarað spurningunum frá entreprenørunum.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="51.">
                <s xml:id="gy3a4jykv4">Dagin eftir, tann 4. november 2021, kunnar ráðgevin hjá Føroya Handverksmeistarafelag nevndina um teldupostin, ið var sendur til Runavíkar kommunu dagin fyri.</s>
              </p>
              <p n="52.">
                <seg>Tann 8. november 2021 sendi Føroya Handverksmeistara fylgjandi áheitan til Runavíkar kommunu:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="hypxbluafc">Føroya Handverksmeistarafelag fer við hesum at heita á Runavíkar kommunu, um at útseta útboðið av “Vandkulturhus i Runavik” til ráðgevar tykkara hava rættað útboðstilfarið so mikið, at tað er greitt og eintýðugt.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="tv45z2n44o">Føroya Handverksmeistarafelag hevur samstundis heitt á limir sínar um ikki at bjóða fyrr enn útboðstilfarið er nøktandi.</s>
                    <s xml:id="xavvzujr44">Tað er sera skuffandi at ein professionellur byggiharri, sum Runavíkar kommuna er, ikki megnar at framleiga útboðstilfar, sum er eftirfarandi.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="qcmrobwi6o">Eftir at útboðstilfarið er gjørt liðugt, kann freistin at lata tilboð inn verður sett til 14 dagar eftir.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="53.">
                <seg>Sama dag sendir Føroya Handverksmeistarafelagnum fylgjandi skriv til nevndina, undangóðkendu fyritøkurnar (P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard) og J&amp;K Petersen:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <seg>Góðu entreprenørar,</seg>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="yzzrwhfmyx">Viðhefta skriv varð sent Runavíkar kommunu á døgurða.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="kdzdwg2ckx">Samstundis gera Føroya Handverksmeistarafelag greitt, at felagið noktar limum sínum at bjóða uppá “Vandkulturhus i Runavik”, so leingi útboðstilfarið ikki greitt og eintýðugt.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="54.">
                <s xml:id="zhhvdgxpn6">Sama dag kl. 15.55 sendir ráðgevin hjá Føroya Handsverksmeistarafelag eini SMS-boð til eitt starvsfólk hjá Runavíkar kommunu, og skrivar: <lb/>“Um tit leingja freistina av lisitatiónini av svimjihøllini, er ikki neyðugt at bjoða út av nýggjum”.</s>
              </p>
              <p n="55.">
                <s xml:id="rvfzbwfvkq">Úrslitið av útbjóðingini varð, at eingin boð komu inn uppá útboðið av svimjihøllini í Runavík.</s>
                <s xml:id="rm5y53jrma">Runavíkar kommuna valdi tí at gera avtalu við felagið P/f Kanjon um bygging av svimjihøll.</s>
              </p>
              <p n="56.">
                <s xml:id="o3tqvd3o6j">Tann 19. november 2021 sendir Føroya Handverksmeistarafelag eina innbjóðing til Runavíkar kommunu um at koma á fund.</s>
                <s xml:id="fjvapbxfye">Nevndin í Føroya Handverksmeistarafelag sigur seg verða hørm um, at útboðið kom í hesa støðu, og ynskir at greiða frá, hví man ikki kundi viðmæla limunum at bjóða.</s>
              </p>
              <p n="57.">
                <seg>Tann 24. november 2021 verður útboð av svimjihøllini í Runavík umrøtt á nevndarfundi hjá Føroya Handverksmeistarafelag, har fylgjandi er skrivað í gerðabókina:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="t7sjqb7sxu">Tað eru serliga tvey viðurskiftir sum eru galið í útboðnum: útboðsháttur og vekting.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="jrd46npe27">Hetta sprettir helst úr, at byggiharrin er troyttur av ráðgevanum.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="kisexneo7g">Fundur avtalaður ímillum formansskapin í FHMF og Byggiharrasamtakið.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <seg>[Nevndarlimur]<ref target="#fn6"/> var misnøgdur við, at hann ikki hevði verið uppí málinum fyrr.</seg>
                    <note xml:id="fn6" place="foot" n="6">
                      <seg>[nevndarlimur] í Føroya Handverksmeistarafelag</seg>
                    </note>
                    <s xml:id="wmistlukei">Hann hevði bert fingið málið til kunning dagin eftir, at bræv varð sent til Runavíkar býráð.</s>
                    <s xml:id="qxvubuusnf">Nevndin var samd við honum, at hann eigur at vera við í málinum fyrr.</s>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="58.">
                <s xml:id="kwgbtn7m2l">Tann 22. desember 2021 hevur Føroya Handverksmeistarafelag aftur nevndarfund.</s>
                <s xml:id="zmlg56atrx">Tað framgongur av gerðabókini, at nevndin er ónøgd við, at útboðstilfarið bleiv við at vera ófullfíggjað, og at einans nakrir av spurningunum vóru svaraðir frá arkitektunum.</s>
                <s xml:id="ssorlt4iml">Avtalað varð, at Føroya Handverksmeistarafelag skuldi hava fund við Ráðgevarafelagið um Ráð, tí teir hava eisini trupulleikar av verkætlanum, sum Ráð stendur fyri.</s>
                <s xml:id="duruaw5b4t">Eisini var tosað yvirskipað um útboð, sum nevndin metti verða ov vánaligt, og at Føroya Handverksmeistarafelag átti at sent eina átalu til Ráðgevarafelagið.</s>
              </p>
              <p n="59.">
                <s xml:id="wexxy5wc3g">Tann 20. januar 2022 hevur Føroya Handverksmeistarafelag aftur nevndarfund.</s>
                <seg>Í gerðabókini stendur m.a. fylgjandi:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <seg>Hvat gera vit í mun til svimjihøllina.</seg>
                  </p>
                  <p>
                    <seg>Hvat gera vit í mun til felagsskapin.</seg>
                  </p>
                  <p>
                    <seg>Runavíkar kommuna</seg>
                    <lb/>
                    <s xml:id="bllpoqfu52">Sjúrður skeyt upp at bjóða øllum, sum skuldu havt verið við til at bjóða, inn til ein fund, har tær savna saman øll punktini, sum ikki vóru í lagi.</s>
                    <s xml:id="ezvqoffnee">Eisini var ynski um at fáa ein journalist at skriva.</s>
                    <s xml:id="wswnw2d4fa">So kunnu vit savna ákoyringarnar frá teimum, sum vóru bodnir at bjóða.</s>
                  </p>
                </quote>
                <lb/>
                <seg>...</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="xqmhhsjfse">Feløgini hava nú granska og forbetrað verkætlanina eini 50%.</s>
                    <s xml:id="fedq42okqm">Nú eru teir hektaðir av, eftir at hava brúkt 2-300.000 kr. hvør.</s>
                    <s xml:id="z7rlzno4vr">Hettar er bara høvuðsarbeiðstakararnir.</s>
                    <s xml:id="ga42ic7fgr">Harafturat, hava undirveitarirnir gjørt sama granskingararbeiði.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="u5uxxefx46">Tosað varð eisini um støðuna í felagnum, nú ein limur hevur átikið sær eitt arbeiði, sum felagið hevur noktaði limum sínum at bjóða uppá.</s>
                    <s xml:id="av5pkzgysv">Tosað var um framferðarháttin hjá nevnd og skrivara.</s>
                    <s xml:id="lzjmupxym2">Tá felagið noktaði limum sínum at bjóða, varð áheitanin send til teir undangóðkendu einans.</s>
                    <s xml:id="b22pmuz4os">Umframt at nevndin fekk boðini.</s>
                    <s xml:id="rbyelwblzt">Tíverri eru boðini ikki komin longur út.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="fumezgnko3">Tó hevur hetta málið verið alment frammi og Kanjon, sum nú hevur skrivað undir, hevur heilt víst kent til støðuna.</s>
                    <s xml:id="m3ue34ljus">Hóast tað bert eru pástandir frá borgarstjóranum í Runavík, at teir undangóðkendu fyritøkurnar hava bjóðað seg til at átikið sær arbeiðið, so er hetta trupult at koma uttanum í einum almennum kjaki.</s>
                    <s xml:id="d4ocx6zzbm">Støðan er sera óheppin fyri felagið, tí tað framyvir verður trupult, fyri ikki at siga ógjørligt, at fáa byggiharrar og ráðgevar at rætta inn ímun til útboð.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ffqlqqtnnb">Nevndin helt ikki, at tað var rætt hjá felagnum, at gera nakað fyri at sabotera ella steðga arbeiðinum.</s>
                    <s xml:id="r7uzb3eegn">Kanjon eisini eru limir í FHMF.</s>
                  </p>
                </quote>
                <lb/>
                <seg>...</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <seg>Eisini tosaði nevndin um leiklutin hjá byggiharraráðgevanum, [....].</seg>
                    <s xml:id="usfc53xltp">Nevndin var sera misnøgd við, at ein byggiharraráðgevi sleppur á hóreiggja sær soleiðis, uttan at tað fær nakrar fylgjur.</s>
                    <s xml:id="xir27g4nbk">Tað sæst týðiliga aftur í útboðum, tá Ráð hevur verið uppi í.</s>
                    <s xml:id="b66cgfskb3">Nevndin ynskti at senda honum eina ávaring um, at um hann ikki kann fylgja ABF06 og licistatiónslógini, kann FHMF einans ráða limum sínum frá at luttaka í verkætlanum, sum Ráð stendur fyri.</s>
                    <seg>Verður støðan tann, at [[....] ikki tekur ávaringina til sín, verður kunning send út til allar byggiharrar um, at FHMF frámælir øllum limum sínum at luttaka í útboðum, har Ráð er við.</seg>
                  </p>
                </quote>
              </p>
              <p n="60.">
                <s xml:id="ep3k23uyhc">Tann 24. januar 2022 var fundur í Vinnuhúsinum millum Føroya Handverksmeistarafelag og umboð fyri undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, P/f Búsetur og P/f M T Højgaard, um støðuna viðvíkjandi svimjihøllini í Runavík.</s>
                <seg>Til fundin var skriva eitt innanhýsis notat við fylgjandi:</seg>
                <lb/>
                <quote>
                  <p>
                    <s xml:id="cz3nksopyn">Til viðgerðar var alment skriv at senda út frá F.H.M.F um støðuna við vandkulturhus í Runavik.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <seg>Eg [nevndarlimur] noteraði mær at tað var undrunarvert, at teir undangóðkendu bjóðarnir løgdu eftir F.H.M.F.</seg>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="kx2cz5hbp2">Eg gjørdi teimum greitt, at F.H.M.F bert hevur gjørt eftir áheitan frá teimum bjóðandi.</s>
                    <seg>Tá søgdu [leiðslupersónur hjá MT Højgaard]<ref target="#fn7"/> og [leiðslupersónur hjá Búsetur]<ref target="#fn8"/>, at teir ikki høvdu biði um útseting og at teir vóru klárir at bjóða, til ásettu tíðina.</seg><!-- TODO: extract -->
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="bnwjpsaaax">Vildi ikki spyrja meira, tí vit skuldu hava externan skrivara inn til fundin og kundi hettar skjótt blivi eitt heitt orðaskifti, tó at hettar er ein nýggjheit fyri mær, at tað obinbart bert var ein av teimum bjóðandi, sum vildi hava útsetan ella hvør tað nú var sum vildi hava útsetan.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="ry2kpyhiqy">Siti við einum løgnum smakki og haldi eg at hettar krevur eina frágreiðing.</s>
                    <s xml:id="lylrcobnvf">Ábreislur vóru settar til okkum um at vit ikki høvdu kunna allar liminar, um at nokta at bjóða til ásettu tíðina og at vit vóru alt ov passivir og alt og lítið framfúsnir.</s>
                  </p>
                </quote>
                <note xml:id="fn7" place="foot" n="7">
                  <seg>[leiðslupersónur], sum í tíðarskeiðinum var stjóri hjá P/f M T Højgaard Føroyar</seg>
                </note>
                <note xml:id="fn8" place="foot" n="8">
                  <seg>leiðslupersónur] í P/f Búsetur</seg>
                </note>
              </p>
              <p n="61.">
                <s xml:id="gsgyxyzzbw">Tann 25. - 26. januar 2022 var teldupostsamskifti millum ráðgevan í Føroya Handverksmeistarafelag, nevndarlimir í Føroya Handverksmeistarafelag, P/f Articon, P/f Búsetur og P/f MT Højgaard, um orðingina av einum skrivið til Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="62.">
                <s xml:id="lpb4itqapj">Skrivið var sent til Runavíkar kommunu tann 26. januar 2022 frá nevndini í Føroya Handverksmeistafelag.</s>
                <seg>Í endaliga skrivinum stendur m.a.:</seg>
                <quote>
                  <s xml:id="jqhkeh46m6">Útboðstilfarið til arbeiðið at byggja svimjihøllina í Rúnavík var ov ógreitt og illa frágingið av danska ráðgevanum og føroyska byggiharraráðgevanum, sum hevur ráðgivið kommununi.</s>
                  <s xml:id="ge6aee5ivo">Í fleiri arbeiðstøkum vóru stórir manglar, nøgdarlistar vóru ófullfíggjaðir, og spurningar blivu ikki svaraðir.</s>
                </quote>
                <seg>, </seg>
                <quote>
                  <s xml:id="ij6qnqoe4v">Føroya Handverksmeistarafelag harmast um, at Runavíkar kommuna skal hava verið so áheppin við teirra ráðgeving, at tað ikki hevur eydnast at hava eitt útboð sum vanliga ganga væl uppá eina annars góða verkætlan.</s>
                </quote>
                <seg> og </seg>
                <quote>
                  <s xml:id="ltbbflo3et">Føroya Handverksmeistarafelag harmast um, at kommununa ikki valdi at útseta freistina fyri at fáa útboðstilfarið uppá pláss.</s>
                  <s xml:id="is6zf7w3u7">Hetta hevði neyvan tikið meira enn 1-2 vikur, og so kundi arbeiðið trygt verið boðið út uttan misskiljingar og til gagns fyri bæði borgarar, kommunu og fyritøkur.</s>
                </quote>
              </p>
              <p n="63.">
                <seg>Sama dag sendir nevndarlimur í Føroya Handverksmeistarafelag og [leiðslupersónur] í Sp/f Búsetur, ein teldupost til hinir limirnir í nevndini við m.a. fylgjandi:</seg>
                <quote>
                  <s xml:id="l4csffgotc">Havi hugsa um hvussu vit koma best úr hesum málinum, tað eru ting, ið kundi veri gjørd betur.</s>
                  <s xml:id="lwadmjqt4b">Gott hevði veri at fingið eitt prát við [borgarstjóran] – R. Kommunu og roynt at fingið teir, at skilt fyrimunin við at rætta teir naglarnar, ið vóru eftir.</s>
                  <seg><s xml:id="df6p7cbea6">Og síðani haft eina lisitatión sum ætla, eg havi onki ímóti um teir eisini vilja hava Kanjón við, <hi rend="underline">betri grundarlag er fyri at kommunan fær tann rætta prísin</hi>.</s>..</seg>
                  <s xml:id="xg6r3gbzis">Hettar kundi loyst stríði hjá kommununi og okkum.</s>
                  <s xml:id="s5jglfqybb">Haldi vit skulu senda eitt skriv til allar limirnar, eisini Kanjón, um ikki at bjóða uppá hettar projekti, so leingi vit ikki hava fingið eitt prát við R. Kommunu.</s>
                </quote>
              </p>
            </div>
            <div n="2.1">
              <head rend="bold">Luttakandi feløg</head>
              <div n="2.1.1">
                <head rend="bold">Føroya Handverksmeistarafelag</head>
                <p n="64.">
                  <s xml:id="ixup2svxlm">Føroya Handverksmeistarafelag er landsfelag fyri handverksmeistarar í Føroyum.</s>
                  <s xml:id="gn2fbor4gk">Felagið er meginfelag fyri fimm lokal feløg, sum eru; Havnar Handverksmeistarafelag, Meistarafelagið í Klaksvík, Eysturoyar Handverksmeistarafelag, Suðuroyar Meistarafelag og Vága Handverksmeistarafelag.</s>
                </p>
                <p n="65.">
                  <s xml:id="ufy626vbke">Limirnir hjá Føroya Handverksmeistarafelag eru fyritøkur, sum arbeiða innan handverksvinnuna.</s>
                  <s xml:id="mtwhpdhsxj">Flestu fyritøkurnar eru smærri og miðalstórar fyritøkur, ið virka innan timbur-, múrara-, vvs-, málinga- og elvirksemi.</s>
                </p>
                <p n="66.">
                  <seg>Sambært § 2 í lógini fyri Føroya Handverksmeistarafelag, eru endamálini hjá felagnum at:</seg>
                  <lb/>
                  <list>
                    <item>
                      <label>a.</label>
                      <seg>At sambinda allar handverksmeistarar í Føroyum í felagsskap, at lívga og verja lívsmálini og siðvenjuna hjá stættini, og at fremja handverkið og handverksídnað sum heild.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>b.</label>
                      <seg>At virka fyri vælskipaðum næmingaviðurskiftum sum grundarlag undir lítargóðari útbúgving.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <lavel>c.</lavel>
                      <seg>At taka sær av lønar- og arbeiðsviðurskiftum limanna, at fáa í lag sáttmálar við onnur virkisfeløg, og at taka upp samráðingar við yvirvald og stovnar.</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>d.</label>
                      <seg>Við upplýsandi og upplærandi kjakfundum, fyrilestrum og skeiðum at búgva út limir sum best og stimbra felagsskapin og samanhaldið, at skapa trygg prísviðurskifti til stuðuls fyri krøv limanna og til frama fyri samanhaldið.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
                <p n="67.">
                  <seg>Í nevndini hjá Føroya Handverksmeistarafelag vóru í tíðarskeiðinum samskifti við Runavíkar kommunu fór fram:</seg>
                  <lb/>
                  <list rend="simple">
                    <note type="editorial" place="bottom" resp="#ed">The names of the board members have been redacted in this digital edition.</note>
                    <item>
                      <persName>
                        <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                      </persName>
                      <seg>, Stjóri í Sp/f ELMEK (formaður),</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <persName>
                        <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                      </persName>
                      <seg>, Stjóri í Sp/f PFJ-el (næstformaður)</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <persName>
                        <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                      </persName>
                      <seg>, Stjóri í Sp/f Klima.fo</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <persName>
                        <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                      </persName>
                      <seg>, Stjóri í Sp/f Búsetur</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <persName>
                        <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                      </persName>
                      <seg>, Stjóri í P/f Blikksmiðjuni.</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
                <pb n="40"/>
                <p n="68.">
                  <s xml:id="nm7rd7yadw">Tað eru uml. 200 limir í Føroya Handverksmeistarafelag.</s>
                  <s xml:id="riudyree2j">Bæði limir í lokalfeløgunum og lokalfeløgini sjálv eru limir í landsfelagnum.</s>
                  <s xml:id="yssy2lmltm">Hvør limur hevur hevur eina atkvøðu fyri hvørjar 500.000 kr. sum eru útgoldnar í løn, tó í mesta lagi 10 atkvøður fyri hvørt virkið.</s>
                </p>
                <p n="69.">
                  <s xml:id="d6nblauxop">Í lógini fyri Føroya Handverksmeistarafelag eru ávísar avmarking av vinnufrælsinum hjá handverksmeistarum.</s>
                  <seg>Í § 8 í lógini framgongur fylgjandi:</seg>
                  <lb/>
                  <quote>
                    <p>
                      <s xml:id="nn5wofvaec">Limir skulu halda galdandi lógir, fyriskipanir og sáttmála felagsins og mega ikki á nakran hátt ella í nøkrum føri mótarbeiða felagnum.</s>
                      <s xml:id="rsn7nypii3">Brot móti hesum kann verða sektað við bót, sum nevndin skjýtur upp og aðalfundurin ger av. Í heilt grovum føri kann limur verða koyrdur úr felagnum.</s>
                      <s xml:id="euewv4xmeg">Er limur dømdur í sekt, fellur henda sekt til gjaldingar seinast 1 mánað eftir tað, at hon er áløgd.</s>
                      <s xml:id="k33jckro3j">Verður henda tíðarfreist ikki hildin missir limurin limaskap sín, hóast limagjaldsviðurskiftini annars eru í lagi.</s>
                    </p>
                  </quote>
                </p>
              </div>
              <div n="2.1.2">
                <head rend="bold">P/f Articon</head>
                <p n="70">
                  <s xml:id="odn27gqyvh">P/f Articon er ein byggifyritøka, ið átekur sær uppgávur innan: Vega- og havnagerð, byggibúning og lendisarbeiði, jørð og kloakkarbeiði, betongarbeiði, timbur- og snikkaraarbeiði, skipstimburarbeiði, betongsølu, múraraarbeiði og tunnilsgerð.</s>
                </p>
                <p n="71">
                  <note type="editorial" place="bottom" resp="#ed">The names of the real owners have been redacted in this digital edition.</note>
                  <seg>Veruligu eigararnir av P/f Articon eru <persName>
                      <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                    </persName> og <persName>
                      <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                    </persName>, ið hvør eiga 50 % av partabrøvunum av P/f Articon gjøgnum feløgini Sp/f Læsetur og Sp/f 9.1.2001.</seg>
                </p>
                <p n="72">
                  <s xml:id="cn7toa3uy6">Í talvuni niðanfyri er yvirskipað lýsing av gongdini hjá felagnum árini 2019-2021.</s>
                  <seg>Tølini eru fingin til vega úr almennu roknskapunum:</seg>
                  <!-- TODO: insert table table here -->
                </p>
              </div>
              <div n="2.1.3">
                <head rend="bold">Sp/f Búsetur</head>
                <p n="73">
                  <s xml:id="es4bz6ovgg">Sp/f Búsetur er ein byggifyritøka, ið átekur sær uppgávur innan: Skipstimburarbeiði, sethús, kranaveitingar, heildarveitingar og stoyping.</s>
                </p>
                <p n="74">
                  <seg>Veruligu eigararnir av Sp/f Búsetur eru:</seg>
                  <lb/>
                  <list rend="simple">
                    <note type="editorial" place="bottom" resp="#ed">The names of the real owners have been redacted in this digital edition.</note>
                    <item>
                      <persName>
                        <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                      </persName>
                      <seg>, ið eigur 52 % ígjøgnum felagið Sp/f 6. Juli 1990,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <persName>
                        <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                      </persName>
                      <seg>, ið eigur 28 % ígjøgnum felagið Sp/f AÁB,</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <persName>
                        <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                      </persName>
                      <seg>, ið eigur 11 % ígjøgnum felagið Sp/f Húni, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <persName>
                        <gap reason="editorial" resp="#ed"/>
                      </persName>
                      <seg>, ið eigur 10 % ígjøgnum felagið Sp/f 05.12.07. </seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
                <p n="75">
                  <s xml:id="xv3tywvdn5">Í talvuni niðanfyri er yvirskipað lýsing av gongdini hjá felagnum árini 2019-2021.</s>
                  <seg>Tølini eru fingin til vega úr almennu roknskapunum:</seg>
                  <!-- TODO: insert table later... -->
                </p>
              </div>
              <div n="2.1.4">
                <head rend="bold">P/f M T Højgaard</head>
                <p n="76.">
                  <s xml:id="j5bibyv7fz">P/f M T Højgaard er ein byggifyritøka, ið átekur sær øll sløg av byggiarbeiðum.</s>
                </p>
                <p n="77.">
                  <s xml:id="s2paeusmry">Partaeigarin av P/f M T Højgaard Føroyar er M T Højgaard International.</s>
                </p>
                <p n="78.">
                  <s xml:id="ujj2sg5lvi">Í talvuni niðanfyri er yvirskipað lýsing av gongdini hjá felagnum árini 2019-2021.</s>
                  <seg>Tølini eru fingin til vega úr almennu roknskapunum:</seg>
                  <!-- TODO: add table later... -->
                </p>
              </div>
            </div>
            <div n="2.2">
              <head rend="bold">Marknaðarlýsing</head>
              <div n="2.2.0">
                <p n="81.">
                  <s xml:id="rstl6yexoj">Marknaðurin, ið málið fevnir um, eru arbeiðstøkur av verkætlanum, ið eru størri enn vanligar arbeiðstøkur, sum t.d. sethúsabygging.</s>
                  <s xml:id="ap6hi3bbjo">Vanligu byggiharrar av slíkum verkætlanum er Føroya Landstýrið, kommunur og størri vinnufyritøkur.</s>
                </p>
                <p n="80.">
                  <s xml:id="gtlrdqx26v">Í talvuni niðanfyri er yvirskipað lýsing av gongdini hjá seks felagnum í Føroyum fyri árið 2022.</s>
                  <seg>Tølini eru fingin til vega úr almennu roknskapunum:</seg>
                  <!-- TODO: insert table later... -->
                </p>
              </div>
              <div n="2.2.1">
                <head rend="bold">Útboðshættir</head>
                <p n="81.">
                  <s xml:id="xbzfkf2q4c">Í Føroyum hava almennir, kommunalir og vinnuligir byggiharrar frælsi til at velja, hvat útbjóðingarslag verkætlanin skal bjóðast út við.</s>
                  <s xml:id="i3kv5mfn3y">Kommunalir byggiharrar hava eisini frælsi at velja, um byggiverkætlanin yvirhøvur skal bjóðast út ella um kommunali byggiharrin einans ynskir boð frá ávísum arbeiðstakarum.</s>
                  <s xml:id="r4upfe5mz3">Hettar er orsakað av, at eingin formlig krøv eru til kommunalar byggiharrar um at bjóða verkætlanir út alment.<ref target="#fn10"/></s>
                </p>
                <p n="82.">
                  <seg>Í Føroyum eru hesir útbjóðingarhættirnir vanligir:</seg>
                  <list rend="bulleted">
                    <item>Heildararbeiðstøka,</item>
                    <item>Høvuðsarbeiðstøka,</item>
                    <item>Stór arbeiðstøka,</item>
                    <item>Fak arbeiðstøka, og</item>
                    <item>Partalag.<ref target="#fn11"/></item>
                  </list>
                </p>
                <p n="83.">
                  <s xml:id="rvuygiamyw">Í einari høvuðsarbeiðstøku útinnar arbeiðstakarin eina verkætlan, sum ráðgevarnir hjá byggiharranum hava projektera.</s>
                  <s xml:id="wkymhxmnmf">Arbeiðstakarin hevur í einari høvuðsarbeiðstøku ábyrgdina av samlaðu byggingini.</s>
                  <s xml:id="spqf7o6okf">Í einari heildararbeiðstøku keypir byggiharrin eina lidna verkætlan frá arbeiðstakaranum, sum er íroknað projektering og ráðgeving.<ref target="#fn12"/></s>
                </p>
                <note xml:id="fn10" place="foot" n="10">
                  <seg>Ráðgevarablaðið vetur 2022/2023 s. 6</seg>
                </note>
                <note xml:id="fn11" place="foot" n="11">
                  <seg>Ráðgevarablaðið vetur 2022/2023 s. 7</seg>
                </note>
                <note xml:id="fn12" place="foot" n="12">
                  <seg>Ráðgevarablaðið vetur 2022/2023 s. 7</seg>
                </note>
              </div>
              <div n="2.2.2">
                <head rend="bold">Galdandi lógir um útbjóðing</head>
                <p n="84.">
                  <s xml:id="ayz6cw7qn4">Umframt kappingarlógina, er Løgtingslóg nr. 106 frá 15. november 1984 um útbjóðing v.m. (útbjóðingarlógin) galdandi fyri arbeiðstøkur.</s>
                </p>
                <p n="85.">
                  <seg>Sambært útbjóðingarlógini § 2, stk. 3 og 4 kann veljast, um útboð skulu verða:</seg>
                  <lb/>
                  <list rend="bulleted">
                    <item>
                      <seg>almenn útboð, ella</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <seg>avmarka útboð (bundið útboð).</seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
                <p n="86.">
                  <s xml:id="stsz4ggvry">Almenn útboð verða lýst í bløðunum ella á líknandi hátt uttan nakra avmarking av, hvør ið kann bjóða.</s>
                  <s xml:id="urn7vcnv2h">Avmarkað útboð hinvegin verða send beinleiðis og bert til teir, ið útbjóðarin ynskir at fáa boð frá.</s>
                </p>
                <p n="87.">
                  <s xml:id="hv7ohxqo7q">Útbjóðingarlógin § 2 a ásetur, at útbjóðing og útbjóðingartilfar skulu verða á føroyskum máli.</s>
                  <s xml:id="gtepsfohzr">Verkætlanin hjá Runavíkar kommunu var bjóðað út á donskum máli, og eftir at Føroya Handverksmeistarafelag hevði gjørt vart við hetta, var tilfarið umsett til føroyskt.</s>
                </p>
                <p n="88.">
                  <s xml:id="ugpurqofp5">Útbjóðarin hevur rætt at velja ímillum ella at havna øll innkomin boð, tá ið útbjóðingin er almenn.</s>
                  <s xml:id="rzyxrjmpby">Um útbjóðingin er bundin, hevur útbjóðarin antin skyldu til at taka við lægsta boðið ella at havna øll boð.</s>
                  <s xml:id="nyn5e2idp4">Hettar er tó einans galdandi um ikki annað er skilliga greitt frá í útbjóðingarskrivinum sbrt. útbjóðingarlógin § 4, stk. 1.</s>
                </p>
                <p n="89.">
                  <s xml:id="tyhridnhkq">Avtalur og viðtøkur um skyldu til frammanundan at boða yrkisfeløgum frá boðum, ella skyldu hjá bjóðandi til at tingast ella á annan hátt at samstarva áðrenn boðið verður latið, er bannað sbrt. § 5, stk. 2.</s>
                </p>
                <p n="90.">
                  <s xml:id="b26jii3tmv">Áðrenn boðið verður latið inn, mugu bjóðandi bert hava fundir um útbjóðingina fyri at tingast um útbjóðingartilfarið, undir hesum um spurningar um fyrivarni av tekniskum orsøkum og einans um útbjóðarin fær innbjóðing til fundin, og at øll sum bjóða fáa møguleika at luttaka á fundinum sbrt. § 5, stk. 3.</s>
                </p>
                <p n="91.">
                  <s xml:id="i73pdgwbi3">Sambært § 8 í útbjóðingarlógini verða brot á § 5 revsað við bót ella fongsli í upp til 4 mánaðir.</s>
                  <s xml:id="uqockqcaqn">Verður brotið framt av einum partafelag, lutafelag, felagsskapi ella tílíkum, kann felagið sjálvt koma undir bót.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="2.2.3">
                <head rend="bold">Galdandi avtalur um arbeiðstøkur</head>
                <p n="94">
                  <s xml:id="odv4tn5fab">Limir hjá Føroya Handverksmeistarafelag og limir hjá Byggiharrasamtak Føroya hava avtalað at nýta ABF 06 til avtalur um høvuðsarbeiðstøkur.</s>
                  <s xml:id="rbrd3we4nj">Føroya Handverksmeistarafelag og Byggiharrasamtak Føroya hava við avtalu bundið seg til at nýta ABF 06 uttan frávik í samband við øll útboð í Føroyum, sum er fevnt av útboðslógini.</s>
                  <s xml:id="rqbf56glo4">Lógarøkið fyri útboð fevnir bæði um innheinting av boðum uppá arbeiðir og veitingar innan byggivirksemi sbrt. útbjóðingarlógini § 1.</s>
                  <s xml:id="lokk4crq4z">Tískil er ABF 06 galdandi fyri allar veitingar innan byggivirksemi.</s>
                </p>
                <p n="95">
                  <s xml:id="ni4lp3tg2q">ABF06 er danska avtalugrundarlagið “Almindelige Betingelser for arbejder og leverancer i bygge og anlægsvirksomhed” frá 1992 við føroyskum almennum broytingum og ískoytum.</s>
                </p>
                <pn n="20"/>
                <p>
                  <s xml:id="p56juxmszz">Vanliga verður eisini danska avtalugrundarlagi ABT93 nýtt í mun til heildararbeiðstøkur.</s>
                  <s xml:id="a3vkvxzcog">ABT stendur fyri “almindelige betingelser for totalentreprise i bygge- og anlægsvirksomhed”.</s>
                  <ref target="#fn13"/>
                </p>
                <p n="96">
                  <s xml:id="qqz5vzjenk">Sambært § 2, stk. 2 í ABF 06 verður bjóðað grundað á teir upplýsingar, sum eru í útbjóðingartilfarinum.</s>
                  <s xml:id="yzpg74iwc3">Hetta tilfar skal verða eintýtt og soleiðis tillagað, at tað er greitt yvir vav og innihald á veitingini.</s>
                  <s xml:id="j5cjyuhln6">Umframt tekningar og nøgdarlista skal útbjóðingartilfarið innihalda eina arbeiðsfrágreiðing og arbeiðstøkuuppdeilt tekningayvirlit.</s>
                </p>
                <p n="97">
                  <s xml:id="v4yiffr2p2">Í ABT 93 § 2, stk. 2, verður bjóðað grundað á teir upplýsingar og tey krøv, sum eru í útbjóðingartilfarinum.</s>
                  <s xml:id="e4kwxcahgo">Somuleiðis sum í ABF 06, skal hetta tilfar verða eintýtt og soleiðis tillagað, at tað er greitt yvir vav og innihald á veitingini.</s>
                </p>
                <note xml:id="fn13" place="foot" n="13">
                  <seg>Fundarfrásøgn millum Kappingareftirlitið og Føroya Handverksmeistarafelag tann 29. januar 2023</seg>
                </note>
              </div>
            </div>
            <div n="2.2">
              <head rend="bold">Hoyring</head>
              <div n="2.2.0">
                <p n="97.">
                  <s xml:id="uigofwd6gs">Kappingareftirlitið sendi tilmæli um avgerð til ummælis hjá Føroya Handverksmeistarafelag, P/f Articon, Sp/f Búsetur, P/f M T Højgaard og Runavíkar kommunu.</s>
                  <s xml:id="vmcj4lnu2y">Ummælisfreistin var frá 5. juli 2023 til 1. september 2023.</s>
                </p>
                <p n="98.">
                  <s xml:id="bra7ayd4tr">Kappingareftirlitið hevur fingið ummælisskriv frá Føroya Handverksmeistarafelag og Runavíkar kommunu.</s>
                </p>
                <p n="99."><!-- TODO: intentionally blank -->
                </p>
                <p n="100.">
                  <s xml:id="a5635fztrn">Kappingareftirlitið viðger einans viðmerkingar, sum Kappingareftirlitið metir verða viðkomandi fyri málið undir hesum parti.</s>
                  <s xml:id="kw2wivkbz3">Tó eru ummælisskrivini í fullari longd, løgd við sum fylgiskjøl nr. 5.1. og nr. 5.2. til hesa avgerð.</s>
                </p>
                <p n="101.">
                  <s xml:id="fyzjnj5ged">Viðmerkingar frá Kappingareftirlitinum til ummælisviðmerkingarnar eru merktar við skákskrift.</s>
                </p>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Ummælisskriv frá Føroya Handverksmeistarafelag</head>
                <note>This section has been omitted</note>
              </div>
              <div>
                <head rend="bold">Ummælisskriv frá Runavíkar kommunu</head>
                <note>This section has been omitted</note>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div n="3.">
            <head>Meting</head>
            <div n="3.1.">
              <head rend="bold">Viðkomandi marknaður</head>
              <div n="3.1.0">
                <p n="227.">
                  <s xml:id="hovatlmtwr">Í § 5 í kappingarlógini er ásett, at eftirspurningsvaraseting, útboðsvaraseting og møgulig kapping skal kannast í sambandi við skilmarking av viðkomandi marknaði.</s>
                  <s xml:id="lxzefzulfk">Hetta er fyri at staðfesta, í hvønn mun fyritøkurnar er undir kappingarligum trýsti.</s>
                  <s xml:id="exx6od7xhz">Ásetingin skal skiljast soleiðis, at varasetingin í øllum førum skal kannast, meðan møgulig kapping skal kannast um tað er neyðugt.</s>
                  <s xml:id="nawu2hs76o">Somuleiðis skal ásetingin skiljast soleiðis, at varaseting skal kannast undir øllum umstøðum, men at aðrir hættir eisini kunnu brúkast.</s>
                </p>
                <p n="228.">
                  <s xml:id="ws5jbadmym">Í sambandi við skilmarkingina av viðkomandi marknaði, skal bæði viðkomandi vørumarknaður og viðkomandi landafrøðiligi marknaður staðfestast.</s>
                  <s xml:id="ab4fmu6v6h">Hetta merkir, at kanningin skal staðfesta, um tað eru aðrar vørur á marknaðinum, sum kunnu koma ístaðin fyri tær vørur og tænastur, sum partarnir veita.</s>
                  <s xml:id="p4lexw3mh5">Eisini skal landafrøðiliga støddin á marknaðinum staðfestast.</s>
                  <s xml:id="xgqzjwrxfc">Landafrøðiligi marknaðurin er tað økið, har partarnir umseta ella avtaka vørur, og har kappingarligu umstøðurnar eru so líkar, og sum líkjast frá teimum, sum eru galdandi í grannaøkjum.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="3.1.1">
                <head rend="bold">Viðkomandi vørumarknaður</head>
                <p n="229.">
                  <s xml:id="wi4yx3d7wy">Viðkomandi vørumarknaður fevnir um allar vørur og/ella tænastur á marknaðinum, sum brúkarin metir seg kunna seta í staðin, grunda á eginleikar, prís og nýtslu.</s>
                </p>
                <p n="230.">
                  <s xml:id="xf2zqaybiz">Kappingareftirlitið metir, at viðkomandi vørumarknaðurin fevnir um bygging av størri verkætlanum, sum vanliga verða bodnar út.</s>
                  <s xml:id="f4dk2vv6ds">Forðingarnar, at koma inn á henda vørumarknað, eru høgar.</s>
                  <s xml:id="sexihjbk3y">Fyri at byrja virksemi innan veiting innan bygging av stórum verkætlanum, krevst, at ein fyritøka hevur gjørt munandi íløgur í starvsfólk, útgerð og undirarbeiðstakarar.</s>
                </p>
                <p n="231.">
                  <s xml:id="vghtkbzzpz">Kappingareftirlitið metir ikki, at tað í hesum málið er tørvur á, at gera eina endaliga avmarking av viðkomandi vørumarknaði, tá ið talan er um eitt útboð við trimum undangóðkendum fyritøkum, P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard, sum vóru bjóðaðar at lata inn tilboð uppá bygging av einari svimjihøll fyri útboðsgevaran Runavíkar kommuna.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="3.1.2">
                <head rend="bold">Viðkomandi landafrøðiligi marknaður</head>
                <p n="232.">
                  <s xml:id="a7ezxfuqd7">Tá viðkomandi landafrøðiligi marknaður skal skilmarkast, er viðkomandi at hyggja eftir, hvat eyðkennir marknaðin.</s>
                </p>
                <p n="233.">
                  <s xml:id="db42xmckgo">Vøran og tænastan í hesum málið, er bygging av eini svimjihøll í Runavík.</s>
                  <s xml:id="yxk47rvrmv">Allar byggifyritøkur, ið bjóða seg fram sum arbeiðstakara í Føroyum, hava lætt at koma til staðsetingina í Runavík, og tí fevnir landafrøðiligi marknaðurin um alt landið.</s>
                </p>
                <p n="234.">
                  <s xml:id="ijybfko57e">Kappingareftirlitið metir, at viðkomandi landafrøðiligi marknaðurin í hesum føri eru Føroyar.</s>
                </p>
                <p n="235.">
                  <s xml:id="wj24a2hfvu">Í hesum málið er tó ikki tørvur á, at gera eina endaliga avmarking av viðkomandi landafrøðiliga marknaðinum, tá ið talan er um eitt útboð við trimum undangóðkendum fyritøkum.</s>
                </p>
              </div>
            </div>
            <div n="3.1.">
              <head rend="bold">§ 6 í kappingarlógini</head>
              <div n="3.1.0.">
                <p>
                  <s xml:id="ohsaij574h">Sambært kappingarlógini § 6, stk. 1, er ikki loyvt hjá fyritøkum v.m. at gera avtalur, ið beinleiðis ella óbeinleiðis hava til endamáls ella sum fylgju at avmarka kappingina.</s>
                  <s xml:id="yice5ggtbn">Ásetingin fevnir bæði um forðan, avmarking og avlaging av kapping.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vbup3iikn5">Fyri at staðfesta brot á § 6, stk. 1, skulu fýra treytir verða uppfyltar.</s>
                  <seg>Hesar eru:</seg>
                  <lb/>
                  <list>
                    <item>
                      <label>1.</label>
                      <seg>Fyritøkur ella samtak av fyritøkum, ið</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>2.</label>
                      <seg>innganga eina avtalu, viðtøku ella fremja samskipaða atferð, sum</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>3.</label>
                      <seg>beinleiðis ella óbeinleiðis hevur sum endamál ella sum fylgju, at avmarkað kappingina, og</seg>
                    </item>
                    <item>
                      <label>4.</label>
                      <seg>at avmarkingin ella avlagingin merkist.<ref target="#fn21"/></seg>
                    </item>
                  </list>
                </p>
                <note xml:id="fn21" place="foot" n="21">
                  <seg>Konkurrenceloven med kommentarer, Kristen Levinsen, Kristian Helge Andersen og Louise Kastfelt, 4. útgáva frá 2018 s. 185 og Konkurrencerådsafgørelse den 23. Februar 2022 um Kollektivt boykoyt af bilbasen i Peugeot Forhandler Foreningen pkt. 350.</seg>
                </note>
              </div>
              <div n="3.2.1.">
                <head rend="bold">Fyritøkur ella samtak av fyritøkum</head>
                <p n="238.">
                  <s xml:id="wizxhcz7ci">Kappingarlógin fevnir um øll sløg av vinnuvirksemi sbrt. § 2 í kappingarlógini.</s>
                  <s xml:id="ac576fua5q">Hugtakið vinnuvirksemi skal sambært lógarviðmerkingunum skiljast í víðari merking, soleiðis at eitt og hvørt búskaparligt virksemi, ið fer fram á einum marknaði fyri vørur og tænastur, er partur av lógarøkinum.</s>
                  <s xml:id="i2y3cjdyeh">Harumframt er einki krav um búskaparligan vinning, ið førir við sær, at eisini non-profit virksemi kann verða partur av hugtakinum vinnuvirksemi.</s>
                </p>
                <p n="239.">
                  <s xml:id="u3p3l7zkas">Kappingarlógin § 6, stk. 3 ásetur, at § 6, stk. 1 eisini er galdandi fyri viðtøkur millum samtøk av fyritøkum og samskipan millum fyritøkur.</s>
                  <s xml:id="ek2xgs2q2v">Hugtakið samtak av fyritøkum, fevnir um øll sløg av vinnugreinafeløgum og samskipaðum samstarvi í einum og hvørjum sniði millum fyritøkur.</s>
                  <s xml:id="ke3ko2d6z3">Somuleiðis er tað ikki avgerðandi, at viðtøkurnar eru vegleiðandi ella bindandi fyri limir hjá vinnugreinafelagnum.</s>
                </p>
                <p n="240.">
                  <s xml:id="mgrkuu6lvp">Hóast Føroya Handverksmeistarafelagið ikki beinleiðis selur vørur og tænastur á viðkomandi marknaði fyri arbeiðstøkur, er Føroya Handverksmeistarafelag sum vinnugreinafelag fyri arbeiðstakarar innan arbeiðstøkur í Føroyum, fevnt av ásetingini í kappingarlógini § 6, stk. 3.</s>
                </p>
                <p n="241.">
                  <s xml:id="wdxiyecymn">Somuleiðis eru undangóðkendu fyritøkurnar P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard, sum selja vørur og tænastur á viðkomandi marknaði sum arbeiðstakarar, fevndar av ásetingini í kappingarlógini § 6, stk. 1.</s>
                </p>
              </div>
              <div n="3.2.2.">
                <head rend="bold">Avtala, viðtøka ella samskipað atferð</head>
                <p>
                  <s xml:id="nfmdeszuet">Hugtakið viðtøka í kappingarlógini § 6, stk. 3, verður tulkað breitt, og fevnir soleiðis bæði um viðtøkur, avgerðir og fráboðanir.</s>
                </p>
                <p n="243.">
                  <s xml:id="tkl7vrqxj7">Samskipan millum fyritøkur fevnir um støður, har fyritøkur samskipa sín atburð.</s>
                  <s xml:id="plhmir5ci3">Slíkur atburður er fevndur av forboðnum í § 6 í kappingarlógini, um so er, at samband hevur verið millum fyritøkurnar.</s>
                </p>
                <p n="244.">
                  <s xml:id="ikzyhndut6">Sambært siðvenju er einhvør gerð, ið skal samskipa atburðin hjá limum í einum vinnugreinafelagi, ein viðtøka sambært kappingarrættinum.<ref target="#fn22"/></s>
                  <s xml:id="w3llxamflx">Hugtakið viðtøka fevnir eisini um viðmæli frá einum vinnugreinafelagi til limir felagsins.</s>
                  <s xml:id="cuuu5wm432">Avgerðandi fyri at viðmæli eru fevnd av hugtakinum er, at viðmælini eru ætlað til at fremja samskipandi atferð hjá limunum.<ref target="#fn23"/></s>
                </p>
                <p n="245.">
                  <s xml:id="qmj4bwch5z">Forboðið í § 6, stk. 1 fevnir eisini um forboð í móti boykotti.</s>
                  <s xml:id="uzzti6skvk">Eitt kappingaravlagandi boykott er ein gerð, ið setur forðingar fyri at keypa vørur og tænastur frá einari ella fleiri fyritøkum við tí endamálið at noktað atgongd til ein marknað ella at fyribyrgja at komið verður inn á marknaðin.</s>
                  <s xml:id="gfvonxjc2l">Eitt kappingaravlagandi boykott kann eisini verða nýtt av fyritøkum mótvegis teirra kundum fyri at fáa betri handilstreytir.<ref target="#fn24"/></s>
                </p>
                <p n="246.">
                  <s xml:id="deyinz3sym">Kappingarliga avtaluhugtakið skal tulkast breiðari enn tað traditionella obligatiónsrættarliga aftaluhugtakið.</s>
                  <s xml:id="jpjn4a3gjy">Kappingarliga avtaluhugtakið fevnir um bæði munnligar avtalur, skrivligar avtalur, tiganandi avtalur og “gentlemen´s agreements”.</s>
                  <s xml:id="risvbndfe2">Avgerðandi er, um luttakandi fyritøkurnar vísa ein samsvarandi vilja at virka á marknaðinum á ein ávísan hátt.</s>
                  <s xml:id="kmnrlu6f7f">Undir hesum umstøðum er tað óviðkomandi at kannað, um fyritøkurnar kendu seg bundnan løgfrøðiliga ella moralskt at vísa avtalaðu atferðina.<ref target="#fn25"/></s>
                </p>
                <p n="247.">
                  <s xml:id="ugyuxnkdev">Sambært § 8 í lóg felagsins hjá Føroya Handverksmeistarafelag, skulu limir halda galdandi lógir, fyriskipanir og sáttmála felagsins.</s>
                  <s xml:id="cupfcpcs76">Eisini er ásett, at limir mega ikki á nakran hátt ella í nøkrum føri mótarbeiða felagnum.</s>
                  <s xml:id="dqx5ljzmde">Brot á hesar ásetingar kunnu verða revsaðar við bót, sum nevndin skjýtur upp og aðalfundurin ger av, og eisini kunnu limir verða koyrdur úr felagnum í grovum førum.</s>
                  <s xml:id="zwewoaim2z">Løgfrøðiliga eru limir hjá Føroya Handverksmeistarafelag tó álagdir at fylgja boðum frá Føroya Handverksmeistarafelag sbrt. § 8 í lóg felagsins, eisini um samskipaða atferð, tá ið hesir annars mótarbeiða felagnum.</s>
                </p>
                <p n="248.">
                  <s xml:id="s6zitledtk">Í innsavnaða tilfarið, ið er endurgivið í málslýsingini og atferðini niðanfyri í 3.2.2.1 og 3.2.2.2, hevur Kappingareftirlitið staðfest, at samband hevur verið millum Føroya Handverksmeistarafelag og undangóðkendu fyritøkurnar P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard.</s>
                  <s xml:id="lrwo76dyl3">Hettar samskiftið fevnir um bæði teldupostsamskifti um útboðsleist, innkalling til felagsfund fyri at viðgera útboðið av svimjihøllini í Runavík og boð til limirnar, um at noktað verður at bjóða uppá verkætlanina hjá Runavíkar kommunu.</s>
                </p>
                <div n="3.2.1.">
                  <head rend="bold">Atferðin hjá Føroya Handverksmeistarafelag</head>
                  <p>
                    <s xml:id="e6qmj23stf">Atferðin hjá Føroya Handverksmeistarafelag í samband við verkætlanina í Runavík, fevnir um fleiri støður yvir fleiri ár, ið eru endurgivnar niðanfyri.</s>
                  </p>
                  <pb n="55"/>
                  <div>
                    <head rend="bold">At broyta útboðshátt og útbjóðingartilfar</head>
                    <p n="250.">
                      <s xml:id="robtksenqv">Føroya Handverksmeistarafelag sendi tann 26. januar 2018 eftir áheitan frá Ráðgevarafelagnum, ein teldupost til Runavíkar kommunu, har heitt var á Runavíkar kommunu <hi rend="underline">um at velja ein annan útboðsleist</hi>.</s>
                      <s xml:id="ojcnzfdf73">Runavíkar kommuna velur tí, at fara frá útboðsleistinum heildararbeistøku í umvendari arbeiðstøku til tíðliga partalag.</s>
                    </p>
                    <p n="251.">
                      <s xml:id="ykwbzirqrw">Føroya Handverksmeistarafelag heitir á borgarstjóran í Runavíkar kommunu tann 6. november 2020 eftir áheitan frá P/f Articon, og biður borgarstjóran <hi rend="underline">um at fáa útboðsleistin í rættlag áðrenn arbeitt verður víðari við verkætlanini av svimjihøllini í Runavík</hi>.</s>
                      <s xml:id="spxwrbvtwo">Hettar verður grundað á, at nýtti útboðshátturin sambært Føroya Handverksmeistarafelag verður mettur at verða ein blanding av einum vanligum útboði í prískapping og høvuðsarbeiðstøku.</s>
                      <s xml:id="byjsqhmg5w">Føroya Handverksmeistarafelag metir hetta verða brot á bæði útbjóðingarlógina og á vanligan útboðssið.</s>
                    </p>
                    <p n="252.">
                      <s xml:id="g6to666txd">Føroya Handverksmeistarafelag vendir sær aftur til Runavíkar kommunu tann 20. november 2020 fyri at fáa Runavíkar kommunu at bjóða svimjihøllina út sum høvuðsarbeiðstøku við fullfíggjaðum tilboðs- og nøgdarlistum ella at bjóða svimjihøllina út sum heildararbeiðstøku við hægri samsýningum.</s>
                    </p>
                    <p n="253.">
                      <s xml:id="bnozb5vgly">Føroya Handverksmeistarafelag sendur bræv til Runavíkar kommunu tann 4. desember 2020 og vísur á, at samprojektering ikki er ein góðtikin arbeiðsháttur sambært ABF 06, og tískil er hesin samstarvsháttur ikki fevndur av føroyska avtalusettinum.</s>
                      <s xml:id="e4frao25br">Føroya Handverksmeistarafelag biður tískil Runavíkar kommunu bera so í bandi, at útboðið verður boðið út eftir høvuðsarbeiðstøku ella heildararbeiðstøku.</s>
                    </p>
                    <p n="254.">
                      <s xml:id="migpc4sh5n">Føroya Handverksmeistarafelag vendir sær aftur til Runavíkar kommunu tann 29. september 2021 og sigur seg kunna staðfesta, at útboðstilfarið er ein blanding í millum høvuðsarbeiðstøku og heildararbeiðstøku, ið ger, at projekteringsábygdin verður flutt á skeiva stað (frá Runavíkar kommunu til arbeiðstakaran).</s>
                      <s xml:id="ab2qqcqv7d">Felagið heitir tí á Runavíkar kommunu um at rætta útboðstilfarið.</s>
                    </p>
                    <p n="255.">
                      <s xml:id="gawp5gcxds">Eftir áheitan frá Runavíkar kommunu um at vísa neyvt á hvørjir postar í tilfarinum eiga at verða rættaðir, svarar Føroya Handverksmeistarafelag tann 5. oktober við einum skjali við einum yvirliti yvir postar, ið eiga at verða rættaðir.</s>
                      <s xml:id="lo7z3643qs">Eisini vísur Føroya Handverksmeistarafelag á, at Runavíkar kommuna ikki kann áleggja arbeiðstakaranum projekteringsábyrgdina í einari høvuðsarbeiðstøku.</s>
                    </p>
                    <p n="256.">
                      <s xml:id="rw6otpf3hf">Føroya Handverksmeistarafelag heitur tann 8. november 2021 á Runavíkar kommunu, og biður hesa útseta útboðsfreistina til útboðstilfarið var meira greitt og týðiligt.</s>
                      <s xml:id="fuk5xktgmm">Samstundis boðaði Føroya Handverksmeistarafelag frá, at felagið hevði heitt á limir sínar um ikki at bjóða fyrr enn útboðstilfarið var nøktandi.</s>
                      <s xml:id="qdkfiy3dd3">Eftir at útboðstilfarið var gjørt liðugt, kundi Runavíkar kommuna seta freistina at bjóða til 14 dagar.</s>
                    </p>
                    <note xml:id="fn22" place="foot" n="22">
                      <seg>Avgerð frá danska Kappingarráðnum um lokale pengeinstitutter frá 30. januar 2008 pkt. 182.</seg>
                    </note>
                    <note xml:id="fn23" place="foot" n="23">
                      <seg>Avgerð frá Konkurrence- og Forbrugerstyrelsen tann 26. mars 2014 pkt. 144-145.</seg>
                    </note>
                    <note xml:id="fn24" place="foot" n="24">
                      <seg>Les esseniels: Les organismes professionnels – Professional bodies pkt. 211.</seg>
                    </note>
                    <note xml:id="fn25" place="foot" n="25">
                      <seg>Konkurrencerådsafgørelse den 23. februar 2022: Kollektiv boykott av Bilbasen i Peugeout Forhandler Foreningen pkt. 358 og Retten i Første Instans’ Dom af 20. marts 2002 í málinum T-9/99 um Rørkartel pkt. 199-200.</seg>
                    </note>
                  </div>
                  <div>
                    <head rend="bold">Føroya Handverksmeistarafelag kann ikki loyva limum sínum at bjóða uppá svimjihøllina í Runavík</head>
                    <p n="257.">
                      <s xml:id="sdl6d77y23">Føroya Handverksmeistarafelag sendi tann 8. desember 2020 ein teldupost til P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard og kunnar um, at felagið ikki kann loyva limum sínum at bjóða uppá svimjihøllina í Runavík.</s>
                      <s xml:id="la6ywslcyi">Føroya Handverksmeistarafelagið metir útboðið verða so ógreitt, at felagið ikki kann standa inni fyri, at limir felagsins bjóða.</s>
                    </p>
                    <p n="258.">
                      <seg>Áðrenn Føroya Handverksmeistarafelag hevur kunnað limir sínar um avgerðina um at ikki bjóða, hevur felagið tann 4. desember 2020 sent eitt bræv til Runavíkar kommunu, har felagið ger greitt at:</seg>
                      <quote>
                        <s xml:id="jqlp6v3bc7">Føroya Handverksmeistarafelag ikki kann gera annað enn, at heita á limir sínar um ikki at bjóða uppá svimjihylin í Runavík eftir verandi leisti.</s>
                        <s xml:id="hwhiimycmt">Har er framvegis alt ov nógvar óvissur í verkætlanini.</s>
                      </quote>
                    </p>
                  </div>
                  <div>
                    <head rend="bold">
                      <s xml:id="nr255tndq3">Føroya Handverksmeistarafelag bjóðar bjóðandi fyritøkum á fund at viðgera útboð av svimjihøll í Runavík.</s>
                    </head>
                    <p n="259.">
                      <s xml:id="zctamu3mo2">Føroya Handverksmeistarafelag bjóðaði bjóðandi fyritøkum P/f Articon, S/f Búsetur og P/f M T Højgaard á felags fund tann 8. januar 2021, fyri at viðgera málið um útboð av svimjihøll í Runavík.</s>
                      <s xml:id="pbff2rahj4">Fundurin fer fram, eftir at byggiharraráðgevin hjá Runavíkar kommunu hevur haft fundir við fyritøkurnar, um hvør útboðsleistur kann veljast.</s>
                    </p>
                  </div>
                  <div>
                    <head rend="bold">Føroya Handverksmeistarafelag noktar limum sínum at bjóða</head>
                    <p n="260.">
                      <s xml:id="chbej6eukl">Føroya Handverksmeistarafelag sendi tann 8. november 2021 ein teldupost til undangóðkendu fyritøkurnar P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard umframt J&amp;K Petersen, har felagið ynskti at gera greitt, at felagið noktaði teimum at bjóða uppá svimjihøllina í Runavík.</s>
                    </p>
                    <p n="261.">
                      <s xml:id="y65n747s53">Úrsliti av framferðini hjá Føroya Handverksmeistarafelag var, at eingin boð komu inn uppá svimjihøllina í Runavík.</s>
                    </p>
                  </div>
                </div>
                <div n="3.2.2.">
                  <head rend="bold">Atferðin hjá P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard</head>
                  <p n="262.">
                    <s xml:id="rmx5xspwpy">Á sama hátt sum Føroya Handverksmeistarafelag, fevnir atferðin hjá P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/F M T Højgaard um fleiri støður yvir fleiri ár, ið eru endurgivnar niðanfyri.</s>
                  </p>
                  <div>
                    <head rend="bold">P/f Articon biður Føroya Handverksmeistarafelag lýsa greitt yvirfyri Runavíkar kommunu hvørjir møguleikar eru innan útboð</head>
                    <p>
                      <seg>[Leiðslupersónur] í P/f Articon biður tann 9. desember 2020 Føroya Handverksmeistarafelag gera eina fundarfrásøgn og lýsa greitt fyri Runavíkar kommunu um møguleikarnir innan útboð.</seg>
                      <seg>[Leiðslupersónur] í P/f Articon ger greitt, at hesir møguleikar eru: 1) liðugtprojektera og útboð í høvuðsarbeiðstøku, ella 2) útboð í heildararbeiðstøku við støði í verandi tilfari, har bjóðandi fyritøkurnar hava møguleika at velja egin ráðgevaratoymi undir sær.</seg>
                    </p>
                  </div>
                  <div>
                    <head rend="bold">P/f Articon heitir á Føroya Handverksmeistarafelag um at fáa Runavíkar kommunu um at broyta útboðstilfarið</head>
                    <p n="264.">
                      <s xml:id="bb6oin4rot">Starvsfólk hjá P/f Articon heitti tann 28. september 2021 á Føroya Handverksmeistarafelag um at hyggja eftir útboðstilfarinum frá Runavíkar kommunu og fáa Runavíkar kommunu at broyta útboðstilfarið.</s>
                      <s xml:id="spkb73mfk7">Orsøkin til, at P/f Articon ynskti at broyta tilfarið var, at P/f Articon metti útboðið verða eina blanding av høvuðsarbeiðstøku og heildararbeiðstøku, sum gjørdi, at projekteringsábyrgdin var løgd á arbeiðstakaran ístaðin fyri Runavíkar kommunu.</s>
                    </p>
                    <p n="265.">
                      <s xml:id="nyk463bh3f">Eisini sendi starvsfólkið hjá P/f Articon eina leinkju til Ibinder<ref target="26"/>, soleiðis at Føroya Handverksmeistarafelag kundi fylgja við í gongdini av útboðnum hjá Runavíkar kommunu.</s>
                    </p>
                  </div>
                  <div>
                    <head rend="bold">P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard lata ikki boð inn 8. november 2021</head>
                    <p n="266.">
                      <s xml:id="sx7wttmgzg">Allar tríggjar undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard boðaðu Runavíkar kommunu frá, at hesar ynsktu at luttaka í útboðnum um at byggja svimjihøll í Runavík.</s>
                    </p>
                    <p n="267.">
                      <s xml:id="txdrngo36f">Hóast undangóðkendu fyritøkurnar ynsktu at verða við í útboðnum, valdi eingin at lata boð inn tann 8. november 2021, eftir at Føroya Handverksmeistarafelag hevði noktað undangóðkendu fyritøkunum at bjóða uppá útboðið hjá Runavíkar kommunu um at byggja svimjihøll.</s>
                    </p>
                  </div>
                  <note xml:id="fn26" place="foot" n="26">
                    <s xml:id="vwd32c4byp">Ibinder er ein skipan til útboð av byggiverkætlanum, har allir luttakarir hava atgongd til sama tilfar.</s>
                    <s xml:id="uwgd4rcit7">Allir spurningar verða settir og svaraðir alment, soleiðis at øll hava atgongd til somu kunning.</s>
                  </note>
                </div>
                <div n="3.2.3.">
                  <!-- TODO: add foot notes 26, 27, 28 -->
                  <head rend="bold">Sum endamál ella sum fylgju at avmarkað kappingina</head>
                  <p n="268.">
                    <s xml:id="k3t547lxl7">Sambært kappingarlógini § 6, stk. 1, skal kappingaravmarkingin hava beinleiðis ella óbeinleiðis sum endamál ella sum fylgju at avmarka kappingina.</s>
                  </p>
                  <p n="269.">
                    <s xml:id="ojfsz64ykg">Eitt og hvørt slag av kappingaravmarking verður rakt av forboðnum í § 6, eins og forboðið fevnir um bæði loddrættar og vatnrættar avtalur.</s>
                  </p>
                  <p n="270.">
                    <s xml:id="j5w54ijxxc">Ein av meginreglunum sambært TEUF art. 101<rf target="fn27"/> er, at hvør einstakur vinnurekandi skal óheftur taka støðu til, hvønn politik hesin ynskir at reka á marknaðinum.</s>
                    <s xml:id="gwwtq67la5">Tí skal samskipan og samstarv skiljast út frá hesari meginreglu.<rf target="fn28"/></s>
                  </p>
                  <p n="271.">
                    <s xml:id="drpnn5l2zs">Kappingarlógin § 6, stk. 1, skilur ímillum avtalur v.m., ið hava sum endamál at avmarkað kappingina og avtalur v.m., ið ikki hava sum endamál at avmarkað kappingina.</s>
                  </p>
                  <p n="272.">
                    <seg>Avtalur um kappingaravmarking kunnu til dømis sambært kappingarlógini § 6, stk. 2 verða:</seg>
                    <list>
                      <item>
                        <label>1)</label>
                        <seg>at áseta keyps- ella søluprísir ella aðrar viðskiftatreytir,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>2)</label>
                        <seg>at avmarka ella stýra framleiðslu, sølu, tøkniligari menning ella íløgum,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>3)</label>
                        <seg>at býta sundur marknaðir sínámillum ella veitingarkeldur,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>4)</label>
                        <seg>at áseta ymiskar treytir fyri veitingum, ið hava sama virði, mótvegis handilsfelagnum, sum av tí verða verri fyri í kappingini, ella</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>5)</label>
                        <seg>at seta sum treyt fyri at gera eina avtalu, at avtaluparturin eisini góðkennir ískoytisveitingar, sum hvørki natúrliga ella sambært handilssiðvenju hava samband við innihaldið í avtaluni,</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>6)</label>
                        <seg>at tvær ella fleri fyritøkur samskipa teirra kappingarligu atferð við at skipa eitt joint venture, ella</seg>
                      </item>
                      <item>
                        <label>7)</label>
                        <seg>at seta bindandi prísir á víðarisølur ella á annan hátt at virka fyri, at ein ella fleiri fyritøkur ikki víkja frá vegleiðandi søluprísum.</seg>
                      </item>
                    </list>
                  </p>
                  <p n="273.">
                    <s xml:id="bfqbe2cxzh">Ásetingin í § 6, stk. 2 inniheldur uppskot til dømir um kappingaravmarking, og tískil eru eisini aðrar avtalur, ið kunnu koma undir hesa áseting.<ref target="29"/></s>
                    <s xml:id="hwf7poxktk">Vatnrættar avtalur eru avtalur, sum eru gjørdar millum fyritøkur, ið eru í sama liði innan framleiðslu ella sølu.</s>
                    <s xml:id="ymylfh5zel">Hettar merkir, at tað er talan um avtalur um samskipan millum kappingarneytar.</s>
                    <ref target="30"/>
                  </p>
                  <p n="274.">
                    <s xml:id="wcxzie4px4">Kappingareftirlitið metir, at tað í málinum er talan um eina vatnrætta (horisontala) avtalu v.m., tá ið Føroya Handverksmeistarafelag, P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard samskipaðu sína atferð um at boykotta útboðið hjá Runavíkar kommunu tann 8. november 2021, tá ið undangóðkendu fyritøkurnar vóru noktaðar at bjóða og hesar valdu at ikki bjóða uppá útboðið hjá Runavíkar kommunu um bygging av svimjihøll í Runavík.</s>
                    <s xml:id="ap4qn5gtj5">Hettar verður grundað á, at P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard í útboðnum vóru beinleiðis kappingarneytar, ið hvør sær høvdu givið Runavíkar kommunu tilsøgn um, at luttaka í útboðnum um svimjihøllina í Runavík.</s>
                    <s xml:id="s2qjrpeqx2">Føroya Handverksmeistarafelag er vinnugreinafelag fyri P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard.</s>
                  </p>
                  <p n="275.">
                    <s xml:id="kjnlbqe6dn">Sambært ES-siðvenju, kunnu nøkur sløg av avtalum v.m. millum fyritøkur verða so skaðilig fyri kappingina, at tað ikki er neyðugt at kannað virknaðin av kappingaravmarkingini.</s>
                    <s xml:id="iwaayhy4bm">Hendan siðvenja hevur sín uppruna í, at nøkur avtalusløg verða mett, at verða skaðilig fyri vanligu treytirnar innan kapping.</s>
                    <s xml:id="uftpxt3qeu">Fyri at vísa á, at ein avtala hevur eitt kappingaravmarkandi endamál uttan at gera eina meting av fylgjunum, skulu fyriliggja álítandi og haldgóðar royndir frá evropeiskum kappingarmyndugleikum ella dómsvaldið, ið stuðla, at hettar slagið av avtalu vanliga er mett at verða skaðiligt fyri kappingina.</s>
                    <ref target="31"/>
                  </p>
                  <p n="276.">
                    <s xml:id="cs25oppmo4">Rættarsiðvenja og løgfrøðiligar bókmentir stuðla, at avtalur v.m. um boykott, altíð hava sum endamál at avmarkað kappingina, tí at hesar fremja viðgongd kappingar brot, ið sær sjálvum er nóg skaðiligt fyri kappingina.</s>
                    <s xml:id="kvh4ojo6dl">Avtalur um boykott er ein tílík avtala, har tað er greið rættarsemja um, at hon í sær sjálvum skaðar kappingina.</s>
                    <ref target="32"/>
                  </p>
                  <p n="277.">
                    <s xml:id="wrskwvkrsj">Sambært ES-siðvenju kann ein avtala verða kappingarliga avmarkandi, hóast avtalan ikki einans hevur sum endamál at avmarka kappingina, men eisini fylgir øðrum lógligum endamálum.<ref target="33"/></s>
                  </p>
                  <!-- TODO: add foot note refs 29, 30, 31, 32, and 33 -->
                  <pn n="59"/>
                  <p n="278.">
                    <s xml:id="nit3mjms6f">Ávirkan, ið er týdningarleys ella óviss í mun til kappingarfremjandi ávirkan, er ikki nóg mikið til at sáa rímiligan iva um, hvørt ein avtala v.m. er nóg skaðilig fyri kappingina.<ref target="34"/></s>
                  </p>
                  <p n="279.">
                    <seg>Fyri at meta um ein avtala v.m. er nóg skaðilig fyri kappingina til at kunna verða mett at hava kappingaravlagandi endamál, skal sambært evropeiskari siðvenju takast støðu úr fylgjandi:</seg>
                    <list rend="bulleted">
                      <item>innihaldið í avtaluni, </item>
                      <item>endamálið, ið roynt verður at útinna, og </item>
                      <item>fíggjarliga og rættarliga sambandi, har avtalan inngongur.<ref target="35"/></item><!-- TODO: add foot note ref 35! -->
                    </list>
                  </p>
                  <p n="280.">
                    <s xml:id="wq2tmf56ma">Kappingaravmarkingin, ið er framd í hesum málið, fevnir um samskipan av atferð millum Føroya Handverksmeistarafelag, P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/F M T Højgaard.</s>
                    <s xml:id="dw2qpgduln">Føroya Handverksmeistarafelag noktaði undangóðkendu fyritøkunum at bjóða uppá útboðið hjá Runavíkar kommunu 8. desember 2020 og 8. november 2021, og undangóðkendu fyritøkurnar samskipaðu sína atferð eftir boðum frá Føroya Handverksmeistarafelag, tá ið hesar ikki bjóðaðu uppá útboðið hjá Runavíkar kommunu tann 8. november 2021.</s>
                    <s xml:id="w5ovcpvucr">Innihaldið í avtaluni v.m. fevnir tí um kollektivt boykott av útboðnum hjá Runavíkar kommunu.</s>
                  </p>
                  <p n="281.">
                    <s xml:id="th6b5qyoyu">Tað objektiva endamálið við einum kollektivum boykotti er at avmarkað kappingina við at seta kappingarneytar, kundar v.m. í eina vánaligari kappingarstøðu.</s>
                    <s xml:id="zliqt2v4zb">Tá ið hugt verður eftir objektiva endamálinum við atferðini hjá Føroya Handverksmeistarafelag, P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard, var endamálið við einum kollektivum boykotti at fáa Runavíkar kommunu at broyta útboðsleist og harvið betra um handilstreytirnar hjá undangóðkendu fyritøkunum, ið skuldu bjóða.</s>
                  </p>
                  <p n="282.">
                    <s xml:id="gtp3oobc7e">Í málinum um Rørkartel, var nevnt, at ein fyritøka kann verða ábyrgda fyri boykott, uttan at tað er neyðugt, at fyritøkan hevur luttikið í atferðini, sum framdi boykotti.</s>
                    <s xml:id="o2spglgdjm">Fyri at sleppa undan ábyrgd, skal fyritøkan skjalprógva, at hendan hevur tikið frástøðu frá úrslitinum av samskipanini.<ref target="36"/></s>
                  </p>
                  <p n="283.">
                    <s xml:id="nkqa4ji434">Í mun til fíggjarliga og rættarliga samband, har avtalan inngongur, metir Kappingareftirlitið, at avtalan var egnað at avmarkað kappingina, tá ið eingin av undangóðkendu fyritøkunum bjóðaði.</s>
                    <s xml:id="rob5xocyem">Hettar setti Runavíkar kommunu í eina ringa kappingarstøðu, tá ið hendan eftirfylgjandi valdi at innganga í eina avtalu við Sp/f Kanjon.</s>
                  </p>
                  <p n="284.">
                    <seg>[Nevndarlimur í FHMF og leiðslupersónur] í Sp/f Búsetur, [....], sendi tann 26. januar 2022 ein teldupost til hinar nevndarlimirnar við m.a. fylgjandi: “Gott hevði veri at fingið eitt prát við [borgarstjóran] – R. Kommunu og roynt at fingið teir, at skilt fyrimunin við at rætta teir naglarnar, ið vóru eftir. Og síðani haft eina lisitatión sum ætla, eg havi onki ímóti um teir eisini vilja hava Kanjón við, betri grundarlag er fyri at kommunan fær tann rætta prísin...” (Kappingareftirlitið hevur undirstrikað).</seg>
                  </p>
                  <p n="285.">
                    <s xml:id="jfwjhmudgc">Tá ið Føroya Handverksmeistafelag noktaðu undangóðkendu fyritøkunum at bjóða uppá svimjihøllina, og undangóðkendu fyritøkurnar valdu at fylgja boðum frá Føroya Handverksmeistarafelag, hevði hetta við sær, at Runavíkar kommuna ikki fekk nakað boð uppá útboðið av svimjihøllini í Rúnavík.</s>
                  </p>
                  <p n="286.">
                    <s xml:id="t4nmcp2ite">Kappingareftirlitið kann tí staðfesta, at kappingin var avmarkað tann 8. november 2021, og at hetta hevði bæði sum endamál og sum fylgju at avmarkað kappingina við samskipaðu atferðini hjá Føroya Handverksmeistarafelagnum, P/f Articon, Sp/F Búsetur og P/f M T Højgaard.</s>
                  </p>
                  <note xml:id="fn27" place="foot" n="27">
                    <seg>TEUF art. 101 samsvarar við ásetingina í § 6, stk. 1 í kappingarlógini</seg>
                  </note>
                  <note xml:id="fn28" place="foot" n="28">
                    <seg>Dole Food Company v.fl. ímóti Kommissiónini í málinum C-286/13 frá 19. Marts 2015, pkt. 119</seg>
                  </note>
                  <note xml:id="fn29" place="foot" n="29">
                    <seg>Konkurrenceloven med kommentarer, Kristen Levinsen, Kristian Helge Andersen og Louise Kastfelt, 4. útgáva frá 2018 s. 265</seg>
                  </note>
                  <note xml:id="fn30" place="foot" n="30">
                    <seg>Konkurrenceloven med kommentarer, Kristen Levinsen, Kristian Helge Andersen og Louise Kastfelt, 4. útgáva frá 2018 s. 265</seg>
                  </note>
                  <note xml:id="fn31" place="foot" n="31">
                    <seg>Konkurrencerådsafgørelse den 23. februar 2022: Kollektiv boykot af Bilbasen i Peugeot Forhandler Foreningen pkt. 420-422.</seg>
                  </note>
                  <note xml:id="fn32" place="foot" n="32">
                    <seg>Konkurrencerådsafgørelse den 23. februar 2022: Kollektiv boykot af Bilbasen i Peugeot Forhandler Foreningen pkt. 434</seg>
                  </note>
                  <note xml:id="fn33" place="foot" n="33">
                    <seg>General Motors ímóti Kommissiónini frá 6. apríl 2006 í málinum C-551/03 pkt. 64.</seg>
                  </note>
                  <note xml:id="fn34" place="foot" n="34">
                    <seg>Konkurrencerådsafgørelse den 23. februar 2022: Kollektiv boykot af Bilbasen i Peugeot Forhandler Foreningen pkt. 430</seg>
                  </note>
                  <note xml:id="fn35" place="foot" n="35">
                    <seg>Konkurrencerådsafgørelse den 23. februar 2022: Kollektiv boykot af Bilbasen i Peugeot Forhandler Foreningen pkt. 425</seg>
                  </note>
                  <note xml:id="fn36" place="foot" n="36">
                    <seg>LR AF 1998 A/S, áður nevnt Løgstør Rør A/S ímóti Kommissiónini frá 20. Marts 2002 í málinum T-23/99 pkt. 155-157.</seg>
                  </note>
                </div>
                <div n="3.2.3.">
                  <head rend="bold">Avmarking ella avlagingin merkist</head>
                  <p>
                    <s xml:id="t7voks7hb5">Treytin um hvørt kappingaravmarkingin merkist, skal metast út frá einari kvantitativari meting og kvalitativari meting.<ref target="#fn37"/></s>
                  </p>
                  <p>
                    <seg>Kvantitativa metingin tekur støðið í undantakinum í kappingarlógini § 7, stk. 1, har tað framgongur at forboðið í § 6, stk. 1, ikki er galdandi í teimum førum, tá fyritøkur ella samskipan av fyritøkum hava:</seg>
                    <lb/>
                    <list rend="bulleted">
                      <item>ein árligan umsetning upp á minni enn 6,5 mió. kr., og samlaði marknaðarparturin fyri ávísu vøruna ella tænastuna hjá avtalupørtunum er minni enn 10%, ella</item>
                      <item>ein samlaðan árligan umsetning uppá minni enn 1 mió. kr.</item>
                    </list>
                  </p>
                  <p n="289.">
                    <s xml:id="wb4mevwucj">Undantakið í kappingarlógini § 7, stk. 1, er tó ikki galdandi í teimum førum, tá ið fyritøkur ella ein samtøka av fyritøkum avtala, samskipa ella viðtaka undanregulering av boðum, ásetan av treytum fyri at lata upp boð, fremja ella roynda at útseta boð, binda seg til undanfráboðan um boð ella annars at binda seg til at samstarva, áðrenn tilboð verða givin sbrt. kappingarlógini § 7, stk. 2, nr. 4.</s>
                  </p>
                  <p n="299.">
                    <s xml:id="cll5nw7eq3">Tá ið Føroya Handverksmeistarafelag hevur samstarvað við undangóðkendu fyritøkurnar P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard um at útseta boð, og hevur samstarvað áðrenn fyritøkurnar hava givið tilboð, er undantakið í kappingarlógini § 7, stk. 1, ikki galdandi.</s>
                    <s xml:id="p354pclqew">Krøvini um fyritøkurnar lúka treytirnar um árligan umsetning, verða tí ikki viðgjørd.</s>
                  </p>
                  <p n="291.">
                    <s xml:id="pln26qkjz2">Tá ið avtalan v.m. um kollektivt boykott sambært sínum slagi, hevði eitt kappingaravmarkandi endamál, hevur samskipanin sambært kvalitativu metingini við sær, at kappingaravmarkingin merkist.</s>
                    <s xml:id="epvg47fgih">Hetta uttan mun til virknað av samskipanini.</s>
                  </p>
                  <p n="292.">
                    <s xml:id="n3psu7h7hi">Harumframt kann staðfestast, at samskipanin hevði tann faktiska virknað, at Runavíkar kommuna ikki fekk nakað boð inn, og hevði harvið einki boð at velja í millum.</s>
                  </p>
                  <p n="293.">
                    <s xml:id="b4ydydzkyv">Kappingareftirlitið metir tí, at avtalan v.m. um kollektivt boykott av útboðnum hjá Runavíkar kommunu var egnað at ávirka kappingina sambært kravinum um hvørt hettar merkist.</s>
                  </p>
                  <note xml:id="fn37" place="foot" n="37">
                    <seg>Konkurrencerådsafgørelse den 23. februar 2022: Kollektiv boykot af Bilbasen i Peugeot Forhandler Foreningen pkt. 549</seg>
                  </note>
                </div>
              </div>
            </div>
            <pb n="61"/>
            <div n="3.1.">
              <head rend="bold">Frítøka eftir § 8, stk. 1</head>
              <p n="294.">
                <seg>Sambært kappingarlógini § 8, stk. 1, nr. 1-4, er forboðið eftir § 6, stk. 1 ikki galdandi, um ein avtala millum fyritøkur, ein viðtøka millum samtøk av fyritøkum, ella ein samskipan millum fyritøkur:</seg>
                <lb/>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>fremur fulldygga framleiðslu ella útbreiðslu av vørum ella tænastuveitingum, ella fremur tøkniliga ella búskaparliga menning,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>tryggjar brúkarunum rímiligan part av tí fyrimuni, sum kappingaravmarkingin hevur við sær,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>ikki áleggur fyritøkum avmarkingar, sum eru óneyðugar fyri at ná hesum endamálum, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>ikki gevur fyritøkunum møguleikan at forða fyri kapping innan ein týðandi part av ávísu vøruni ella tænastuveitingini.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p n="295.">
                <s xml:id="jhdxq63c2z">Kappingarlógin § 8, stk. 1, letur upp fyri møguleikanum, at ein viðtøka v.m., sum er kappingaravlagandi, kann verða undantikin forboðnum í § 6 í kappingarlógini.</s>
                <s xml:id="sd6hnwb3it">Treytin fyri at veita frítøku eftir § 8, stk. 1, er, at verandi viðtøka í aðrar mátar hevur so góða ávirkan, at hon eigur at verða loyvd, sjálvt um viðtøkan er at meta sum kappingaravlagandi eftir § 6, stk. 1.</s>
                <s xml:id="yv44s27qd2">Frítøka av viðtøkuni skal vera í samsvari við almenna endamáli við § 1 í kappingarlógini um at fremja ein fulldygga samfelagsliga tilfeingisnýtslu til gagns fyri fyritøkur og brúkarar við virknari kapping.</s>
              </p>
              <p n="296.">
                <s xml:id="zq5ad7fwi3">Frítøka eftir kappingarlógini § 8, stk. 1, nr. 1-4 krevur, at allar fýra treytirnar eru uppfyltar.<ref target="#fn38"/></s>
              </p>
              <p n="297.">
                <s xml:id="ofdbuogqxu">Fyrsta treyt ásetur, at kappingaravmarkandi avtalan styrkir virkisførið í framleiðsluni ella útbreiðsluni, ella fremur ta tøkniligu ella búskaparligu menningina.</s>
                <s xml:id="uzmketibjp">Í samsvarið við endamálsorðingina í § 1, skal dentur verða lagdur á samfelagsbúskaparliga virkisførið.</s>
                <s xml:id="uanvol22rc">Somuleiðis skal tað greidliga síggjast í fráboðanini, hvussu viðtøkan elvir til eina betri framleiðslu, útbreiðslu, tøkniliga ella búskaparliga menning.</s>
                <s xml:id="gwbm56htpt">Sum dømi uppá slíkar avtalur kunnu nevnast spesialiseringsavtalur, lisensavtalur viðvíkjandi serkunnleiki ella útvaldar útbreiðsluavtalur.</s>
                <s xml:id="u6oaqmzofj">Viðtøkan í hesum málinum styrkir ikki virkisførið í framleiðsluni ella útbreiðsluni, og fremur heldur ikki ta tøkniliga ella samfelagsbúskaparliga menning innan byggivirksemið í Føroyum.</s>
              </p>
              <p n="298.">
                <s xml:id="gjvj7qedcp">Næsta treyt setur sum krav, at brúkarin skal tryggjast ein rímiligan part av tí fyrimuni, sum kappingaravmarkingin hevði við sær.</s>
                <s xml:id="qs2s4uw22x">Runavíkar kommuna fekk ongan fyrimun av samskipanini millum Føroya Handverksmeistarafelagið og undangóðkendu fyritøkurnar: P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard, tá ið hesir boykottaðu útboðið av bygging av svimjihøll í Runavík.</s>
              </p>
              <p n="299.">
                <s xml:id="cw7s3rr5s5">Triðja treyt krevur, at viðtøkan og samskipanin ikki áleggur fyritøkum avmarkingar, ið eru óneyðugar fyri at náa endamálinum.</s>
                <s xml:id="lojrhc5t4h">Krav verður tí sett um, at avtalupartarnir ikki kunnu røkka somu málum við minni víðfevndum tiltøkum sambært lutfalsmeginregluni.</s>
                <s xml:id="jz63dhqc3c">Um endamálið hjá Føroya Handverksmeistarafelagnum var, at fáa Runavíkar kommunu at rætta tilfarið grundað á manglar ella manglandi samsvar millum avtaluna millum Føroya Handverksmeistarafelagið og Byggiharrasamtak Føroya, kundi Føroya Handverksmeistarafelag sambært lutfalsmeginregluni vent sær til Byggiharrasamtak Føroya, ið hevur inngingið avtaluna vegna Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="300.">
                <s xml:id="up4ehmgqbd">Fjórða og seinasta treyt krevur, at fyritøkurnar ikki hava møguleika at forða fyri kapping innan ein týðandi part av vøru- og tænastuveitingini.</s>
                <s xml:id="x3t7kvqx2u">Hettar krevur, at eitt minstamark av kapping er til staðar.</s>
                <s xml:id="d3zece4c3i">Tá ið talan er um undangóðkendar fyritøkur, sum allar boykotta útboðið, førir við sær, at kappingin er so mikið avmarkað, at talan er um týðandi part av vøru- og tænastuveitingini.</s>
              </p>
              <p n="301.">
                <s xml:id="s7mgauj52l">Viðtøkurnar og samskipanin millum Føroya Handverksmeistarafelag, P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard uppfylla ikki treytirnar fyri frítøku sbrt. § 8, stk. 1, nr. 1-4.</s>
              </p>
              <note xml:id="fn38" place="foot" n="38">
                <seg>Retningslinjer for anvendelsen af artikel 101 i traktaten om Den Europæiske Unions funktionsmåde på horisontale asamarbejdsaftaler (2023/C 259/01) pkt. 36</seg>
              </note>
            </div>
          </div>
          <pb n="63"/>
          <div n="4.">
            <head rend="bold">Niðurstøða</head>
            <div n="4.0">
              <p n="302.">
                <s xml:id="rrkfet7kmy">Føroya Handverksmeistarafelag hevur við sínum fráboðanum, har felagið fleiri ferðir royndi at fáa Runavíkar kommunu at broyta útboðshátt, avlagað kappingina sbrt. kappingarlógin § 6, stk. 1.</s>
              </p>
              <p n="303.">
                <s xml:id="am5p7v6ba3">Somuleiðis hevur Føroya Handverkmeistarafelagið við sínum fráboðanum til undangóðkendu fyritøkurnar P/F Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard, tann 8. desember 2020 og 8. november 2021, har felagið noktaði undangóðkendu fyritøkunum at bjóða uppá svimjihøllini (boykotta útboðið), avmarkað kappingina sbrt. kappingarlógin § 6, stk. 1.</s>
              </p>
              <p n="304.">
                <s xml:id="fsxpgqszbd">Harumframt metir Kappingareftirlitið, at undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard, hava avmarkað kappingina sambært § 6, stk. 1, tá ið hesar valdu at fylgja boðunum frá Føroya Handverksmeistarafelag og samskipað sína atferð um at boykotta útboðið um bygging av svimjihøll hjá Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="305.">
                <s xml:id="y4hxxjo545">Viðtøkurnar og samskipanin millum Føroya Handverksmeistarafelag og undangóðkendu fyritøkurnar, P/f Articon, Sp/f Búsetur og P/f M T Højgaard uppfylla ikki treytirnar fyri frítøku sbrt. § 8, stk. 1, nr. 1- 4.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="4.1">
              <head rend="bold">Grundgeving fyri boðum</head>
              <p>
                <seg>Kappingareftirlitið mælir til, at Kappingarráðið gevur Føroya Handverkarafelag boð, sbrt. § 22, stk. 1 í kappingarlógini, um:</seg>
                <lb/>
                <list>
                  <item>
                    <seg>at felagið broytir ásetingina í § 8 í lóg felagsins, soleiðis at ásetingin um, at limir "mega ikki á nakran hátt ella í nøkrum føri mótarbeiða felagnum" verður strikað ella umorðað á ein hátt sum Kappingarráðið kann góðtaka.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>at felagið kunnar limirnar um avgerðina hjá Kappingarráðnum, og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>seinast 14 dagar eftir kunnleika um avgerðina sendir Kappingarráðnum prógv um, at limir felagsins hava móttikið avgerðina hjá Kappingarráðnum.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p n="307.">
                <s xml:id="uzaj32fvft">Sambært § 8 í lóg felagsins hjá Føroya Handverksmeistarafelag skulu limir halda galdandi lógir, fyriskipanir og sáttmála felagsins.</s>
                <s xml:id="agigkebsdu">Somuleiðis <hi rend="underline">mugu limir ikki á nakran hátt ella í nøkrum føri mótarbeiða felagnum</hi>.</s>
                <s xml:id="sc743wgxkk">Brot á hesar ásetingar kunnu verða revsaðar við bót, sum nevndin skjýtur upp og aðalfundurin ger av.</s>
                <s xml:id="ac2whzwxts">Eisini kunnu limir verða koyrdur úr felagnum í grovum førum.</s>
              </p>
              <p n="308.">
                <s xml:id="upkddyixwl">Tað er metingin hjá Kappingareftirlitinum, at ásetingin í § 8 í lóg felagsins, kann ávirka limir at fylgja ólógligum boðum frá Føroya Handverksmeistarafelag um samskipan av kapping og boykott, sum eitt nú við boykotti av útboðnum av svimjihøllini hjá Runavíkar kommunu.</s>
              </p>
              <p n="309.">
                <s xml:id="uev4clabd6">Kappingareftirlitið áleggur Føroya Handverksmeistarafelag, at limirnir verða kunnaðir um avgerðina hjá Kappingarráðnum, soleiðis at tað verður gjørt greitt, at slík atferð t.e. boykott, er ólógligt eftir kappingarlógini § 6, stk. 1.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="310.">
              <head rend="bold">Kæruvegleiðing</head>
              <p>
                <seg>Henda avgerð kann innan 4 vikur eftir móttøku av hesum skrivi kærast til Føroya Kærustovn, undir Hornabakka, postsmoga 45, FO-110 Tórshavn, sbrt. §32, stk. 2 í kappingarlógini.</seg>
              </p>
              <p n="311.">
                <s xml:id="dcgv3hp7jd">Viðvíkjandi kærum, verður annars víst til kapittul 8 í kappingarlógini.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>