<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="3.3.0">
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Grein í Dimmalætting 11. mai 2010</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Grein í Dimmalætting 11. mai 2010</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2010-11-19">19. november 2010</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/u0obixvv/10-00051.pdf?s=qU-Qe87y-jEpljUuln-gpC1sMAM</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/u0obixvv/10-00051.pdf?s=qU-Qe87y-jEpljUuln-gpC1sMAM">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-06"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">10/00051</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">19. november 2010</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Grein í Dimmalætting 11. mai 2010</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="pspg74cbot">Kært er um brot á góðan fjølmiðlasið í grein við heitinum “Rýma undan Tórshavnar Kommunu” í Dimmalætting 11. mai 2010.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="etpewrai7w">Fjølmiðlanevndin metir ikki, at Dimmalætting hevur brotið góðan fjølmiðlasið við ikki eisini at venda sær beinleiðis til kærararnar, fyri at teir eisini kunnu svara aftur.</s>
              <s xml:id="uns43o54fr">Fjølmiðlanevndin metir tað er nøktandi, at Dimmalætting, í hesum føri, einans hevur vent sær til umsitingarliga leiðaran í kommuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="oe47tva7de">Hinvegin metir Fjølmiðlanevndin, at Dimmalætting hevur brotið góðan fjølmiðlasið við ikki at rætta faktuellar skeivleikar, tá blaðið fær teir, og Fjølmiðlanevndin gevur við hesum Dimmalætting eina átalu fyri hetta.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="mzhehgygp5">A og B hava tann 2. juni 2010 kært Dimmalætting til Fjølmiðlanevndina fyri brot á góðan fjølmiðlasið í grein, sum var prentað í Dimmalætting týsdagin tann 11. mai 2010.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Málslýsing</head>
            <p>
              <s xml:id="oby5y67ei5">Í Dimmalætting, týsdagin 11. mai 2010 er grein við heitinum ”Rýma undan Tórshavnar Kommunu”.</s>
              <s xml:id="kwi3l3tp5u">Greinin er ein samrøða við C, stjóra í fyritøkuni D. Greinin snýr seg um stríð millum fyritøkuna og Tórshavnar Kommunu um eitt 1.600 fermetra stykki í Hoyvík.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ja47ighnut">I Dimmalætting sama dagin var eisini grein við heitinum “Hetta kunnu vit ikki liva við”.</s>
              <s xml:id="abzn236o27">Hendan greinin inniheldur viðmerkingar hjá borgarstjóranum um tað sama sum í fyrr nevndu grein.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Kærararnir føra m.a. fram</head>
            <ab>- at tað í greinini eru rættiliga grovar ákærur móti umsitingini hjá Tórshavnar</ab>
            <ab>Kommunu, m.a. ”at umsitingin villleiðir í nógvum førum býráðið”.</ab>
            <ab>- at tað í greinini eru villleiðandi upplýsingar</ab>
            <ab>- at kærararnir í greinini verða nevndir við navni og starvsheiti, men at blaðmaðurin</ab>
            <ab>ikki hevur sett seg í samband við teir fyri at hoyra teirra sjónarmið/upplýsingar.</ab>
            <ab>- at tað ikki er nøktandi, at blaðmaðurin einans setti seg í samband við borgarstjóran</ab>
            <ab>og fekk hansara viðmerkingar. Borgarstjórin tók frástøðu frá tí, ið kærararnir vóru</ab>
            <ab>skuldsettir fyri, og segði seg sjálvan hava steðgað framferðini.</ab>
            <ab>Eftir teirra tykki hevur blaðmaðurin á Dimmalætting brotið fleiri greinar í ásetingunum um</ab>
            <ab>góðan fjølmiðlasið (t.e. Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið, dagfest 14.05.2008), m.a.:</ab>
            <ab>- § 1, stk. 2 : “... Fjølmiðlar hava tí serstaka ábyrgd av, at øll viðkomandi sjónarmið</ab>
            <ab>verða lýst.”</ab>
            <ab>- “§ 3, stk. 2: “Tað er góður fjølmiðlasiðir at vera vandin við valinum av heimildum, og</ab>
            <ab>at eftirkanna, at upplýsingar frá heimildum eru rættar...”</ab>
            <ab>- § 4, stk. 13: Persónar, ið verða ákærdir, eiga, um tað á nakran hátt ber til, at sleppa</ab>
            <ab>at svara aftur samstundis, tá ið tað snýr seg um ítøkiligar upplýsingar...”</ab>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="qjwv7ko7nz">Kærararnir hava, eftir at greinin varð prentað, vent sær til Dimmalætting og samskift við blaðstjóran.</s>
              <s xml:id="mdojn54ebi">Teir eru ósamdir við stjóran, hvørt Dimmalætting hevur brotið góðan fjølmiðlasið, men blaðstjórin sigur seg vilja rætta faktuellar feilir, ið kærararnir søgdu vóru í greinini, um Dimmalætting fekk skjalprógv fyri hesum.</s>
              <s xml:id="zrtljdwohs">Kærararnir senda Dimmalætting skjalprógv, men hóast hetta verður ongin rætting gjørd, og kærararnir hoyra onki aftur frá Dimmalætting.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Dimmalætting førir m.a. fram:</head>
            <ab>- at teir ikki meta seg hava brotið góðan fjølmiðlasið</ab>
            <ab>- at teir vendu sær til hægsta umsitingarliga leiðaran í býráðnum um málið, og at</ab>
            <ab>borgarstjórin gjørdi sínar viðmerkingar, sum eisini standa at lesa í Dimmalætting</ab>
            <ab>- at tað, at tveir medarbeiðarar í kommunalu umsitingini verða nevndir, halda</ab>
            <ab>vit ikki krevur, at vit tosa við teir, tá ið vit venda okkum til leiðara teirra.</ab>
            <ab>- at Dimmalætting á ongan hátt heldur seg hava brotið reglurnar um góðan fjølmiðlasið</ab>
            <ab>í hesum sambandi, og heldur, at talan er um innanhýsis samskiftistrupulleikar í</ab>
            <ab>Tórshavnar Kommunu.</ab>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <seg>Sambært § 43 í fjølmiðlaábyrgdarlógini tekur Fjølmiðlanevndin avgerð í málum, ið viðvíkja:</seg>
              <item>
                <label>1)</label>
                <seg>brot á góðan fjølmiðlasið og</seg>
              </item>
              <item>
                <label>2)</label>
                <seg>rættinum at svara aftur, undir hesum skylduna til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðseting.</seg>
              </item>
              <s xml:id="dzrlxg3chn">Fjølmiðlanevndin hevur í viðgerðini nýtt Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið, dagfest 14.05.2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="w7hz2t3x5d">Viðmerkjast skal, at Fjølmiðlanevndin einans viðger málið við støði í fjølmiðlaábyrgdarlógini og annars ikki tekur støðu til innihaldið í greinunum.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Í pkt. 4.13 í nevndu leiðreglum er m.a. ásett: ”Persónar, ið verða ákærdir, eiga, um tað á nakran hátt ber til, at sleppa at svara aftur samstundis, tá ið tað snýr seg um ítøkiligar upplýsingar....” og í pkt. 4.14 er m.a. ásett: “Tey, ið standa fyri skotum, eiga skjótast til ber at sleppa at svara, um ikki álop og atfinningar eru partur av framhaldandi orðaskifti...” og í § 1, stk. 2 er m.a. ásett at: “...Fjølmiðlar hava tí serstaka ábyrgd av, at øll viðkomandi sjónarmið verða lýst”</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dbtfitx3kj">Dimmalætting hevur sett seg í samband við umsitingarliga leiðaran í Tórshavnar kommunu fyri at fáa hansara meting um stríðið millum Tórshavnar Kommunu og fyritøkuna D.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zdwviby5it">Fjølmiðlanevndin metir ikki, at Dimmalætting hevur brotið góðan fjølmiðlasið við ikki eisini at venda sær beinleiðis til kærararnar, fyri at teir eisini kunnu svara aftur.</s>
              <s xml:id="qx6d4hwzx7">Fjølmiðlanevndin metir tað er nøktandi, at Dimmalætting, í hesum føri, einans hevur vent sær til umsitingarliga leiðaran í kommuni.</s>
              <s xml:id="labzsez2kq">At leiðarin ikki tekur egnu umsiting í forsvar, men heldur hinvegin kanska gevur fyritøkuni rætt í teirra útsøgnum ella fatan, metir Fjølmiðlanevndin ikki kann leggjast Dimmalætting til last, og treytar ikki, at blaðmaðurin eisini átti at vent sær til kærararnar, fyri at teir kunnu svara aftur til útsagnirnar hjá egnum leiðara og fyritøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qdmuve5js2">Í pkt. 4.12 er ásett, at “Skeivar upplýsingar eiga at verða rættaðar skjótast gjørligt” og í pkt. 3.2. er m.a. ásett, at: “Tað er góður fjølmiðlasiður at vera varðin við vandan í valinum av heimildum, og at eftirkanna, at upplýsingar frá heimildum eru rættar”.</s>
              <s xml:id="lqw6izun7i">Kærararnir venda sær dagin eftir ( t.e. tann 12. mai 2010) til Dimmalætting og gera vart við, at faktuellir feilir vóru í greinini.</s>
              <s xml:id="uh7x5jiqxv">Kærararnir senda fleiri skjøl í málinum til Dimmalætting; skjøl sum vísa, at fakta í málinum ikki er í samsvari við innihaldið í greinini “Rýma undan Tórshavnar Kommunu”.</s>
              <s xml:id="zvbep4zhul">Hóast hetta frætta kærararnir ikki aftur frá Dimmalætting, og ongin rætting verður prentað í Dimmalætting.</s>
              <s xml:id="m6qbm24rth">Fjølmiðlanevndin metir við hesum, at Dimmalætting hevur brotið góðan fjølmiðlasið við ikki at rætta faktuellar skeivleikar, tá blaðið fær teir, og Fjølmiðlanevndin gevur við hesum Dimmalætting eina átalu fyri hetta.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Innslag í tíðindaflutningi í Sjónvarpinum í juli 2009</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Innslag í tíðindaflutningi í Sjónvarpinum í juli 2009</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2010-02-05">5. februar 2010</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/qrtfexbp/09-08-801-5.pdf?s=kftIGnq2N47Bc_vE_fML1hr_RtU</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/qrtfexbp/09-08-801-5.pdf?s=kftIGnq2N47Bc_vE_fML1hr_RtU">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-06"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">09-08-801-5</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">5. februar 2010</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Innslag í tíðindaflutningi í Sjónvarpinum í juli 2009</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="aovtzk7no6">Kært varð um brot á góðan fjølmiðlasið í tíðindaflutningi í Sjónvarpinum 9. juli 2009.</s>
              <s xml:id="mx66b5we5d">Fjølmiðlanevndin vísti á, at Sjónvarpið í innslagnum hevði endurgivið kommununa fyri, at orsøkin til, at innlit ikki varð givið beinanveg, var feriutíð.</s>
              <s xml:id="pvazdxyexr">Sjónvarpið kundi sjálvandi eisini havt tikið tann partin av grundgevingini við, sum segði, at talan var um eitt sera umfatandi mál.</s>
              <s xml:id="aidysh2syr">At hetta ikki er gjørt, heldur Fjølmiðlanevndin kortini ikki vera nokk til at staðfesta, at talan skal vera um brot á góðan fjølmiðlasið.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="irwc375bej">Løgdeildin hjá Tórshavnar kommunu hevur við skrivi, dagfest 13. november 2009, sent Fjølmiðlanevndini eina kæru um brot á góðan fjølmiðlasið í tíðindaflutninginum í Sjónvarpinum 9. juli 2009.</s>
            <seg>Í kæruni stendur m.a.:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="jakwj5shse">Brotið, ið kært verður, varð framt í innslagnum “Ósvaraðir spurningar” í Degi og Viku hósdagin 9. juli 2009.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Innslagið, ið viðgjørdi meirkostnaðin av Glyvursvegnum á Argjum, endaði við, at sjónvarpsverturin segði hesi orð:</seg>
              </p>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <s xml:id="qcvcjfi2ll">Fyri 9 døgum síðani bað Sjónvarpið Tórshavnar kommunu um alment innlit í málið um Glyvursvegin.</s>
                  <s xml:id="uhh6o26hg2">Innlit skal sambært lógini gevast innan 10 dagar, men í gjár kom svar frá løgdeildini hjá kommuni, har tað stóð, at orsakað av feriutíð ber ikki til at fáa skjølini fyrrenn í fyrsta lagi 24. juli, ella 14 dagar aftaná lógarásettu freistina.</s>
                </p>
              </quote>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sde4ebu3ml">Svarið frá løgdeildini, sum víst verður til í innslagnum, er ein teldupostur, sum undirritaði sendi til redaktørin tann 8. juli 2009 kl 17.22.</s>
            <seg>Telduposturin var soljóðandi:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <seg>...</seg>
                <s xml:id="zi6i7utuk6">Víst verður til teldupost tygara dagfestan tann 1. juli 2009, har tygum biðja um alment innlit í: “alt, sum hevur við byggingina á Glyvursvegnum at gera. Herundir málsviðgerð, projektering, tilboð, arbeiðið og alt annað relevant tilfar í hesum sambandi.”</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uaiaov5h5e">Byggingin av Glyvursvegnum er eitt stórt og umfatandi prosjekt við einari sera stórari mongd av skjølum.</s>
                <s xml:id="afi3vi6gwq">Øll hesi skjøl og skrásetingar skulu finnast fram og gjøgnumgangast, áðrenn innlit kann gevast, og er hetta eitt sera umfatandi arbeiði.</s>
                <s xml:id="ibikunwe7t">Orsakað av, at tað er feriutíð, eru teir persónar, sum vara av málinum, ikki til taks í løtuni, og tí dregur nakað út við at finna skjølini fram og geva innlitið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="trs25hwdp2">Vísandi til § 16 í lógini um alment innlit verður við hesum boðað frá, at tygum verður játtað innlit í øll skjøl og skrásetingar, sum ikki sambært lógini eru undantikin innlitið.</s>
                <s xml:id="sopqrltcv4">Orsakað av omanfyri nevndu viðurskiftum gongur nakað av tíð, áðrenn skjølini eru gjøgnumgingin og klár at geva innlit í.</s>
                <s xml:id="hsyqn5zej7">Væntandi kunnu skjølini verða klár tann 24. juli 2009.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>...</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cbvs6cxodk">Samanumtikið hevur Sjónvarpið - eftir okkara tykki – í innslagnum tann 9. juli 2009 ikki tikið við týðandi upplýsingar, og er, móti betri vitandi, komið við einari beinleiðis skeivari niðurstøðu.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gvlrmzmhom">Kæran frá kommununi er send Kringvarpinum til ummælis.</s>
            <seg>Í ummælinum, sum Kringvarpið hevur latið Fjølmiðlanevndini, dagfest 18. desember 2009, stendur m.a.:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <seg>...</seg>
                <s xml:id="flftmn2iq4">Tórshavnar kommuna heftir seg við, at vit í okkara eftirmæli ikki nevna alla grundgevingina hjá kommununi fyri ikki at ganga innlitsumbøn á møti.</s>
                <s xml:id="ufnpwdv3ti">Til hetta er at siga, at í eftirmælinum verður grundgevingin “feriutíð” beinleiðis nevnd.</s>
                <s xml:id="zwh57lz4ul">Tá Tórshavnar kommuna í kæruni, undir ad. 1 skrivar, at “hyggjarin kann ikki fáa aðra fatan enn, at 10 daga freistin er treytaleys...”, so er hetta kommununar subjektiva meining, ið vit eru ósamd í.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>...</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wzpnkkob3m">Í aðru atløgu kann ein spyrja, hví kommunan í síni kæru til Fjølmiðlanevndina als ikki nevnir tilgongdina til seina og ófullfíggjaða svarið, sum er lýst fyrst í hesum skjali.</s>
                <s xml:id="ebhdzvouot">Og í triðja lagi kann tað vekja undran, at kommunan kærir Kringvarpið til Fjølmiðlanevndina, fýra dagar eftir at vit hava latið Umboðsmanninum kæru um handfaringina hjá kommununi av okkara innlitsumbøn.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>...</seg>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lhu72a4kyt">Viðmerkingarnar frá Kringvarpinum vórðu sendar Tórshavnar Kommunu til ummælis, eins og viðmerkingar kommununar aftur vórðu sendar Kringvarpinum.</s>
            <s xml:id="vv5xvjvls3">Nevndin hevur valt ikki at endurgeva hesi hoyringssvarini, tí nevndin metir ikki, at hesi hava týdning fyri niðurstøðuna hjá nevndini.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <s xml:id="uutoywlyfo">Eftir at hava lisið skjalatilfarið í málinum og hugt at umrødda innslagnum í Degi og Viku 9. juli 2009 heldur nevndin ikki, at grundarlag er fyri kæruni hjá Tórshavnar kommunu um, at Kringvarpið skal hava brotið reglurnar um góðan fjølmiðlasið í hesum máli.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bo3r7qdz2y">Innlitslógin leggur upp til, at innlitsmál skulu svarast so skjótt sum gjørligt.</s>
              <s xml:id="zypjpdfaxb">Havast skal í hesum sambandi í huga, at innlitslógin er eitt tað týdningarmesta amboðið hjá fjølmiðlunum fyri at kunna røkja sína uppgávu; nevniliga at vera ein sonevndur “public watchdog”.</s>
              <s xml:id="avnhx44q3e">Í forarbeiðunum til lógina verður lagt upp til, at innlitsmál skulu viðgerast skjótast gjørligt, serliga við atliti til hesa uppgávuna hjá fjølmiðlum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cwwkzmvwhg">Sjónvarpið hevur í innslagnum endurgivið kommununa fyri, at orsøkin til, at innlit ikki varð givið beinanveg, var feriutíð.</s>
              <s xml:id="ftwflfh73v">Sjónvarpið kundi sjálvandi eisini havt tikið tann partin av grundgevingini við, sum segði, at talan var um eitt sera umfatandi mál.</s>
              <s xml:id="sqju6hiate">At hetta ikki er gjørt, heldur Fjølmiðlanevndin kortini ikki vera nokk til at staðfesta, at talan skal vera um brot á góðan fjølmiðlasið.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Tíðindaflutningur í Sjónvarpinum í oktober 2008</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Tíðindaflutningur í Sjónvarpinum í oktober 2008</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2008-10-23">23-10-2009</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/xukbmni3/09-08-801-2.pdf?s=FahS-tTF-KFHzl4TmvS6qkzKvhc</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/xukbmni3/09-08-801-2.pdf?s=FahS-tTF-KFHzl4TmvS6qkzKvhc">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-06"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">09-08-801-2</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">23-10-2009</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Tíðindaflutningur í Sjónvarpinum í oktober 2008</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <p>
              <label>Samandráttur:</label>
              <s xml:id="hv544mbfu2">Kært var um tíðindaflutning í Sjónvarpinum í oktober 2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hynnkm3ydt">Fjølmiðlanevndin gav kæraranum viðhald í, at Kringvarpið í sambandi við tíðindaflutningin í hesum máli ikki hevur fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið í sambandi við tíðindini 3. oktober 2008, har sagt varð, at landsstýrismaðurin hevði brotið lóggávuna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jpe3yleqjc">Fjølmiðlanevndin heldur ikki, at tað var í tráð við góðan fjølmiðlasið at vísa landsstýrismannin í slowmotion í hesari sendingini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rj5kgmpnoc">Hinvegin heldur nevndin ikki grundarlag vera fyri kæruni um, at Kringvarpið bar seg skeivt at, tá sagt varð, at landsstýrismaðurin ikki ynskti at gera viðmerkingar til málið.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <seg>Kært er um tíðindaflutning í Sjónvarpinum í oktober 2008.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Í kæruni stendur m.a.:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="pdqrycfjje">Undirritaði loyvir sær við hesum vegna A at kæra Kringvarp Føroya fyri tíðindaflutning í sjónvarpinum í døgunum 2., 3. og 6. oktober 2008.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="deqm6tsl6m">Um málið er at siga, at Kringvarpið í døgunum omanfyri bar tíðindi um, at Sp/f B hevði flutt innfryst slógv av landinum til ES uttan neyðuga góðkenning, og sostatt framt brot á lóggávuna og á viðurskifti Føroya við ES.</s>
                <s xml:id="m5ottqqiso">Í sama innslagi bleiv eisini persónurin A nevndur sum ein av útflytarunum, sum hevði útflutt innfryst slógv frá B.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Í sambandi við málið bar Kringvarpið eisini tíðindini um, at A, landsstýrismaður var partur av hesum og nevndi, at hann hevði brotið 1óggávuna, tí hann var stovnari og nevndarlimur í hesum felag.</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Til tess at lýsa felagið so skal upplýsast, at felagið varð stovnað fyrr í ár, og at klientur mín er ein av partaeigarunum í Sp/f B við kr. 50.000,- av kr. 220.000,- og er hann eisini nevndarlimur í felagnum ...</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Sp/f B er Sp/f við nevnd og leiðslu og virkar sostatt sambært lóg um Sp/f § 19 ...</seg>
                <s xml:id="autnaajjq3">Tað er sostatt stjórnin, sum einsamøll hevur alla dagligu leiðsluna av felagnum um hendi, meðan nevndin bert tekur avgerð í málum av óvanligum og stórum týdningi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oomlpmtfgx">Síðani felagið varð stovnað, hevur eingin nevndarfundur verið í felagnum, og hevur nevndin ikki við samtyktum, boðum ella á annan hátt luttikið í rakstrinum av felagnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vv5sbrzj3d">Kringvarpið hevur í málinum - sum teir sjálvir føra fram - út frá tí, at A var stovnari, eigari og nevndarlimur, valt at leggja til grund, at A hevur brotið reglurnar í sambandi við útflutning til ES, og at leggja til grund, at landsstýrismaðurin við evstu ábyrgd av eini eftirlitsfunktión sjálvur hevur brotið 1óggávuna, sum hann sjálvur hevur eftirlit við.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Hendan staðfesting av Kringvarpinum byggir hvørki á - vísandi til tað, sum greitt er frá omanfyri – faktuellar ella løgfrøðiligar rættar niðurstøður ...</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bechdcgme2">At klientur mín er partaeigari og nevndarlimur kann hava áhuga, men at nevna hann sum luttakara av møguligum ólógligum úttflutningi hjá einum smápartafelag er ikki rætt, tá ið hann einki hevur havt við hetta at gera.</s>
                <s xml:id="qlv7d2xhdb">Kært verður eisini um, at omanfyri standandi skeiva niðurstøða hjá Kringvarpinum gevur Kringvarpinum høvi til at fara víðari, og við myndum formidlað persónin A á ein manipulerandi hátt, soleiðis at rørslurnar hjá honum fara fram nógv seinri enn vanligt - ivaleyst fyri at hyggjarin kann fáa ta fatan, at A hevur brotið lógina.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>…</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="or6slonwzy">Ein journalistur hevði biðið klient mín koma í sjónvarpið fyri at gera viðmerkingar, men noktaði A fyri hesum, men upplýsti samstundis - eins og hann bað journalistin um at endurgeva seg fyri hetta - at hann einki visti um hetta mál, fyrr enn fjølmiðlarnir greiddu frá tí, og at hann, sum støðan nú var, einki kundi hava við hetta mál at gera, hvørki so ella so.</s>
                <seg>Men hóast hetta bar Dagur &amp;amp; Vika tey tíðindi, at A ikki vildi gera viðmerkingar til málið ...</seg>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <seg>Kæran frá A er send Kringvarpinum til ummælis, og hevur Kringvarpið latið Fjølmiðlanevndini hesar viðmerkingar:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="t35mc2ulyh">A kærir í fyrstu atløgu um innslag í Degi &amp; Viku fríggjakvøldið 3. oktober 2008.</s>
                <seg>Kringvarpið (KvF) hevur hesar viðmerkingar til málið:</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ii7sf4orbp">KvF kann skjalprógva, at Sp/f B hevur innfryst slógv uttan løggilding.</s>
                <s xml:id="rdcujnaqoa">KvF kann skjalprógva, at slógv fra Sp/f B er endað á ES-marknaðinum.</s>
                <s xml:id="qool7hwxaf">ES-loggáva, implementerað í føroyska lóggávu við kunngerð nr. 99 fra 2006, krevur, at bara virki við løggilding kunnu innfrysta slógv.</s>
                <s xml:id="dwmdkcw7hl">A er ein av stovnarunum, eigarunum og nevndarlimunum í Sp/f B.</s>
                <s xml:id="a7obw4754e">A sat í nevndini fyri Sp/f B til eftir, at hann gjørdist landsstýrismaður.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cnljrm5jkq">Út fra nevndu viðurskiftum loyvir KvF sær at gera ta niðurstøðu, at A sum stovnari, eigari og nevndarlimur í Sp/f B hevur brotið ES-loggávuna á økinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sze2nnbmt2">Harafturat má tað metast sum skerpandi umstøður, at A er landsstýrismaður í vinnumálum og umsitur harvið ES-lóggávuna á økinum, m.a. kunngerð nr. 99 frá 2006.</s>
                <s xml:id="q6nr3iaqgj">Tað vil siga, at landsstýrismaðurin við evstu ábyrgd av eini eftirlitsfunktión hevur sjálvur brotið lóggávuna, ið hann hevur eftirlit við.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="epktshrm6v">KvF tosaði í telefon við A seinnapartin fríggjadagin 3. oktober.</s>
                <s xml:id="nmwmaxw2um">Hann hevði ikki hug at tosa um málið, segði seg einki vita um tað.</s>
                <s xml:id="zsugstqcsm">Hetta kann tykjast undarligt av fleiri orsøkum: Millum annað tí at Dagur &amp; Vika hevði umrøtt slógvið í tíðindasendingunum fyrr í vikuni.</s>
                <s xml:id="r2fn66swis">Og tí at B so seint sum 23. september fekk bræv fra Heilsufrøðiligu Starvsstovuni, sum hótti við at stongja virkið, um tey ikki fingu síni viðurskifti í rættlag, so virkið kundi fáa løggilding.</s>
                <s xml:id="hxpao3xewd">Hetta eru grundleggjandi viðurskifti, sum ein eigari og nevndarlimur eigur at vera kunnaður um.</s>
                <s xml:id="n6vhv6esu3">A varð fleiri ferðir biðin um eina viðmerking til D&amp;V fríggjakvøldið, varð enntá boðin í studio um kvøldið.</s>
                <s xml:id="kie5wq5vgv">Men hann noktaði, og endaði telefonsamrøðuna við at bróta av og leggia hornið á.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xxdrmqro2i">Seinni partur av kæruni frá A snýr seg um, at hann varð vístur i slowmotion.</s>
                <s xml:id="ph3hcbghqp">KvF metir, at hetta kemur undir okkara journalistiska frælsi at disponera yvir myndatilfarinum.</s>
                <s xml:id="tcwcyymfsf">Hetta er ein máti at formidla tilfarið.</s>
                <s xml:id="vtnu2xmeln">Tá vit longu høvdu valt at gera ta niðurstøðu, at A hevði brotið lógina, valdu vit at formidla tilfarið á henda hátt.</s>
                <s xml:id="qzsinnxarr">Júst sum tá til dømis eitt blað brúkar tilgjørdar myndir ella fangar ein umrøddan persón í serligari støðu.</s>
                <s xml:id="fb5faa3xz3">Eisini her má leggjast afturat, at A fekk tilboð um at koma í studio at svara fyri seg, men hann noktaði.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>…</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="i2tuyo3uv2">KvF er sannført um, at vit hava handlað í tráð við góðan fjølmiðlasið.</s>
                <s xml:id="z4xqysc6zt">Talan hevur verið um eitt mál, har trupult hevur verið at fáa til vega upplýsingar, og har sentralir persónar hava noktað at úttala seg.</s>
                <s xml:id="tdjlweuv6f">Somuleiðis var somikið trupult at fáa til vega upplýsingar fra sentralum myndugleikum, at KvF noyddist at kæra manglandi innlit til Umboðsmannin.</s>
                <s xml:id="kdb2r5jtck">Men hinvegin hevur KvF gjørt alt fyri at fáa sentralar persónar í talu, umframt at KvF í prosessini ongantíð hevur borið tíðindi, ið vit ikki hava prógv fyri.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nnu7runihg">Í sambandi við, at nevndin fór undir viðgerðina av hesari kæruni, bað nevndin við skrivi, dagfest 30. mars 2009, Kringvarpið um at lata nevndini eitt eintak av teimum sendingum, sum kært var um.</s>
            <s xml:id="w7owihaee5">Eisini varð Kringvarpið biðið um eina frágreiðing um, hvørt talan var um eitt eindømi, tá Sjónvarpið valdi at vísa A í slowmotion, ella um onnur dømi eru um, at hesin háttur er nýttur áður.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Eftir tvær áminningar frá nevndini hevur tíðindaleiðarin í Kringvarpinum 12. juni 2009 svarað Fjølmiðlanevndini soleiðis viðvíkjandi spurninginum um slowmotion-myndirnar:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="oxvzdlay77">Til hetta er at siga, at tað eru einstøk dømi um, at persónar eru vístir í slowmotion.</s>
                <s xml:id="ynca2knut4">Okkara tilfar verður ikki skrásett so neyvt, at til ber at seta tal á, hvussu ofta slowmotion er nýtt í tíðindahøpi.</s>
                <s xml:id="bfudfskq6x">Tí byggir mín meting einans á fría minnið hjá starvsfólki, sum hava arbeitt leingi við tíðindum í sjónvarpinum.</s>
                <s xml:id="nu44bscw4d">Men nøkur dømi eru um hetta.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="egi233ebmc">Generelt kann man siga, at viðgjørdar myndir - eisini slowmotion - kunnu ávirka áskoðanina hjá hyggjaranum.</s>
                <s xml:id="hc7fg6gvcx">Tað vil siga, at viðgjørdar myndir sagtans kunnu brúkast og stundum verða brúktar til at skapa annaðhvørt positivt ella negativt fokus á ein person, stað, støðu o.s.fr. Tað er at samanbera við eina journalistiska kommentar, sum er púra legal, tá hon er brúkt rætt.</s>
                <s xml:id="gggiiyu7iy">Aktuella innslagið var vinklað soleiðis, at vit settu stórt spurnartekin við leiklutin hjá A. Men í innslagnum staðfesta vit tó ikki beinleiðis, at maðurin er ''sekur" í nøkrum.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold underline">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <s xml:id="fwxbbcuflr">Nevndin staðfestir, at talan er um eitt sera viðkomandi evni at taka upp í fjølmiðlunum, serliga tá hugsað verður um, at A júst varð tilnevndur landsstýrismaður nakrar fáar dagar frammanundan, og at talan er um eitt virki, sum landsstýrismaðurin á økinum bæði er partaeigari og nevndarlimur í.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ywqco2xrej">Nevndin hevur tí ongar viðmerkingar til tíðindasendingarnar 30. sept., 2. okt. og 6. okt. 2008.</s>
              <seg>Hinvegin heldur nevndin ikki, at Kringvarp Føroya, Sjónvarpið hevði grundarlag fyri at nýta yvirskriftina og byrjanina í tíðindasendingini 3. oktober, at:</seg>
              <lb/>
              <ab rend="bold">Landsstýrismaður brýtur ES-lóggávu</ab>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <s xml:id="brcgauxpgn">Landsstýrismaðurin í vinnumálum brýtur lóggávuna, hann sjálvur umsitur.</s>
                  <s xml:id="h3su2hx7js">A hevur útflutt úti við 1.000 tons av slógvi inn á ES-marknaðin uttan neyðug loyvi og løggilding.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <seg>Fjølmiðlanevndin heldur ikki, at hesin tíðindaflutningur er í tráð við leiðreglurnar um góðan fjølmiðlasið, ið eru soljóðandi:</seg>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <label>4.1</label>
                  <s xml:id="ctfad57gr4">Tað er góður fjølmiðlasiður, at innihald og framløga eru saklig og umhugsað.</s>
                </p>
                <p>
                  <label>4.2</label>
                  <s xml:id="wzafhxujrk">Eingin ivi skal vera um, hvat eru ítøkiligar upplýsingar, og hvat eru viðmerkingar.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>…</seg>
                </p>
                <p>
                  <label>4.4</label>
                  <seg>Yvirskriftir og ávísingar skulu samsvara við innihaldið í tilfarinum ...</seg>
                </p>
                <p>
                  <label>4.5</label>
                  <s xml:id="bsenvwoahe">Eingin er sekur, fyrrenn hann er dømdur.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="y7tssu7rrs">A kærir eisini um, at myndir av honum verða vístar í slowmotion fyri at formidla hann á ein manipulerandi hátt og at geva hyggjaranum eina fatan av, at hann hevur brotið 1ógina.</s>
              <s xml:id="gwrctimn6y">Kringvarpið sigur harafturímóti, at hetta kemur undir journalistiska frælsi, og kann samanberast við støðuna, tá eitt blað nýtir tilgjørdar myndir.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Fjølmiðlanevndin skal í hesum sambandi vísa a leiðreglurnar um góðan fjølmiðlasið, har tað stendur soleiðis um myndanýtslu:</seg>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <label>4.11</label>
                  <s xml:id="c3rzg5vq7k">Myndir, ið verða nýttar sum skjalprógv, mugu ikki broytast soleiðis, at tær geva eina skeiva fatan.</s>
                  <s xml:id="tg7kpi7ll4">Tilgjørdar myndir kunnu bert góðtakast sum myndprýði, um tað er tilskilað, at myndirnar eru tilgjørdar.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="a3toeajyri">Fjølmiðlanevndin heldur ikki, at tað í sjálvum sær er í stríð við góðan fjølmiðlasið at nýta myndir í slowmotion.</s>
              <s xml:id="gy6mc4sxum">Men tá tað eins og í hesum føri verður gjørt í sambandi við eitt innslag um, at viðkomandi hevur brotið lógina, og tá hald annars ikki er í hesum, heldur nevndin, at Sjónvarpið er farið út um mark, hvat góðum fjølmiðlasiði viðvíkur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yoxwnbpzy7">A kærir eisini um, at Sjónvarpið í tíðindasendingini segði, at A ikki ynskti at gera viðmerkingar til málið.</s>
              <s xml:id="pfuzaxwepp">Til hetta er at siga, at Sjónvarpið í sendingini 3. okt. segði, at A ikki ynskti at gera viðmerkingar til málið, og at hann ikki kendi til hetta.</s>
              <s xml:id="fxgczvev3f">Fjølmiðlanevndin hevur tí ongar viðmerkingar til hendan partin av málinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Niðurstøða</head>
            <p>
              <s xml:id="tc5bnr4din">Fjølmiðlanevndin gevur kæraranum viðhald í, at Kringvarpið í sambandi við tíðindaflutningin í hesum máli ikki hevur fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið í sambandi við tíðindini 3. oktober 2008, har sagt varð, at landsstýrismaðurin hevði brotið lóggávuna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yn7epztloz">Fjølmiðlanevndin heldur ikki, at tað var i tráð við góðan fjølmiðlasið at vísa landsstýrismannin í slowmotion í hesari sendingini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zfhp35d54l">Hinvegin heldur nevndin ikki grundarlag vera fyri kæruni um, at Kringvarpið bar seg skeivt at, tá sagt varð, at landsstýrismaðurin ikki ynskti at gera viðmerkingar til málið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wryxktml7w">Fjølmiðlanevndin fekk ikki tíðindasendingarnar frá Kringvarpinum fyrr enn aftaná, at formaðurin hevði ringt til Kringvarpsstjóran tann 16. september, og er hetta orsøkin til, at hetta málið hevur tikið so drúgva tíð.</s>
              <s xml:id="lzwk3cy4b2">Fjølmiðlanevndin heldur tað als ikki vera nøktandi, at nevndin skal bíða nærum ½ ár eftir einari sending, sum Kringvarpið sambært § 45, stk. 2 í fjølmiðlaábyrgdarlógini hevur skyldu at lata nevndini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>