<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="3.3.0">
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Kæra um Gallup-teljara uttan fyri málsræði hjá Fjølmiðlanevndini</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Kæra um Gallup-teljara uttan fyri málsræði hjá Fjølmiðlanevndini</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2013-11-11">11. november 2013</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/1chpvlud/13-00279.pdf?s=uKySmSPXFPwBrYdfvPBBSzIrd2k</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/1chpvlud/13-00279.pdf?s=uKySmSPXFPwBrYdfvPBBSzIrd2k">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">13/00279</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg: <lb/>§ 43 í løgtingslóg nr. 45 frá <lb/>16. mai 2006 um <lb/>fjølmiðlaábyrgd, sum <lb/>broytt við løgtingslóg nr. 30 <lb/>frá 30. apríl 2007. <lb/>Leiðreglur um góðan <lb/>fjølmiðlasið frá 14. mai <lb/>2008, pkt. 3.2.</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">11. november 2013</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Kæra um Gallup-teljara uttan fyri málsræði hjá Fjølmiðlanevndini</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="abqrrmnn5h">Í hesum føri er kært um ein Gallup-teljara á síðuni in.fo, sum ikki telur rætt.</s>
              <s xml:id="hjajmssypw">Hetta er ikki eitt rit, ein sending ella annað, sum er fevnt av § 1 í lógini um fjølmiðlaábyrgd.</s>
              <s xml:id="kd7wowqkkg">Tað er tí ikki møguligt hjá nevndini at taka støðu til, um talan er um brot á góðan fjølmiðlasið sambært § 43 í lógini um fjølmiðlaábyrgd, í mun til hendan teljara.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ih47cqcyym">Avgjørt er at avvísa kæruna, tí Fjølmiðlanevndin ikki hevur málsræði í mun til tað viðurskiftið, sum kært er um.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="xi44bgwjg5">Grundað á tað innsenda tilfarið er støðan í málinum tann, at síðan in.fo hevur havt ein Gallupteljara, sum telur vitjanir á síðuni.</s>
            <s xml:id="k2mevuvayo">Hesin hevur møguliga ikki víst rætt, og hevur víst fleiri vitjanir enn tær, sum í veruleikanum eru.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Sambært § 43 í løgtingslóg um fjølmiðlaábyrgd tekur Fjølmiðlanevndin avgerð í málum, sum viðvíkja:</seg>
            <lb/>
            <list>
              <item>
                <label>1)</label>
                <seg>Brot á góðan fjølmiðlasið og</seg>
              </item>
              <item>
                <label>2)</label>
                <seg>Rættin at svara aftur, undir hesum skylduna til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðseting.</seg>
              </item>
            </list>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="o3cxgqipin">Nevndin tekur avgerðir í mun til rit, sendingar og annað, sum er fevnt av øki lógarinnar, jb. § 1.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Sambært § 1 í lógini um fjølmiðlaábyrgd er lógin galdandi fyri hesar fjølmiðlar:</seg>
            <lb/>
            <list>
              <item>
                <label>1)</label>
                <p>
                  <seg>Rit, eisini myndir og líknandi í Føroyum, sum verða prentað ella á annan hátt margfaldað, og sum bera fjøld av fólki upplýsingar og gera hetta støðugt ella reglugliga, tó í minsta lagi tvær ferðir árliga.</seg>
                </p>
              </item>
              <item>
                <label>2)</label>
                <p>
                  <seg>Ljóð- og myndasendingar, sum verða varpaðar út av Kringvarpi Føroya ella persónum, feløgum, kommunum og øðrum (hereftir nevnd aðrar kringvarpsstøðir), sum sbrt. Kringvarpslógini hava sendiloyvi, og</seg>
                </p>
              </item>
              <item>
                <label>3)</label>
                <p>
                  <seg>Tekstir, myndir og ljóðsendingar, sum regluliga verða bornar almenninginum, um so er, at tær bera brá av at vera tíðindi, ið kunnu javnsetast við teir miðlahættir ella ta miðling, ið er fevnd av nr. 1 ella nr. 2.</seg>
                </p>
              </item>
            </list>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nresuynb5w">Í hesum føri er kært um ein Gallup-teljara á síðuni in.fo, sum ikki telur rætt.</s>
            <s xml:id="ap3womyqme">Hetta er ikki eitt rit, ein sending ella annað, sum er fevnt av § 1 í lógini um fjølmiðlaábyrgd.</s>
            <s xml:id="ukmvblffqd">Tað er tí ikki møguligt hjá nevndini at taka støðu til, um talan er um brot á góðan fjølmiðlasið sambært § 43 í lógini um fjølmiðlaábyrgd, í mun til hendan teljaran.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="xjqn5vzjxd">Avgjørt er at avvísa kæruna, tí Fjølmiðlanevndin ikki hevur málsræði í mun til tað viðurskiftið, sum kært er um.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Ikki upplýsa heimildina. Átti at eftirkanna upplýsingar.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Ikki upplýsa heimildina. Átti at eftirkanna upplýsingar.</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2013-09-27">27.09.2013</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/qaupan5x/13-00123.pdf?s=9skF4b4By43M5I-tQphkTIY60_o</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/qaupan5x/13-00123.pdf?s=9skF4b4By43M5I-tQphkTIY60_o">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">13/00123</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg: <lb/>§ 43 í løgtingslóg nr. 45 frá <lb/>16. mai 2006 um <lb/>fjølmiðlaábyrgd, sum <lb/>broytt við løgtingslóg nr. 30 <lb/>frá 30. apríl 2007. <lb/>Leiðreglur um góðan <lb/>fjølmiðlasið frá 14. mai <lb/>2008, pkt. 3.2.</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">27.09.2013</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Ikki upplýsa heimildina. Átti at eftirkanna upplýsingar.</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="xgs562zi7a">Kært er um, at Sandoyarportalurin hevur borið tíðindir um, at starvsfólk í barnagarði á Sandi skulu sigast úr starvi.</s>
              <s xml:id="gm7mkwu36x">Málið snýr seg um, at leiðarin skal hava biðið ein námsfrøðing í barnsburðarfarloyvi um ikki at møta aftur til arbeiðis, og at leiðarin skal hava gjørt hetta, uttan at kommunustýrið varð eftirspurt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ids7equort">Fjølmiðlanevndin gevur kæraranum viðhald í, at Sandoyarportalurin ikki hevur fylgt pkt. 3.2. í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið í sambandi við tíðindaflutning á Sandoyarportalinum 16. mai 2013.</s>
              <s xml:id="wjjqz3dnqu">Hetta tí Sandoyarportalurin ikki hevur vent sær til Sands Kommunu fyri at kanna, um upplýsingarnar frá keldunum um, at ein námsfrøðingur í barsilsfarloyvi varð sagdur úr starvi uttan samtykt frá kommunustýrinum, kundu váttast.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="xzdnvpf6ik">Kært er um tíðindaflutning á Sandoyarportalinum tann 16. mai 2013.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Kærarin</head>
            <p>
              <s xml:id="fgpflueomk">Kært er um, at Sandoyarportalurin hevur borið tíðindir um, at starvsfólk í barnagarði á Sandi skulu sigast úr starvi.</s>
              <s xml:id="s23yg7pzyv">Málið snýr seg um, at leiðarin skal hava biðið ein námsfrøðing í barnsburðarfarloyvi um ikki at møta aftur til arbeiðis, og at leiðarin skal hava gjørt hetta, uttan at kommunustýrið varð eftirspurt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xlukne47nt">Leiðarin í barnagarðinum hevur ikki heimild at siga fólki úr starvi.</s>
              <s xml:id="rplbqwfwbp">Ta heimildina hevur einans kommunustýrið, sambært kommunustýrisskipanini fyri Sands Kommunu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zyxgoi6bij">Harafturat hevur kærarin ført fram, at pástandurin um, at leiðarin skal hava boðað námsfrøðinginum í barnsburðarfarloyvi frá, at viðkomandi ikki skal møta aftur, er tikin úr leysum lofti.</s>
              <s xml:id="mngcabtdzh">Leiðarin hvørki hevur ella hevur havt ætlanir um at koyra viðkomandi til hús.</s>
              <s xml:id="ndkuy3alol">Talan var snøgt sagt ikki um nakað mál, fyrr enn Sandoyarportalurin við grein síni leggur leiðaran í barnagarðinum undir hesi ósannindi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zqemplz5ww">Greinin, ið kom á Sandoyarportalin seinni sama dag, staðfestir enn einaferð, at ætlanin var at siga viðkomandi námsfrøðing úr starvi, men at leiðarin nú hevur broytt ætlan.</s>
              <s xml:id="kw2oo3tljw">Kommunan stendur eins spyrjandi um hesa grein sum tað fyrru, tí leiðarin ella kommunan hava framvegis ongar ætlanir um og hava ongantíð havt ætlanir um at siga viðkomandi úr starvi.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="qfak2hgfcq">Upplýst er eisini, at telduposturin frá borgarstjóranum til kommunustýrislimirnar, ið Sandoyarportalurin vísir til, er um tillagingar í avloysaratímum, og inniheldur ongar upplýsingar um ætlanir at siga námsfrøðinginum úr starvi.</s>
              <s xml:id="jfmtfygtn3">Hetta málið er um tvinni starvsfólk, sum Sandoyarportalurin umrøður fyrst í grein síni, sum brúk ikki var fyri, og sum høvdu fingið tað at vita frá leiðsluni í barnagarðinum.</s>
              <s xml:id="blhohqubuz">Hetta málið er tað, sum kunnandi telduposturin snýr seg um.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Sandoyarportalurin</head>
            <p>
              <s xml:id="s5b63xg6jp">Greinin, sum sipað verður til í kæruni, varð skrivað, eftir at álítandi keldur høvdu upplýst undirritaða, at fólk vóru søgd úr starvi í barnagarðinum á Sandi uttan kommunustýrissamtykt.</s>
              <s xml:id="l5ls6qqeli">Fyri at verja starvsfólkini móti møguligum ágangi fer Sandoyarportalurin ikki at upplýsa annað í málinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zxt2vnl4fz">Sandoyarportalurin veit eisini um teldupost frá borgarstjóranum á Sandi til kommunustýrislimir, har hann málber seg soleiðis: ”Undirritaði hevur síðani hetta málið kom í eygað gjørt útgreinandi kanningararbeiði í málinum.</s>
              <s xml:id="zkjk7o4s35">Hetta arbeiði er nú komið so langt, at undirritaði kennir seg ílatnan at greiða kommunustýrislimum frá málinum.”</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ymn44ccr54">Hetta undirbyggir, at eitthvørt er um málið, sum lýst var, men at leiðarin í barnagarðinum eftir øllum at døma hevur umbestemmað seg og kortini valt at lata viðkomandi námsfrøðing halda fram í starvinum.</s>
              <s xml:id="ca66dimhut">Júst sum Sandoyarportalurin skrivaði í grein, ein góðan tíma seinni – sama dag.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Lógargrundarlag</head>
            <p>
              <seg>§ 43 í løgtingslóg nr. 45 frá 16. mai 2006 um fjølmiðlaábyrgd, sum broytt við løgtingslóg nr. 30 frá 30. apríl 2007.</seg>
            </p>
            <p>
              <seg>Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið frá 14. mai 2008, pkt. 3.2.</seg>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Avgerðin hjá Fjølmiðlanevndini</head>
            <p>
              <s xml:id="iail6iheol">Til hesa viðgerð var Fjølmiðlanevndin mannað við Súsannu Nordendal, forkvinnu, nevndarlimi Ingolf S. Olsen, og varalimunum Annu Katrin Matras og Árna Gregersen.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lulaz52c5o">Greinin á Sandoyarportalinum 16. mai 2013 umrøður fleiri uppsagnir, men tað er upplýsingin um uppsøgnina av námsfrøðingi í barsilsfarloyvi uttan samtykt frá kommunustýrinum, sum kært er um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rtkwunxtv2">Sandoyarportalurin upplýsir at hava álítandi keldur, tó uttan at koma hesum nærri.</s>
              <s xml:id="afu4ddkrha">Hetta fyri at verja starvsfólkini móti møguligum ágangi verður upplýst.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="milx3r3btt">Nevndin viðmerkir, at tað er í lagi ikki at upplýsa kelduna, tá atlitið til kelduna ella triðjaparti krevur hetta, og tá talan er um viðkomandi tíðindir.</s>
              <s xml:id="cka6527lxi">Tá metast skal, um tíðindi eru viðkomandi, skal miðilin síggjast í mun til tað umhvørvið ella økið hesin virkar í.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="eghiv3gxcn">Í hesum føri eru tíðindini, at ein námsfrøðingur í barsilsfarloyvi er uppsagdur, og harafturat er hann uppsagdur uttan samtykt frá kommunustýrinum.</s>
              <s xml:id="tjv457tacr">Hetta eru vanliga sæð umráðandi tíðindir, og eru tey í øllum førum umráðandi sæð í mun til lokalsamfelagið á Sandi og Sandoyarportalin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nn4suc5fmw">Harafturat er ført fram, at Sandoyarportalurin ikki vil upplýsa kelduna fyri at verja starvsfólkini móti møguligum ágangi.</s>
              <s xml:id="oxertysjkx">Her er sostatt talan um at verja kelduna ella triðjapart.</s>
              <s xml:id="cvckkur5as">Tað er sannlíkt, at orsøk er til at verja kelduna ella triðjapart, um upplýsingin er røtt, og vísandi til hetta, og at talan er um viðkomandi tíðindir, metir nevndin, at tað ikki er í stríð við góðan fjølmiðlasið, at Sandoyarportalurin ikki vil upplýsa kelduna í hesum føri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zoey5s5oe7">Vísast skal serliga til punkt 3.1. í leiðreglunum, har tað er ásett, at tað eigur at vera upplýst, hvør heimildin er, um ikki fyrilit fyri heimildini ella fyrilitið fyri triðjaparti krevur annað og punkt 3.4. í leiðreglunum, har ásett er, at fjølmiðlarnir eiga at verja heimildirnar.</s>
              <s xml:id="zqkge5lqom">Hetta er ein fyritreyt fyri, at fjølmiðlarnir kunnu inna teirra samfelagsábrygd og tryggja atgongdina at týðandi upplýsingum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ndoii4x3ci">Hinvegin framgongur tað óbeinleiðis av tí, sum Sandoyarportalurin førir fram, at hann ikki hevur eftirkannað, at upplýsingarnar frá keldunum eru rættar.</s>
              <s xml:id="cfpt6xxxba">Sandoyarportalurin átti at vent sær til Sands Kommunu fyri at kanna, um upplýsingarnar kundu váttast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nymnf4lvah">Vísast skal til punkt.</s>
              <s xml:id="azfhsca6gb">3.2. í leiðreglunum, sum m.a. ásetir, at tað er góður fjølmiðlasiður at vera vandin í valinum av heimildum og at eftirkanna, at upplýsingar frá heimildum eru rættar.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="atq27jotqr">Fjølmiðlanevndin gevur kæraranum viðhald í, at Sandoyarportalurin ikki hevur fylgt pkt. 3.2. í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið í samband við tíðindaflutning á Sandoyarportalinum 16. mai 2013.</s>
              <s xml:id="mjv4ahk5lu">Hetta tí Sandoyarportalurin ikki hevur vent sær til Sands Kommunu fyri at kanna, um upplýsingarnar frá keldunum um, at ein námsfrøðingur í barsilsfarloyvi varð sagdur úr starvi uttan samtykt frá kommunustýrinum, kundu váttast.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Ákærur mótvegis journalisti. Einsíðugur journalistikkur. Rætt at svara aftur skjótast gjørligt</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Ákærur mótvegis journalisti. Einsíðugur journalistikkur. Rætt at svara aftur skjótast gjørligt</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2013-09-27">27.09.2013</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/modb2ic4/13-00027.pdf?s=UFYikKp82rSV2-tZ6_PpciozZVo</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/modb2ic4/13-00027.pdf?s=UFYikKp82rSV2-tZ6_PpciozZVo">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">13/00027</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">§ 43 í løgtingslóg nr. 45 frá 16. <lb/>mai 2006 um fjølmiðlaábyrgd, <lb/>sum broytt við løgtingslóg nr. <lb/>30 frá 30. apríl 2007. <lb/>Leiðreglur um góðan <lb/>fjølmiðlasið frá 14. mai 2008, <lb/>pkt. 1.2 og 4.14</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">27.09.2013</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Ákærur mótvegis journalisti. Einsíðugur journalistikkur. Rætt at svara aftur skjótast gjørligt</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="jkaeqnyplz">Kært er um tíðindainnslag á Rás2 á middegi 21. desember 2012, har tosað verður við borgarstjóran í Havn um avgerðina hjá Fjølmiðlakærunevndini um sendingina ”Brandfellurnar”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dipsmxqzkq">Borgarstjórin førir fram ákærur ella skotsmál mótvegis einum journalisti.</s>
              <s xml:id="rhhjslhej3">Hetta hevur tó ikki neyðturviliga við sær, at journalisturin skal hava høvi at svara hesum aftur.</s>
              <s xml:id="zt2ftjlufu">Í hesum føri er støðan tó tann, at journalisturin á Rás2 tekur tráðin hjá borgarstjóranum upp hesum viðvíkjandi, og spyr inn til sambandið millum Kringvarpið og borgarstjóran.</s>
              <s xml:id="pzdnxhlzex">Hervið verður hetta ein partur av innslagnum, og í hesum føri eigur journalisturin í øllum førum at fáa høvi at svara aftur.</s>
              <s xml:id="gfyfvz4eld">Tá talan er um eina beinleiðis sending ber ikki til at lova honum at svara aftur beinanvegin, men eigur hann at fáa høvi til tess skjótast tilber, og eigur hetta eisini at verða nevnt í sendingini.</s>
              <s xml:id="z4lwdaazei">Vísast skal til pkt. 4.14 í leiðreglunum, har m.a. er ásett, at tey, ið standa fyri skotum, eiga skjótast tilber at sleppa at svara, um ikki álop og atfinningar eru partur av einum framhaldandi orðaskifti.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="c5rcvsmucp">Kært er um tíðindainnslag á Rás2 á middegi 21. desember 2012, har journalistur tosar við borgarstjóran í Havn um avgerðina hjá Fjølmiðlakærunevndini um sendingina ”Brandfellurnar”.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Kærarin</head>
            <p>
              <s xml:id="ia6wjcarvq">Kærarin førir m.a. fram, at innslagið snúði seg um ein átalu, sum Kringvarpið fekk frá Fjølmiðlakærunevndini.</s>
              <s xml:id="c6is6b4hcy">Í innslagnum varð tosað við borgarstjóran í Havn og varð tosað um ”hendan journalistin, sum hvørki vil lurta ella tosa”.</s>
              <s xml:id="jlx5oxsvg5">Tað var lítið at ivast í, at tað var kæraran, talan var um.</s>
              <s xml:id="chobyhylh7">Hóast hetta hevur ongin í Miðlahúsinum biðið kæraran um eina viðmerking.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mim3n6mp7z">Miðlahúsið lýsir ósemjuna millum KvF og Tórshavnar Kommunu 100 prosent einsíðugt og uttan nakað sum helst research.</s>
              <s xml:id="alldf6bjhf">Í hesum føri kemur eisini fyri, at tað verður prátað um kæraran, bæði navngivnan og sum ”ein ávísur journalistur” (sum øll vita, hvør er, og har fer Miðlahúsið onkursvegna yvir eitt mark, har man leggur eftir honum persónliga – man vil ikki hoyra hansara meining av søguni.)</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cgrwrhuv2w">Viðvíkjandi tí, sum Rás2 førir fram, viðmerkir kærarin, at svarið hjá redaktørinum á Miðlahúsinum ger bara trupulleikan við óheftinum hjá Miðlahúsinum enn sjónligari.</s>
              <s xml:id="x3hyffthvn">Tað er ikki greitt, um redaktørurin svarar sum spunasmiðjur hjá borgarstjóranum, sum limur í Fjølmiðlanevndini, sum redaktørur í Miðlahúsinum ella sum ein samanvavstur av øllum trimum.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="zfqj7mgxrv">Redaktørurin útdýpar orðini hjá borgarstjóranum um kæraran og greiðir frá logikkinum handan orðini.</s>
              <s xml:id="b2x5gxzniy">Men tað eru ikki orðini hjá borgarstjóranum, sum redaktørurin á Miðlahúsinum skal útdýpa.</s>
              <s xml:id="l7lq4splbt">Sum ein óheftur redaktørur eigur hann heldur at greiða frá, hví Miðlahúsið ikki tekur við sjónarmiði hjá Kringvarpinum, tá Miðlahúsið lýsir niðurstøðuna hjá Fjølmiðlanevndini.</s>
              <s xml:id="hbnmxtqy34">Sum ein óheftur redaktørur eigur hann at greiða frá, hví hann ikki spyr kæraran um hansara síðu av søguni, tá borgarstjórin útpeikar hann sum trupulleikan hjá Kringvarpinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="eipp3b4le5">Víðari skrivar redaktørurin, at "við júst hesum broti fór málið hjá Kringvarpinum av sporinum".</s>
              <s xml:id="l2c3fymmra">Men redaktørurin skal heldur ikki greiða frá logikkinum hjá Fjølmiðlanevndini.</s>
              <s xml:id="sd4xn5pefq">Sum sagt, hann skal greiða frá, hví Miðlahúsið velur at lýsa málið einsíðugt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="psp6iyc73n">Kærarin endurtekur, at tað er góður fjølmiðlasiður altíð at lýsa málið frá øllum síðum.</s>
              <s xml:id="npptcamihy">Serliga tá talan er um, at tað verður funnist at persónum í einum innslagi ella grein; tá eigur viðkomandi altíð at kunna svara upp á ákærurnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qdd24c26n3">Tað valdi Miðlahúsið ikki at gera í hesum førinum.</s>
              <s xml:id="pgp25epln5">Heldur skuldi málið lýsast einsíðugt.</s>
              <s xml:id="cq76ak6phm">Hetta eigur Fjølmiðlanevndin at átala.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bgzjkkcpgn">Kærarin førir síðani fram, at redaktørurin sigur víðari, at hann ikki dugir at síggja, hvussu dekningurin av hesum málinum hjá Miðlahúsinum ikki er í lagi.</s>
              <s xml:id="blsmjusgyb">Kærarin samanber síðani við eitt innslag, sum KvF gjørdi 1. februar 2012 við Høgna Hoydal.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zwigfqivok">Í innslagnum 25. juni varð fleiri ferðir tosað um journalistin (nevndur við navni), og legði borgarstjórin áherðslu á, at nógv góð tíðindafólk vóru í Føroyum, men "hasin maðurin" var ikki ein teirra, og hann mátti broyta atferð.</s>
              <s xml:id="yrbqa5554n">Men hóast ákærur verða førdar fram móti kæraranum við navni, spyr Miðlahúsið ikki kæraran um eina viðmerking.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lssfy3jf5o">Í innslagnum greiðir borgarstjórin eisini frá, at undirritaði hálaði nakrar tekningar úr lummanum mitt undir samrøðuni 22. juni.</s>
              <s xml:id="u4r72hdxar">Hetta er ikki heilt rætt.</s>
              <s xml:id="y7b2iyuwzl">Tað var í sambandi við eitt bræv til Tilbúgvingarstovnin, sum teir tosaðu um, at borgarstjórin segði nakað soleiðis "Vit skulu nokk fáa at síggja, hvør sigur sannleikan - Kringvarpið ella borgarstjórin í Havn".</s>
              <s xml:id="tlrdlr5zfg">Í hesi støðu var so heppið, at kærarin hevði brævið, sum borgarstjórin hevði sent, uppi á sær, og tá hann bjóðaði inn til, at vit kundu finna út av, hvør segði satt ella ikki, var upplagt at hyggja at brævinum.</s>
              <s xml:id="jpggidadcn">Óbeinleiðis var tað tað, borgarstjórin bað um.</s>
              <s xml:id="ktpk7u6ndj">Men hví borgarstjórin kúvendi og ikki vildi hyggja at sínum egna brævi, ja, tað spyr journalisturin ikki borgarstjóran um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="j5p23ejcrl">Borgarstjórin sleppur eisini at føra fram, at hann bleiv hóttur undir samrøðuni, og at kærarin skal hava sagt okkurt, sum minnir um "tú hevur skyldina av, at her er onkur deyður".</s>
              <s xml:id="xlpjox4i4y">Kærarin segði onki, sum minti um hetta.</s>
              <s xml:id="uyby2faci5">Ei heldur hótti kærarin borgarstjóran.</s>
              <s xml:id="ngqfsqjhwp">Tvørturímóti.</s>
              <s xml:id="ffvw35kofb">Borgarstjórin nýtti orðingar sum "tú skalt ikki spæla við meg" og "tú skalt fáa tína sak fyri" móti mær.</s>
              <s xml:id="juizdixywm">Men í Miðlahúsinum sleppur borgarstjórin at koppa hesum á høvdið uttan ein kritiskan spurning.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="awr5xsmswf">Eisini førdi borgarstjórin fram, at hann kundi ikki hyggja uppá hesar tekningarnar, og at alt við hesum tekningunum og byggiloyvunum var áðrenn hansara tíð.</s>
              <s xml:id="fdhrjvsm4w">Hetta er heldur ikki rætt.</s>
            </p>
            <pb n="3"/>
            <p>
              <s xml:id="amlvguo3fj">Borgarstjórin var formaður í byggi- og býarsamskipanarnevndini hjá Tórshavnar kommunu, tá bæði byggiloyvi til Ravnsoyargøtu og til onnur hús við identiskari tekning varð latið í kommununi.</s>
              <s xml:id="ggr62dwa3u">Navnið hjá borgarstjóranum stendur enntá undir onkrum byggiloyvi.</s>
              <s xml:id="tg4dzsibwq">Borgarstjórin hevur eisini so seint sum í 2012 skrivað bræv og greitt frá um byggiloyvi á Ravnsoyargøtu.</s>
              <s xml:id="z5own6cy6v">So at hann onki kennir til hesar tekningar, og at "hetta er áðrenn hansara tíð" er heldur ikki rætt.</s>
              <s xml:id="ih4eom2sct">(Í samrøðu við KvF 22. juni segði borgarstjórin, at hann kendi "hasar tekningarnar út og inn").</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="uxphwngrzd">Hetta kundi Miðlahúsið alt lættliga funnið út av, um Miðlahúsið var áhugað í at lýsa málið við virðing fyri fakta og frá fleiri síðum.</s>
              <s xml:id="u7aizg6b3i">Men tað var ikki áhugamálið hjá Miðlahúsinum.</s>
              <s xml:id="averh2o2jk">Talan var heldur um at føra eitt politiskt stríð fyri borgarstjóran móti Kringvarpinum.</s>
              <s xml:id="wr6tgnlpx5">Og tað er onki at ivast í, at tílík ófaklig og einsíðug viðgerð er í stríð við góðan fjølmiðlasið.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Rás2</head>
            <p>
              <s xml:id="gsnwngzso6">Innslagið í tíðindasendingini hendan dagin var ein reaktión hjá borgarstjóranum í Tórshavnar kommunu uppá kæruna viðvíkjandi sendingini ”Brandfellurnar” hjá sjónvarpinum beint eftir úrskurðin hjá Fjølmiðlakærunevndini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vux5mrc2rn">Viðvíkjandi júst hasum brotinum, sum kærarin nevnir um orðini hjá borgarstjóranum um ”hendan eina journalistin, sum hvørki vil lurta ella tosa” er at siga, at hesi orð borgarstjórans fella inn í samrøðuna, eftir at journalisturin hjá Rás2 spyr borgarstjóran, um niðurstøðan hjá Fjølmiðlakærunevndini fær ávirkan á samskiftið millum stovnin Kringvarp Føroya og borgarstjóran í Havn.</s>
              <s xml:id="ju57mmmc5p">Hertil er at siga, at KvF hevur dokumenterað í Degi og Viku, at journalisturin nýtti goymda mikrofon, og at kameraið tók upp, uttan at borgarstjórin visti av tí.</s>
              <s xml:id="eq22iytzdn">At slíkt ávirkar trúvirðið hjá borgarstjóranum mótvegis journalistinum kunnu vit sum hyggjarar sjálvi meta um.</s>
              <s xml:id="e52ci6iald">Við júst hesum broti fór málið hjá Kringvarpinum av sporinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pnq4uvqfkx">Kærarin førir fram, at hann eisini vil kæra ”dekningin hjá Miðlahúsinum sum heild av hesum máli.”</s>
              <s xml:id="wuype7cupj">Hendan partin av kæruni fáa vit ikki fyrihildið okkum til.</s>
              <s xml:id="z2bkys6zes">Tað er upp til hvønn einstakan at meta um, hvørt viðgerðin hjá okkum hevur verið nóg kritisk, men vit duga ikki á nakran hátt at síggja, at vit ikki hava hildið leiðreglurnar um góðan fjølmiðasið.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Lógargrundarlag</head>
            <p>
              <seg>§ 43 í løgtingslóg nr. 45 frá 16. mai 2006 um fjølmiðlaábyrgd, sum broytt við løgtingslóg nr. 30 frá 30. apríl 2007.</seg>
            </p>
            <p>
              <seg>Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið frá 14. mai 2008, pkt. 1.2 og 4.14</seg>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Avgerðin hjá Fjølmiðlanevndini</head>
            <p>
              <s xml:id="i4gdxvx4fq">Til hesa viðgerð var Fjølmiðlanevndin mannað við Súsannu Nordendal, forkvinnu, nevndarlimi Ingolf S. Olsen og varalimunum Annu Katrin Matras og Árna Gregersen.</s>
              <s xml:id="o2omp364wm">At byrja við skal viðmerkjast, at kært er um tíðindainnslag á Rás2 á middegi 21. desember 2012, og tað er hetta tíðindainnslag, sum nevndin tekur støðu til.</s>
              <s xml:id="b76gqbj646">Tað framgongur av kæruni, at kærarin eisini ynskir, at støða verður tikin til undanfarin innsløg og vísir til heimildina hjá nevndini í § 34, stk. 4 í lógini um fjølmiðlaábyrgd at víkja frá kærufreistini.</s>
              <s xml:id="prvoj6zjbs">Til hetta viðmerkir nevndin, at frávik frá kærufreistini bert kann gevast, um kært er ov seint grundað á heilt serligar umstøður.</s>
              <s xml:id="odfinzelnv">Ongar upplýsingar eru í hesum máli, sum benda á, at grundarlag er fyri at geva frávik frá kærufreist, og nevndin ger tí ikki meira við hendan spurning.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="k6demdxiu3">Sum longu nevnt er kært um tíðindainnslag á Rás2 á middegi 21. desember 2012, har journalistur tosar við borgarstjóran í Havn um avgerðina hjá Fjølmiðlanevndini um sendingina ”Brandfellurnar”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bal5dxvawc">Í sendingini fær borgarstjórin nógva talutíð og ongar serligar mótspurningar.</s>
              <s xml:id="xfgoojw4ez">Talan er um einsíðugan tíðindaflutning.</s>
              <s xml:id="s4u2yqz2ld">Hóast hetta ofta kemur fyri í føroysku miðlaverðini, er einsíðugur tíðindaflutningur, har mótparturin ikki fær høvi at svara fyri seg, ikki í tráð við góðan fjølmiðlasið.</s>
              <s xml:id="ekwbgass7w">Vísast skal til pkt. 1 í leiðreglunum, herundir serliga pkt. 1.2. í leiðreglunum, har ásett er, at fjølmiðlar eiga at bera tíðindi, upplýsa, kunna, íbirta orðaskifti og at viðgera samfelagslig mál kritiskt.</s>
              <s xml:id="ssfjvjxvls">Fjølmiðlar hava tí serstaka ábyrgd av, at øll viðkomandi sjónarmið verða lýst.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tanlssac5b">Annars skal viðmerkjast, at innslagið sum sagt snýr seg um avgerðina hjá nevndini í kærumálinum um Brandfellurnar.</s>
              <s xml:id="fmcnxpnaeb">Í hesum sambandi setir borgarstjórin fram ákærur ella skotsmál mótvegis journalistinum.</s>
              <s xml:id="hike6575yi">Hetta hevur tó ikki neyðturviliga við sær, at journalisturin skal hava høvi at svara hesum aftur.</s>
              <s xml:id="pe6b64g67g">Í hesum føri er støðan tó tann, at journalisturin á Rás2 tekur tráðin hjá borgarstjóranum upp hesum viðvíkjandi, og spyr inn til sambandið millum Kringvarpið og borgarstjóran.</s>
              <s xml:id="igvpaodswd">Hervið verður hetta ein partur av innslagnum, og í hesum føri eigur journalisturin í øllum førum at fáa høvi at svara aftur.</s>
              <s xml:id="ofbahefxz7">Tá talan er um eina beinleiðis sending ber ikki til at lova honum at svara aftur beinanvegin, men eigur hann at fáa høvi til tess skjótast tilber, og eigur hetta eisini at vera nevnt í sendingini.</s>
              <s xml:id="odh6g24nuo">Vísast skal til pkt. 4.14 í leiðreglunum, har m.a. er ásett, at tey, ið standa fyri skotum, eiga skjótast tilber at sleppa at svara, um ikki álop og atfinningar eru partur av einum framhaldandi orðaskifti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dh4pd6sxf6">At enda skal viðmerkjast, at støða ikki er tikin til, um kærarin átti at fingið høvi at svara aftur, um tíðindainnslagið bert snúði seg um sjálva avgerðina hjá nevndini, og hann ikki sjálvur varð nevndur og harvið ikki var vorðin ein partur av tíðindainnslagnum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Umbøn um uppafturtøku</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Umbøn um uppafturtøku</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2013-09-25">25.09.2013</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/2aajbefm/13-00037.pdf?s=UNv3Vfuw-wqPMDlAc8yJNMBvG2c</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/2aajbefm/13-00037.pdf?s=UNv3Vfuw-wqPMDlAc8yJNMBvG2c">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">13/00037</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">§§ 43 og 47 í løgtingslóg nr. <lb/> 45 frá 16. mai 2006 um <lb/> fjølmiðlaábyrgd.</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">25.09.2013</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Umbøn um uppafturtøku</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="ssgjtlf4op">Biðið er um uppafturtøku av avgerðini hjá nevndini um sendingina Brandfellurnar, j.nr. 12/00168.</s>
              <s xml:id="dx4qdm4kni">Nevndin hevur viðgjørt tær viðmerkingar, sum Kringvarpið hevur framført í samband við umbønina um uppafturtøku og er komin fram til, at Kringvarpið ikki hevur víst á nýggjar upplýsingar í málinum, og at grundarlag tí ikki er fyri at taka málið upp aftur til nýggja viðgerð.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="f53xzqd4e4">Biðið er um uppafturtøku av avgerðini hjá nevndini um sendingina Brandfellurnar, j.nr. 12/00168.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Kringvarp Føroya</head>
            <p>
              <s xml:id="pnzwdkzuye">Viðmerkingar frá Kringvarpið Føroya til málið eru í stuttum lýstar niðanfyri.</s>
            </p>
            <div>
              <head>Viðgerðin av ”eftirfylgjandi innsløgum”</head>
              <p>
                <s xml:id="ym2qv6eph3">Ført er fram, at Fjølmiðlanevndin hevur viðgjørt tey innsløg, sum fylgdu eftir sendingini Brandfellurnar.</s>
                <s xml:id="z2xj4y6bay">Ført verður m.a. fram, at hetta er skeivt, tí hesi innsløg eiga at vera kærd til Kringvarpið fyrst, jb.</s>
                <s xml:id="zvgde2u3hk">§ 34, stk. 3 í lógini um fjølmiðlaábyrgd.</s>
                <s xml:id="cvwaadrzqo">Harafturat er orðingin ”eftirfylgjandi innsløg” óneyv, og KvF kann ikki greiða frá raðfestingunum, sum liggja aftan fyri eitt innslag, um kærarin ikki kann siga, hvat innslag talan er um.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>Habiliteturin hjá nevndini</head>
              <p>
                <s xml:id="q3vvx6xl5r">Ført er víðari m.a. fram, at samansetingin av Fjølmiðlanevndini ikki tryggjar eina óhefta nevnd við tað, at helvtin av nevndini er mannað við limum úr Miðlahúsinum.</s>
                <s xml:id="eh6gusteft">Víst verður á, at Miðlahúsið hevur lýst ósemjuna millum Tórshavnar Kommunu og Kvf, at stjórin fyri Miðlahúsið alment hevur argumenterað fyri, at Miðlahúsið skal hava ein part av kringvarpsgjaldinum, at Miðlahúsið fyri tíðina hevur ein dagligan stubba um tíðindaleiðara í Kvf.</s>
                <s xml:id="puenmozud2">Harafturat verður víst á, at Miðlahúsið er í beinleiðis kapping við Kvf og hevur greið áhugamál í, at KvF fær átalur.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>Kriteriini fyri metingini av innslagnum í DV 22. juni 2012</head>
              <p>
                <s xml:id="l4zrwjhomz">Ført er fram, at høvuðssøgan í hesum innslagi var um, at borgarstjórin í TK ikki vil hava eitt bræv, hann sjálvur hevur skrivað, fram í dagsljós, og at hann nýtir hóttandi orðingar móti journalisti til tess, at hetta bræv ikki skal umrøðast.</s>
                <s xml:id="qqjqisxs65">Nevndin metir innslagið út frá, hvussu tað lýsir brunatrygdina í kommununi.</s>
                <s xml:id="pc32fzqc64">Víst verður á, at punkt 3.9 í leiðreglunum er relevant í hesum føri, har kriteriið er, um eitt hvørt er neyðugt til tess at avdúka eitt hvørt, ið hevur stóran samfelagsligan týdning.</s>
                <s xml:id="cs4ru3eeg5">KvF metti hetta at vera samfelagsliga týdningarmikið, at tað, at ein av landsins mest valdfullu monnum í sambandi við eina stórvanlukku í kommununi hevur sagt ósatt um ein borgara í kommununi (byggiharran á Ravnsoyargøtu), krevur hetta dult og hóttir journalistar.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>Nevndin fer út um sínar heimildir</head>
              <p>
                <s xml:id="jn532uokcj">Nevndin fer út um sínar heimildir við at vera misnøgd við brunaserfrøðisligu niðurstøðurnar um vanlukkuna á Ravnsoyargøtu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="falhl6phip">Nevndin skrivar: “Fjølmiðlanevndin metir, at lýsingin av orsøkini til vanlukkuna er einsíðug og átti viðgerðin av orsøkini til vanlukkuna á Ravnsoyargøtu tí at umrøtt onnur “brunafyribyrgingartiltøk”, ið eins møguliga kundu havt fyribyrgt syrgiligu vanlukkuna”.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hezco6bzfs">Víst verður á, at keldurnar hjá KvF eru allar tær tríggjar brunakanningarnar, sum vóru gjørdar av vanlukkuni.</s>
                <s xml:id="l5flxuzy5h">Nevndin rósar enntá fakliga støðinum, og at uppáhaldið um týdningin av bjargingaropinum er væl undirbygt av fakfólki.</s>
                <s xml:id="ucszbebbwd">Atlíkavæl vil nevndin hoyra um onnur viðurskiftir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qtyqkcuxov">Nevndin fer eisini út um sínar heimildir, tá nevndin úttalar seg um, hvat er ósakligt og óvirðiligt mótvegis teimum avvarðandi í vanlukkuni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="neqaox4q2u">Nevndin skrivar: “…er at meta sum ósakligur og óvirðiligur (…) fyri avvarðandi”.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nc44hzn3eh">Høvdu tey avvarðandi kært, hevði hetta sjálvandi verið rætt.</s>
                <s xml:id="teqzjaq4rl">Men her hava tey avvarðandi ikki kært.</s>
                <s xml:id="og2bch62ha">Tey hava sent journalistinum persónligan teldupost, har tey takka fyri sendingina og rósa fyri sakligheit og virðing.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>Grundgevingarnar hjá nevndini hanga ikki saman</head>
              <p>
                <s xml:id="txx4rfqgfb">Í tráð við 4.a metir journalisturin, at grundgevingarnar hjá nevndini ikki hanga saman.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="aey5vuym5h">Á aðrari síðuni rósar nevndin fakliga støðinum – at KvF hevur allar brunakanningar av vanlukkuni av Ravnsoyargøtu sum keldur – men hinvegin finst nevndin at, at lýsingin er einsíðug.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nqaularn4g">Nevndin skrivar: ”Sjónarmiðið um, at orsøkin til vanlukkuna á Ravnsoyargøtu var, at bjargingaropið var lítið, kundi metast væl undirbygt av fakfólki”.</s>
                <s xml:id="vgapc5ova7">”Fjølmiðlanevndin metir, at lýsingin av orsøkini til vanlukkuna er einsíðug”.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bb7jx5k2m3">At tosa við allar serfrøðir, sum kannaðu vanlukkuna, kann ikki kallast einsíðugt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lf6wf4sn74">Tað sama ger seg galdandi, tá nevndin førir fram, at konkreta dømi (vanlukkan á Ravnsoyargøtu) ikki kann nýtast at siga nakað um brunatrygdina í Tórshavnar Kommunu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="q7ml2hrnpg">Nevndin skrivar: ”at undirbyggja uppáhaldið í sendingini um vantandi brunatrygd í TK við konkreta døminum um vanlukkuna á Ravnsoyargøtu….metir Fjølmiðlanevndin ikki vera í tráð við pkt. 4.1 í leiðreglunum um sakligt og umhugsað innihald”.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qvs7j4nb25">Men ”Brandfellurnar” var ikki eitt dømi, men tríggjar case’ir.</s>
                <s xml:id="r44bkuvrrs">Nevndin nevnir aldrig hinar case’irnar.</s>
                <s xml:id="kemglons3b">Men allar case’irnar vístu, at byggiloyvir vóru givin í TK uttan at liva upp til krøvini um brunatrygd.</s>
                <s xml:id="rzwvk6imjz">Allar case’ir eru stuðlaðar við skjølum og fakligum niðurstøðum.</s>
                <s xml:id="um77jiy2bg">Innan akademiska heimin er hetta – at taka fram case’ir og harvið lýsa eitt størri mynstur – eitt góðkent háttalag.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uxgtl53475">Tað fyrikemur eisini óskiljandi, at nevndin sigur, at vanlukkan á RG ikki kann blandast upp í spurningin um brunatrygd á sethúsamarknaðinum í TK.</s>
                <s xml:id="bnzd2w4byg">Nevndin skrivar: ”sum áður nevnt metir Fjølmiðlanevndin tað ikki vera etiskt rætt, at so viðkvæmt mál verður drigið upp í brunatrygdina á sethúsamarknaðinum í TK”.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Her er talan um</seg>
                <lb/>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>eini sethús í TK,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>sum hava fingið byggiloyvi frá TK,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>eru bygd í TK,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>seld,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>brend og</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>6)</label>
                    <seg>av eftirfylgjandi kanningum staðfest sum í stríð við ásetingar um brunatrygd.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="lpkpuoyh4e">Alt hetta eru grundgevingar, sum ikki hanga saman.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>Etikkurin í niðurstøðuni</head>
              <p>
                <s xml:id="jjv3roqk6n">Víst verður til pkt. 1.5 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið, og at ein av týdningarmiklastu og truplastu uppgávunum hjá fjølmiðlunum er at avdúka ivasom viðurskiftir í samfelagnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="i5yjuckzs3">At advokaturin hjá TK í desember viðgekk, at tað var at kalla lógloysi á brunabygdarøkinum er ein týdningarmikil og samfelagslig viðkomandi avdúking.</s>
                <s xml:id="zrvvaj7dbe">Sjálv kjarnin í hesari avdúking er viðkvom.</s>
                <s xml:id="r3tugvs4aj">Fyritreytin fyri, at brunatrygd á sethúsamarknaðinum er viðkomandi er tað, sum rættvísger at taka hetta upp journalistiskt.</s>
                <s xml:id="aw66rojf5e">Tað kann ikki vera etikkurin hjá nevndini, at mál skulu lýsast uttan case’ir – uttan ítøkiligar borgarar og mannalagnir.</s>
                <s xml:id="xxsfzhelv6">Skal alt tað viðkvæma goymast, enda vit í tí óviðkomandi.</s>
                <s xml:id="j5lpke24jm">Og til tess at verja hvønn?</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gxwp6w4c3c">Í londum, vit samanbera okkum við, tola vanlukkur og niðurstøður um vanlukkur dagsins ljós.</s>
                <s xml:id="fhv47ra64g">Víst verður til vanlukkuna á Roskilde Festivalinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nsi2cjf2p5">Eisini verður framført, at etikkurin hjá nevndini beinleiðis er í stríð við pkt. 1.4 í leiðreglunum um, at fjølmiðlar skulu verja einstaklingar fyri órætti frá myndugleikunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="plvh7gkwkz">Víst verður til, at sendingin ”Brandfellurnar” avdúkar, at eftirlitið á sethúsamarknaðinum er svikaligt, og at hetta er ein verja fyri borgararnar, sum svíkur.</s>
                <s xml:id="bb4nc7eobf">Sendingin er gjørd í samráð við tey avvarðandi, sum ynsktu málið lýst.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="w5fj43i33t">Víst verður eisini á, at at tað í Degi og viku 22. juni verður avdúkað, at borgarstjórin í TK krevur ávís brøv, hann hevur skrivað, skulu haldast loynilig, og at hann ikki skal standa til svars fyri tey.</s>
                <s xml:id="qjpsciplg6">Talan er um politiska valdsmisnýtslu, har borgarstjórin hevur sagt ósatt í sambandi við eina sera viðkvæma vanlukku ”upp á nakkan” á einum byggiharra í kommununi, sum borgarstjórin av órøttum hevur lagt undir at byggja í stríð við byggiloyvið.</s>
                <s xml:id="phevm2mnci">At avdúka hetta er eisini at verja einstaka borgaran móti einum órætti frá einum myndugleika.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iw5jawlqpx">Bretski journalisturin Robert Fisk verður endurgivin: ”what journalism is really about is to monitor power and the centres of power”.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dimdkudsxk">Í føroyskum høpi er TK ein av landsins størstu valdmiðdeplum, um ikki tann størsti.</s>
                <s xml:id="anmrrjulqk">Tí er hetta ikki ein stovnur, sum kann loyva sær at vera meir viðbrekin enn borgararnir sjálvir.</s>
                <s xml:id="avlhokulhy">Uppgávan hjá journalistum er at eygleiða hendan valdsmiðdepil – og ikki minst at vísa á dømir, sum eru viðbrekin fyri ein tílíkan valdsmiðdepil.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="aqzyxzyw23">Avgerðin hjá nevndini er hinvegin ein roynd at byggja verjugarð rundanum sterkastu myndugleikarnar í landinum.</s>
                <s xml:id="s5nr64dcb4">Mál, sum teir borgarar, sum eru harðast raktir av, vilja hava fram, skulu tigast burtur, tí tey eru viðbrekin fyri landsins størstu kommunu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hpufyx3lol">At enda verður ført fram, at hesin grundleggjandi skeivi etikkur hjá nevndini um at halda loynilig mál, sum eru viðkvom fyri valdshavararnar í samfelagnum, er eitt beinleiðis álop á frælsi hjá fjølmiðlunum at røkja sína skyldu.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Lógargrundarlagið</head>
            <seg>§§ 43 og 47 í løgtingslóg nr. 45 frá 16. mai 2006 um fjølmiðlaábyrgd.</seg>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Avgerðin hjá Fjølmiðlanevndini</head>
            <div>
              <head rend="underlined">Gegnið hjá nevndarlimi</head>
              <p>
                <s xml:id="p3zkwrsyij">Fjølmiðlanevndin hevur 10. og 12. september 2013 viðgjørt gegnið hjá nevndarlimi Eiriki Lindenskov ávikavist at viðgera upprunaliga kærumálið og nú umbønina um uppafturtøku.</s>
                <s xml:id="aa6dda3rnf">Við í viðgerðini vóru Súsanna Nordendal, forkvinna, varalimur Anna Katrin Matras og Jógvan Jespersen, sum var innkallaður fyri varalim Randi Jacobsen.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="b6d3dsrmgz">Orsøkin til, at nevndin av nýggjum hevur viðgjørt gegnið hjá Eirki Lindenskov at viðgera upprunaliga kærumálið er, at nevndin í sambandi við umbønina um uppafturtøkuna er vorðin varug við, at Eirikur Lindenskov luttók í fyrru viðgerðini av sínum gegni, og at hendan avgerð tí var ógildug.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ldyylimrpt">Spurningurin í mun til hansara gegni er, um talan er um viðurskiftir, sum kunnu vekja grundaðan iva um parthall, og vísast skal til § 47, stk. 1 í lógini um fjølmiðlábyrgd.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jq4ukmorl4">Nevndin hevur tikið støðu til gegnið hjá Eiriki Lindenskov at viðgera upprunaliga kærumálið grundað á samrøðuna, sum journalistur á Rás2 hevði við borgarstjóran í Havn á Rás2 tann 25. juni 2012.</s>
                <s xml:id="gkp3fcshyl">Hetta tí at Kringvarpið hevur ført fram, at hesin journalistur, sum starvast á Sosialinum, hevur virkað sum beinleiðis talurør fyri borgarstjóran.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wifr5pngzf">Nevndin viðmerkir, at hóast borgarstjórin fær nógva talutíð í sendingini 25. juni 2012, og ongir mótspurningar verða settir honum, er hetta ikki nóg mikið til at staðfesta eitt samband millum Rás2 og borgarstjóran, sum er egnað at vekja iva um parthall.</s>
                <s xml:id="l4ulvqghcl">Tað sama er galdandi í mun til tað, sum Kringvarpið annars hevur ført fram í málinum viðvíkjandi gegninum hjá Eiriki Lindenskov.</s>
                <s xml:id="rr4l5nc3un">Nevndin hevur tí tikið avgerð um, at Eirikur ikki var ógegningur at viðgera upprunaliga kærumálið um sendingina Brandfellurnar, og at hann heldur ikki er ógegnigur at viðgera umbønina um uppafturtøku av hesum máli.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="underlined">Umbønin um uppafturtøku</head>
              <p>
                <s xml:id="gakkdxfoqf">Fjølmiðlanevndin hevur 25. september 2013 viðgjørt umbønina um uppafturtøku.</s>
                <s xml:id="a6mbh7y3ka">Við í viðgerðini vóru Súsanna Nordendal, forkvinna, nevndarlimur Eirikur Lindenskov, varalimirnir Randi Jacobsen og Anna Katrin Matras.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uylun6vimn">At byrja við kann viðmerkjast, at grundarlag bert er fyri uppafturtøku av málinum, um víst er á nýggjar upplýsingar í málinum, sum kunnu hava við sær eina aðra niðurstøðu í málinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iq57li7nyc">Nevndin hevur viðgjørt tær viðmerkingar, sum Kringvarpið hevur framført í samband við umbønina um uppafturtøku og er komin fram til, at Kringvarpið ikki hevur víst á nýggjar upplýsingar í málinum, og at grundarlag tí ikki er fyri at taka málið upp aftur til nýggja viðgerð.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uiwq3b4t2l">Nevndin vil tó nýta hetta høvi at nágreina einstøk viðurskifti í tí avgerð, sum nevndin hevur tikið í málinum um sendingina Brandfellurnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="g2zr6oi6wp">Tað, sum nevndin finst at viðvíkjandi sendingini Brandfellurnar, er, at sendingin verður bygd upp kring eldsbrunan á Ravnsoyargøtu.</s>
                <s xml:id="svobbq46ef">Hyggjarin fær ta fatan, at Tórshavnar Kommuna hevur ábyrgdina av, at 3 børn hava latið lív í eldsbrunanum í Ravnsoyargøtu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jt62nqqpqx">Tá Kringvarpið velur at staðseta ábyrgd fyri, hví børnini lótu lív, so metir nevndin, at Kringvarpið í tí viðgerðini av, hví børnini lótu lív, eigur at lýsa allar vinklarnar av júst hesum og ikki bert lýsa leiklutin hjá tí eina partinum, í hesum føri Tórshavnar Kommunu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oyvsrdksnd">Viðvíkjandi viðmerkingunum hjá nevndini í avgerðini um at verja einstaklingar verður hugsað um, at Kringvarpið tykist at royna at verja tey avvarðandi við ikki at vísa á teirra leiklut í mun til ábyrgdina av hendingini, men bert vísir á leiklutin hjá kommununi.</s>
                <s xml:id="hpcccm45d2">Hetta er sum so væl skiljandi, tí tað er ikki rímiligt at staðseta ábyrgd í mun til tílíkar vanlukkur, sum skyldast eitt samanfall av nógvum óhepnum umstøðum, sum í hesum føri m.a. eru ein gloymd grýta á komfýrinum og manglandi brandalarmar í húsinum, herav orðið ”brunafyribyrgingartiltøk”, ið er nevnt í avgerðini.</s>
                <s xml:id="ok2c6dfw7s">Tá Kringvarpið hinvegin velur beinleiðis at staðseta ábyrgd, er tað ikki rætt bert at vísa á leiklutin hjá Tóshavnar Kommunu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j4ocxlpruq">Viðvíkjandi viðmerkingunum hjá Kringvarpinum um at viðgera nøkur innsløg, sum fylgdu eftir sendingina Brandfellurnar, so vísti kærarin í kæruni júst á, hvørji innsløg talan var um, og eru tað einans hesi innsløg, ið hava verið viðgjørd.</s>
                <s xml:id="llps4rzofd">Nevndin heldur fast við, at hesi skulu viðgerast á sama grundarlagi, sum sendingin Brandfellurnar.</s>
                <s xml:id="ine2rjshdl">Hetta er grundað á, at hesi innsløg koma av sendingini Brandfellurnar, og hava tey sama útgangsstøði og endamál, sum sendingin Brandfellurnar.</s>
              </p>
              <pb n="6"/>
              <p>
                <s xml:id="zfifa2nbwt">Í mun til, at kærur fyrst skulu sendast til Kringvarpið, áðrenn hesar kunnu sendast til Fjølmiðlanevndina, so var sendingin Brandfellurnar og eftirfylgjandi innsløg, seinast 10. mai kærd til Kringvarpið.</s>
                <s xml:id="b4cnhkbeix">Kringvarpið gekk ikki kæruni á møti, men hevði eftirfylgjandi fleiri innsløg, ið stóðust av sama máli.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uzjjczevck">Fjølmiðlanevndin legði í viðgerð síni til grund, at eftirfylgjandi innsløgini vóru framhald av sama máli.</s>
                <s xml:id="mrsxokqww2">Vóru hesi ikki mett sum framhald av sama máli, var ivasamt um hesi hvør sær vóru í stríð við góðan fjølmiðlasið.</s>
                <s xml:id="vkxoeu6csg">Við tað, at Fjølmiðlanevndin metti innsløgini av vera framhald av sama máli og við tað, at Kringvarpið hevði viðgjørt kærumál um sendingina og eftirfylgjandi innsløg, og ikki tók undir við kæruni, metti Fjølmiðlanevndin ikki nakað endamál vera í at vísa kæruna frá sær við tí grundgeving, at øll innsløgini fyrst skuldu kærast til Kringvarpið.</s>
                <s xml:id="ul34a6vquk">Hevði Fjølmiðlanevndin viðgjørt hvørt innslag sær og uttan samanhang við sendingina Brandfellurnar, so áttu eisini øll eftirfylgjandi innsløgini at verið kærd til Kringvarpið fyrst.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="p237m6eljy">Fjølmiðlanevndin legði eisini dent á, at kærarin hevur hildið seg til kærufreistina frá tí fyrsta innslagnum, ið var sjálv sendingin, og at Kringvarpið fekk alla kæruna til ummælis.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="tml74fmgs2">Í mun til innslagið 22. juni 2012 so skal viðmerking nevndarinnar ikki lesast soleiðis, at Kringvarpið ikki kann avdúka ivasom viðurskifti, eitt nú við fjaldum myndatóli, men skal viðmerkingin síggjast í mun til samlaðu viðgerðina, sum alt málið um brunatrygdina hevði fingið, og sum var við til at geva etikkinum í samlaðu viðgerðini eina størri slagsíðu.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oqvmjgyt4y">At enda skal viðmerkjast, at viðvíkjandi samansetingini av nevndini hevur nevndin longu tikið avgerð um hesa í samband við kærumálið, og tá ongar nýggjar upplýsingar eru hesum viðvíkjandi, finnur nevndin ikki grundarlag fyri at viðgera samansetingina hjá nevndini av nýggjum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Grein í Dimmalætting. Ikki brot á góðan fjølmiðlasið.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Grein í Dimmalætting. Ikki brot á góðan fjølmiðlasið.</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2013-06-25">25. juni 2013</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/zuxhnxcg/12-00019.pdf?s=4zzn_VCOrDf5wqAMDPz615eYJYk</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/zuxhnxcg/12-00019.pdf?s=4zzn_VCOrDf5wqAMDPz615eYJYk">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">12/00318</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd <lb/>§ 43</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">25. juni 2013</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Grein í Dimmalætting. Ikki brot á góðan fjølmiðlasið.</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <p>
              <label>Samandráttur:</label>
              <s xml:id="obpzgkucdx">Kært er um brot á góðan fjølmiðlasið í sambandi við grein í Dimmalætting, og at Dimmalætting við greinini í blaðnum tilætlað hevur undirgrivið álitið á kæraran ella á sjúkrahúsverkið.</s>
              <s xml:id="ebbnftjiog">Fjølmiðlanevndin gav ikki kæraranum viðhald.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="h24c5hphxe">Kærarin, sum er yvirlækni, hevur kært til Fjølmiðlanevndina um eina grein, sum stóð í Dimmalætting hin 9. november 2012, sum hann heldur er brot á góðan fjølmiðlasið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vo3a57bciv">Kæran varð send Dimmalætting til ummælis, og Dimmalætting sendi viðmerkingar til kæruna hin 8. januar 2013.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <label>Søga:</label>
              <s xml:id="zvleg65ojm">Í 2008 var ein greinarøð í Dimmalætting um manglandi góðkenningar á Landssjúkrahúsinum – har millum annað um viðurskiftini hjá kæraranum.</s>
              <s xml:id="oy5lpfofrt">Hetta vóru fimm til sjey greinar, sum serliga vóru um, at kærarin ikki hevði sergrein í hjartasjúkum, hóast hann viðgjørdi hjartasjúklingar.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="rh256xzgfz"><hi rend="bold">Kærarin</hi> upplýsir, at hann verður lagdur undir at hava virkað í fleiri ár m.a. viðgjørt hjartasjúklingar uttan neyðug serlæknapappírir.</s>
              <s xml:id="zbw277g2o3">Dimmalætting endurgevur eisini greinar, sum stóðu í blaðnum í 2008 við teimum somu skuldsetingum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="st4vt6oacn">Dimmalætting hevur gjørt eitt framúr vánaligt research á økinum, og redaktiónin er helst óvitandi um, hvussu medisinska deild á Landssjúkrahúsinum og líknandi deildir virka og eru skipaðar, og hvørji krøv eru galdandi fyri at virka sum yvirlækni har.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="irh2gtffwm">Deildin er ein lítil serdeild í intern medisin við blandaðum medisinskum klientelli.</s>
              <s xml:id="cnw2l5euwc">Har er einki uppbýti í undirgreinar (sum á donskum verður kallað ”højt specialiserede afdelinger”), og soleiðis hevur Landssjúkrahúsið onga hjarta-, nýra- og lunga deild o.s.f..</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="picidbi3cj">Yvirlæknarnir taka sær av (og skulu taka sær av) øllum slagi av intern medisinskum sjúklingum, og tað er serliga aktuelt í vaktararbeiði.</s>
              <s xml:id="jzdz3zywbx">Um ivamál eru, verður altíð konfererað við høgt specialiseraða deild í útlondum t.d. Ríkissjúkrahúsið í Keypmannahavn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ly2ulujdof">Av einum yvirlækna á blandaðari intern medisinskari deild krevst serlæknaútbúgving í intern medisin, og tey pappírini hevði kærarin sjálvandi, tá hann varð settur í starv í 1997.</s>
              <s xml:id="nyryovhf42">Kærarin bleiv vurderaður sambært ”Vejledning for faglig bedømmelse af ansøgere til overlægestillinger”, har eisini ein serkønur úr Danmark var við í nevndini, sum góðkendi hann til starvið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gl2xzmk2mq">Tað, at kærarin serliga tók sær av hjartasjúklingum, var av reint praktiskum orsøkum, tí tað hevði hansara serliga áhuga.</s>
              <s xml:id="htn4vwxkuj">Hann tók sær eisini serliga av nýrasjúklingum (í samarbeiði við nýradeildina á RH), áðrenn núverandi nýra-serlækni varð settur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gwvftpejak">Kærarin fór til Danmarkar at taka serútbúgving í hjartasjúkum í 2008, ikki tí tað var eitt krav, men av áhuga og fyri at teppa síni mótstøðufólk.</s>
              <s xml:id="ofax7bmhcl">Hann hevur, sum nú er, autorisatión til trý serlæknaøki.</s>
              <s xml:id="cfhvac4e74">Følsku ákærurnar hjá Dimmalætting metir kærarin sera álvarsligar við tað, at hann er ein almennur persónur, sum viðger fleiri túsund føroyingar um árið.</s>
              <s xml:id="uclk5wd4ul">Hann metir hetta sum eina tilætlaða roynd at undirgrava álitið hjá almenninginum á seg og sítt arbeiðspláss.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="esegyzljg2">Kærarin fer at krevja, at Dimmalætting kemur við eini treytaleysari umbering.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="o5yz6gvr2j">Hin 30. januar 2013 ger kærarin viðmerkingar til ummælið hjá Dimmalætting dagfest 8. januar 2013: ”Blaðstjórin tykist ikki viðganga, at teir hava skrivað ósatt um meg, tá Dimmalætting í áðurnevnda blaði frá 9. november 2012 skrivar: ”at ein lækni hevði virkað sum hjartalækni í fleiri ár uttan neyðugu útbúgvingina”.</s>
              <s xml:id="rbgznedls2">At eg ikki veri nevndur við navni passar ikki.</s>
              <s xml:id="ivm2heedtt">Blaðið refererar til og endurprentar greinar frá 2008 um sama evni á somu blaðsíðu, har eg eri nevndur við navni, fyri at lesarin ikki skal vera í iva um, hvønn tað snýr seg um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="l35yffjkqc">Eg kann endurtaka, at eg aldrig áðrenn 2009 havi virkað sum kardiologur (serlækni í hjartasjúkum) ei heldur kallað meg hjartalækna.</s>
              <s xml:id="dqhltlhtpz">Eg havi sum hinir yvirlæknarnir, tikið mær av blandaðum intern medisinskum sjúklingum inklusivt hjartasjúklingum, og kanska serliga av hjartasjúklingum.</s>
              <s xml:id="rsuusuodyo">Tað, sum krevst til hetta á eini deild sum okkara, er ein serlækni í intern medisin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pw7ioqvuvb">Tær kanningar og procedurir, sum eg gjørdi á hjartaøkinum, áðrenn eg gjørdist serlækni í kardiologi, vóru ikki annað enn tað, sum hinir yvirlæknarnir eisini luttóku í (og skulu, tá tað er neyðugt, t.d. at leggja ein fyribils pacemakara).</s>
              <s xml:id="nkdpm5kjyk">Kardiologiskt virksemi verður í dag (á okkara deild eins og á øðrum smáum intern medisinskum deildum) eisini gjørt av hjartalæknum og av sjúkrarøktarfrøðingum, sum hava skeið í kardiologi (t.d. hjartaskanningar og primer útgreinan av hjartasjúklingum í einum ambulatorii).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lfdpnoysoo">Dimmalætting hevur sent nøkur skriv til kærunevndina, har t.d. ein danskur professari skrivar: ”Han (undirritaði) har ingen uddannelse indenfor invasiv kardologi og andre felter indenfor moderne kardologi.</s>
              <s xml:id="xt367c5gdb">For at varetage sin kardologiske funktion på betryggende måde, burde han have sikret sig praktisk og teoretisk efteruddannelse”.</s>
              <s xml:id="txnmyiuqgm">Hartil er at siga, at intern medisinska deild her ongantíð hevur fingist við invasiva kardologi ella moderna (avanceraða?) kardiologi.</s>
              <s xml:id="hqlaczpegb">Eisini skal sigast, at eg longu tá hevði holla praktiska erfaring og umfatandi teoretiska eftirútbúgving innan hjartasjúkur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="kesh544lje">Seinni skrivar sami professari (eftir at hann hevur roynt at seta seg inn í málið), at hann ikki helt, at tað er vandamikið (hann brúkti vist orðið uansvarligt) at lata undirritaða arbeiða á hjartadeildini, men hann tilmælti, at eg tók írestandi útbúgvingina til kardiolog.</s>
              <s xml:id="jtnbep3h4y">Tað tilmælið tók eg til eftirtektar, tí tað hevði ikki verið gjørligt hjá mær at hildið á at arbeiða við hjartasjúklingum orsakað av sverum samarbeiðstrupulleikum.</s>
              <s xml:id="lr6fykwp5b">Eg kundi valt at skippa hjartasjúklingar heilt og fingist við okkurt annað øki, men kardiologi hevur mín áhuga, og eg havi hollan førleika innan økið og manglaði bert eitt sindur til fulla kardiologiska útbúgving.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="i3n7vp7gje">Eisini sigur hann: ” det er korrekt, at (kærarin) ikke er speciallæge i kardiologi, og han bliver det næppe, hertil mangler han for meget af uddannelsen”.</s>
              <s xml:id="broudsgkfo">Hartil er at siga, at tá samanum kom fekk eg útbúgvingina eftir 18 mánaðum og uttan eitt einasta supplerandi skeið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="g36yzlmqpo">Eg fari at spyrja kærunevndina, um tað er gjørligt at gera frávik frá kærufreistini, tá tað snýr seg um blaðskrivingina hjá Dimmalætting í 2008?</s>
            </p>
            <pb n="3"/>
            <p>
              <s xml:id="zmwaf7o6xo">Eg meini, at Dimmalætting hevur endurreist og aktualiserað hetta málið við at endurprenta partar av greinum frá 2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yasjf2ahme">Bakgrundin fyri tí málinum (við mínum orðum) var tann, at ein fyrrverandi kollega kærdi meg til danska heilsustýrið fyri at vera til vanda fyri sjúklingarnar (á donskum ”utilregnelig” (mín tulking).</s>
              <s xml:id="ynyyylyjf5">Tað stóð skjótt øllum greitt (opinbart Dimmalætting undantikið), at málið í veruleikanum ikki snúði seg um mínar førleikar ella psykiska arbeiðsføri, men um massivar samarbeiðstrupulleikar mótvegis nevnda kollega.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bi3rybifmd">Dimmalætting fekk á onkran hátt fatur á internu arbeiðspappírunum hjá Sundhedsstyrelsen, har ymiskir meira ella minni óvitandi danskir instansar úttala seg um mín persón, og um eg uppføri meg óansvarligt ella ei.</s>
              <s xml:id="peybb6bfbk">(Eg meini, at Dimmalætting av órøttum hevur fingið hesi skjøl, og at Sundhedsstyrelsen ikki hevur rætt til at útlevera eina persónssak sum hesa til fjølmiðlarnar).</s>
              <s xml:id="d745fnbt6b">Tá eg sjálvur bað um skjalainnlit í tey somu skjølini, fekk eg noktandi svar við grundgevingini, at tað vóru intern arbeiðspappírir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="opgs26xs5v">Dimmalætting gjørdi ikki mætari enn, at tey almannakunngjørdu øll skjølini orðarætt yvir nógvar heilar síður og í fleiri fylgjandi bløðum.</s>
              <s xml:id="mzhhfhg6af">Eg bleiv snøgt sagt blakaður fyri leyvurnar.</s>
              <s xml:id="edngqtlaxm">Mín familja fór í sjokk, og slatur fór at ganga um allar Føroyar, at eg var blivin óður í høvdinum og skuldi m.a. hava verið atvold til deyða hjá 3 sjúklingum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vzbg4pmcdm">Við øðrum orðum royndi Dimmalætting at gera ”karaktermorð” móti undirritaða.</s>
              <s xml:id="ff5md7wwp7">Ótilgeviliga vánaligur fjølmiðlasiður og fusk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="t4y3dgn5mk">Eg vil hervið kæra Dimmalætting fyri at hava almannakunngjørt intern arbeiðspappírir hjá Danska Sundhedsstyrelsen við tí endamáli at skaða mítt umdømi.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="nbq4pfu75k">Dimmalætting: Kærarin biður blaðið um treytaleysa umbering í sambandi við eina grein í blaðnum 9. november 2012, sum hevur yvirskriftina ”Pappírssjusk á Landssjúkrahúsinum”.</s>
              <s xml:id="esxd5vncgd">Kærarin metir, at Dimmalætting er komin við følskum ákærum í hesum sambandi.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Brotið, sum kærarin eftir øllum at døma kærir um, er hetta:</seg>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <s xml:id="aa7id2su7r">Tað var annars ein virkandi landslækni, sum í 2008 tók ein líknandi trupulleika upp, sum endaði við einum brævi til danska Sundhedsstyrelsen um, at ein yvirlækni á Landssjúkrahúsinum virkaði sum hjartalækni, uttan at hava neyðuga útbúgvingina at virka sum serlækni í hjartasjúkum.</s>
                  <s xml:id="dp3ww5lgtd">Hetta elvdi til mikið rok á Landssjúkrahúsinum, og at læknin fór av landinum at fáa pappírini uppá pláss – í 2009 kundi Sundhedsstyrelsen so staðfesta, at hjartalæknin hevði neyðugu førleikarnar at kalla seg lækna við sergrein í hjartasjúkum.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="underline">Greinin 9. november 2012</head>
            <p>
              <s xml:id="ldpzd4axam">Greinin snýr seg um, at leiðandi yvirlækni á Skurðdeplinum ikki er skrásettur hjá danska Sundhedsstyrelsen sum serlækni í ortopædi, hóast hann er leiðari á eini deild innan ortopædi.</s>
              <s xml:id="gsihv7sgia">Fyri at geva donskum sjúklingum og avvarðandi eina trygd fyri, at læknar hava neyðugu førleikarnar, hevur almenningurin umvegis heimasíðuna hjá Sundhedsstyrelsen møguleikar at hyggja eftir førleikunum hjá ymiskum læknum, umvegis eitt sonevnt ”autorisationsregister”.</s>
              <s xml:id="vbtglfhqfs">Heimasíðan upplýsir, hvørjar sergreinir læknarnir hava.</s>
              <s xml:id="c5gznsirnt">Tað, sum greinin vísti á, er, at føroyska sjúkrahúsverkið, í hesum føri Landssjúkrahúsið, ikki tekur hesa sjúklingatrygd í álvara.</s>
              <s xml:id="i4eoz24pez">Sum ivandi sjúklingur kann ein fáa ta fatan, at leiðandi yvirlæknin á skurðdeildini ikki hevur neyðugu førleikarnar.</s>
              <s xml:id="eyburyfimh">Tað vísir seg, at yvirlæknin hevur norsk pappírir, og ikki hevur givið sær stundir at fáa donsku góðkenningina uppá pláss – tað skuldi annars bara verið ein formalitetur, tá talan er um eina norðurlendska útbúgving.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="sodxmpmels">Leiðandi yvirlæknin sigur við Dimmalætting, at hann hevur gloymt at fáa hetta uppá pláss, men at hann fer at gera tað beinanvegin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zkkjafzpy5">Fyri sjúklingatrygdina eru tílíkir upplýsingar hjá Sundhedsstyrelsen av týdningi, tí Sundhedsstyrelsen hevur eftirlit við førleikunum hjá starvsfólki innan føroyska sjúkrahúsverkið, eins og tað danska.</s>
              <s xml:id="jwxosfushs">Læknastjórin vísir eisini í blaðnum 9. november 2012 á, at hetta var óheppið – hann nevnir tað ”eitt keðiligt forgloymilsi”, og tekur annars í egnan barm.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="v5z5e6pspw">Niðurstøðan er, at talan er um umsitingarligt sjusk á Landssjúkrahúsinum – at sjúkrahúsið ikki hugsar so nógv um sínar sjúklingar, sum tað eigur.</s>
              <s xml:id="n63bfsnrgw">Tá Sundhedsstyrelsen almannakunnger alla hesar upplýsingar um læknar, er tað við tí fyri eyga, at øll sjúkrahús hava skil á sínum viðurskiftum og kunnu prógva hetta mótvegis almenninginum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="underline">
              <s xml:id="g5hyyznixf">Hví varð málið um kæraran nevnt?</s>
            </head>
            <p>
              <s xml:id="e2p3pw5gmv">Tað er í hesum sambandi, at málið hjá kæraranum verður nevnt.</s>
              <s xml:id="riigzsubit">Orsøkin er ein greinarøð í 2008 um júst stríð um manglandi góðkenningar á Landssjúkrahúsinum.</s>
              <s xml:id="xzvfto6lfl">Tað snýr seg um fimm til sjey greinar, sum serliga snúgva seg um, at kærarin ikki hevur sergrein í hjartasjúkum, hóast hann viðgjørdi hjartasjúklingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="igsbb37l6t">At kærarin ikki hevði góðkenning sum serlækni í hjartasjúkum hevði við sær stríð á deildini.</s>
              <s xml:id="ekshhuicto">Virkandi landslæknin um tað mundið nevndi stríðið fyri ”Puniska stríðið” á Landssjúkrahúsinum.</s>
              <s xml:id="gc5yni6cwm">Orsøkin til, at landslæknin var komin upp í málið var, at ein yvirlækni og serlækni í hjartasjúkum hevði kært kæraran fyri Sundhedsstyrelsen fyri vantandi førleikar.</s>
              <s xml:id="zivmwb7bgx">Hann helt, at hann kendi seg noyddan at gera Sundhedssyrelsen varugt við vantandi førleikar hjá kæraranum, tí han var bangin fyri, at tað kundi enda við at fáa rættarligar avleiðingar fyri seg, um hann einki gjørdi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xt2u2jtdu7">Yvirlæknin, sum eisini er serlækni í hjartasjúkum, nevndi millum annað, ”… at der er begrundet mistanke om, at kærarin fortsatte virksomhed på den pågældende afdeling vil kunne bringe patientsikkerheden i fare”.</s>
              <s xml:id="lrj65qd2ww">Yvirlæknin sigur eisini, at kærarin hevur givið skeiva diagnosu, og at hansara mannagongdir við at innleggja pacemakara til tíðir hava verið lívshættisligar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ei3vvgmdlz">Sundhedsstyrelsen mælir Landssjúkrahúsinum til at biðja kæraran fáa neyðugu førleikarnar við meiri útbúgving.</s>
              <s xml:id="y7bbvzmh7r">Yvir- og serlækni í hjartasjúkum á Bispebjerg Hospital staðfestir eisini, at kærarin ikki hevur neyðugu førleikarnar at virka sum hjartalækni.</s>
              <s xml:id="ldjy3eyxeo">Trupulleikin er eisini, at Landssjúkrahúsið einki ger við málið, og ikki svarar Sundhedsstyrelsen, hvat tað ætlar at gera við trupulleikarnar.</s>
              <s xml:id="kemqw22mqp">Sundhedsstyrelsen sigur í brævi tann 24. mai 2006 seg hava grundaðan mistanka um, at virksemið hjá kæraranum kann koma trygdini hjá sjúklingum í vanda.</s>
              <s xml:id="qq4v4jydo5">Tað endar eisini við, at ein hjartalækni á Ríkissjúkrahúsinum, sum Sundhedsstyrelsen hevur biðið hjálpt sær, mælir til, at kærarin fekk sítt virksemi avmarkað til viðgerð av vaksnum sjúklingum undir vegleiðing frá yvirlæknanum í Føroyum.</s>
              <s xml:id="nnrkdxrrg4">Leiðslan á Landssjúkrahúsinum metti eisini á deildarfundum 4. og 5. mars 2008, at ein eftirútbúgving fór at loysa fakligu trupulleikarnar, og at kærarin fór at standa sterkari.</s>
            </p>
            <pb n="5"/>
            <p>
              <s xml:id="u4m5c5qpjq">Stutt eftir hesa skrivingina fór kærarin 1. juni 2008 av landinum at taka neyðugu útbúgvingina sum serlækni í hjartasjúkum.</s>
              <s xml:id="uqoqid3dsb">Tað varð nevnt í greinini: ”Ringt skil á hjartadeildini”, 12. juni 2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="er4ml65qxi">Læknastjórin sigur við Dimmalætting í 2008, at fyrisitingarmentanin ikki hevur fylgt við lógini (”Læknastjórin hvepti seg at fara inn í persónsmál, 18. juni 2008).</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="underline">Varislig skriving</head>
            <p>
              <s xml:id="qxcswmd5l2">Í greinini ”Pappírssjusk á Landssjúkrahúsinum” varð málið um kæraran aftur nevnt sum eitt dømi um, at Landssjúkrahúsið ikki altíð tekur ásetingarnar frá Sundhedsstyrelsen í stórum álvara, hóast hesin stovnur hevur hægstu ábyrgd fyri viðgerða- og sjúklingatrygd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ocuqjpzqx3">Í greinini ”Pappírssjusk á Landssjúkrahúsinum” nevndu vit ikki navnið á læknanum (kæraranum), men viðgjørdu hann bara generelt sum ein hjartalækna, ið virkaði sum hjartalækni inntil juni 2008, uttan at hava sergrein á økinum, og at hetta hevði elvt til trupulleikar.</s>
              <s xml:id="ycor3uwyqi">Síðani varð nevnt, at læknin var farin av landinum at fáa neyðugu førleikarnar – vit nevndi einki um, hvørt hann varð tvingaður ella fór av sínum eintingum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jrahly25gh">At nevna stríðið 2006 – 2008 var relevant í sambandi við vinkulin í greinini um vantandi samstarv millum føroyska sjúkrahúsverkið og stovnin, sum skal hava eftirlit við, at virksemið er á nóg høgum støði, Sundhedsstyrelsen.</s>
              <s xml:id="jyt75bnpm6">Kærarin var á ongan hátt hongdur út – vit nevndu sum sagt onki navn, men nevndu hinvegin, at viðkomandi nú hevði fingið síni pappír í rættlag.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qyiloycwmr">Vit meta tí ikki, at vit eru komin við nøkrum følskum ákærum ella hava nakra tilætlaða orsøk at undirgrava virksemi hansara, sum tað stendur í kæruni.</s>
              <s xml:id="rqpit4uczn">Vit eru hinvegin farin sera varisliga um málið um vantandi serlæknaútbúgving, og hava enntá staðfest, at hansara útbúgving nú er í lagi – tað kann tí ongantíð leggjast út sum, at vit undirgrava hansara virksemi, tvørturímóti.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="hp4rhpfexv">Fjølmiðlanevndin hevur viðgjørt kærumálið á fundi hin 25. juni 2013.</s>
              <s xml:id="vupweuafe6">Viðgjørt málið hava Súsanna Nordendal, forkvinna, Halgir Winther Poulsen, Eirikur Lindenskov og Ingolf S. Olsen, nevndarlimir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zg2yhqa423">Sambært § 43 í fjølmiðlaábyrgdarlógini tekur Fjølmiðlanevndin avgerð í málum, sum viðvíkja brot á góðan fjølmiðlasið og rættinum at svara aftur, undir hesum skyldina til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðseting.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="sqtjjh55nz">Nevndin hevur í viðgerðini nýtt ”Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið” frá 14. mai 2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="d6sxj27vxq">Kærarin heitir á Fjølmiðlanevndina um at víkja frá kærufreistini í mun til blaðskrivingina hjá Dimmalætting í 2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wkjvfe7dmh">Í mun til blaðskrivingina í Dimmalætting í 2008 metir Fjølmiðlanevndin ikki, at serlig viðurskifti gera seg galdandi, ið kunnu grunda frávik frá kærufreistini.</s>
              <s xml:id="zixvresyqo">Kærarin kundi havt røkt síni áhugamál í samband við skrivingina í 2008.</s>
              <s xml:id="iddzamjkze">Tó eru tær greinar ella brot frá greinum frá 2008, sum eru endurprentaðar í samband við greinina 9. november 2012 at meta sum partur av kærdu greinini, og eru harvið viðgjørdar sum partur av kæruni.</s>
            </p>
            <pb n="6"/>
            <p>
              <s xml:id="hnykp2k63m">Viðmerkt verður, at Fjølmiðlanevndin ikki hevur tikið støðu til, hvørt umrødda deildin á Landssjúkrahúsinum er at meta sum hjartadeild ella deild í internum medisini, og hvørjir førleikar krevjast fyri at virka á ávikavist hjartadeild ella á deild í internum medisini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rokdknktdw">Fjølmiðlanevndin skal vísa á, at viðurskiftini á Landssjúkrahúsinum eru eitt sera viðkomandi og samfelagstýðandi evni at viðgera.</s>
              <s xml:id="gmel7d4h56">Hetta eru viðurskifti, sum eru umráðandi og týdningarmikil fyri flestu føroyingar og mugu metast at hava stóran almennan áhuga.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tip5l5bchd">Sambært pkt. 1.2 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið eiga fjølmiðlar at bera tíðindi, upplýsa, kunna, íbirta orðaskifti og viðgera samfelagslig mál kritisk.</s>
              <s xml:id="m6rmqtr4ju">Fjølmiðlar hava tí serstaka ábyrgd fyri, at øll viðkomandi sjónarmið verða lýst.</s>
              <s xml:id="dnvrhjlmer">At Dimmalætting í greinini, undir hesum í endurprentaðu greinunum frá 2008, vísir á, at landslækni og danska heilsustýrið eru farin inn í viðurskifti á Landssjúkrahúsinum, má metast sum týðandi og viðkomandi tíðindaflutningur.</s>
              <s xml:id="qtx723ssvw">Sambært pkt. 1.5. í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið, hava fjølmiðlar rætt og skyldu at kunna um tað, sum hendir í samfelagnum og at avdúka ivasom viðurskifti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lmfo3aojmp">Fjølmiðlanevndin metir tað vera viðkomandi í grein um “Pappírssjusk á Landssjúkrahúsinum” eisini at umrøða viðurskiftini frá 2008, sum somuleiðis viðvíkja viðurskiftum millum føroyska sjúkrahúsverkið og danska heilsustýrið.</s>
              <s xml:id="iqhh7iqkqx">Nevndu viðurskifti, soleiðis sum hesi eru viðgjørd í nevndu greinum, eru, uttan mun til hvør orsøkin er til, at málið byrjaði, viðurskifti ímillum myndugleikar, og eru ikki at meta sum viðurskifti ímillum einstaklingar.</s>
              <s xml:id="xdxuwzw7so">Sum yvirskriftin til greinina vísir, snýr viðgerðin seg um, hvørt Landssjúkrahúsið hevur skil á sínum viðurskiftum.</s>
              <s xml:id="vbqnxgb424">Høvuðsboðskapurin í greinini er sostatt ikki viðurskiftini hjá kæraranum, men eru viðurskifti hjá einum ávísum myndugleika, ið røkir eina almenna uppgávu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ikyukmyrje">Sambært pkt. 3.2. í leiðreglunum er tað góður fjølmiðlasiður at vera vandin í valinum av heimildum og at eftirkanna, at upplýsingar frá heimildunum eru rættar.</s>
              <s xml:id="rkbl6wbzut">Dimmalætting hevur upplýsingar frá danska heilsustýrinum umframt, at Dimmalætting tosar við læknafakliga myndugleikan í føroyska sjúkrahúsverkinum.</s>
              <s xml:id="ucfom5zffv">Dimmalætting hevur sostatt verið vandin í valinum av heimildum, og metir Fjølmiðlanevndin, at javnvág er í greinini í mun til heimildirnar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="whmld652nh">Sambært pkt. 4.1. er tað góður fjølmiðlasiður, at innihald og framløga eru saklig og umhugsað.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="iolsmvdxiq">Fjølmiðlanevndin metir ikki, at Dimmalætting við greinini í blaðnum 9. november 2012, sum hevur yvirskriftina ”Pappírssjusk á Landssjúkrahúsinum” kann metast tilætlað at hava undirgrivið álitið á kæraran ella á sjúkrahúsverkið, og verður Dimmalætting ikki mett at hava brotið góðan fjølmiðlasið, jb. § 43 í fjølmiðlaábyrgdarlógini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Sjónvarpssendingin 14:48 hjá Kringvarpinum</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Sjónvarpssendingin 14:48 hjá Kringvarpinum</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2012-05-11">11. mai 2012</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/zuxhnxcg/12-00019.pdf?s=4zzn_VCOrDf5wqAMDPz615eYJYk</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/zuxhnxcg/12-00019.pdf?s=4zzn_VCOrDf5wqAMDPz615eYJYk">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">12/00019</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">11. mai 2012</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Sjónvarpssendingin 14:48 hjá Kringvarpinum</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="bsgi7bubv4">Kært varð um sjónvarpssendingina 14:48 hjá Kringvarpinum frá 5. januar 2012.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="y5vz3moazx">Fjølmiðlanevndin gav kæraranum viðhald í, at Kringvarp Føroya ikki hevði fylgt pkt. 3 og pkt. 4.6 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið í sambandi við sendingina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="x4vt4c6cil">Fjølmiðlanevndin metir eisini, at tað er í stríð við pkt. 1.5 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið, ikki greitt at tilskila, at sendingin í veruleikanum ikki er eins óheft, sum hyggjarin eigur at kunna rokna við.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="gg3h5tpyrz">Kærarin hevur tann 9. februar 2012 kært til Fjølmiðlanevndina um brot á góðan fjølmiðlasið í sjónvarpssendingini “14:48” – víst fyrstu ferð 5. januar 2012.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Málslýsing</head>
            <p>
              <s xml:id="vrxc2n63at">Sjónvarpssendingin 14:48 vísti upptøkur úr heimi pápa kærarans í sambandi við, at løgreglan var á staðnum.</s>
              <s xml:id="v26bflqt4m">Pápin var funnin deyður í heiminum.</s>
              <s xml:id="onhqqyvez7">Eisini vórðu upptøkur gjørdar uttan fyri bústaðin.</s>
              <s xml:id="ee4llastru">Kringvarpið hevði ikki biðið um loyvi frá avvarðandi til at gera upptøkur á bústaðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="upyozf4qu7">Kærarin kærdi málið til Kringvarp Føroya, sum við avgerð frá 27. januar 2012 metti, at sendingin var í tráð við galdandi lóggávu á økinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Sjónarmið partanna</head>
            <div>
              <p>
                <s xml:id="zap5qoukyu"><hi rend="bold">Kærarin</hi> vísir á, at løgreglan ikki hevur biðið um loyvi til at gera upptøkur á bústaðnum.</s>
                <s xml:id="zmykcyjv3f">Heldur ikki er kærarin kunnaður um, at upptøkur vórðu gjørdar á bústaðnum.</s>
                <s xml:id="to2au6ns6b">Heldur ikki hevur Kringvarpið loyvi at gera upptøkur uttanfyri á privata parkeringsplássinum til húsið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="yq5rh2ui32">Kærarin kennir seg ærumeiddan í mun til tær upplýsingar, sum komu fram í sendingini og vísir á, at talan er um brot á grundlógartryggjaði rættindi, brot á privatlívsfriðin, brot á tagnarskylduna og brot á góðan fjølmiðlasið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qpufl5srzc">Kærarin vísir á, at fleiri persónar hava sagt seg kenna húsini aftur og vistu, hvønn persón talan var um.</s>
                <s xml:id="thc4byoxvl">Eisini persónur, ið ikki hevur verið á bústaðnum í yvir 10 ár.</s>
                <s xml:id="ae6xgbuizz">Kærarin hevur lagt við mynd av húsunum og vísir á, at húsini kundu kennast aftur í sjónvarpinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="itruksci7d">Eisini verður víst á, at sjónvarpsliðið kom á staðið í bili saman við løgreglumanni, eftir at teir persónarnir, ið vóru komnir fram á pápan, vóru farnir av staðnum, og var hetta fyri, at eingin skuldi steðga teimum í at gera upptøkur á staðnum.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="2"/>
            <div>
              <p>
                <s xml:id="aakxy74cwu"><hi rend="bold">Kringvarpið</hi> harmast, at kærarin kennir seg særdan av sendingini.</s>
                <s xml:id="ba526a5vaj">Kringvarpið metir tó, at sendingin var í tráð við galdandi lóggávu og vísir á, at Sjónvarpið í allar mátar hevur lagt sær serliga nær at halda góðan fjølmiðlasið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gzlz5ubc3r">Kringvarpið metir at hava lagt seg eftir pkt. 4.6 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið, sum áleggur Kringvarpinum at tryggja, at deyð fólk ikki kunnu kennast aftur.</s>
                <s xml:id="hib4idcztd">Sjónvarpið hevur lagt seg eftir at káma út yvir, hvar tey eru stødd, hvør búði í húsinum og yvir møgulig eyðkenni innandura.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vu2f3q3xdv">Eisini uttandura hevur Sjónvarpið broytt eyðkennið á húsinum, eitt nú við at broyta litin á útitrappuni.</s>
                <s xml:id="bepuf242wo">Heldur ikki vóru myndir, sum vístu, hvar í Føroyum tey vóru stødd ella í hvørjum grannalagi.</s>
                <s xml:id="xej4b32sve">Eisini varð ansað eftir, at møguligar útsagnir ikki sluppu at standa einsamallar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="h7oyzhk6ny">Kringvarpið metir, at sendingin er ein liður í Public Service skylduni, sum áleggur Kringvarpinum at lýsa týðandi tættir í føroyska samfelagnum.</s>
                <s xml:id="xmgdutdqwb">Endamálið við sendingini er at geva eitt trúverdugt og dokumenterað innlit í arbeiðið hjá løgregluni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="p7ehyf3p6m">Víst verður á, at løgreglan hevur givið Sjónvarpinum atgongd til upplýsingar og bústaðin o.a., tá avtala er gjørd millum Kringvarpið og løgregluna um fyrivarni, ið skulu takast, og hvussu eymar upplýsingar skulu handfarast.</s>
                <s xml:id="bv4xrpqvqu">Harumframt hava umboð fyri løgregluna, undir hesum fútin, hugt sendingina ígjøgnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qu6no52ijd">Í mun til útsjóndina á húsunum vísir Kringvarpið á, at bert ein partur av trappuni, har liturin var broyttur, og ein partur av húsaklædninginum, vórðu víst í sendingini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sfqy2qrwoj">Kringvarpið vísir aftur at hava sníkt seg inn á bústaðin.</s>
                <s xml:id="vjq2nccpvq">Sendingin varð gjørd tann 19. oktober 2010, klokkan 15.00, og Sjónvarpið var bert “fluga á vegginum” í tann mun, at Sjónvarpið ikki segði lækna ella løgreglu um, hvussu tey skuldu práta og uppføra seg fyri at dramatisera hendingina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <seg>Sambært § 43 í Fjølmiðlaábyrgdarlógini tekur Fjølmiðlanevndin avgerð í málum, ið viðvíkja:</seg>
              <lb/>
              <list>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>brot á góðan fjølmiðlasið, og</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>rættinum til at svara aftur, undir hesum skylduna til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðseting</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vynh3jgmuh">Fjølmiðlanevndin hevur í viðgerðini nýtt Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið frá 14. mai 2008.</s>
              <s xml:id="dgm76nphrt">Sjónvarpssendingin “14:48” er ein dokumentarsending, ið lýsir virksemi hjá løgregluni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zeabbulrdo">Í sambandi við upptøku til 14:48-sendingarnar er avtala gjørd millum løgregluna og Kringvarp Føroya.</s>
              <s xml:id="ajvf46slrl">Somuleiðis er rundskriv nr. 9481 frá 27. juni 2003, frá danska løgmálaráðnum um samstarv millum løgregluna og fjølmiðlar eisini galdandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pyhw76xg47">Sambært avtaluni millum Kringvarp Føroya og løgregluna verður góður fjølmiðlasiður at halda.</s>
              <s xml:id="xeb5mq4tps">Uttan mun til hvørt áseting er í avtaluni millum Kringvarpið og løgregluna um góðan <pb n="3"/> fjølmiðlasið, er tað uppgáva Kringvarpsins í øllum førum at ansa eftir, at góður fjølmiðlasiður verður hildin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="c2myas4nsu">Sambært pkt. 4.3 í leiðreglunum er tað góður fjølmiðlasiður at sýna virðing fyri serkennum, samleika, privatlívi o.ø.</s>
              <s xml:id="niqjyabrel">Tað er ikki góður fjølmiðlasiður at taka fram persónlig og privat viðurskifti, um tey ikki eru avgerandi neyðug fyri at lýsa málið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vy35q36avj">Sambært pkt. 4.6 í leiðreglunum eigur at vera hugsað um tey deyðu, teirra avvarðandi og vitni, tá ið vanlukkur og brotsmál verða umrødd.</s>
              <s xml:id="cq34luevvx">Deyð ella horvin fólk eiga ikki at verða nevnd við navni ella á annan hátt at kunna kennast aftur, uttan so, at tey, ið varða av, frammanundan eru kunnað.</s>
              <s xml:id="yswrcqnsci">Fyrilit skal havast fyri fólki í sorg ella sálarligari kreppu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ownyrqzklc">Nevndin hevur ta fatan, at tað ikki í Føroyum, eins og í Danmark, ber til at fjala samleikan á persóni, ið er funnin deyður í heiminum.</s>
              <s xml:id="vkmumvycki">Samfelagið í Føroyum er ov lítið til, at tíðindini ikki frættast, serliga eisini tá løgregla og sjúkrabilur síggjast á staðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zkoplfsfxt">Av tí, at stórur vandi er í Føroyum fyri, at samleikin ikki verður fjaldur, hóast eyðkenni og staðseting verður kámað, áttu privatu viðurskiftini í mun til heilivágsnýtsluna hjá viðkomandi ikki at verið víst við myndum.</s>
              <s xml:id="dssimh5okm">Heldur ikki áttu umstøðurnar kring deyða hansara at verið lýstar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zbmkkbooy4">Kringvarpið átti at biðið um loyvi til at gera upptøkur á bústaði hins deyða.</s>
              <s xml:id="fjg5yvzvjh">Upptøkurnar vórðu gjørdar í oktober 2010 og vístar í januar 2012.</s>
              <s xml:id="pahtxut4yj">Sostatt var góð tíð hjá Kringvarpinum at tryggja sær neyðugu loyvini.</s>
              <s xml:id="jld2eaix7p">Sum minsta mark átti Kringvarpið at kunna tey avvarðandi um, at upptøkurnar vóru gjørdar, tí hóast eyðkenni vóru fjald, kundi roknast við, at tey avvarðandi kendu seg aftur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hfnhgpsw5n">Við avtaluni millum Kringvarpið og løgregluna hevur løgreglan m.a. tryggjað sær rætt til at hyggja sendingarnar ígjøgnum, áðrenn hesar verða sendar.</s>
              <s xml:id="yu7qpbq6xy">Rætturin hjá løgregluni fevnir um sjónvarpsbandið ella myndirnar, eftir at hesi eru klipt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="w3k253jezx">Sambært pkt. 1.1 í leiðreglunum eru talu-, skrivi- og kunningarfrælsi týdningarmiklir grundarsteinar í einum fólkaræði, og fyri at tryggja hetta frælsi krevst, at fjølmiðlar eru óheftir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="kknbz3ejaq">Sambært pkt. 1.5 í leiðreglunum hava fjølmiðlar rætt og skyldu at kunna um tað, sum hendir í samfelagnum og at avdúka ivasom viðurskifti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mmhmrqn422">Fjølmiðlanevndin hevur hugt at sendingini, og tað tykist ikki at framganga, at løgreglan hevur seinasta orðið í mun til innihaldið í sendingunum.</s>
              <s xml:id="w7bndwvzda">Sendingin skal objektivt lýsa virksemið hjá løgregluni, og tí átti hyggjarin at verið kunnaður um, at løgreglan hevur hugt sendingina ígjøgnum, áðrenn hon varð send.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="s7flqbjkhj">Fjølmiðlanevndin gevur kæraranum viðhald í, at Kringvarp Føroya ikki hevur fylgt pkt. 3 og pkt. 4.6 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið í sambandi við sjónvarpssendingina “14:48” frá 5. januar 2012.</s>
            </p>
            <pb n="4"/>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="ynxo7tz5sc">Fjølmiðlanevndin metir eisini, at tað er í strið við pkt. 1.5 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið ikki greitt at tilskila, at sendingin í veruleikanum ikki er eins óheft, sum hyggjarin eigur at kunna rokna við.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="vweyu5nzmy">Sambært § 49 í lógini um fjølmiðlaábyrgd verður álagt Kringvarpi Føroya at almannakunngera úrskurðin hjá Fjølmiðlanevndini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Oddagrein í Norðlýsinum. Ikki brot á góðan fjølmiðlasið.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Oddagrein í Norðlýsinum. Ikki brot á góðan fjølmiðlasið.</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2012-05-10">10. mai 2012</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/22hnbptx/12-00055.pdf?s=jrI1I6B91Xta9SvYTPesRO3LfVQ</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/22hnbptx/12-00055.pdf?s=jrI1I6B91Xta9SvYTPesRO3LfVQ">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">12/00055</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd <lb/>§ 43</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">10. mai 2012</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Oddagrein í Norðlýsinum. Ikki brot á góðan fjølmiðlasið.</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="jeu4zgdgnv">Kært er um brot á góðan fjølmiðlasið í sambandi við oddagrein í Norðlýsinum, og at kærarin ikki hevði fingið høvi at svara aftur.</s>
              <s xml:id="hysrgyxrnn">Fjølmiðlanevndin gav ikki kæraranum viðhald.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="rhqu7nbt4b">Kærarin A hevur við telduposti tann 27. februar 2012 sent kæru til Fjølmiðlanevndina um brot á góðan fjølmiðlasið í sambandi við ópassandi umtalu av sær í oddagrein í Norðlýsinum og í sambandi við, at hann ikki hevur fingið høvi at svara aftur.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Málslýsing</head>
            <p>
              <s xml:id="iyqj65q7oh">Kærarin kærir um, at hann í oddagrein á Norðlýsinum tann 23. januar 2012 varð lýstur sum “oraklið av øllum”, ið má metast sum ópassandi álop, næstan karaktermorð av sær sum fakmanni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jngfzszygo">Kært verður um, at kærarin verður tulkaður soleiðis, at hann tekur undir við sjónarmiðunum hjá Norðlýsinum í málinum um ógegnið hjá C.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qishkkfzbz">At kærarin við útsøgnini hjá Norðlýsinum: ”tað er ótrúligt at Útvarpið ferð eftir ferð ikki megnar at fáa nóg ymisklig fólk til kjaksendingar, ið kunnu seta kjakviðurskifti í veruligt relief”, verður sammettur við D.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pq5tdgih7y">Og at kærarin ikki hevur fingið høvi at svara aftur, tá B hevur úttalað seg ímóti hansara sjónarmiðum og í omanfyri nevndu viðurskiftum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vndtaittgj">Kærarin metir, at Norðlýsið er komið við faktuelt ógrundaðum ábreiðslum ímóti sær, og er hetta ikki góður fjølmiðlasiður.</s>
              <s xml:id="jbjdavjihi">At lesarin við oddagreinini í Norðlýsinum onga frágreiðing hevur fingið um, hvat kærarin veruliga segði í nevndu sjónvarpssending, og at hann, sambært oddagreinini, verður drigin inn í onkra ráðagerð hjá Kringvarpinum og “aristokratum” í Havn.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="j2fxmg22pr">Norðlýsið sigur seg hava ilt við at skilja kæruna og metir tað vera ivasamt, hvørt talan er um kæru, ið kann viðgerast av Fjølmiðlanevndini.</s>
              <s xml:id="ukqxbfnvqf">Heldur er talan um ákærur og útspillandi viðmerkingar um Norðlýsið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tbwflmbpnx">Norðlýsið hevur á ongan hátt roynt at niðurgera A, men hevur bert víst á, at niðurstøða hansara í ”Degi og Viku” var kanska skeiv og hevði ongan uppbakning frá serfrøðingi.</s>
              <s xml:id="s3izqezbcw">Norðlýsið metir ikki, at orðavalið er ógvusligari enn tað, ið A er vanur við og sjálvur er kendur fyri.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="o4bewpxzgs">Norðlýsið sigur seg ikki vita, hvat kærarin meinar við í mun til samrøðuna við B, ið ikki snúði seg um tað, sum kærarin sipar til.</s>
              <s xml:id="ygxxodticn">Kærarin varð als ikki nevndur í samrøðuni við B. Samrøðan við B varð gjørd í sambandi við, at hann vitjaði á Klaksvíkar Sjúkrahúsi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="i4zj2sr4ck">Norðlýsið metir, at umrøða teirra av málinum um gegnið hjá C hevur verið drúgv, víðfevnd og kjarnusøkjandi.</s>
              <s xml:id="xtdsiu6lxg">Norðlýsið greiðir frá tí umrøðu, sum hevur verið í Norðlýsinum av málinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <seg>Sambært § 43 í Fjølmiðlaábyrgdarlógini tekur Fjølmiðlanevndin avgerð í málum, ið viðvíkja:</seg>
              <lb/>
              <item>
                <label>1)</label>
                <seg>brot á góðan fjølmiðlasið, og</seg>
              </item>
              <item>
                <label>1)</label>
                <seg>rættinum til at svara aftur, undir hesum skyldina til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðseting</seg>
              </item>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rchjl6njss">Fjølmiðlanevndin hevur í viðgerðini nýtt Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið frá 14. mai 2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pupqvsnboy">Sambært pkt. 4.2. í leiðreglunum skal eingin ivi vera um, hvat eru ítøkiligar upplýsingar, og hvat eru viðmerkingar.</s>
              <s xml:id="ngrmqjdb6f">Í hesum førum er talan um oddagrein í Norðlýsinum, og eru oddagreinar meting greinskrivarans um eitt ávíst evni – í hesum førum er tað viðgerðin í Kringvarpinum ”Dagur og Vika” av málinum um gegnið hjá C (tá fiskimálaráðharri), ið greinskrivarin ger viðmerkingar til.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lrbyz7nbhp">Sambært pkt. 3.8 í leiðreglunum er tað góður fjølmiðlasiður at vera høviskur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="k7dt3pfm4o">Ein meiriluti í Fjølmiðlanevndini, meta orðingina í oddagreinini - “oraklið av øllum”, um enn kanska í so ágangandi, tó ikki at vera uttanfyri mark í einari viðmerking til eitt mál av almennum áhuga, sum hevur verið viðgjørt í fjølmiðlunum, og sum kærarin sjálvur hevur luttikið í viðgerðini av.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tpijiprkmt">Ein minniluti í nevndini metir, at hóast talan er um subjektivar viðmerkingar greinskrivarans, so eigur ein fjølmiðil at vera høviskur.</s>
              <s xml:id="b5pyrkfj4g">At kalla persón “oraklið av øllum” er at meta sum beinleiðis niðursetandi, og fyri greinina óneyðug útsøgn.</s>
              <s xml:id="zsf5s6qwos">Hvørt tann, ið umrøddur verður, er vanur at nýta sama orðaval, er ikki grundgeving fyri at seta til viks góðan fjølmiðlasið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yrjpkx7bfp">Sambært pkt. 4.14 í leiðreglunum, eiga tey, ið standa fyri skotum, skjótast tilber at sleppa at svara, um ikki álop og atfinningar eru partur av einum framhaldandi orðaskifti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="p5fildiga7">Fjølmiðlanevndin metir tað ikki vera álop ella atfinning á kæraran, at B, uttan at vísa til kæraran, skal hava úttalað seg um nakað, ið kærarin, áður skal hava havt eina meining um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xveadxrgge">At Norðlýsið ger viðmerkingar til, hvussu Kringvarpið hevur viðgjørt málið, kann heldur ikki metast at vera tílíkt álop ella atfinning á kæraran, sum gevur honum rætt til at svara.</s>
            </p>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="vrv6hh7gis">Fjølmiðlanevndin gevur ikki kæraranum viðhald í, at Norðlýsið í sambandi við oddagreinina 23. januar 2012 ikki hevur fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Mynd á Portalinum og Sosialinum fólkatingsvalkvøldið</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Mynd á Portalinum og Sosialinum fólkatingsvalkvøldið</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2011-10-20">20. oktober 2011</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/5ogghefp/11-00248.pdf?s=W3P0iP_qZCu_stNBX7q7YbKmsyM</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/5ogghefp/11-00248.pdf?s=W3P0iP_qZCu_stNBX7q7YbKmsyM">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">11/00252</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">20. oktober 2011</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Mynd á Portalinum og Sosialinum fólkatingsvalkvøldið</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="rqb3zaw3io">Kært varð um brot á góðan fjølmiðlasið í samband við, at mynd varð løgd á Portalin og seinni Sosialin av A fólkatingsvalkvøldið.</s>
              <s xml:id="uoz5tcuxkf">Myndin vísir A liggjandi á gólvinum.</s>
              <s xml:id="kzztr27flc">Fjølmiðlanevndin gevur ikki kæraranum viðhald í, at Sosialurin ikki hevði fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Kæra um mynd á Portalinum og Sosialinum fólkatingsvalkvøldið</head>
            <p>
              <s xml:id="laxhdljaeg">Kært varð um brot á góðan fjølmiðlasið í sambandi við, at mynd varð løgd á Portalin og seinni Sosialin av A fólkatingsvalkvøldið.</s>
              <s xml:id="rdxosq3f4s">Myndin vísir A liggjandi á gólvinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="voqqnxtnuw">A, sum hevur verið fyri órætti í hesum málinum, hevur givið Fjølmiðlanevndini loyvi at viðgera kærumálið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nn4vjl3yqa">Kæran varð send Sosialinum til ummælis, og síðani A til hoyringar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hurolu2kz5">Fjølmiðlanevndin harmast drúgvu viðgerðartíðina í hesum málinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Málslýsing</head>
            <p>
              <s xml:id="p5ty5z27ns">Kærarin kærir um mynd á Portalinum og seinni Sosialinum fólkatingsvalkvøldið tann 15. september 2011.</s>
              <s xml:id="s2gzioxmuy">Myndin vísir A liggjandi á gólvinum, eftir at hann var fallin um.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jzjqoe7te6">Kærarin førir fram, at myndin av A liggjandi hjálparleysan í durinum í Kringvarpshúsinum í Sortudýki var heldur ósømulig, sera ópassandi og beinleiðis særandi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tpkwxhdzjq">A var, uttan at kunna verja seg, avmyndaður og vístur fram fyri Føroya fólki.</s>
              <s xml:id="wcjhfx5iwr">Og metir kærarin tað vera etiskt burturvið at viðfara persón á henda hátt.</s>
              <s xml:id="fnyeatxbr7">Kærarin samanber hesa myndina við mynd av persóni, sum er komin til skaða í eitt nú einari ferðsluvanlukku, og sum ikki hevur møguleika at fyribyrgja ella játta, at myndin verður víst.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hox6fm5omo">A tekur undir við, at ”okkurt prinsipielt er í hesum máli”, eins og víst verður á í kæruni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rye5iv2jvf">Blaðstjórin á Sosialinum førir fram, at hann, eftir at myndin varð tikin, noktaði at hendan varð løgd á Portalin við tað, at hann ikki kendi umstøðurnar, og hvussu álvarsom støðan hjá A var.</s>
              <s xml:id="b4vclrszsl">Hann tók tey etisku fyrivarni, sum eiga at verða tikin í slíkum støðum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pezymvqzb7">Ein grein varð tó løgd út á Portalin - um tilburðin - eins og at hetta kom á fleiri aðrar heimasíður.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gkfmkxcnaq">Blaðstjórin gav boð um at fáa orðið á A, áðrenn myndin varð brúkt, men góðar tveir tímar eftir tilburðin sendir A sjálvur út tíðindaskriv um tilburðin.</s>
              <s xml:id="cr6retuuon">Har skrivar hann millum annað:</s>
              <lb/>
              <pb n="2"/>
              <quote>
                <p>
                  <s xml:id="zuko5zpaw7">Í kvøld gjørdist eg illa fyri, tá eg reisti meg knappliga og ikki gav mær stundir at summa meg, men dánaði.</s>
                  <s xml:id="lr73adn2sp">Boð vóru send eftir sjúkrabili, og eg fór til kanningar.</s>
                  <s xml:id="wguzpsnqh5">Alt vísti seg at vera í lagi, tó at blóðtrýstið er nakað høgt.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="c7ftmiun6d">Tá A soleiðis sjálvur bar tíðindini um tilburðin – og váttaði, at einki álvarsamt var áfatt, varð avgjørt at brúka myndina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gy76ydwpv4">Blaðstjórin førir somuleiðis fram, at A var ein almennur persónur, sum var serliga nógv frammi í miðlunum.</s>
              <s xml:id="j5xfjsh6ud">Og tá hann sjálvur sendir út tíðindaskriv um tilburðin, so varð mett, at einki var í vegin fyri at brúka myndina, sum var av júst sama tilburði, sum A umrøður í tíðindaskrivinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <seg>Sambært § 43 í fjølmiðlaábyrgdarlógini tekur Fjølmiðlanevndin avgerð í málum, ið viðvíkja:</seg>
              <lb/>
              <list>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>brot á góðan fjølmiðlasið, og</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>rættinum til at svara aftur, undir hesum skylduna til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðfesting</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cycvxvev3c">Fjølmiðlanevndin hevur í viðgerð síni nýtt Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið frá 14. mai 2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="h5xr5p4dbx">Aðalmálið við fjølmiðlasiðinum er at verja rættin hjá einstaklinginum og at verja rættin hjá fjøldini at verða kunnað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="djdc3fnfnc">Sambært pkt. 3.8 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið er tað góður fjølmiðlasiður at vera høviskur, og sambært pkt. 4.3 at sýna virðing fyri eitt nú privatlívi.</s>
              <s xml:id="pawqr57kon">Somuleiðis eigur sambært pkt. 4.6 at vera hugsað um tey raktu, teirra avvarðandi og vitni, tá ið vanlukkur og brotsmál verða umrødd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vpo5by4qym">Talan var um hending fólkatingsvalkvøldið og A, ið er tann, sum málið snýr seg um, var uppstillaður til fólkatingsvalið.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="xpski5irm6"><hi rend="bold">Ein meiriluti</hi> í Fjølmiðlanevndini metir, at talan var um innlýsandi áhuga frá bæði miðlum og almenningi, um tað, ið fyrifórst í Sortudýki undir og eftir, at atkvøðurnar frá fólkatingsvalinum vóru taldar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bsqix6iod6">Meirilututin metir, at Sosialurin vísir fyrilit í tann mun, at myndin ikki varð løgd út á Portalin og seinni Sosialin, fyrr enn blaðstjórin hevði tryggjað sær, at talan ikki var um vanlukku og eftir, at A sjálvur hevði sent tíðindaskriv út um tilburðin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vkubcaasht">Myndin vísir A liggjandi á gólvinum og avmyndar sama tilburð, sum A sjálvur hevur nevnt í tíðindaskrivinum.</s>
              <s xml:id="ibnzrqw4e6">Á myndini sæst, at viðkomandi persónur er A, men myndin kann ikki metast sum óhøvisk við tað, at talan ikki er um nærmynd, og at myndin er tikin aftanífrá.</s>
              <s xml:id="goksicm3em">Meirilutin metir ikki, at myndin var við til at lækka A í tign.</s>
            </p>
          </div>
          <pb n="3"/>
          <div>
            <p>
              <s xml:id="etbf7bdfh4"><hi rend="bold">Ein minniluti</hi> í Fjølmiðlanevndini metir tað vera rætt, at A, sum um tað mundið var almennur persónur, var valevni til fólkatingsvalið og júst hevði fingið at vita um tað sera vánaliga valúrslitið.</s>
              <s xml:id="ebhkn2kvkw">Hansara persónur var tí av almennum áhuga, og Sosialurin hevði bæði rætt og skyldu at kunna lesararnar um hendingina hetta kvøldið.</s>
              <s xml:id="tofj3a4qju">Men hesin rættur er ikki óavmarkaður, heldur ikki tá ræður um politikkarar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dzgqtwb3y4">Sambært góðum fjølmiðlasiði pkt. 1.2 eiga fjølmiðlar at bera tíðindi, upplýsa, kunna, íbirta til orðaskifti og viðgera samfelagslig mál kritiskt.</s>
              <s xml:id="ky4grec7pl">Minnilutin metir tað ikki eyðsýnt, at brúk av myndum, ið hevur vundið so mikið uppá seg seinnu árini, at myndirnar mangan fáa størri rúmd enn skrivaða orðið, fremur kritiska viðgerð og kritiskan lesnað av samfelagsligum umrøðum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="fgtvwksdjc">Tað er rætt, at pkt. 4.7 í leiðreglunum eftir sínum orðum einans viðger brúk av myndum í málum um ákæru – ella revsiverd viðurskifti, men við hesum er ikki sagt, at myndabrúk er góður siður uttan avmarking í øðrum málum.</s>
              <s xml:id="k4ez3zaxmb">Sum myndin er tikin, vísir hon tann umrødda politikkaran liggjandi í hjálpaleysari støðu í einum rúmi, sum ikki beinleiðis kann sigast at vera partur av ”almenna rúminum” í Kringvarpshúsinum í Sortudýki hetta valkvøldið.</s>
              <s xml:id="qax7suwdcm">Menn standa og húka uppi yvir honum, eftir øllum at døma bíðandi eftir sjúkrabilinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zqhbozzriy">Minnilutin metir, at myndin einki viðkomandi íkast gevur til ta relevantu kunningina av almenninginum um eina hending, sum hevði sjálvsagdan almennan áhuga, og átti tí ikki at verið løgd á Portalin ella prentað í Sosialinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="u2w2qht4ri">Hinvegin gjørdi blaðstjórin beint, tá hann í fyrra umfari sýtti fyri, at myndin varð brúkt, fyrr enn tey høvdu fingið samband við A.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="tz3qmuhif2">Fjølmiðlanevndin gevur ikki kæraranum viðhald í, at Sosialurin ikki hevur fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið í sambandi við mynd á Portalinum og seinni Sosialinum av A liggjandi á gólvinum, fólkatingsvalkvøldið.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Manglandi blaðstjóri á portali</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Manglandi blaðstjóri á portali</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2011-10-20">20. oktober 2011</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/fgkplgrm/11-00252.pdf?s=tjE6-NkTLTahY_658oLwrPCcH3s</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/fgkplgrm/11-00252.pdf?s=tjE6-NkTLTahY_658oLwrPCcH3s">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">11/00252</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">20. oktober 2011</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Manglandi blaðstjóri á portali</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="npidsk3ghr">Kært varð um, at ongin blaðstjóri var á portali.</s>
              <s xml:id="siwge226tu">Fjølmiðlanevndin metti ikki, at hetta mál var fevnt av ábyrgdarøki nevndarinnar og vísti málinum frá sær.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="lukiqw3max">Kærari hevði vent sær til Fjølmiðlanevndina, tí hann metti, at tað eigur at vera nakað fyri Fjølmiðlanevndina at kanna, hvussu tað ber til, at ein portalur ongan blaðstjóra hevur.</s>
            <s xml:id="oplmqdszin">Fjølmiðlanevndin svaraði viðkomandi sama dag, at mál av slíkum slagi ikki hoyra undir ábyrgdarøkið hjá Fjølmiðlanevndini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ex2dtr2n6b">Kærarin spurdi aftur, um tað ikki er brot á góðan fjølmiðlasið at bróta lógina, sum sigur, at allir miðlar skula hava ein blaðstjóra.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tnkrwlty7d">Fjølmiðlanevndin viðgjørdi spurningin á fundi.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Sambært § 43 í løgtingslóg um fjølmiðlaábyrgd tekur Fjølmiðlanevndin avgerð í málum, ið víðvíkja</seg>
            <lb/>
            <list>
              <item>
                <label>1)</label>
                <seg>brot á góðan fjølmiðlasið og</seg>
              </item>
              <item>
                <label>2)</label>
                <seg>rættinum at svara aftur, undir hesum skylduna til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðseting.</seg>
              </item>
            </list>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="r4mnkcnetr">At miðil ikki hevur ein blaðstjóra, metir Fjølmiðlanevndin ikki vera mál fevnt av ábyrgdarøki nevndarinnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eh4ykuk726">Sambært § 3, stk. 1 í løgtingslógini um fjølmiðlaábyrgd, skal í øllum ritum í Føroyum, sum bera upplýsingar støðugt ella regluliga, vera upplýst, hvør er ábyrgdarblaðstjóri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lntkmwqkbu">Er talan um brot á § 3, stk. 1 vil nevndin í fyrstu atløgu sambært § 53, stk. 1 vísa kæraranum til løgregluna.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Grein í Dimmalætting</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Grein í Dimmalætting</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2011-10-20">20. oktober 2011</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/ckahvlie/11-00029.pdf?s=hIJyFggJCkFwTM0KB_uvlE8Xzko</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/ckahvlie/11-00029.pdf?s=hIJyFggJCkFwTM0KB_uvlE8Xzko">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">11/00222</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">20. oktober 2011</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Grein í Dimmalætting</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="rrmzzoee2r">Kært var um grein í Dimmalætting undir yvirskriftini “Bankaránari í Kollafirði vunnið milliónir.”</s>
              <s xml:id="drvztk5xn6">Nevndin gevur kæraranum viðhald í, at Dimmalætting ikki hevði fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið í samband við greinina.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="pcxige5wzc">A hevur við telduposti hin 5. september 2011 kært Dimmalætting fyri grein í blaðnum undir yvirskriftini “Bankaránarin í Kollafirði hevur vunnið milliónir”</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Málslýsing</head>
            <p>
              <s xml:id="sakrzqkjoz">Dimmalætting hevði grein í blaðnum undir yvirskriftini “Bankaránarin í Kollafirði hevur vunnið milliónir”</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ggatukbski">Kærarin kennir seg ærumeiddan av greinini og vísir á, at tað ikki bert skaðar hann, men eisini hansara børn og abbabørn, at málið soleiðis verður blást upp.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bl6n7vafdm">Dimmalætting vísir á, at greinin, sum kærarin sipar til, byggir á eina telefonsamrøðu við kæraran sjálvan.</s>
              <s xml:id="htyodnz4at">Allar upplýsingar í greinini byggja á ávikavist staðfest fakta og eina samrøðu við A, har tosað varð bæði um vinningin og um fortíðina og leiklut hansara í bankaráninum í 1985.</s>
              <s xml:id="rfzoozxz7u">Dimmalætting førir fram, at einki faktuelt skeivt er í greinini, sum gevur eina rættvísa mynd av samrøðuni við A. Dimmalætting viðmerkir, at A sjálvur svaraði spurningum hjá Dimmalætting um bankararánið í 1985, vælvitandi at tað var til sitat.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yfyeccji4c">A var kunnaður um, at Dimmalætting fór at skriva um evnið, og Dimmalætting bað um loyvi at brúka myndir hjá A av facebook profili hansara til greinina.</s>
              <s xml:id="rv2addj7sd">Hesum játtaði hann.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hsxu6lx7lx">Dimmalætting vísir á, at bankaránið í Kollafirði í 1985 var ein hin størsta kriminalsøguliga hendingin í Føroya søgu, og eingin ivi er um leiklutin hjá A í hesum ráninum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jygqcgbb2f">Kærarin vísir á, at Dimmalætting hevur misnýtt samrøðuna við seg.</s>
              <s xml:id="l763am2vik">Dimmalætting spurdi um bankaránið og spurdi, um hann ikki var avkláraður við ránið.</s>
              <s xml:id="efjd6edqvw">Dimmalætting spurdi um loyvi at nýta myndina á facebook, og hetta varð játtað.</s>
              <s xml:id="oh3vfulwlu">Dimmalætting spurdi um loyvi at skriva um vinningin, og hetta varð somuleiðis játtað, men Dimmalætting fekk ikki loyvi at skriva um bankaránið og spurdi heldur ikki.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="aikgm4xgdo">Kærarin vísir á avleiðingarnar, bankaránið hevur havt á hansara børn, og hevði aldrig góðtikið, at hansara abbabørn eisini skulu líða undir hesum.</s>
              <s xml:id="gguzb5gtff">Hann vísir á, at tað seinasta, hann segði, var at Dimmalætting ikki skuldi skriva um bankaránið.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="branoldh5h">Dimmalætting afturvísir, at kærarin skal hava sagt, at Dimmalætting ikki skal skriva um bankaránið.</s>
              <s xml:id="lwrkndky7k">Kærarin bað í telefonsamrøðuni ikki um, at bankaránið ikki varð nevnt í greinini, og svaraði annars spurningum um bankaránið uttan fyrivarni, eftir at blaðmaðurin hevði presenterað seg og sagt frá sínum ørindum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="c5t6f54nuw">Dimmalætting vísir á, at eingin avtala varð gjørd millum blaðmannin og kæraran um sitatgóðkenning ella loyvi av nøkrum slag – annað enn, at biðið var um loyvi at brúka eina mynd av facebookprofili hansara.</s>
              <s xml:id="suwg76jhqs">Hetta játtaði hann.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="i4qs4jabtk">Kærarin heldur í endaligu viðmerkingum sínum fast við, at Dimmalætting bað um loyvi at skriva um vinningin og at nýta myndina á facebook, men at kærarin átalaði blaðmannin, tá hesin nevndi hann sum bankaránara, og at hann vegna børn og barnabørn í Føroyum ongantíð hevði góðtikið tílíka skriving.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <list>
                <seg>Sambært § 43 í fjølmiðlaábyrgdarlógini tekur Fjølmiðlanevndin avgerð í málum, ið viðvíkja:</seg>
                <lb/>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>brot á góðan fjølmiðlasið, og</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>2)</label>
                  <seg>rættinum til at svara aftur, undir hesum skylduna til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðseting.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="luedvdkn2h">Fjølmiðlanevndin hevur í viðgerðini nýtt Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið, dagf. 14.05.2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zsuqvfzarz">Út frá viðmerkingunum frá ávikavist Dimmalætting og kærara so er semja um evnini í samrøðuni.</s>
              <s xml:id="ji2ym4l7lq">Blaðmaðurin og kærarin eru samdir um, at tosað varð um vinningin, myndina á facebook og um leiklut kærarans í bankamálinum í 1985.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ejcxunovrj">Ósemjan snýr seg um, hvørt Dimmalætting skuldi nevna bankaránið í 1985 í greinini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ppjguhjy7m">Sambært § 4.5 í leiðreglunum eigur hetta, um onkur av pørtunum áður er revsaður ella dømdur, ikki at verða tikið fram, uttan so, at tað hevur týdning fyri ítøkiliga málið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dm3d4wuuta">At kærarin áður er dømdur í samband við bankarán, kann ikki metast at hava týdning fyri søguna um vinningin, hóast hetta kann tykjast sum ein góð søga.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qaox5xqi6t">Eisini eigur sambært punkt 4.6 í leiðreglunum at vera hugsað um tey raktu, teirra avvarðandi og vitni, tá ið vanlukkur og brotsmál verða umrødd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="kvzvmix2pp">Samanhildið við punkt 3.3. í leiðreglunum um, at tað er góður fjølmiðlasiður at halda avráddar fortreytir fyri samrøðum og øðrum tíðindum, so átti Dimmalætting í hesum føri at tryggja sær, at kærarin og Dimmalætting høvdu somu fatan av fortreytunum fyri samrøðuna, serliga tá brotsverkið, ið verður nevnt, liggur 26 ár aftur í tíðina.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Niðurstøða</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="wyonmu6xsi">Nevndin gevur kæraranum viðhald í, at Dimmalætting ikki hevur fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið í samband við grein í Dimmalætting undir yvirskriftini “Bankaránari í Kollafirði vunnið milliónir.”</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Tíðindaflutningur í “Degi og viku” tann 7 og 10. januar 2011</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Tíðindaflutningur í “Degi og viku” tann 7 og 10. januar 2011</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2011-08-26">26. august 2011</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/ckahvlie/11-00029.pdf?s=hIJyFggJCkFwTM0KB_uvlE8Xzko</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/ckahvlie/11-00029.pdf?s=hIJyFggJCkFwTM0KB_uvlE8Xzko">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">11/00029</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">26. august 2011</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Tíðindaflutningur í “Degi og viku” tann 7 og 10. januar 2011</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="qwuodjugef">Kært varð um brot á góðan fjølmiðlasið í tíðindaflutningi í “Degi og viku” tann 7. og 10. januar 2011.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="byj6kx7ftz">Fjølmiðlanevndin gav kæraranum viðhald í, at Kringvarp Føroya hevur ikki fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið í sambandi við tíðindaflutningin í hesum málinum.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="aekplezn2j">Kæra frá A vegna Klaksvíkar Sjúkrahús dagfest 9. februar 2011 um brot á góðan fjølmiðlasið í tíðindaflutninginum í “Degi og viku” tann 7. og 10. januar 2011 er við telduposti send Fjølmiðlanevndini.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Kært verður um:</seg>
            <lb/>
            <list>
              <item>
                <label>1)</label>
                <seg>at tíðindafólk hildu seg ikki til fakta, sjálvt um tey kendu til tað og áðrenn sendingina vóru kunnað um tað</seg>
              </item>
              <item>
                <label>2)</label>
                <seg>at sjúkrahússtjórin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi slapp ikki at gera rættingar áðrenn sendingina.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>3)</label>
                <seg>at tveir yvirlæknar á Landssjúkrahúsinum í tveimum sjónvarpssendingum eru komnir við álvarsligum ábreiðslum mótvegis smáu sjúkrahúsunum, uttan at nakar yvirlækni á smáu sjúkrahúsunum er sloppin framat at svara, hvørki í somu sending, sum tað eigur at vera sambært løgtingslóg nr. 45., kapitul 6, ella eftir sendingarnar.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>4)</label>
                <seg>at tað kemur ongantíð fram, at skjalið, sum gingið verður út frá, als ikki er galdandi fyri Føroyar.</seg>
              </item>
              <item>
                <label>5)</label>
                <seg>at sjálvt um tað greitt gongur fram í danska tilmælinum, at Landssjúkrahúsið undir ongum umstøðum kann liva upp til krøvini, so geva báðar sendingarnar ábendingar um, at Landssjúkrahúsið livir upp til krøvini.</seg>
              </item>
            </list>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Málslýsing</head>
            <p>
              <s xml:id="gcpv3ptlxs">Tann 7. og 10. januar 2011 umrøddi “Dagur og vika” við støði í einari frágreiðing frá danska Heilsustýrinum, “Styrket alarmberedskab”, hvørt smáu sjúkrahúsini eru før fyri at ganga undir tilmælini frá danska Heilsustýrinum.</s>
              <s xml:id="fgweadnigt">Samrøða var gjørd við stjóran á Klaksvíkar <pb n="2"/> Sjúkrahúsi og við læknastjóran á Landssjúkrahúsinum umframt við landsstýrismannin í heilsumálum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="nfkmhgyj3t">Í “Degi og viku” tann 10. januar 2011 varð samrøða gjørd við yvirlækna á Bráðdeplinum á Landssjúkrahúsinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Sjónarmið hjá pørtunum</head>
            <p>
              <seg>Kærarin førir m.a. fram:</seg>
              <lb/>
              <list rend="bulleted">
                <item>
                  <seg>at tilmælið, ið víst verður til, einki hevur við Føroyar at gera. Tvs., at tilmælið er ikki galdandi fyri Føroyar, men bert er galdandi fyri nýkomnu donsku regiónirnar</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg>at stjórin á Klaksvíkar Sjúkrahúsi ikki hevur førleikar ella innlit til at svara spurningunum, men at bert fakfólk kunnu meta um treytir fyri kanning og viðgerð</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg>at eingin yvirlækni á Klaksvíkar Sjúkrahúsi ella á Suðuroyar Sjúkrahúsi er spurdur ella hevur fingið møguleika at svara í somu sending ella at koma við viðmerkingum í sjónvarpinum seinni, men at bert fakfólk á Landssjúkrahúsinum eru spurd</seg>
                </item>
                <item>
                  <seg>at Kringvarpið ikki broytir fatan, eftir at Kringvarpið er kunnað um, at grundarlagið undir sendingini er falskt</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <seg>Kringvarpið førir m.a. fram:</seg>
              <lb/>
              <item>
                <seg>at spurningurin í tíðindaflutninginum var, hvørt smáu sjúkrahúsini eru før fyri at ganga undir tilmælini, sum landsstýrismaðurin í heilsumálum hevur sagt, at føroysku sjúkrahúsini skulu leggja seg eftir at gera</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>at tað er almenn vitan - serliga innan heilsuverkið - at donsku tilmælini ikki formliga fevna um føroyska heilsuverkið, og at hetta eisini kom fram í tíðindaflutninginum</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>at kærarin fær tað at ljóða, sum at danska Heilsustýrið hevur hildið tað vera neyðugt at vísa á, at tað eru trý smá sjúkrahús í Føroyum</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>at partar úr samrøðuni við stjóran á Klaksvíkar Sjúkrahúsi vóru strikaðir, men at avtala varð gjørd við stjóran á Klaksvíkar Sjúkrahúsi at brúka eitt brot, har hann ítøkiliga lýsir leiklutin hjá móttøkuni á Klaksvíkar Sjúkrahúsi í gerandisdegnum. Kringvarpið vísti tískil fyrilit fyri, at møguligar misskiljingar høvdu verið innanhýsis á Klaksvíkar Sjúkrahúsi</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>at endamálið við samrøðuni við læknastjóran og yvirlæknan á Landssjúkrahúsinum var at lýsa, hvørt tað eru ein ella fleiri bráðviðgerðardeildir í Føroyum. Hetta var, sambært leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið, fyri at íbirta orðaskifti og viðgera samfelagslig mál kritiskt og ikki fyri at lýsa eitt stríð millum yvirlæknar á Klaksvíkar Sjúkrahúsi og Landssjúkrahúsinum</seg>
              </item>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <seg>Sambært § 43 í Fjølmiðlaábyrgdarlógini tekur Fjølmiðlanevndin avgerð í málum, ið viðvíkja:</seg>
              <lb/>
              <list>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>brotum á góðan fjølmiðlasið, og</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>2)</label>
                  <seg>rættinum til at svara aftur, undir hesum skylduna til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðseting.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wddxxo2uja">Fjølmiðlanevndin hevur í viðgerðini nýtt “Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið”, dagfest 14. mai 2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="m6gytxv6wk">Viðmerkt verður, at Fjølmiðlanevndin ikki hevur tikið støðu til innihaldið í keldutilfarinum og hevur ikki viðgjørt, hvørt faktisku upplýsingarnar og viðgerðin í innsløgunum er í samsvar við donsku frágreiðingina um “styrket akutberedskab”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qydkabvmg3">Nevndin harmast longu viðgerðartíðina, ið millum annað skyldast nevndarval og feriutíð.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="abdzlpro5e">Fjølmiðlanevndin metir, at málið, ið kært verður um, er mál av almennum áhuga, ið er viðkomandi at fáa lýst, og at mál av hesum slagi krevja serliga viðgerð og loyalitet mótvegis sjónvarpshyggjaranum.</s>
              <s xml:id="f2revexxbb">Eftir at hava hugt at innsløgunum frá “Degi og viku” tann 7. og 10. januar 2011 undrast nevndin á háttin, sum málið verður lagt til rættis og lýst.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gbwa3s4t72">Frágreiðingin frá danska Heilsustýrinum er frá 2007.</s>
              <s xml:id="w6qazqtnlf">Hyggjarin fær onga innleiðandi kunning um hesa frágreiðing, hvørja ávirkan tilmælini í frágreiðingini hava á føroysk viðurskifti, ella hví frágreiðingin nú verður viðgjørd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jyr5crb5eg">Fjølmiðlanevndin heldur ikki, at Kringvarpið hevur lýst málið objektivt.</s>
              <s xml:id="lhrph64v77">Kringvarpið førir fram, at spurningurin í sendingunum var, hvørt smáu sjúkrahúsini eru før fyri at ganga undir tilmælini, sum landsstýrismaðurin í heilsumálum hevur sagt, at føroysku sjúkrahúsini skulu leggja seg eftir at gera.</s>
              <s xml:id="n7e3po62y7">Eisini varð roynt at lýsa, hvørt vit hava eina ella fleiri bráðviðgerðardeildir í Føroyum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mgghupqfmd">Fjølmiðlanevndin heldur, at hyggjarin heldur fær ta fatan, at endamálið við sendingini er at fáa staðfest, at vit hava fleiri bráðviðgerðardeildir í Føroyum, og at tey smáu sjúkrahúsini tí ikki liva upp til tilmælini frá danska Heilsustýrinum um bráðviðgerðardeildir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xliplbiwda">Í “Degi og viku” tann 7. januar 2011 nevnir Kringvarpið, at sjúkrahússtjóri, eftir samrøðuna setti seg aftur í samband við Kringvarpið og legði dent á, at Klaksvíkar Sjúkrahús virkar eftir tí, sum í frágreiðingini hjá danska Heilsustýrinum verður kallað “de nære tilbud”.</s>
              <s xml:id="i42ewyjj7a">Hetta merkir, at man kann hava skaðastovur, sum verða passaðar av læknum og sjúkrarøktarfrøðingum undir læknaábyrgd.</s>
              <s xml:id="w6tg7fhetk">Hesir skulu tí ikki liva upp til tilmælini um bráðviðgerðardeildir.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="np55xih6qr">Hóast sjúkrahússtjórin vendi aftur til Kringvarpið og rættaði tær upplýsingar, sum hann hevði givið, og bjóðaði sær til, at tey kundu banda eina nýggja samrøðu, varð eingin nýggj samrøða gjørd.</s>
              <s xml:id="wptxdq3olc">Heldur ikki í sendingini 10. januar 2011 varð samrøða gjørd við sjúkrahússtjóran ella umboð fyri Klaksvíkar Sjúkrahús soleiðis, at tey í sama tíðindaflutningi fingu høvi til at grundgeva fyri sínum sjónarmiðum, bæði í mun til “de nære tilbud”, ella hvørt Klaksvíkar Sjúkrahús er at meta sum ein bráðviðgerðardeild.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ueszcqhytr">Fjølmiðlanevndin metir, at út frá kringumstøðunum í føroyska sjúkrahúsverkinum átti Kringvarpið í størri mun at lagt seg eftir at hildið javnvág í sjónarmiðum partanna og tí verið meira vandin í valinum av heimildum, og at Klaksvíkar Sjúkrahús í sambandi við viðgerðina av málinum átti at fingið høvi til at gjørt viðmerkingar til útsagnirnar førdar fram av læknum á Landssjúkrahúsinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="sf4bgaynnz">Viðgerðin kann ikki metast at vera hastandi tíðindaflutningur, og tá Kringvarpið fer undir tíðindarøð við so breiðum objektivum kriterium, áttu øll viðurskifti at verið lýst gjølla.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xq5as6qvma">A kærir m.a. um, at grundarlagið undir sendingini er falskt, tí at tilmælini frá danska Heilsustýrinum eru ikki galdandi fyri Føroyar.</s>
              <s xml:id="qoe5kb27lk">Kringvarpið førir fram, at tað kom fram í tíðindaflutninginum, at danska tilmælið formliga ikki fevnir um føroyska heilsuverkið.</s>
              <s xml:id="zmwpxbvitx">Fjølmiðlanevndin heldur, at tað kemur ikki greitt fram, hvørki 7. ella 10. januar 2011, at donsku tilmælini ikki formliga eru galdandi fyri føroyska heilsuverkið.</s>
              <s xml:id="fw2sfzsv3o">Heldur hinvegin siga bæði læknastjórin á Landssjúkrahúsinum og táverandi landsstýrismaðurin í heilsumálum, at tilmæli frá danska Heilsustýrinum skulu fylgjast.</s>
              <s xml:id="vjc2m7wft2">Soleiðis, sum sendingarnar eru uppbygdar, so metir Fjølmiðlanevndin heldur hinvegin, at hyggjarin fær ta fatan, at tilmælini eru galdandi fyri føroyska heilsuverkið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rxcwwm6olm">Fjølmiðlanevndin heldur, at Kringvarp Føroya ikki í nóg stóran mun hevur upplýst hyggjaran ella lýst øll viðkomandi sjónarmið.</s>
              <s xml:id="vdn2pfiiap">Víst verður til punkt 1.2 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið: Fjølmiðlar eiga at bera tíðindi, upplýsa, kunna, íbirta orðaskifti og at viðgera samfelagslig mál kritiskt.</s>
              <s xml:id="kue7brxx35">Fjølmiðlar hava tí serstaka ábyrgd av, at øll viðkomandi sjónarmið verða lýst.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rbbbhxz5sy">Og punkt 3.2: Tað er góður fjølmiðlasiður at vera vandin í valinum av heimildum og at eftirkanna, at upplýsingar frá heimildum eru rættar.</s>
              <s xml:id="skx4wcu5ce">Eisini er tað góður fjølmiðlasiður at stremba eftir fjølbroytni í valinum av heimildum</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Niðurstøða</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="qt52osvjoj">Fjølmiðlanevndin gevur kæraranum viðhald í, at Kringvarp Føroya hevur ikki fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið í sambandi við tíðindaflutningin í hesum málinum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Kært ov seint.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Kært ov seint.</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2011-08-26">26. august 2011</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/dkhnnsel/11-00191.pdf?s=nbwoemYlshs0sDrxRd67EN5Ftr8</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/dkhnnsel/11-00191.pdf?s=nbwoemYlshs0sDrxRd67EN5Ftr8">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-07"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">11/00191</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">26. august 2011</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Kært ov seint.</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="uzxaanqehh">Kært varð ov seint og nevndin noktaði at geva frávik frá kærufreistini.</s>
              <s xml:id="sq42pnrodu">Nevndin metti, at talan er ikki um tílík heilt serlig viðurskifti, ið kunnu grunda frávik frá kærufreistini, við tað at eingi viðurskifti gera seg galdandi, sum forða fyri, at kærarin kundi røkt síni áhugamál innan fyri ásettu kærufreistina.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="tot2rfdjid">Kærarin hevur við skrivi dagfest 20. juli 2011 biðið um frávik frá 4-vikurs kærufreistini og hevur heitt á Fjølmiðlanevndina um at viðgera kæru hansara um skriving hjá Dimmalætting tann 17. juni 2011.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="g2mkitkc4s">Grundgevingin fyri áheitanini um frávik frá kærufreistini er m.a., at talan er um stutt frávik í feriutíð, og málið hevði helst ikki verið viðgjørt beinanvegin kortini, og talan man vera um sera principielt mál.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="abobakffwk">Avgerðin hjá Fjølmiðlanevndini.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="kvu4tbkpgj">Avgjørt varð ikki at geva frávik frá kærufreistini.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="dxv3lw3ifm">Avgerðin er grundað við, at Fjølmiðlanevndin ikki metir, at talan er um tílík heilt serlig viðurskifti, ið kunnu grunda frávik frá kærufreistini, við tað at eingi viðurskifti gera seg galdandi, sum forða fyri, at kærarin kundi røkt síni áhugamál innan fyri ásettu kærufreistina.</s>
          </p>
          <p rend="bold">
            <s xml:id="g6ihifjcsj">Avgjørt varð tí at avvísa kæruna sum ov seint innkomna.</s>
          </p>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Greinar í Dimmalætting í juni 2010 um setan av aðalstjóra í Uttanríkisráðnum</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Greinar í Dimmalætting í juni 2010 um setan av aðalstjóra í Uttanríkisráðnum</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2010-11-19">19. november 2010</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/ahaf3yjo/10-00112.pdf?s=YF8aeZGi00NAkQXciRBkXBa5frY</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/ahaf3yjo/10-00112.pdf?s=YF8aeZGi00NAkQXciRBkXBa5frY">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-06"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">10/00112</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">19. november 2010</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Greinar í Dimmalætting í juni 2010 um setan av aðalstjóra í Uttanríkisráðnum</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="caclphk7dr">Kært varð um brot á góðan fjølmiðlasið við skriving í Dimmalætting í juni 2010 í samband við setan av aðalstjóra í Uttanríkisráðnum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="fvfnxsfkyv">Fjølmiðlanevndin heldur, at sum kæran er orðað, og sum málið er upplýst fyri nevndini, er grundarlag fyri at finnast at Dimmalætting fyri viðgerð av leiklutinum hjá A og B í sambandi við setanina av aðalstjóranum í Uttanríkisráðnum, og í hesum sambandi serliga fyri teimum motivum, blaðmaðurin skuldsetir tey fyri at hava havt fyri teirra støðutakan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="udgtljlotn">Um viðgerðina av gongdini annars í setanarmálinum viðmerkir nevndin, at hesin parturin fellur uttanfyri tað, sum nevndin kann taka støðu til, soleiðis sum kæran er orðað.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="t4ax72zlmt">Uttanríkisráðið, hereftir nevnt kærarin, hevur við brævi, undirskrivað av landsstýrismanninum, dagfest 7. juli 2010, kært Dimmalætting fyri at hava brotið góðan fjølmiðlasið við skriving í sambandi við setan av aðalstjóra í uttanríkisráðnum.</s>
            <s xml:id="m5eutojtqm">Greinirnar, ið liggja til grund fyri kæruni, stóðu í Dimmalætting nr. 117, 118 og 119, prentaðar í døgunum 23., 24. og 25 juni 2010.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="v4jsiqlcyi">Fjølmiðlanevndin hevur spurt A og B, um tey taka undir við kæruni, og hava tey svarað játtandi.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Málslýsing</head>
            <p>
              <s xml:id="g7hrpfjh6x">Kæran snýr seg í fyrsta lagi um, at Dimmalætting í viðgerðini av aðalstjórasetanini í Uttanríkisráðnum leggur eftir navngivnum starvsfólkum í ráðnum, sum millum annað verða løgd undir at hava latið seg keypa við lyftum um lønarhækking.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gsn4egb2hy">Í øðrum lagi verður kært um brot á leiðreglurnar um góðan fjølmiðlasið í tíðindaflutninginum hjá Dimmalætting um málið.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Sjónarmiðini hjá kæraranum</head>
            <p>
              <seg>Kærarin hevur m.a. ført fram, at</seg>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <seg>tær fyrstu 6 spalturnar í Dimmalætting nr. 117 hava bert eitt endamál, nevniliga:</seg>
                  <lb/>
                  <s xml:id="mwy5dtbo2x">At gera tað sannlíkt fyri lesaran, at A, protokollfulltrúi (skrivari) hjá C og B, ráðharraritari, fingu lønarhækking afturfyri, um tey í setanarnevndini mæltu til, at C skuldi verða aðalstjóri í uttanríkisráðnum.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="warbf7kzki">Í greinini skrivar blaðmaðurin D, at A og B sum tey einastu í setanarnevndini mæltu til setan av C.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="f7lej6tuxu">Kærarin vísir á í kæruni, at eingin heimild verður upplýst í hesum uppáhaldi og heldur ikki fyri øllum hinum uppáhaldunum bæði í hesi grein og heldur ikki í hinum greinunum í Dimmalætting.</s>
              <s xml:id="da6ncn52x6">Víst verður eisini á, at slíkur arbeiðsháttur er greitt brot á § 3, stk. 2 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Víst verður víðari í kæruni m.a. á, at:</seg>
              <lb/>
              <quote>
                <s xml:id="aeem2jnspl">Blaðmaðurin hevur fingið innlit í skjøl, ið vísa, at A og B hava verið innstillað til lønarhækking ávikavist í desember 2009 og mai 2010.</s>
                <s xml:id="vawkzexaha">Tað verður nýtt sum grundarlag undir álvarsligu insinuasjónini um, at tey bæði hava latið seg keypa (les mutra) til at geva C sítt tilmæli.</s>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vapamcd7xi">Víst verður á, at innstillingin til lønarhækking verður upphevjað til “skjalprógvið” fyri óreinum spæli.</s>
              <s xml:id="aj77ufjcyr">Spurningurin verður ikki svaraður í greinini, men øll greinin leggur upp til, at lesarin skal svara ja.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="fmgv5syd3b">Víst verður víðari á m.a.: <lb/> “Hetta verður gjørt við at geva lesaranum ta fatan, at tveir limir í setanarnevndini, A og B, hava havt ósaklig motivir og hava latið seg keypa.”</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gz67efxirg">Kærarin vísir eisini á, at illgrunin hevur verið teimum báðum starvsfólkunum til miklan ampa, og at tey kenna, at skaði er longu hendur á teirra trúvirði, eftir at Dimmalætting hevur lagt tey undir at fremja mutur og mandatsvik.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zcdkt624hc">At navngivin, vanlig starvsfólk standa fyri skotum er sera grovt, og eiga tí brotini at verða harðliga átalað við kravi um treytaleysa umbering á sjónligum staði í Dimmalætting, samsvarandi § 49 í lógini um fjølmiðlaábyrgd, verður eisini víst á í kæruni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="otq3yfm2ep">Eisini verður víst á, at blaðmaðurin D sjálvur við fleiri faktuellum staðfestingum punkterar høvuðsargumentið í síni egnu teori.</s>
              <s xml:id="cbcihieiut">Víst verður á, at í grein í blaðnum nr. 118 frá 24. juni 2010 verður upplýst, at umbønin um at hækka lønina hjá A er fleiri ára gomul, frá 2005.</s>
              <s xml:id="ydi7tocsgf">Eisini verður víst á, at B arbeiðir undir E.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="icey3zuuny">Eftir kærarans tykki hevur blaðmaðurin brotið fleiri greinir í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið.</s>
              <s xml:id="jonwjqwt6z">Í kæruni verður víst á greinirnar 3.2, 4.1, 4.4, 4.7 og 4.13.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Sjónarmiðini hjá Dimmalætting</head>
            <p>
              <s xml:id="mpokyuhhfe">Í viðmerkingunum til kæruna førir Dimmalætting fram, at teir ikki meta seg at hava brotið nakrar reglur um góðan fjølmiðlasið.</s>
              <seg>Ført verður víðari fram:</seg>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <s xml:id="luijx7jx7l">Harafturat hevur Uttanríkisráðið einki víst aftur av tí, Dimmalætting hevur skrivað.</s>
                  <s xml:id="nu552zixkp">Uttanríkisráðharrin og nú setti aðalstjórin hava ikki kært um nakað.</s>
                  <s xml:id="t65yjrxdjp">Hinvegin kærir uttanríkisráðharrin vegna tvey onnur fólk.</s>
                  <s xml:id="m7fj5dkotd">Hetta heldur Dimmalætting vera nóg góð grundgeving til, at Fjølmiðlanevndin vísir kæruni frá sær.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="crtrhmr46f">Dimmalætting sær tað sum sína skyldu at viðgera almennu umsitingina eins væl og politikk.</s>
                  <s xml:id="pn6nflqgso">Tað er ikki nóg mikið at steðga eini greinarøð, at persónar í málinum ikki ynskja at gera viðmerkingar til eitt mál.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lpeggszcv6">Í hesum førinum hevur Dimmalætting varpað ljós á viðurskiftini í sambandi við setanina.</s>
                  <s xml:id="xvftgdeocv">Vit hava víst á, at eftir okkara meting og eftir vanligum siðreglum í almennum setanum, er ikki farið rætt fram, og at leiðslan – nú setti aðalstjórin og uttanríkisráðharrin – hava sett tvey starvsfólk í eina sera óhepna støðu.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="xywrgbn45d">Tað kann sláast fast, at Dimmalætting í hvørjum einstøkum føri hevur roynt at fingið viðmerkingar frá persónum, sum verða nevndir í greinunum.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Sjónarmiðini hjá uttanríkisráðnum til viðmerkingarnar frá Dimmalætting</head>
            <p>
              <s xml:id="ebvhjm2tlq">Kærarin vísir her á, at hann á ongan hátt setir seg upp ímóti, at Dimmalætting og aðrir miðlar viðgera almennu umsitingina og seta spurnartekin við avgerðir, ið verða tiknar av almennu umsitingini ella av politikarum, men kærarin setir seg upp í móti, at navngivin vanlig starvsfólk verða hongd út fyri óreiðiligheit, fyri óreint spæl, uttan at nøkur sum helst skjalprógv eru á borðinum.</s>
              <s xml:id="cy6zdwqrk3">Víðari vísir kærarin á, at Dimmalætting ongan rætt hevur til at fremja slíka útheinging, karaktermorð, sama um tey ákærdu úttala seg ella ikki.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Viðgerðin hjá Fjølmiðlanevndini</head>
            <p>
              <s xml:id="hbrwbf4zjw">Drúgva viðgerðartíðin skyldast, at nevndin hevur ikki verið mannað í drúgva tíð orsakað av nývali av nevndini.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Sambært § 43 í fjølmiðlaábyrgdarlógini tekur fjølmiðlanevndin avgerð í málum, ið viðvíkja:</seg>
              <lb/>
              <list>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>Brot á góðan fjølmiðlasið og</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>2)</label>
                  <seg>Rættinum at svara aftur, undir hesum skyldina til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðseting.</seg>
                </item>
              </list>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="oyzbtpzm6y">Fjølmiðlanevndin tekur sostatt avgerð í málum, har almannakunngering er farin fram í stríð við reglurnar í fjølmiðlaábyrgdarlógini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ancpsfhfg2">Nevndin er ikki farin í smálutir við øllum pástandunum, sum kærarin og innkærdi hava ført fram, men hevur tikið støðu til tey viðurskifti, sum nevndin metir hava týdning í hesum málinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="olq5uqzmjo">Nevndin hevur í viðgerðini av málinum nýtt leiðreglurnar um góðan fjølmiðlasið, dagfestar 14. mai 2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dplyn67hjg">Kæran, sum er í 5 punktum kann, sum eisini tilskilað í fylgibrævinum frá landsstýrismanninum til kæruna, býtast sundur í tvey høvuðspunkt.</s>
              <s xml:id="vsztd2irk4">Í fyrsta lagi verður kært um, at Dimmalætting leggur eftir navngivnum statvsfólkum í uttanríkisráðnum, sum verða løgd undir at lata seg keypa við lyftum um lønarhækking.</s>
              <s xml:id="mc25iquact">Í øðrum lagi verður kært um fleiri onnur brot á leiðreglurnar um góðan fjølmiðlasið í tíðindaflutninginum hjá Dimmalætting um málið.</s>
            </p>
            <pb n="4"/>
            <p>
              <s xml:id="wz2um75mar">Í innganginum til leiðreglurnar um góðan fjølmiðlasið verður m.a. sagt, at “hesin siður eigur at verða virdur ikki einans sambært orðing síni, men í samljóði við endamál sítt. Hann eigur ikki at verða lagdur út ella tulkaður strangliga fyri at kunna seta til viks aðalmálið at verja einstaklingin, men tó heldur ikki so víðfevnt, at tað skerjir rættin hjá fjølmiðlum óneyðuga til talu-, skrivi- og kunningarfrælsi ella forðar kunning, sum hevur almennan áhuga.”</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xn42lfqsi6">Sambært grein 1.5 í leiðreglunum hava fjølmiðlar rætt og skyldu at kunna um tað, ið hendir í samfelagnum og at avdúka ivasom viðurskifti.</s>
              <s xml:id="naij5xfr7u">Kæran snýr seg heldur ikki um rættin hjá Dimmalætting at viðgera málið um og mannagongdirnar í sambandi við setan av aðalstjóranum í Uttanríkisráðnum.</s>
              <s xml:id="qbyqqlzmqf">Hetta verður undirstrikað av landsstýrismanninum í viðmerkingum til kæruna, har hann m.a. leggur dent á, at hann als einki hevur ímóti, at fjølmiðlarnir royna at lýsa eitt mál sum setanin av aðalstjóra í uttanríkisráðnum.</s>
              <s xml:id="jumpnwrwbb">Tvørturímóti, tí talan er um eitt stjórastarv á høgum stigi innan almennu umsitingina.</s>
              <s xml:id="qinjpliijt">Hann sigur víðari, at “Kæran til fjølmiðlanevndina er avmarkað til at snúgva seg um viðferðina, sum tvey sakleys, vanlig starvsfólk í uttanríkisráðnum, A, protokollfulltrúi (skrivari) og B, ráðharraritari, hava fingið í Dimmalætting.”</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Høvuðspunktið í kæruni (punkt 1 og 2 í kæruskrivinum)</head>
            <p>
              <s xml:id="d4rgkchnjj">Í greinini í blaðnum nr. 117 frá 23. juni 2010 heftir blaðmaðurin seg við, at tey bæði A og B ávikavist tann 19. desember (helst í 2009) og 21. mai 2010 vóru innstillað til lønarhækking og eykaviðbót.</s>
              <s xml:id="go4r5juti5">Blaðmaðurin gevur sum keldu “Skjøl, sum Dimmalætting hevur fingið innlit í frá lønardeildini í Fíggjarmálaráðnum”.</s>
              <s xml:id="knkxk6cfsa">Í somu grein verður starvsfólkastjórin í Uttanríkisráðnum endurgivin fyri at siga, at tað er púra vanligt, at starvsfólk verða uppraðfest til hægri tign og løn, og at einki samband er millum lønarhækkingarnar og tilmæli teirra ella valið at seta tey bæði í setanarnevndina.</s>
              <s xml:id="mcpabfyjol">Sambært starvsfólkastjóranum hava hann og lønardeildin tosað óformliga um lønarhækkingarnar hjá teimum báðum í fleiri mánaðir, og ikki bert nú, sum dagfestingin á umbønini annars vísir til.</s>
              <s xml:id="oyuyub2hdc">Eitt annað starvsfólk á lønardeildini váttar hetta og leggur afturat, at óformligt prát verður ikki skrásett, og kann tí ikki skjalprógvast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dvz7eucti6">Blaðmaðurin skrivar eisini, at tað hevur ikki eydnast at fáa orð á C, hóast fleiri áheitanir, uppringingar og telefonboð, og at tey bæði starvsfólkini heldur ikki høvdu svarað umbøn um samrøðu.</s>
              <s xml:id="e66v6frmy7">Tað sæst ongastaðni, at dagfestingarnar 19. desember 2009 og 21. mai 2010 verða afturvístar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="a464q2kdmb">Havandi í huga, at tað var nær tilknýti í tíð millum ætlaðu lønarhækkingarnar og tilnevningina til setanarnevndina, og at tað ikki snúði seg um “vanlig” starvsfólk, men ávikavist protokollførara og ráðharraritara, heldur Fjølmiðlanevndin einki átaluvert vera í, at hesi viðurskifti vórðu nevnd í greinini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="lxltpfievb">Hinvegin heldur nevndin, at hetta varð gjørt á ein átaluverdan hátt mótvegis teimum báðum starvsfólkunum.</s>
              <s xml:id="pl5yfhbeie">Við orðum sum “Keypti C við vælsignilsi frá landsstýrismanni og løgmanni sær eitt tilmæli í setanarnevndini?” og “Óreint spæl í setan av aðalstjóra” og við líknandi tilsipingum í greinini verða tey bæði A og B løgd undir at hava latið seg keypa til ávísa støðutakan í setanarnevndini til frama fyri virkandi aðalstjóra, samstundis sum tey verða lýst sum høvuðspersónar í málinum um setan av aðalstjóranum.</s>
              <s xml:id="idzivrfrdi">Hetta eru so álvarsligar skuldsetingar, at tær eru átaluverdar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dkc4bw73u5">Fjølmiðlanevndin gevur tí kæraranum viðhald í hesum partinum av kæruni.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Hini kærupunktini (punkt 3 – 5 í kæruskrivinum)</head>
            <p>
              <s xml:id="qup3yyijxd">Hesin parturin av kæruni snýr seg í størri mun um tann hátt, greinirnar eru skrivaðar og vantandi viðmerkingar frá teimum ákærdu.</s>
              <s xml:id="in5uowmufr">Her verður m.a. víst á orðingar sum “Óreint spæl í setan av aðalstjóra”, vantandi átroðkandi almennan tørv á at kunngera ódokumenteraða ákæru av vanligum starvsfólkum fyri óreiðiligheit, og vantandi veruligar møguleikar hjá viðkomandi at svara, áðrenn greinirnar vórðu prentaðar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="aic7bhhsfx">Um skuldsetingarnar verður víst til viðgerðina og niðurstøðuna frammanfyri av kærupunkt 1 og 2.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ej7hu2jtof">Um møguleikarnar fyri veruligum og samstundis viðmerkingum frá teimum ákærdu, verður víst á grein 4.13 í leiðreglunum um góðan fjølmiðlasið, ið ásetir at “Persónar, ið verða ákærdir, eiga, um tað á nakran hátt ber til, at sleppa at svara aftur samstundis, tá ið tað snýr seg um ítøkiligar upplýsingar.</s>
              <s xml:id="qtct3nth7q">Orðaskifti, atfinningar og tíðindaflutningur eiga ikki at verða forðað av, at partar ikki vilja bera fram hugsan sína ella luttaka í orðaskifti.”</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dbenpo6zw4">Sambært blaðmanninum, D hevur hann til fánýtis roynt at fingið viðmerkingar frá C til greinina tann 23. juni 2010.</s>
              <s xml:id="ppmpsv7i23">Í greinini tann 24. juni 2010 vera viðmerkingar frá honum í telefon umrøddar, meðan hann ikki ynskti at hitta blaðmannin til eina samrøðu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mzhnkhikwb">Tey bæði A og B svaraðu ikki umbønini um samrøðu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mpf7muuxzu">Sum greitt er frá frammanfyri heldur Fjølmiðlanevndin, at samanknýtið, ið blaðmaðurin ger millum ætlaðu lønarhækkingarnar og leiklut teirra í setanarnevndini, og tær ákærur, ið verða settar fram móti teimum, eru so álvarsligar, at tær eru átaluverdar.</s>
              <s xml:id="udhcpapkad">Undir hesum umstøðum metir nevndin, at ákærurnar áttu ikki at verið prentaðar, áðrenn tey bæði høvdu havt møguleikar at gera viðmerkingar.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="j64cylpvyx">Fjølmiðlanevndin gevur tí kæraranum viðhald í tí partinum av kæruni, sum viðvíkur rættinum hjá ákærdum at svara aftur samstundis.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Úrskurður</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="g2kvj4ocsz">Fjølmiðlanevndin heldur soleiðis, at sum kæran er orðað, og sum málið er upplýst fyri nevndini, er grundarlag fyri at finnast at Dimmalætting fyri viðgerð av leiklutinum hjá A og B í sambandi við setanina av aðalstjóranum í Uttanríkisráðnum, og í hesum sambandi serliga fyri teimum motivum, blaðmaðurin skuldsetir tey fyri at hava havt fyri teirra støðutakan.</s>
            </p>
            <pb n="6"/>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="sbuiiq4uxa">Um viðgerðina av gongdini annars í setanarmálinum viðmerkir nevndin, at hesin parturin fellur uttanfyri tað, sum nevndin kann taka støðu til, soleiðis sum kæran er orðað.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold center">Almannakunngerðing</head>
            <p rend="bold">
              <s xml:id="rijqctmvhn">Sambært § 49 í fjølmiðlaábyrgdarlógini áleggur Fjølmiðlanevndin Dimmalætting at almannakunngera úrskurðin skjótast tilber á einum sjónligum stað í blaðnum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Grein í Dimmalætting 11. mai 2010</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Grein í Dimmalætting 11. mai 2010</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2010-11-19">19. november 2010</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/u0obixvv/10-00051.pdf?s=qU-Qe87y-jEpljUuln-gpC1sMAM</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/u0obixvv/10-00051.pdf?s=qU-Qe87y-jEpljUuln-gpC1sMAM">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-06"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">10/00051</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">19. november 2010</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Grein í Dimmalætting 11. mai 2010</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="pspg74cbot">Kært er um brot á góðan fjølmiðlasið í grein við heitinum “Rýma undan Tórshavnar Kommunu” í Dimmalætting 11. mai 2010.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="etpewrai7w">Fjølmiðlanevndin metir ikki, at Dimmalætting hevur brotið góðan fjølmiðlasið við ikki eisini at venda sær beinleiðis til kærararnar, fyri at teir eisini kunnu svara aftur.</s>
              <s xml:id="uns43o54fr">Fjølmiðlanevndin metir tað er nøktandi, at Dimmalætting, í hesum føri, einans hevur vent sær til umsitingarliga leiðaran í kommuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="oe47tva7de">Hinvegin metir Fjølmiðlanevndin, at Dimmalætting hevur brotið góðan fjølmiðlasið við ikki at rætta faktuellar skeivleikar, tá blaðið fær teir, og Fjølmiðlanevndin gevur við hesum Dimmalætting eina átalu fyri hetta.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="mzhehgygp5">A og B hava tann 2. juni 2010 kært Dimmalætting til Fjølmiðlanevndina fyri brot á góðan fjølmiðlasið í grein, sum var prentað í Dimmalætting týsdagin tann 11. mai 2010.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Málslýsing</head>
            <p>
              <s xml:id="oby5y67ei5">Í Dimmalætting, týsdagin 11. mai 2010 er grein við heitinum ”Rýma undan Tórshavnar Kommunu”.</s>
              <s xml:id="kwi3l3tp5u">Greinin er ein samrøða við C, stjóra í fyritøkuni D. Greinin snýr seg um stríð millum fyritøkuna og Tórshavnar Kommunu um eitt 1.600 fermetra stykki í Hoyvík.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ja47ighnut">I Dimmalætting sama dagin var eisini grein við heitinum “Hetta kunnu vit ikki liva við”.</s>
              <s xml:id="abzn236o27">Hendan greinin inniheldur viðmerkingar hjá borgarstjóranum um tað sama sum í fyrr nevndu grein.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Kærararnir føra m.a. fram</head>
            <ab>- at tað í greinini eru rættiliga grovar ákærur móti umsitingini hjá Tórshavnar</ab>
            <ab>Kommunu, m.a. ”at umsitingin villleiðir í nógvum førum býráðið”.</ab>
            <ab>- at tað í greinini eru villleiðandi upplýsingar</ab>
            <ab>- at kærararnir í greinini verða nevndir við navni og starvsheiti, men at blaðmaðurin</ab>
            <ab>ikki hevur sett seg í samband við teir fyri at hoyra teirra sjónarmið/upplýsingar.</ab>
            <ab>- at tað ikki er nøktandi, at blaðmaðurin einans setti seg í samband við borgarstjóran</ab>
            <ab>og fekk hansara viðmerkingar. Borgarstjórin tók frástøðu frá tí, ið kærararnir vóru</ab>
            <ab>skuldsettir fyri, og segði seg sjálvan hava steðgað framferðini.</ab>
            <ab>Eftir teirra tykki hevur blaðmaðurin á Dimmalætting brotið fleiri greinar í ásetingunum um</ab>
            <ab>góðan fjølmiðlasið (t.e. Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið, dagfest 14.05.2008), m.a.:</ab>
            <ab>- § 1, stk. 2 : “... Fjølmiðlar hava tí serstaka ábyrgd av, at øll viðkomandi sjónarmið</ab>
            <ab>verða lýst.”</ab>
            <ab>- “§ 3, stk. 2: “Tað er góður fjølmiðlasiðir at vera vandin við valinum av heimildum, og</ab>
            <ab>at eftirkanna, at upplýsingar frá heimildum eru rættar...”</ab>
            <ab>- § 4, stk. 13: Persónar, ið verða ákærdir, eiga, um tað á nakran hátt ber til, at sleppa</ab>
            <ab>at svara aftur samstundis, tá ið tað snýr seg um ítøkiligar upplýsingar...”</ab>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="qjwv7ko7nz">Kærararnir hava, eftir at greinin varð prentað, vent sær til Dimmalætting og samskift við blaðstjóran.</s>
              <s xml:id="mdojn54ebi">Teir eru ósamdir við stjóran, hvørt Dimmalætting hevur brotið góðan fjølmiðlasið, men blaðstjórin sigur seg vilja rætta faktuellar feilir, ið kærararnir søgdu vóru í greinini, um Dimmalætting fekk skjalprógv fyri hesum.</s>
              <s xml:id="zrtljdwohs">Kærararnir senda Dimmalætting skjalprógv, men hóast hetta verður ongin rætting gjørd, og kærararnir hoyra onki aftur frá Dimmalætting.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Dimmalætting førir m.a. fram:</head>
            <ab>- at teir ikki meta seg hava brotið góðan fjølmiðlasið</ab>
            <ab>- at teir vendu sær til hægsta umsitingarliga leiðaran í býráðnum um málið, og at</ab>
            <ab>borgarstjórin gjørdi sínar viðmerkingar, sum eisini standa at lesa í Dimmalætting</ab>
            <ab>- at tað, at tveir medarbeiðarar í kommunalu umsitingini verða nevndir, halda</ab>
            <ab>vit ikki krevur, at vit tosa við teir, tá ið vit venda okkum til leiðara teirra.</ab>
            <ab>- at Dimmalætting á ongan hátt heldur seg hava brotið reglurnar um góðan fjølmiðlasið</ab>
            <ab>í hesum sambandi, og heldur, at talan er um innanhýsis samskiftistrupulleikar í</ab>
            <ab>Tórshavnar Kommunu.</ab>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <seg>Sambært § 43 í fjølmiðlaábyrgdarlógini tekur Fjølmiðlanevndin avgerð í málum, ið viðvíkja:</seg>
              <item>
                <label>1)</label>
                <seg>brot á góðan fjølmiðlasið og</seg>
              </item>
              <item>
                <label>2)</label>
                <seg>rættinum at svara aftur, undir hesum skylduna til at almannakunngera eitt aftursvar, og spurningum um innihald, snið og staðseting.</seg>
              </item>
              <s xml:id="dzrlxg3chn">Fjølmiðlanevndin hevur í viðgerðini nýtt Leiðreglur um góðan fjølmiðlasið, dagfest 14.05.2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="w7hz2t3x5d">Viðmerkjast skal, at Fjølmiðlanevndin einans viðger málið við støði í fjølmiðlaábyrgdarlógini og annars ikki tekur støðu til innihaldið í greinunum.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Í pkt. 4.13 í nevndu leiðreglum er m.a. ásett: ”Persónar, ið verða ákærdir, eiga, um tað á nakran hátt ber til, at sleppa at svara aftur samstundis, tá ið tað snýr seg um ítøkiligar upplýsingar....” og í pkt. 4.14 er m.a. ásett: “Tey, ið standa fyri skotum, eiga skjótast til ber at sleppa at svara, um ikki álop og atfinningar eru partur av framhaldandi orðaskifti...” og í § 1, stk. 2 er m.a. ásett at: “...Fjølmiðlar hava tí serstaka ábyrgd av, at øll viðkomandi sjónarmið verða lýst”</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dbtfitx3kj">Dimmalætting hevur sett seg í samband við umsitingarliga leiðaran í Tórshavnar kommunu fyri at fáa hansara meting um stríðið millum Tórshavnar Kommunu og fyritøkuna D.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zdwviby5it">Fjølmiðlanevndin metir ikki, at Dimmalætting hevur brotið góðan fjølmiðlasið við ikki eisini at venda sær beinleiðis til kærararnar, fyri at teir eisini kunnu svara aftur.</s>
              <s xml:id="qx6d4hwzx7">Fjølmiðlanevndin metir tað er nøktandi, at Dimmalætting, í hesum føri, einans hevur vent sær til umsitingarliga leiðaran í kommuni.</s>
              <s xml:id="labzsez2kq">At leiðarin ikki tekur egnu umsiting í forsvar, men heldur hinvegin kanska gevur fyritøkuni rætt í teirra útsøgnum ella fatan, metir Fjølmiðlanevndin ikki kann leggjast Dimmalætting til last, og treytar ikki, at blaðmaðurin eisini átti at vent sær til kærararnar, fyri at teir kunnu svara aftur til útsagnirnar hjá egnum leiðara og fyritøkuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qdmuve5js2">Í pkt. 4.12 er ásett, at “Skeivar upplýsingar eiga at verða rættaðar skjótast gjørligt” og í pkt. 3.2. er m.a. ásett, at: “Tað er góður fjølmiðlasiður at vera varðin við vandan í valinum av heimildum, og at eftirkanna, at upplýsingar frá heimildum eru rættar”.</s>
              <s xml:id="lqw6izun7i">Kærararnir venda sær dagin eftir ( t.e. tann 12. mai 2010) til Dimmalætting og gera vart við, at faktuellir feilir vóru í greinini.</s>
              <s xml:id="uh7x5jiqxv">Kærararnir senda fleiri skjøl í málinum til Dimmalætting; skjøl sum vísa, at fakta í málinum ikki er í samsvari við innihaldið í greinini “Rýma undan Tórshavnar Kommunu”.</s>
              <s xml:id="zvbep4zhul">Hóast hetta frætta kærararnir ikki aftur frá Dimmalætting, og ongin rætting verður prentað í Dimmalætting.</s>
              <s xml:id="m6qbm24rth">Fjølmiðlanevndin metir við hesum, at Dimmalætting hevur brotið góðan fjølmiðlasið við ikki at rætta faktuellar skeivleikar, tá blaðið fær teir, og Fjølmiðlanevndin gevur við hesum Dimmalætting eina átalu fyri hetta.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Innslag í tíðindaflutningi í Sjónvarpinum í juli 2009</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Innslag í tíðindaflutningi í Sjónvarpinum í juli 2009</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2010-02-05">5. februar 2010</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/qrtfexbp/09-08-801-5.pdf?s=kftIGnq2N47Bc_vE_fML1hr_RtU</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/qrtfexbp/09-08-801-5.pdf?s=kftIGnq2N47Bc_vE_fML1hr_RtU">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-06"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">09-08-801-5</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">5. februar 2010</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Innslag í tíðindaflutningi í Sjónvarpinum í juli 2009</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <head rend="bold">Samandráttur:</head>
            <p>
              <s xml:id="aovtzk7no6">Kært varð um brot á góðan fjølmiðlasið í tíðindaflutningi í Sjónvarpinum 9. juli 2009.</s>
              <s xml:id="mx66b5we5d">Fjølmiðlanevndin vísti á, at Sjónvarpið í innslagnum hevði endurgivið kommununa fyri, at orsøkin til, at innlit ikki varð givið beinanveg, var feriutíð.</s>
              <s xml:id="pvazdxyexr">Sjónvarpið kundi sjálvandi eisini havt tikið tann partin av grundgevingini við, sum segði, at talan var um eitt sera umfatandi mál.</s>
              <s xml:id="aidysh2syr">At hetta ikki er gjørt, heldur Fjølmiðlanevndin kortini ikki vera nokk til at staðfesta, at talan skal vera um brot á góðan fjølmiðlasið.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <s xml:id="irwc375bej">Løgdeildin hjá Tórshavnar kommunu hevur við skrivi, dagfest 13. november 2009, sent Fjølmiðlanevndini eina kæru um brot á góðan fjølmiðlasið í tíðindaflutninginum í Sjónvarpinum 9. juli 2009.</s>
            <seg>Í kæruni stendur m.a.:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="jakwj5shse">Brotið, ið kært verður, varð framt í innslagnum “Ósvaraðir spurningar” í Degi og Viku hósdagin 9. juli 2009.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Innslagið, ið viðgjørdi meirkostnaðin av Glyvursvegnum á Argjum, endaði við, at sjónvarpsverturin segði hesi orð:</seg>
              </p>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <s xml:id="qcvcjfi2ll">Fyri 9 døgum síðani bað Sjónvarpið Tórshavnar kommunu um alment innlit í málið um Glyvursvegin.</s>
                  <s xml:id="uhh6o26hg2">Innlit skal sambært lógini gevast innan 10 dagar, men í gjár kom svar frá løgdeildini hjá kommuni, har tað stóð, at orsakað av feriutíð ber ikki til at fáa skjølini fyrrenn í fyrsta lagi 24. juli, ella 14 dagar aftaná lógarásettu freistina.</s>
                </p>
              </quote>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="sde4ebu3ml">Svarið frá løgdeildini, sum víst verður til í innslagnum, er ein teldupostur, sum undirritaði sendi til redaktørin tann 8. juli 2009 kl 17.22.</s>
            <seg>Telduposturin var soljóðandi:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <seg>...</seg>
                <s xml:id="zi6i7utuk6">Víst verður til teldupost tygara dagfestan tann 1. juli 2009, har tygum biðja um alment innlit í: “alt, sum hevur við byggingina á Glyvursvegnum at gera. Herundir málsviðgerð, projektering, tilboð, arbeiðið og alt annað relevant tilfar í hesum sambandi.”</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uaiaov5h5e">Byggingin av Glyvursvegnum er eitt stórt og umfatandi prosjekt við einari sera stórari mongd av skjølum.</s>
                <s xml:id="afi3vi6gwq">Øll hesi skjøl og skrásetingar skulu finnast fram og gjøgnumgangast, áðrenn innlit kann gevast, og er hetta eitt sera umfatandi arbeiði.</s>
                <s xml:id="ibikunwe7t">Orsakað av, at tað er feriutíð, eru teir persónar, sum vara av málinum, ikki til taks í løtuni, og tí dregur nakað út við at finna skjølini fram og geva innlitið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="trs25hwdp2">Vísandi til § 16 í lógini um alment innlit verður við hesum boðað frá, at tygum verður játtað innlit í øll skjøl og skrásetingar, sum ikki sambært lógini eru undantikin innlitið.</s>
                <s xml:id="sopqrltcv4">Orsakað av omanfyri nevndu viðurskiftum gongur nakað av tíð, áðrenn skjølini eru gjøgnumgingin og klár at geva innlit í.</s>
                <s xml:id="hsyqn5zej7">Væntandi kunnu skjølini verða klár tann 24. juli 2009.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>...</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cbvs6cxodk">Samanumtikið hevur Sjónvarpið - eftir okkara tykki – í innslagnum tann 9. juli 2009 ikki tikið við týðandi upplýsingar, og er, móti betri vitandi, komið við einari beinleiðis skeivari niðurstøðu.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gvlrmzmhom">Kæran frá kommununi er send Kringvarpinum til ummælis.</s>
            <seg>Í ummælinum, sum Kringvarpið hevur latið Fjølmiðlanevndini, dagfest 18. desember 2009, stendur m.a.:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <seg>...</seg>
                <s xml:id="flftmn2iq4">Tórshavnar kommuna heftir seg við, at vit í okkara eftirmæli ikki nevna alla grundgevingina hjá kommununi fyri ikki at ganga innlitsumbøn á møti.</s>
                <s xml:id="ufnpwdv3ti">Til hetta er at siga, at í eftirmælinum verður grundgevingin “feriutíð” beinleiðis nevnd.</s>
                <s xml:id="zwh57lz4ul">Tá Tórshavnar kommuna í kæruni, undir ad. 1 skrivar, at “hyggjarin kann ikki fáa aðra fatan enn, at 10 daga freistin er treytaleys...”, so er hetta kommununar subjektiva meining, ið vit eru ósamd í.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>...</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wzpnkkob3m">Í aðru atløgu kann ein spyrja, hví kommunan í síni kæru til Fjølmiðlanevndina als ikki nevnir tilgongdina til seina og ófullfíggjaða svarið, sum er lýst fyrst í hesum skjali.</s>
                <s xml:id="ebhdzvouot">Og í triðja lagi kann tað vekja undran, at kommunan kærir Kringvarpið til Fjølmiðlanevndina, fýra dagar eftir at vit hava latið Umboðsmanninum kæru um handfaringina hjá kommununi av okkara innlitsumbøn.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>...</seg>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="lhu72a4kyt">Viðmerkingarnar frá Kringvarpinum vórðu sendar Tórshavnar Kommunu til ummælis, eins og viðmerkingar kommununar aftur vórðu sendar Kringvarpinum.</s>
            <s xml:id="vv5xvjvls3">Nevndin hevur valt ikki at endurgeva hesi hoyringssvarini, tí nevndin metir ikki, at hesi hava týdning fyri niðurstøðuna hjá nevndini.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <s xml:id="uutoywlyfo">Eftir at hava lisið skjalatilfarið í málinum og hugt at umrødda innslagnum í Degi og Viku 9. juli 2009 heldur nevndin ikki, at grundarlag er fyri kæruni hjá Tórshavnar kommunu um, at Kringvarpið skal hava brotið reglurnar um góðan fjølmiðlasið í hesum máli.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bo3r7qdz2y">Innlitslógin leggur upp til, at innlitsmál skulu svarast so skjótt sum gjørligt.</s>
              <s xml:id="zypjpdfaxb">Havast skal í hesum sambandi í huga, at innlitslógin er eitt tað týdningarmesta amboðið hjá fjølmiðlunum fyri at kunna røkja sína uppgávu; nevniliga at vera ein sonevndur “public watchdog”.</s>
              <s xml:id="avnhx44q3e">Í forarbeiðunum til lógina verður lagt upp til, at innlitsmál skulu viðgerast skjótast gjørligt, serliga við atliti til hesa uppgávuna hjá fjølmiðlum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cwwkzmvwhg">Sjónvarpið hevur í innslagnum endurgivið kommununa fyri, at orsøkin til, at innlit ikki varð givið beinanveg, var feriutíð.</s>
              <s xml:id="ftwflfh73v">Sjónvarpið kundi sjálvandi eisini havt tikið tann partin av grundgevingini við, sum segði, at talan var um eitt sera umfatandi mál.</s>
              <s xml:id="sqju6hiate">At hetta ikki er gjørt, heldur Fjølmiðlanevndin kortini ikki vera nokk til at staðfesta, at talan skal vera um brot á góðan fjølmiðlasið.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title type="main">Tíðindaflutningur í Sjónvarpinum í oktober 2008</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title level="a" type="main">Tíðindaflutningur í Sjónvarpinum í oktober 2008</title>
            <author>Fjølmiðlanevndin</author>
            <publisher>Føroya Kærustovnur</publisher>
            <date when="2008-10-23">23-10-2009</date>
            <idno type="url">https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/xukbmni3/09-08-801-2.pdf?s=FahS-tTF-KFHzl4TmvS6qkzKvhc</idno>
            <ref type="source" target="https://kaerustovnur.cdn.fo/savn/xukbmni3/09-08-801-2.pdf?s=FahS-tTF-KFHzl4TmvS6qkzKvhc">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-04-06"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <fw type="header" place="top">Fjølmiðlanevndin - avgerðir</fw>
          <table rend="boxed">
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">Mál nr. :</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg:</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Avgerð tikin:</hi>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="bold">09-08-801-2</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">Lóg um fjølmiðlaábyrgd</hi>
              </cell>
              <cell>
                <hi rend="bold">23-10-2009</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <head rend="bold">Tíðindaflutningur í Sjónvarpinum í oktober 2008</head>
          <div type="summary" rend="box bold">
            <p>
              <label>Samandráttur:</label>
              <s xml:id="hv544mbfu2">Kært var um tíðindaflutning í Sjónvarpinum í oktober 2008.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="hynnkm3ydt">Fjølmiðlanevndin gav kæraranum viðhald í, at Kringvarpið í sambandi við tíðindaflutningin í hesum máli ikki hevur fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið í sambandi við tíðindini 3. oktober 2008, har sagt varð, at landsstýrismaðurin hevði brotið lóggávuna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="jpe3yleqjc">Fjølmiðlanevndin heldur ikki, at tað var í tráð við góðan fjølmiðlasið at vísa landsstýrismannin í slowmotion í hesari sendingini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="rj5kgmpnoc">Hinvegin heldur nevndin ikki grundarlag vera fyri kæruni um, at Kringvarpið bar seg skeivt at, tá sagt varð, at landsstýrismaðurin ikki ynskti at gera viðmerkingar til málið.</s>
            </p>
          </div>
          <p>
            <seg>Kært er um tíðindaflutning í Sjónvarpinum í oktober 2008.</seg>
          </p>
          <p>
            <seg>Í kæruni stendur m.a.:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="pdqrycfjje">Undirritaði loyvir sær við hesum vegna A at kæra Kringvarp Føroya fyri tíðindaflutning í sjónvarpinum í døgunum 2., 3. og 6. oktober 2008.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="deqm6tsl6m">Um málið er at siga, at Kringvarpið í døgunum omanfyri bar tíðindi um, at Sp/f B hevði flutt innfryst slógv av landinum til ES uttan neyðuga góðkenning, og sostatt framt brot á lóggávuna og á viðurskifti Føroya við ES.</s>
                <s xml:id="m5ottqqiso">Í sama innslagi bleiv eisini persónurin A nevndur sum ein av útflytarunum, sum hevði útflutt innfryst slógv frá B.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Í sambandi við málið bar Kringvarpið eisini tíðindini um, at A, landsstýrismaður var partur av hesum og nevndi, at hann hevði brotið 1óggávuna, tí hann var stovnari og nevndarlimur í hesum felag.</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Til tess at lýsa felagið so skal upplýsast, at felagið varð stovnað fyrr í ár, og at klientur mín er ein av partaeigarunum í Sp/f B við kr. 50.000,- av kr. 220.000,- og er hann eisini nevndarlimur í felagnum ...</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Sp/f B er Sp/f við nevnd og leiðslu og virkar sostatt sambært lóg um Sp/f § 19 ...</seg>
                <s xml:id="autnaajjq3">Tað er sostatt stjórnin, sum einsamøll hevur alla dagligu leiðsluna av felagnum um hendi, meðan nevndin bert tekur avgerð í málum av óvanligum og stórum týdningi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oomlpmtfgx">Síðani felagið varð stovnað, hevur eingin nevndarfundur verið í felagnum, og hevur nevndin ikki við samtyktum, boðum ella á annan hátt luttikið í rakstrinum av felagnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vv5sbrzj3d">Kringvarpið hevur í málinum - sum teir sjálvir føra fram - út frá tí, at A var stovnari, eigari og nevndarlimur, valt at leggja til grund, at A hevur brotið reglurnar í sambandi við útflutning til ES, og at leggja til grund, at landsstýrismaðurin við evstu ábyrgd av eini eftirlitsfunktión sjálvur hevur brotið 1óggávuna, sum hann sjálvur hevur eftirlit við.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Hendan staðfesting av Kringvarpinum byggir hvørki á - vísandi til tað, sum greitt er frá omanfyri – faktuellar ella løgfrøðiligar rættar niðurstøður ...</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bechdcgme2">At klientur mín er partaeigari og nevndarlimur kann hava áhuga, men at nevna hann sum luttakara av møguligum ólógligum úttflutningi hjá einum smápartafelag er ikki rætt, tá ið hann einki hevur havt við hetta at gera.</s>
                <s xml:id="qlv7d2xhdb">Kært verður eisini um, at omanfyri standandi skeiva niðurstøða hjá Kringvarpinum gevur Kringvarpinum høvi til at fara víðari, og við myndum formidlað persónin A á ein manipulerandi hátt, soleiðis at rørslurnar hjá honum fara fram nógv seinri enn vanligt - ivaleyst fyri at hyggjarin kann fáa ta fatan, at A hevur brotið lógina.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>…</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="or6slonwzy">Ein journalistur hevði biðið klient mín koma í sjónvarpið fyri at gera viðmerkingar, men noktaði A fyri hesum, men upplýsti samstundis - eins og hann bað journalistin um at endurgeva seg fyri hetta - at hann einki visti um hetta mál, fyrr enn fjølmiðlarnir greiddu frá tí, og at hann, sum støðan nú var, einki kundi hava við hetta mál at gera, hvørki so ella so.</s>
                <seg>Men hóast hetta bar Dagur &amp;amp; Vika tey tíðindi, at A ikki vildi gera viðmerkingar til málið ...</seg>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <seg>Kæran frá A er send Kringvarpinum til ummælis, og hevur Kringvarpið latið Fjølmiðlanevndini hesar viðmerkingar:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="t35mc2ulyh">A kærir í fyrstu atløgu um innslag í Degi &amp; Viku fríggjakvøldið 3. oktober 2008.</s>
                <seg>Kringvarpið (KvF) hevur hesar viðmerkingar til málið:</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ii7sf4orbp">KvF kann skjalprógva, at Sp/f B hevur innfryst slógv uttan løggilding.</s>
                <s xml:id="rdcujnaqoa">KvF kann skjalprógva, at slógv fra Sp/f B er endað á ES-marknaðinum.</s>
                <s xml:id="qool7hwxaf">ES-loggáva, implementerað í føroyska lóggávu við kunngerð nr. 99 fra 2006, krevur, at bara virki við løggilding kunnu innfrysta slógv.</s>
                <s xml:id="dwmdkcw7hl">A er ein av stovnarunum, eigarunum og nevndarlimunum í Sp/f B.</s>
                <s xml:id="a7obw4754e">A sat í nevndini fyri Sp/f B til eftir, at hann gjørdist landsstýrismaður.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cnljrm5jkq">Út fra nevndu viðurskiftum loyvir KvF sær at gera ta niðurstøðu, at A sum stovnari, eigari og nevndarlimur í Sp/f B hevur brotið ES-loggávuna á økinum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sze2nnbmt2">Harafturat má tað metast sum skerpandi umstøður, at A er landsstýrismaður í vinnumálum og umsitur harvið ES-lóggávuna á økinum, m.a. kunngerð nr. 99 frá 2006.</s>
                <s xml:id="q6nr3iaqgj">Tað vil siga, at landsstýrismaðurin við evstu ábyrgd av eini eftirlitsfunktión hevur sjálvur brotið lóggávuna, ið hann hevur eftirlit við.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="epktshrm6v">KvF tosaði í telefon við A seinnapartin fríggjadagin 3. oktober.</s>
                <s xml:id="nmwmaxw2um">Hann hevði ikki hug at tosa um málið, segði seg einki vita um tað.</s>
                <s xml:id="zsugstqcsm">Hetta kann tykjast undarligt av fleiri orsøkum: Millum annað tí at Dagur &amp; Vika hevði umrøtt slógvið í tíðindasendingunum fyrr í vikuni.</s>
                <s xml:id="r2fn66swis">Og tí at B so seint sum 23. september fekk bræv fra Heilsufrøðiligu Starvsstovuni, sum hótti við at stongja virkið, um tey ikki fingu síni viðurskifti í rættlag, so virkið kundi fáa løggilding.</s>
                <s xml:id="hxpao3xewd">Hetta eru grundleggjandi viðurskifti, sum ein eigari og nevndarlimur eigur at vera kunnaður um.</s>
                <s xml:id="n6vhv6esu3">A varð fleiri ferðir biðin um eina viðmerking til D&amp;V fríggjakvøldið, varð enntá boðin í studio um kvøldið.</s>
                <s xml:id="kie5wq5vgv">Men hann noktaði, og endaði telefonsamrøðuna við at bróta av og leggia hornið á.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xxdrmqro2i">Seinni partur av kæruni frá A snýr seg um, at hann varð vístur i slowmotion.</s>
                <s xml:id="ph3hcbghqp">KvF metir, at hetta kemur undir okkara journalistiska frælsi at disponera yvir myndatilfarinum.</s>
                <s xml:id="tcwcyymfsf">Hetta er ein máti at formidla tilfarið.</s>
                <s xml:id="vtnu2xmeln">Tá vit longu høvdu valt at gera ta niðurstøðu, at A hevði brotið lógina, valdu vit at formidla tilfarið á henda hátt.</s>
                <s xml:id="qzsinnxarr">Júst sum tá til dømis eitt blað brúkar tilgjørdar myndir ella fangar ein umrøddan persón í serligari støðu.</s>
                <s xml:id="fb5faa3xz3">Eisini her má leggjast afturat, at A fekk tilboð um at koma í studio at svara fyri seg, men hann noktaði.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>…</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="i2tuyo3uv2">KvF er sannført um, at vit hava handlað í tráð við góðan fjølmiðlasið.</s>
                <s xml:id="z4xqysc6zt">Talan hevur verið um eitt mál, har trupult hevur verið at fáa til vega upplýsingar, og har sentralir persónar hava noktað at úttala seg.</s>
                <s xml:id="tdjlweuv6f">Somuleiðis var somikið trupult at fáa til vega upplýsingar fra sentralum myndugleikum, at KvF noyddist at kæra manglandi innlit til Umboðsmannin.</s>
                <s xml:id="kdb2r5jtck">Men hinvegin hevur KvF gjørt alt fyri at fáa sentralar persónar í talu, umframt at KvF í prosessini ongantíð hevur borið tíðindi, ið vit ikki hava prógv fyri.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nnu7runihg">Í sambandi við, at nevndin fór undir viðgerðina av hesari kæruni, bað nevndin við skrivi, dagfest 30. mars 2009, Kringvarpið um at lata nevndini eitt eintak av teimum sendingum, sum kært var um.</s>
            <s xml:id="w7owihaee5">Eisini varð Kringvarpið biðið um eina frágreiðing um, hvørt talan var um eitt eindømi, tá Sjónvarpið valdi at vísa A í slowmotion, ella um onnur dømi eru um, at hesin háttur er nýttur áður.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>Eftir tvær áminningar frá nevndini hevur tíðindaleiðarin í Kringvarpinum 12. juni 2009 svarað Fjølmiðlanevndini soleiðis viðvíkjandi spurninginum um slowmotion-myndirnar:</seg>
            <lb/>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="oxvzdlay77">Til hetta er at siga, at tað eru einstøk dømi um, at persónar eru vístir í slowmotion.</s>
                <s xml:id="ynca2knut4">Okkara tilfar verður ikki skrásett so neyvt, at til ber at seta tal á, hvussu ofta slowmotion er nýtt í tíðindahøpi.</s>
                <s xml:id="bfudfskq6x">Tí byggir mín meting einans á fría minnið hjá starvsfólki, sum hava arbeitt leingi við tíðindum í sjónvarpinum.</s>
                <s xml:id="nu44bscw4d">Men nøkur dømi eru um hetta.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="egi233ebmc">Generelt kann man siga, at viðgjørdar myndir - eisini slowmotion - kunnu ávirka áskoðanina hjá hyggjaranum.</s>
                <s xml:id="hc7fg6gvcx">Tað vil siga, at viðgjørdar myndir sagtans kunnu brúkast og stundum verða brúktar til at skapa annaðhvørt positivt ella negativt fokus á ein person, stað, støðu o.s.fr. Tað er at samanbera við eina journalistiska kommentar, sum er púra legal, tá hon er brúkt rætt.</s>
                <s xml:id="gggiiyu7iy">Aktuella innslagið var vinklað soleiðis, at vit settu stórt spurnartekin við leiklutin hjá A. Men í innslagnum staðfesta vit tó ikki beinleiðis, at maðurin er ''sekur" í nøkrum.</s>
              </p>
            </quote>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold underline">Fjølmiðlanevndin</head>
            <p>
              <s xml:id="fwxbbcuflr">Nevndin staðfestir, at talan er um eitt sera viðkomandi evni at taka upp í fjølmiðlunum, serliga tá hugsað verður um, at A júst varð tilnevndur landsstýrismaður nakrar fáar dagar frammanundan, og at talan er um eitt virki, sum landsstýrismaðurin á økinum bæði er partaeigari og nevndarlimur í.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ywqco2xrej">Nevndin hevur tí ongar viðmerkingar til tíðindasendingarnar 30. sept., 2. okt. og 6. okt. 2008.</s>
              <seg>Hinvegin heldur nevndin ikki, at Kringvarp Føroya, Sjónvarpið hevði grundarlag fyri at nýta yvirskriftina og byrjanina í tíðindasendingini 3. oktober, at:</seg>
              <lb/>
              <ab rend="bold">Landsstýrismaður brýtur ES-lóggávu</ab>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <s xml:id="brcgauxpgn">Landsstýrismaðurin í vinnumálum brýtur lóggávuna, hann sjálvur umsitur.</s>
                  <s xml:id="h3su2hx7js">A hevur útflutt úti við 1.000 tons av slógvi inn á ES-marknaðin uttan neyðug loyvi og løggilding.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <seg>Fjølmiðlanevndin heldur ikki, at hesin tíðindaflutningur er í tráð við leiðreglurnar um góðan fjølmiðlasið, ið eru soljóðandi:</seg>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <label>4.1</label>
                  <s xml:id="ctfad57gr4">Tað er góður fjølmiðlasiður, at innihald og framløga eru saklig og umhugsað.</s>
                </p>
                <p>
                  <label>4.2</label>
                  <s xml:id="wzafhxujrk">Eingin ivi skal vera um, hvat eru ítøkiligar upplýsingar, og hvat eru viðmerkingar.</s>
                </p>
                <p>
                  <seg>…</seg>
                </p>
                <p>
                  <label>4.4</label>
                  <seg>Yvirskriftir og ávísingar skulu samsvara við innihaldið í tilfarinum ...</seg>
                </p>
                <p>
                  <label>4.5</label>
                  <s xml:id="bsenvwoahe">Eingin er sekur, fyrrenn hann er dømdur.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="y7tssu7rrs">A kærir eisini um, at myndir av honum verða vístar í slowmotion fyri at formidla hann á ein manipulerandi hátt og at geva hyggjaranum eina fatan av, at hann hevur brotið 1ógina.</s>
              <s xml:id="gwrctimn6y">Kringvarpið sigur harafturímóti, at hetta kemur undir journalistiska frælsi, og kann samanberast við støðuna, tá eitt blað nýtir tilgjørdar myndir.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Fjølmiðlanevndin skal í hesum sambandi vísa a leiðreglurnar um góðan fjølmiðlasið, har tað stendur soleiðis um myndanýtslu:</seg>
              <lb/>
              <quote>
                <p>
                  <label>4.11</label>
                  <s xml:id="c3rzg5vq7k">Myndir, ið verða nýttar sum skjalprógv, mugu ikki broytast soleiðis, at tær geva eina skeiva fatan.</s>
                  <s xml:id="tg7kpi7ll4">Tilgjørdar myndir kunnu bert góðtakast sum myndprýði, um tað er tilskilað, at myndirnar eru tilgjørdar.</s>
                </p>
              </quote>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="a3toeajyri">Fjølmiðlanevndin heldur ikki, at tað í sjálvum sær er í stríð við góðan fjølmiðlasið at nýta myndir í slowmotion.</s>
              <s xml:id="gy6mc4sxum">Men tá tað eins og í hesum føri verður gjørt í sambandi við eitt innslag um, at viðkomandi hevur brotið lógina, og tá hald annars ikki er í hesum, heldur nevndin, at Sjónvarpið er farið út um mark, hvat góðum fjølmiðlasiði viðvíkur.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yoxwnbpzy7">A kærir eisini um, at Sjónvarpið í tíðindasendingini segði, at A ikki ynskti at gera viðmerkingar til málið.</s>
              <s xml:id="pfuzaxwepp">Til hetta er at siga, at Sjónvarpið í sendingini 3. okt. segði, at A ikki ynskti at gera viðmerkingar til málið, og at hann ikki kendi til hetta.</s>
              <s xml:id="fxgczvev3f">Fjølmiðlanevndin hevur tí ongar viðmerkingar til hendan partin av málinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Niðurstøða</head>
            <p>
              <s xml:id="tc5bnr4din">Fjølmiðlanevndin gevur kæraranum viðhald í, at Kringvarpið í sambandi við tíðindaflutningin í hesum máli ikki hevur fylgt reglunum um góðan fjølmiðlasið í sambandi við tíðindini 3. oktober 2008, har sagt varð, at landsstýrismaðurin hevði brotið lóggávuna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yn7epztloz">Fjølmiðlanevndin heldur ikki, at tað var i tráð við góðan fjølmiðlasið at vísa landsstýrismannin í slowmotion í hesari sendingini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zfhp35d54l">Hinvegin heldur nevndin ikki grundarlag vera fyri kæruni um, at Kringvarpið bar seg skeivt at, tá sagt varð, at landsstýrismaðurin ikki ynskti at gera viðmerkingar til málið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wryxktml7w">Fjølmiðlanevndin fekk ikki tíðindasendingarnar frá Kringvarpinum fyrr enn aftaná, at formaðurin hevði ringt til Kringvarpsstjóran tann 16. september, og er hetta orsøkin til, at hetta málið hevur tikið so drúgva tíð.</s>
              <s xml:id="lzwk3cy4b2">Fjølmiðlanevndin heldur tað als ikki vera nøktandi, at nevndin skal bíða nærum ½ ár eftir einari sending, sum Kringvarpið sambært § 45, stk. 2 í fjølmiðlaábyrgdarlógini hevur skyldu at lata nevndini.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>