<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="3.3.0">
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Álit um at Fiskivinnu- og samferðslumálaráðið staðfesti avgerð hjá Vørn um ikki at útskriva klagaranum fiskiloyvi 5A, men fiskiloyvi 5B</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Álit um at Fiskivinnu- og samferðslumálaráðið staðfesti avgerð hjá Vørn um ikki at útskriva klagaranum fiskiloyvi 5A, men fiskiloyvi 5B</title>
            <author>Løgtingsins umboðsmaður</author>
            <publisher>Løgtingsins umboðsmaður</publisher>
            <date when="2025-02-24">24. februar 2025</date>
            <idno type="url">https://www.lum.fo/Files/Filer/lum/Nidurstodur/2025/24-17152-Alit-um-at-Fiskivinnu-og-samferdslumalaradid-stadfesti-avgerd-hja-Voern-um-ikki-at-utskriva-klagaranum-fiskiloyvi-5A_-men-fiskiloyvi-5B.pdf</idno>
            <ref type="source" target="https://www.lum.fo/Files/Filer/lum/Nidurstodur/2025/24-17152-Alit-um-at-Fiskivinnu-og-samferdslumalaradid-stadfesti-avgerd-hja-Voern-um-ikki-at-utskriva-klagaranum-fiskiloyvi-5A_-men-fiskiloyvi-5B.pdf">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-05-01"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
      <seg type="sentence" xml:id="ytyjmx65eb" resp="#rani">Kært er um avgerðina hjá Vørn frá januar 2024 um at sýta at útskriva kæraranum fiskiloyvi.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="cn7m4mgwfd">Niðurstøðan hjá Fiskimálaráðnum av klaguni er eitt avrit av niðurstøðuni hjá VØRN.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani">Ráðið hevur kunnleika til tær avleiðingar, sum eru í sambandi við at skifta fiskifar út.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani">Tað hevur tó verið soleiðis í mong ár, og Vørn hevur brúkt omanfyri nevndu áseting, bæði í førum, tá eigari fær fiskiloyvi til sama bát, og tá eigari skiftir fiskifar út.</seg>
    </standOff>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <ab type="title" rend="bold center">
            <ab rend="bold center">Álit</ab>
            <ab rend="bold center">um</ab>
            <ab rend="bold center">at Fiskivinnu- og samferðslumálaráðið staðfesti avgerð hjá Vørn um ikki at útskriva</ab>
            <ab rend="bold center">klagaranum fiskiloyvi 5A, men fiskiloyvi 5B</ab>
          </ab>
          <div n="1.">
            <head rend="bold">Niðurstøða umboðsmansins</head>
            <p rend="italic">
              <s xml:id="o4lu7s2pdm">Klagað varð um, at Fiskivinnu- og samferðslumálaráðið hevði staðfest avgerð hjá Vørn um ikki at útskriva klagaranum fiskiloyvi 5A, sum klagarin metti seg hava rætt til, men ístaðin útskrivaði fiskiloyvi 5B.</s>
            </p>
            <p rend="italic">
              <s xml:id="rofoq7z5p4">Í kæruavgerðini vísti ráðið á, at treytin fyri, at rættindahavari í bólki 5 fær fiskiloyvi 5A er, at eigarin við fiskifarinum næstseinasta álmanakkaár fyri umsóknarárið hevur avreitt fyri minst 200.000 kr.</s>
              <s xml:id="exowid4xzu">Ráðið góðkendi siðvenjuna hjá Vørn um at knýta fiskifar og avreiðingarvirði saman.</s>
              <s xml:id="xvjlhymy36">Hetta gjørdi, at klagarin, sum hevði útvegað sær annað fiskifar í 2023, ikki leyk treytirnar fyri fiskiloyvi 5A, tá hann søkti um fiskiloyvi fyri 2024.</s>
              <s xml:id="dwnerqzc7t">Umboðsmaðurin viðmerkti, at hann helt, at siðvenjan at knýta nýggja fiskifarið at ásetingini í § 2 stk. 1 nr. 1 í kunngerð nr. 76 frá 2019 var ivasom, men at hann hevði ikki grundarlag fyri at siga, at siðvenjan var beinleiðis í stríð við ávísa lógar– ella kunngerðaráseting.</s>
              <s xml:id="uoxt2kxqzk">Umboðsmaðurin helt tað verða eitt lýti við Sjófeingislógini og tilhoyrandi kunngerðini, at eingin áseting fyriskipar, hvørja ávirkan skift av fiskifari hevur á spurningin um rættin til fiskiloyvi 5A ella 5B.</s>
              <s xml:id="z5kve3ji7v">Umboðsmaðurin heitti tí á ráðið um sum skjótast at gera lóggávu, sum skipar hesi viðurskifti.</s>
            </p>
          </div>
          <div n="2.">
            <head rend="bold">Málslýsing</head>
            <p>
              <seg>Tann 5. januar 2024 sendi Vørn hesa avgerð til klagaran sum svar uppá umsókn hansara um fiskiloyvi A í bólki 5:</seg>
            </p>
            <quote rend="indented">
              <p>
                <s xml:id="vkj3dszsfe">A hevur tann 14.02.2023 keypt bátin B ... frá D, við fiskiloyvi í bólki 5.</s>
                <s xml:id="bfhu37keri">Fyrrverandi eigarin av E, hevði frá 09.01.23 - 14.02.23 eitt fiskiloyvi í bólki 5A.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fz65dnkj7u">Tann 16.02.2023, fekk B, eftir umsókn, útskrivað fiskiloyvi í bólki 5B.</s>
                <s xml:id="fzmlztxnak">B, hevur aftur tann 1. januar 2024, eftir umsókn, fingið útskriva fiskiloyvi í bólki 5B.</s>
                <s xml:id="qkqjvov7qk">Fiskiloyvi í bólki 5A verður einans skrivað út til eigara av báti, ið lýkur treytirnar í § 2, stk. 1, nr. 1 í kunngerð nr. 76 frá 22.mai 2019.</s>
                <s xml:id="mnyawg3ztf">Sambært hesi áseting kann fiskiloyvi í bólki 5A verða skrivað eigara av fult riknum fiskifari í bólki 5, um eigarin við fiskifarinum næstseinasta álmanakkaárið fyri umsóknarárið, hevur avreitt fyri minst 200.000 kr.</s>
                <s xml:id="uk66lpaw3g">Tað er sostatt avgerandi, at eigarin av fiskifarinum, tað er í hesum føri A, við fiskifarinum, tað er í hesum føri B, hevur avreitt fyri minst 200.000 kr. í 2022.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="shdfqt76iu">A var ikki eigari av bátinum í 2022, tískil er ikki grundarlag fyri at skriva A - B, eitt fiskiloyvi í bólki 5A.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rbfwoy5lvy">Henda avgerð kann kærast innan 4 vikur frá d.d. til Fiskivinnu- og Samferðslumálaráðið.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="b2wnreuvvx">Avgerðin varð kærd, og tann 27. juni 2024 boðaði Fiskivinnu- og samferðslumálaráðið klagaranum frá, at ráðið staðfesti avgerðina hjá Vørn.</s>
              <seg>Kæruavgerðin var soljóðandi:</seg>
            </p>
            <quote rend="indented">
              <p>
                <seg>Kært er um avgerðina hjá Vørn frá januar 2024 um at sýta at útskriva kæraranum ... A, fiskiloyvi 5 A til fiskifari B, sambært § 2 í kunngerð nr. 76 frá 2019 ...</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sgdv3yhusg">Ráðið staðfestir avgerðina hjá Vørn.</s>
              </p>
              <ab>
                <ab rend="italic">Umstøðurnar í málinum</ab>
                <p>
                  <s xml:id="gnm7pjd3ns">Málið snýr seg um, at Vørn hevur skrivað kæraranum eitt fiskiloyvi í bólki 5 B. Kærarin metir seg hava rætt til eitt fiskiloyvi í bólki 5 A.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="k7mjlioouq">Kærarin vendi sær til Vørn í januar 2024, aftaná at fiskiloyvi 5 B varð skrivað honum.</s>
                  <s xml:id="iwzo4bcgwo">Kærarin bað um frágreiðing um, hví kærarin ikki fekk útskrivað eitt A-loyvi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="qvoijcth7v">Vørn greiddi síðani frá, at grundarlag var ikki at skriva kæraranum eitt A-loyvi, tí kærarin leyk ikki treytirnar fyri hesum, sambært § 2, stk. 1, nr. 1 í kunngerð nr. 76 frá 2019.</s>
                  <s xml:id="l5dc3vsko2">Vørn vísti á, at fiskiloyvi í bólki 5 A einans kann skrivast eigara av fult riknum fiskifari í bólki 5, um eigarin við fiskifarinum næstseinasta álmanakkaárið fyri umsóknarárið hevur avreitt fyri minst 200.000 kr.</s>
                  <s xml:id="kxg5ucy25w">Kærarin var ikki eigari av fiskifarinum í 2022, og tískil metti Vørn ikki, at grundarlag var fyri at skriva út fiskiloyvi í bólki 5 A.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="k5bmjuhpbf">Kærarin førdi síðani m.a. fram, at Vørn við avgerðini hevði stillað kæraran og felag hansara verri enn frammanundan, hóast virksemi hansara hevði verið tað sama seinastu nógvu árini.</s>
                  <s xml:id="ysns7egw23">Kærarin vísti á, at hann í nógv ár og uttan avbrot hevur lokið treytirnar fyri einum fiskiloyvi í bólki 5 A.</s>
                  <s xml:id="vs5gh6qkpf">Kærarin heitti á Vørn um at koma við eini frágreiðing um, hví Vørn metti hansara støðu at vera fevnda av § 2, stk. 1, nr. 1 í kunngerðini, tí hann sjálvur metti sína støðu at vera fevnda av § 2, stk. 5 í kunngerð nr. 76 frá 2019.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="mlgbufnvwm">Vørn vísti á, at ásetingin í § 2, stk. 5, sum kærarin vísti á, ikki er í gildi sambært § 5, stk. 3 í kunngerðini.</s>
                  <seg>Vørn kundi tí bert fyrihalda seg til § 2, stk. 1, nr. 1 í kunngerðini, og tí stóð avgerðin við...</seg>
                </p>
              </ab>
              <ab>
                <ab rend="italic">Viðmerkingar og avgerð Ráðsins</ab>
                <p>
                  <s xml:id="awgkyje2dw">Støða skal takast til, um heimild er at útskriva fiskiloyvi 5 A til kæraran vegna A við fiskifarinum B.</s>
                </p>
                <pb n="3"/>
                <p>
                  <s xml:id="tsbrg7ahcb">Heimildargrundarlagið at skipa fiskiskapin hjá fiskiførum undir føroyskum flaggi í føroyskum sjógvi eru ásetingarnar í kapittul 5 í Sjófeingislógini (løgtingslóg nr. 152 frá 2019 um sjófeingi).</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="ldyp6efkps">Í § 19, stk. 2 í Sjófeingislógini, er ásett, at fyri bólk 5, sambært § 18, stk. 1, ásetir landsstýrismaðurin nærri treytir fyri at fáa fiskiloyvi, umframt reglur um, hvussu ásetta fiskidagatalið hjá bólkinum verður brúkt og býtt millum fullriknar og ikki fullriknar útróðrarbátar, hvør er at meta sum fullrikin og ikki fullrikin útróðrarbátur, og reglur um inntøkumørk og veiðinøgdir.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="wsn46fqg7z">Hesar treytir og reglur, sambært § 19, stk. 2 í Sjófeingislógini, hevur landsstýrismaðurin ásett í kunngerð nr. 76 frá 2019.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="b3goplbu32">Sambært § 2, stk. 1, nr. 1 í kunngerðini er fiskiloyvið 5 A treytað av, at eigarin við fiskifarinum, næstseinasta álmanakkaárið fyri umsóknarárið, hevur avreitt fyri minst 200.000 kr.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vqm2k7x3t4">Í hesum ítøkiliga máli hevur A skift fiskifarið út, og lýkur tí ikki treytina um at hava avreitt fyri minst 200.000 kr. við nýggja fiskifarinum B næstseinasta álmanakkaárið fyri umsóknarárið.</s>
                  <s xml:id="ylfmn4htcz">Hóast avreitt er fyri meira enn 200.000 kr. við tí nýggja fiskifarinum, so er tað undanfarni eigarin, sum hevur avreitt hetta, og treytin í § 2, stk. 1, nr. 1 í kunngerðini er tí ikki lokin.</s>
                  <s xml:id="d3agbyi5io">Tað hevur heldur ongan týdning í hesum sambandi, at A hevur avreitt fyri meira enn 200.000 kr. við tí fiskifarinum, sum felagið átti, áðrenn tað keypti nýggja fiskifarið.</s>
                  <s xml:id="hqniqfhf62">Niðurstøðan hjá Ráðnum er, at í verandi skipan er eingin heimild at skriva kæraranum fiskiloyvi í bólki 5 A.</s>
                  <s xml:id="pxdgm5t5lu">Avgerðin hjá Vørn verður sostatt staðfest.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="vv2s5iqcsh">Viðmerkjast skal at enda við, at Ráðið hevur kunnleika til tær avleiðingar, sum eru í sambandi við at skifta fiskifar út, tí treytirnar um avreiðingarvirðið í tíð eru knýttar til bæði eigaran og fiskifarið, tað vil siga at eigarin skal lúka treytina um avreiðingarvirðið við sama fiskifari.</s>
                  <s xml:id="nmmppov5d4">Tað hevur tó verið soleiðis í mong ár, og Vørn hevur brúkt oman fyri nevndu áseting, bæði í førum, tá eigari fær fiskiloyvi til sama bát, og tá eigari skiftir fiskifar út.</s>
                  <s xml:id="lm3xl2fafo">Um hetta skal broytast, krevur tað eina grundleggjandi broyting av skipanini, og ikki bert eina broyting í teimum førum, tá fiskifar verður skift út.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="z4432igmy2">Tað, sum er komið fram í hesum máli, verður tó tikið við í framtíðararbeiðið við at endurskoða kunngerðina.</s>
                </p>
              </ab>
            </quote>
          </div>
          <div n="3.">
            <head rend="bold">Klagan</head>
            <p>
              <seg>Við skrivi, dagfest 4. juli 2024, sendi A soljóðandi klagu til Løgtingsins umboðsmann:</seg>
            </p>
            <quote rend="indented">
              <ab type="title">Kæra viðv. umsókn at fáa útskrivað A-fiskiloyvi til B</ab>
              <p>
                <seg>Kært verður um, at myndugleikin av órøttum og á skeivum lógargrundarlagi hevur tikið avgerð um at niðurstiga virksemið hjá mínum felagi A ... frá at verða fult rikið virksemið til ikki fult rikið virksemið – frá A- til B-virksemi.</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="t4vonkck36">Avgerðin hjá VØRN - og eftirsíðan staðfestingin hjá Fiskimálaráðnum av avgerðini hjá VØRN - tók ikki støði í einum avreiðingarvirðið hjá felagnum, sum var minni enn 200.000 kr. – treytir sum eru ásettar í kunngerð.</s>
                <s xml:id="beqinngv3y">Avgerðin tók støði, í at A hevði út vegað sær annað fiskifar.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Sum lógargrundarlag fyri avgerðini um at niðurstiga virksemið hjá A vísir Fiskimálaráðið til § 19, stk. 2 í Sjófeingislógini ...og § 2, stk. 1, nr. 1 kunngerð nr. 76 frá 2019 ...</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="cj3lycebip">Undirritaði hevur yvirfyri bæði VØRN og Fiskimálaráðnum víst á, at § 2, stk. 1, nr. 1 í kunngerð nr. 76/2019 ikki var innsett í kunngerðina fyri at regulera útskiftan av fiskifari.</s>
                <seg>Tað gjørdi hinvegin § 2, stk. 5 í kunngerð nr. 76/2019, sum ásetti:</seg>
              </p>
              <quote rend="indented">
                <p>
                  <s xml:id="ur5rltemb5">Um ein persónur, sum lýkur treytirnar sambært stk. 1, nr. 2, keypir ein bát í bólki 5, ið lýkur treytirnar í stk. 1, nr. 1, kann hesin, eftir umsókn, fáa skrivað eitt fiskiloyvi 5 A.</s>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <seg>Hendan ásetingin varð strikað í kunngerð nr. 217 frá 22. desember 2020...</seg>
                <s xml:id="lgnb3nwxxy">Av kunngerðarbroytingini framgongur eksplisitt, at endamálið við broytingini var at “útseta gildiskomuna fyri treytina um mark fyri lønarinntøku”.</s>
                <seg>Endamálið var ikki at broyta reglurnar fyri útskiftan av fiskiførum, citat:</seg>
              </p>
              <quote>
                <ab>Kunngerð um broyting í kunngerð um treytir fyri fiskiloyvi 5 A og 5 B og reglur um býtið av fiskidagatal- inum hjá bólki 5, útróðrarbátar undir 15 tons</ab>
                <ab>(Útseta gildiskomuna fyri treytini um mark fyri lønarinntøku)</ab>
                <p>
                  <seg>§ 1 Í kunngerð nr. 76 frá 22. mai 2019 um treytir fyri fiskiloyvi 5 A og 5 B og reglur um býtið av fiskidagatal- inum hjá bólki 5, útróðrarbátar undir 15 tons, verður § 5, stk. 3 orðað soleiðis:</seg>
                </p>
                <p>
                  <seg>“Stk. 3. § 2 kemur í gildi 1. januar 2021, tó undantikið § 2, stk. 1, nr. 2, og stk. 2-5, sum koma í gildi 1. januar 2022.”...</seg>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <s xml:id="xvwzjmcqbg">Undirritaði hevur yvirfyri bæði VØRN og Fiskimálaráðnum víst á, at allar lógir síðani 1994 hava havt ásetingar um, hvussu farast skal fram í sambandi við útskiftan av fiskiførum (flytan av veiðiloyvum), og at eingin áseting síðani 10. mars 1994 hevur stillað persónar og feløg verri enn frammanundan í samband við útskiftan av fiskifari, tvørturímóti.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mp5ohqkf52">Í lógini um vinnuligan fiskiskap frá 1994 var tað § 8 (upprunaliga § 8, stk. 2 og 3), sum reguleraði útskiftan av fiskifari í øllum skipabólkum.</s>
                <s xml:id="cjlcwsqtiz">Hesar reglur hava eftir tørvi verið broyttar í fleiri umførum, og við løgtingslóg nr. 38 frá 26. mars 2002 varð skipanin fyri útskiftan av fiskiførum í bólk 5 broytt.</s>
              </p>
              <pb n="5"/>
              <p>
                <s xml:id="icysoas6up">Hereftir skuldu bólkur 5 virka undir eini skipan (bert) við fiskiloyvum.</s>
                <seg>Í viðmerkingum til broytingina legði Løgtingið tó dent á, at fiskiloyvini frameftir skuldu hava sama status sum veiði- og fiskiloyvi hjá øðrum skipabólkum...</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Í hesum sambandi kann eisini vísast á LUM mál nr.: 200100004, s. 16.</seg>
                <s xml:id="llks2mtgfw">Her staðfestir Fiskimálaráðið at fiskiloyvi, viðvíkur sjálvum fiskirættindunum og er knýtt at tí einstaka persóninum / felagnum, men sum er óheft av tí einstaka fiskifarinum.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Í galdandi lóg verður í viðmerkingunum (LM-15/2019 s. 39) sagt soleiðis, citat:</seg>
              </p>
              <quote rend="indented">
                <p>
                  <s xml:id="lqsuaer24r">Grundsjónarmiðið hevur í nógv ár verið, at lógarkarmarnir fyri fyrisiting av rættindunum hjá smábátum eiga at vera øðrvísi enn hjá størru skipunum, serliga tí at vinnuligu og rakstrarligu fyritreytirnar hjá smæstu útróðrarbátunum eru øðrvísi.</s>
                  <s xml:id="yiyeot7o47">Hetta sjónarmið er eisini grundarlagið undir ásetingunum á økinum í hesum lógaruppskoti.</s>
                  <s xml:id="ngcipebol7">Fyri smærru bátarnar er ikki krav um veiðiloyvi.</s>
                  <s xml:id="s4zwf55nh3">Bátarnir skulu bert hava fiskiloyvi, sum í ávísan mun fær líknandi støðu sum veiðiloyvi.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="lka45zhipz">Eftir uppskotinum kann rættindahavari flyta síni rættindi á annan bát, tá bátur verður skiftur út, t.v.s.,at rættindi ikki skifta hendur.</s>
                  <s xml:id="gfq6p44sjk">Treyt er, at fiskiorkan ikki verður størri.</s>
                  <s xml:id="ebohbqwwwz">Rættindahavari kann somuleiðis selja bát og lata veiðirættindini fylgja við bátinum.</s>
                </p>
              </quote>
              <ab>Kunngerðir á økinum</ab>
              <p>
                <s xml:id="mlfvpuarz2">Síðani 1996 hava fleiri kunngerðir um treytir fyri fiskiloyvi í bólki 5 verið galdandi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="psurscynl5">Kunngerð nr. 109 frá 25. juli 1996 var fyrsta kunngerðin á økinum.</s>
                <seg>§ 1, stk. 2 ásetti citat:</seg>
              </p>
              <quote rend="indented">
                <p>
                  <s xml:id="x3yqdizkgb">Um ein persónur, sum lýkur inntøkutreytirnar sambært § 1, stk. 1, punkt b) keypir ein útróðrarbát undir 15 BRT, sum hevur veiðuloyvi, og sum lýkur treytirnar í § 1, stk. 1, punkt a), fær hann útskrivað fiskiloyvi til fult riknan útróðrarbát, um seljarin av nevnda báti fráskrivar sær vunnin rættindi til fiskiloyvi við øðrum báti og avhendar rættindini til keyparan.</s>
                  <seg>...</seg>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <s xml:id="v2jrqy3tzq">Kunngerð nr. 27 frá 27. februar 2003 var onnur kunngerðin á økinum.</s>
                <seg>§ 1,stk. 2 ásetti:</seg>
              </p>
              <quote rend="indented">
                <p>
                  <s xml:id="tl2yn52pcy">Um ein persónur, sum lýkur inntøkutreytirnar sambært § 1, stk. 1, litra b) keypir ein útróðrarbát undir 15 tons, sum hevur fiskiloyvi, og sum lýkur treytirnar í § 1, stk. 1, litra a) fær hann, eftir umsókn, útskrivað fiskiloyvi til fult riknan útróðrarbát 5A.</s>
                  <seg>...</seg>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <s xml:id="muvljcsgkw">Kunngerð nr. 105 frá 14 sept. 2005 var triðja kunngerðin á økinum.</s>
                <seg>§ 1, stk. 3 ásetti:</seg>
              </p>
              <quote rend="indented">
                <p>
                  <s xml:id="coxonngdzo">Fiskiloyvi kann útskrivast til útróðrarbátar undir 15 tons, um báturin, eftir umsókn, hevur fingið játtað loyvi at flyta fiskiloyvi av øðrum báti.</s>
                  <s xml:id="dcnimjddlg">Eigarin av hesum báti skal skrivliga vátta, at báturin hevur avhendað sítt fiskiloyvi til nýggja eigaran, og hevur góðtikið ræðisavmarking, har øll fiskirættindi verða tikin av bátinum.</s>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <s xml:id="nxsuq5un2p">Kunngerð nr. 86 frá 14. juni 2011 var fjórða kunngerðin á økinum.</s>
                <seg>Í hesi kunngerð var eingin ásetan um flytan yvirhøvur, men § 3 ásetti:</seg>
              </p>
              <pb n="6"/>
              <quote rend="indented">
                <p>
                  <s xml:id="f25dpqvcad">Fiskiloyvi 5A kann, eftir umsókn, eina ferð um árið, verða útskrivað eigara av fullriknum fiskifari í høvuðsbólki 5, um eigarin lýkur treytirnar í § 2 í hesi kunngerð, og um fiskifarið, álmanakkaárið fyri, hevur avreitt fyri minst kr. 400.000,-, tó undantikið virði av sild, makreli, brislingi, høgguslokki og gággu.</s>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <s xml:id="kdn6p6wjsn">Kunngerð nr. 174 frá 21. dec. 2018 var fimta kunngerð á økinum.</s>
                <seg>§ 2, stk. 5 ásetti:</seg>
              </p>
              <quote rend="indented">
                <p>
                  <s xml:id="g2rdkw7emp">Um ein persónur, sum lýkur treytirnar sambært stk. 1, nr. 2, keypir ein bát í bólki 5, ið lýkur treytirnar í stk. 1, nr. 1, kann hesin, eftir umsókn, fáa skrivað eitt fiskiloyvi 5A.</s>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <s xml:id="jbwg32powy">Kunngerð nr. 76 frá 22. maj. 2019 var sætta kunngerðin á økinum.</s>
                <seg>§ 2, stk. 5 ásetti:</seg>
              </p>
              <quote rend="indented">
                <p>
                  <s xml:id="yqbbfsybcy">Um ein persónur, sum lýkur treytirnar sambært stk. 1, nr. 2, keypir ein bát í bólki 5, ið lýkur treytirnar í stk. 1, nr. 1, kann hesin, eftir umsókn, fáa skrivað eitt fiskiloyvi 5A.</s>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <s xml:id="wd2e7xsh52">Kunngerð nr. 217 frá 22. des. 2020.</s>
                <s xml:id="dqn6dq6vxq">Broytingin í kunngerð nr. 76 frá 22. maj 2019.</s>
                <s xml:id="heh7hwfvfk">Sum fyrr er víst á, so var endamálið við broytingini eksplisitt at: “Útseta gildiskomuna fyri treytini um mark fyri lønarinntøku” (mín undirstriking) og ikki broyting í treytunum fyri útskiftan av fiskifari.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="esxrgy2usc">Við avgerðini í hesum máli stillar myndugleikin skipaeigarar í bólki 5 - eisini teir, sum burturav hava fiskivinnu sum vinnuveg og inntøkugrundarlag - verri enn skipaeigarar í øðrum skipabólkum, tá ið fiskifør verða skift út.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Ískrivi til VØRN dagfest 24 februar 2024 gjørdi undirritaði m.a. vart við:</seg>
              </p>
              <quote rend="indented">
                <p>
                  <s xml:id="dwsal4jmun">Fyri tað um § 2, stk. 5 er farin úr gildi, so er tað at fáa sær nýggjan bát ikki dottið burtur.</s>
                  <s xml:id="ek4lfe35q6">Sum sjófeingislógin er skipað, so ber ikki til at nokta einum rættindahavara at fáa sær nýggjan bát, fyri tað um kunngerðin ikki hevur eina áseting, sum snýr seg um ‘sama eigara, nýggjur bátur’ – tí kann tað bara vera ein spurningur, um umsøkjarin skal hava A- ella B-fiskiloyvi útskrivað.</s>
                  <s xml:id="cprgsagcxc">At niðurstiga meg frá A- til B-fiskiloyvi ger støðu mína verri, og tað krevur eina greiða heimild.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="s3hlhazkgk">Tað er vanligt at skifta bát út, og eftirsum § 2, stk. 1, nr. 1 einans snýr seg um ‘sama eigara, sama bát’, so er tað ein mangul í regluverkinum, at eingin áseting finst um ‘sama eigari, annar bátur’.</s>
                  <s xml:id="pkzbfxa4mk">T.v.s., at sjálvt um § 2,stk. 1, nr. 1 stendur einsamøll eftir, so ber ikki til at grunda eina avgerð á orðingina í teirri ásetingini í einum tilfeldi, ið viðvíkur einum nýggjum báti.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="okr7i4oct4">Eg fái at vita, at um eitt tilfeldi í einum føri sum hesum ikki er dekkað í reglunum, men eigur at vera tað, so eigur VØRN at brúka ‘útfylling’ og ‘tulking’ fyri at koma fram til eina haldbara avgerð í málum um ‘sami eigari, annar bátur’.</s>
                </p>
                <p>
                  <s xml:id="eui3xoj2ie">Hesir, sum eg havi spurt, óheftir hvør av øðrum, siga ta sama: eftirsum tað er vanligt í bransjuni at skifta bátin út, so átti VØRN at brúkt tað, teir kallaðu ‘forholdets natur’ og viðgera bátin sum tað, hann er, nevniliga ein bátur, ið lýkur krøvini, men bara ein annar enn tann undanfarni.</s>
                </p>
              </quote>
              <pb n="7"/>
              <p>
                <s xml:id="uepdqgxiix">Einki av hesum hesum hava myndugleikarnir, VØRN og Fiskimálaráðið, vilja fyrihildið seg til.</s>
                <seg>Niðurstøðan hjá Fiskimálaráðnum av klaguni er eitt avrit av niðurstøðuni hjá VØRN ... (sí avgerðina frá Vørn, mín viðm.)</seg>
              </p>
              <p>
                <seg>Fiskimálaráðið endar við at føra fram: ...</seg>
              </p>
              <quote rend="indented">
                <list>
                  <head>Viðmerkjast skal at enda við:</head>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg>at Ráðið hevur kunnleika til tær avleiðingar, sum eru í sambandi við at skifta fiskifar út,</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg>tí treytirnar um avreiðingarvirðið í tíð eru knýttar til bæði eigaran og fiskifarið, tað vil siga at eigarin skal lúka treytina um avreiðingarvirðið við sama fiskifari.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg>tað hevur tó verið soleiðis í mong ár, og Vørn hevur brúkt oman fyri nevndu áseting, bæði í førum, tá eigari fær fiskiloyvi til sama bát, og tá eigari skiftir fiskifar út.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg>um hetta skal broytast, krevur tað eina grundleggjandi broyting av skipanini, og ikki bert eina broyting í teimum førum, tá fiskifar verður skift út.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>5)</label>
                    <seg>tað, sum er komið fram í hesum máli, verður tó tikið við í framtíðararbeiðið við at endurskoða kunngerðina.</seg>
                  </item>
                </list>
              </quote>
            </quote>
            <!-- ends on page 8! -->
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Álit viðvíkjandi klagu frá (A) mótvegis Útvarpi Føroya (ÚF) og Sjónvarpi Føroya (SVF) um noktan av innliti í tíðindahandrit, umframt vantandi grundgeving í sambandi við viðgerð teirra av klagu um tíðindaflutningin í ávísum máli.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Álit viðvíkjandi klagu frá (A) mótvegis Útvarpi Føroya (ÚF) og Sjónvarpi Føroya (SVF) um noktan av innliti í tíðindahandrit, umframt vantandi grundgeving í sambandi við viðgerð teirra av klagu um tíðindaflutningin í ávísum máli.</title>
            <author>Løgtingsins umboðsmaður</author>
            <publisher>Løgtingsins umboðsmaður</publisher>
            <date when="2001-11-15">15. november 2001</date>
            <idno type="url">https://www.lum.fo/Files/Filer/lum/Nidurstodur/2001/Alit200100022.pdf</idno>
            <ref type="source" target="https://www.lum.fo/Files/Filer/lum/Nidurstodur/2001/Alit200100022.pdf">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-05-01"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="nrkexgranl">Kæran snýr seg um, at ÚF og SvF hava noktað fyri at útflýggja tilfar í samband við eina ætlaða kæru.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="qvo4krskh5">Kæran snýr seg um, at ÚF og SvF hava svarað eini kæru uttan grundgevingar.</seg>
      <seg type="sentence" resp="#rani" xml:id="mmoyxfua33">Í hesum sambandi skal verða víst til § 4, stk. 3 í lógini um alment innlit, ið er soljóðandi: „Áheitan sambært stk. 1 og 2 skal skila til tey skjøl ella tað mál, sum viðkomandi ynskir at gera seg kunnugan við.”</seg>
    </standOff>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <ab>
            <ab rend="bold center">Álit</ab>
            <lb/>
            <ab>viðvíkjandi klagu frá (A) mótvegis Útvarpi Føroya (ÚF) og Sjónvarpi Føroya (SVF) um noktan av innliti í tíðindahandrit, umframt vantandi grundgeving í sambandi við viðgerð teirra av klagu um tíðindaflutningin í ávísum máli.</ab>
          </ab>
          <p>
            <seg>(A) hevur við brævi, dagfest 28. mai 2001 sent umboðsmanninum soljóðandi klagu:</seg>
          </p>
          <ab>...</ab>
          <quote>
            <p>
              <s xml:id="dwocfgvtkq">Undirritaði vil við hesum kæra um útvarps- og setta sjónvarpsstjóran í samband við, at hann hevur noktað at útflýggjað tilfar í samband við eina ætlaða kæru og at annars aftursvarið uppá kæruna er uttan grundgevingar.</s>
              <s xml:id="lmd6ko5yx4">Tískil kann ein ikki vera vissur í, at hann hevur viðgjørt kæruna.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gm7ciij636">Viðvíkjandi málinum verður víst til greinina í FF-blaðnum nr. 244, síðu 8 og 9.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="r7qqlafpj5">Annars verður eisini sent brævaskiftið við stjóran um málið.</s>
              <s xml:id="rmiiqpcc7e">Upprunin til sjálvt málið er lýst í hjáløgdu FF-bløðum, nr. 233, síða 4-7 og nr. 234, síða 17 og 18.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yqtgrcg4i4">Mett verður, at hetta tilfarið er nóg mikið til at lýsa málið.</s>
              <s xml:id="ifosvoi3tv">Annars frætti eg aftur.</s>
            </p>
          </quote>
          <ab>...</ab>
          <p>
            <s xml:id="vgxgp7r3oz">Klagan er grundað á eitt brævaskiftið millum partarnar í málinum, sum er endurgivið niðanfyri.</s>
          </p>
          <p>
            <seg>(A) sendi stovnunum soljóðandi felagsbræv, dagfest 8. jan. 2001:</seg>
          </p>
          <quote>
            <p>
              <seg>Harra (B), útvarps- og virkandi sjónvarpsstjóri</seg>
            </p>
            <ab>
              <ab rend="bold">Áheitan um dokumentatión.</ab>
              <p>
                <s xml:id="tnlavtejqt">Undirritaði fyrireiki sum útvarps- og sjónvarpsgjaldari at klaga um tíðindaflutningin hjá almennu fjølmiðlunum.</s>
              </p>
              <p>
                <!-- TODO: annotate annonimisation labels etc! -->
                <s xml:id="k236s6235w">Sum dømi um politikkin á økinum ætli eg at nýta tíðindaflutningin í samband við málið um (S 1), sum annars er lýstur í FF-blaðnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zhito7qmkq">Tí fari eg at biðja um avskrivt av teimum tíðindum sum útvarpið og sjónvarpið, eisini samrøðum, hava havt um hetta mál í 2000.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Serstakliga í samband við:</seg>
                <list>
                  <item><label>1.</label> tíðindini um ákæruna móti skiparanum</item>
                  <item><label>2.</label> tíðindini um bótina skiparin fekk</item>
                  <item><label>3.</label> tíðindini frá (C)/tjóðveldisflokkinum eftir at málið varð viðgjørt av teimum.</item>
                </list>
              </p>
            </ab>
          </quote>
          <p>
            <seg>Táverandi stjórin í SVF, (B) svarar (A) við brævi, dagf. 18. jan. 2001:</seg>
          </p>
          <quote>
            <p>
              <s xml:id="t6omq3kqt5">Vísandi til fyrispurning tygara, dagf. 8. januar 2001 skal verða sagt frá, at eg havi kannað hvørja mannagongd SvF hevur viðvíkjandi útflýggjan av tilfari.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qrqbn3b3in">Upplýst verður, at ein og hvør kann keypa avrit frá bandasavninum hjá SvF, men stovnurin kann ikki átaka sær at gera avskriftir av bondum, og stovnurin útflýggjar ikki avrit av handritum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="y7d7dd5erz">Samsvarandi hesum verða tygum biðin um at venda tygum til avgreiðsluna hjá sjónvarpinum við tygara fyrispurningi.</s>
            </p>
          </quote>
          <p>
            <seg>ÚF svarar við brævi, dagf. 19. jan. 2001 (A) soleiðis:</seg>
          </p>
          <quote>
            <p>
              <s xml:id="x5yfmbslmm">Í skrivi til útvarpið dagf. 8. januar 2001 upplýsa tygum, at tygum fyrireika eina kæru um tíðindaflutningin hjá almennu fjølmiðlunum, og biðja í hesum sambandi um at fáa avskrift av øllum tíðindum og samrøðum sum hava verið í útvarpinum í 2000 í sambandi við málið um skipbrotið hjá farmaskipinum (S 1).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bg6aysn6z5">Vit hava viðgjørt fyrispurning tygara, og eru komin til ta niðurstøðu, at skal tilfarið vera nøktandi til hetta endamálið, er neyðugt, at gera eina gjølliga kanning, sum ber í sær, at nógvar samrøður og handrit skulu gjøgnumgangast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="r422snxvuy">Útvarpið hevur ikki møguleika fyri at seta orku av til hetta arbeiði í løtuni, og kunnu vit tí ikki ganga áheitan tygara á møti.</s>
            </p>
          </quote>
          <p>
            <seg>(A) sendir stovnunum soljóðandi skriv, dagf. 20. jan. 2001:</seg>
          </p>
          <quote>
            <p>
              <seg>(B), útvarps- og virkandi sjónvarpsstjóri</seg>
            </p>
            <ab>...</ab>
            <p>
              <s xml:id="ywo57lpvzm">Vísandi til brævaskifti um tíðindaflutningin hjá almennu fjølmiðlunum fari eg at biðja um at fáa tær lógir og reglur, sum eru galdandi fyri henda tíðindaflutning.</s>
            </p>
          </quote>
          <p>
            <seg>Við skrivi, dagf. 23. jan. 2001 svarar felagsstjórin fyri stovnarnar, (B) áheitanini frá (A):</seg>
          </p>
          <quote>
            <p>
              <s xml:id="tifs6eqwo2">Hjálagt sendi eg tær avrit av Kringvarpslógini, har reglurnar um programmvirksemið hjá Útvarpi Føroya og Sjónvarpi Føroya eru ásettar í ávikavist kapittul 3 og 4.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qgbey3ce7g">Eg skal leggja afturat, at mær kunnugt var ein fyritreyt fyri Kringvarpslógini, at danska Fjølmiðlaábyrgdarlógin varð sett í gildi í Føroyum.</s>
              <s xml:id="geeelzz7kf">Sum kunnugt er hetta ikki hent, og ongin samsvarandi lóg er heldur sett í verk.</s>
            </p>
          </quote>
          <p>
            <s xml:id="nffawpb7od">Við brævi, dagf. 30. jan. 2001 sendir (A) stovnunum soljóðandi kæru:</s>
          </p>
          <quote>
            <p>
              <seg>(B), útvarps- og virkandi sjónvarpsstjóri</seg>
            </p>
            <ab>...</ab>
            <ab rend="bold">Kæra um tíðindaflutningin í almennu fjølmiðlunum.</ab>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="alocjl2ddp">Samb. Løgtingslóg um kringvarp skulu útvarpið og sjónvarpið í programmvirkseminum m.a. leggja dent á “sakliga og óhefta upplýsing”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qpvjcdtbtc">Eg eri ein av teimum gjaldarum av út- og sjónvarpsgjaldarum sum ivist í, hvørt henda lógarásetan verður fylgd.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="xcnavaoepb">Bert eitt dømi um hetta er tíðindaflutningurin í samband við (S 1).</s>
              <s xml:id="qfee3u456h">Men hetta er eitt mál sum ber væl til at viðgera, tí tað er sum so avmarkað og kann tí lættliga kannast.</s>
              <s xml:id="mr2h5gzsqq">Tí bað eg herfyri um at fáa útskrift av teimum tíðindum, sum teir stovnar, sum tú er stjóri fyri, hava havt um hetta mál.</s>
              <s xml:id="spf5b3wzuk">Hetta er reint faktisk noktað.</s>
              <s xml:id="gbli66pv4l">Men hetta er gjørt við grundgevingum, sum benda á, at stovnarnir ikki hava áhuga fyri, at ein lurtari og síggjari skal kunna eftirkanna tíðindaflutningin, har hetta jú væl letur seg gera, tá talan er um bløðini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yoiz2oe7mr">Noktað verður soleiðis at lata frá sær tey handrit, sum eru grundarlagið fyri tí, sum hevur verið sagt í tíðindasendingunum.</s>
              <s xml:id="njpraxbqmm">Eg skal gera vart við, at hetta er ein <hi rend="bold">nýggjur</hi> praksis.</s>
              <s xml:id="epmacmfzvv">Í tíggjutals ár havi eg altíð kunnað fingið avrit av handritum til tíðindini frá sovæl sjónvarpinum sum útvarpinum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="w7w7ylqy74">Men tá hetta er støðan verður klagan tískil um <hi rend="bold">linjurnar</hi> í hesum tíðindaflutningi heldur enn um smálutirnar.</s>
              <s xml:id="zpddp3hyhi">Men tað liggur greitt, at tíðindaflutningurin hevur verið tann sami í almennu fjølmiðlunum sum í “(Blað 1)” og “(Blað 2)”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="trbjc4ogyb">Hesin tíðindaflutningur er nærri útgreinaður í hjáløgdu FF-bløðum nr. 233, síða 4-7, og nr. 234, síða 17 og 18.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ysre22uprf">Tað er heilt greitt, at hesin tíðindaflutningur hevur ikki verið “óheftur” og tíðindaflutningurin hjá almennu fjølmiðlunum hevur verið tann sami.</s>
            </p>
            <list>
              <head>Her skal verða dentur lagdur á fylgjandi viðurskifti:</head>
              <item>
                <label rend="bold">1.</label>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Viðgerðin valdast hvør tú er.</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="nn2vds6gqx">Tað liggur væl í orðinum “óheft”, at tíðindini av sama slag ikki kunnu valdast av hvør tú er.</s>
                    <s xml:id="iamczktybr">Og at øll líknandi mál fáa sama tíðindadekning.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="eibusvzxyp">Her er talan um eitt mál, har tað ber væl til at gera eina sammeting.</s>
                    <s xml:id="wvhj7encil">Í heyst kom Søfartsstyrelsen við eini frágreiðing um tá (S 2) sakk uttan fyri Esbjerg.</s>
                    <s xml:id="q4mnrb4qgy">Henda frágreiðing varð væl og virðiliga endurgivin í almennum fjølmiðli.</s>
                    <s xml:id="id2cm754kp">Hetta er eisini soleiðis sum tað eigur at vera.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="d3t3cglkkc">Men tá fyrra frágreiðingin um “(S 1)” kom fram í juli varð hon ikki tikin uppá tungu av nøkrum fjølmiðli.</s>
                    <s xml:id="eqg6saupbu">Tað er grund til at halda, at orsøkin til munin í tíðindaflutninginum vóru persónarnir sum vóru við í hesum báðum sakunum.</s>
                    <s xml:id="zisgj2vybe">Hetta verður undirstrikað av tí, sum annars er hent í hesum máli.</s>
                  </p>
                </ab>
              </item>
              <item>
                <label rend="bold">2.</label>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Tíðindini stýrd av einum parti í málinum.</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="bwrrq2r3rl">Í orðinum “óheft” liggur væl, at tað ikki skal kunna bera til hjá nøkrum, og kanska minst hjá einum landsstýrismanni á fjølmiðlaøkinum, at stýra tíðindi í almennu fjølmiðlunum.</s>
                    <s xml:id="flsacpl2wc">Men tað er júst tað sum er hent í hesum máli.</s>
                    <s xml:id="o5w3jjw5es">Tað kann prógvast, at tey tíðindi, sum eru borin út til fólk hava havt landsstýrismannin og hansara floksformann sum <hi rend="bold">einastu</hi> keldu.</s>
                    <s xml:id="ycm2kvwiqf">Samstundis eru alment atkomilig skjøl, sum ikki samsvara við tey “politiskt korrektu” tíðindini burturtøgd.</s>
                    <s xml:id="zmishltwfd">Víst hevði ein almennur fjølmiðil í okt. ein samandrátt av teirri almennu frágreiðingini sum kom í juli.</s>
                    <s xml:id="z4xkt6tky6">Men í FF-blaðnum er greitt frá søguni aftanfyri hetta.</s>
                    <s xml:id="thh7bg6lon">Og útleggingin hjá miðlinum var beinleiðis í stríð við ta frágreiðing, sum annars var dagfest 22. september.</s>
                  </p>
                </ab>
              </item>
              <item>
                <label rend="bold">3.</label>
                <ab>
                  <ab rend="bold">Ósannindi verða borin sum tíðindi.</ab>
                  <p>
                    <s xml:id="ojdygkfych">Tað er ein fjølmiðil skal vera “sakligur og óheftur” skuldi merkt, at fólk skulu kunna rokna við, at tíðindi eru eftirfarandi, so væl sum hetta letur seg eftirkanna.</s>
                    <s xml:id="f2gen34yaa">Tey mugu í hvussu er kunna vera vís í, at almennir fjølmiðlar ikki bera tíðindi frá politikkarum, sum stríða ímóti annars alment atgongiligum skjølum.</s>
                    <s xml:id="c5lg74tmoj">Verður hetta kortini gjørt, so eigur eisini at verða víst á, at her er talan um skeiv tíðindi.</s>
                  </p>
                  <p>
                    <s xml:id="w2uaftetdf">Men hetta er hent í hesum máli í samband við tað tíðindaskriv sum (C) almannakunngjørdi aftaná at tj.flokkurin hevði viðgjørt spurningin um bótina, landsstýrismaðurin fekk, skuldi fáa nakra avleiðing fyri hansara landsstýrismannasess.</s>
                    <s xml:id="eyxm24f5uk">Her var m.a. upplýst, at skiparin aftaná skipsbrotið varð ákærdur fyri <hi rend="bold">óviljað</hi> brot á sjólógina.</s>
                    <s xml:id="cxyapaaog6">Hetta er beinleiðis í stríð við brævið frá Søfartsstyrelsen til Fútan dagfest 22. september, sum miðlarnir annars ikki hava mett at hava tíðindavirði.</s>
                  </p>
                  <pb n="4"/>
                  <p>
                    <s xml:id="fxw5o4ugzd">Hetta bræv skal formelt fatast sum ein kæra um tíðindaflutningin í hesum málinum.</s>
                    <s xml:id="xv7cpdf7ng">Men endamálið er eins nógv at fáa staðfest skrivliga tíðindapolitikkin í Føroyum hjá almennu fjølmiðlunum.</s>
                    <s xml:id="jmiw4rjhqz">Og her er tað avgerðandi at fáa staðfest, um tíðindaflutningurin í hesum málinum er í samsvar við tann politikkin, sum almennu fjølmiðlarnir annars hava.</s>
                  </p>
                </ab>
              </item>
            </list>
          </quote>
          <p>
            <seg>Við einum skrivi, dagf. 24. apríl 2001 svarar felagsstjórin, (B) klaguni frá (A):</seg>
          </p>
          <quote>
            <p>
              <s xml:id="v4sxv2mkf5">Í skrivi dagf. 30. januar 2001 hava tygum sent undirritaða kæru um tíðindaflutningin í útvarpi og sjónvarpi viðvíkjandi skipbrotinum hjá farmaskipinum (S 1).</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Í skrivinum og tilfarinum, ið er lagt við, siga tygum tygara hugsan um almennu fjølmiðlarnar, men sum eg skilji skrivið, verður, í sambandi við umrøðuna av málinum um (S 1), kært um:</seg>
            </p>
            <list>
              <item>
                <label>1)</label>
                <seg>at viðgerðin hevur verið ávirkað av, at harra (D), landstýrismaður, er partur í hesum málinum,</seg>
              </item>
              <item>
                <label>2)</label>
                <seg>at (D) sum landsstýrismaður á fjølmiðlaøkinum hevur kunnað stýrt tíðindaflutninginum í hesum máli, og</seg>
              </item>
              <item>
                <label>3)</label>
                <seg>at stovnarnir hava borðið ósonn tíðindi um skipbrotið hjá (S 1).</seg>
              </item>
            </list>
            <p>
              <s xml:id="xv3my2nsfu">Eg havi gjøgnumgingið viðgerðina, sum hevur verið í útvarpi og sjónvarpi av hesum máli, og í hesi gjøgnumgongd eri eg ikki komin fram á nakað, sum stuðlar upp undir nakað av hesum trimum kærupunktunum, sum eru nevnd omanfyri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="e4njw6xdhu">Sostatt kann eg ikki geva tygum viðhald í kæruni.</s>
            </p>
          </quote>
          <div>
            <head rend="bold">Partshoyringin</head>
            <p>
              <s xml:id="wgrxc7xepd">2. juli 2001 var klagan send ÚF og SVF til ummælis.</s>
              <seg>Stovnarnir svaraðu umboðsmanninum við einum felags ummæli, dagf. 10. juli 2001, sum var soljóðandi:</seg>
            </p>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="sytzb2bf6a">Útvarp Føroya og Sjónvarp Føroya hava frá Løgtingsins Umboðsmanni fingið til ummælis kæru frá (A) um útvarps- og setta sjónvarpsstjóran.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="edz6mgyduz">Hóast ÚF og SvF eru tveir sjálvstøðugir stovnar, hevur undirritaði – soleiðis sum málið fyriliggur – valt at gera eitt samlað ummæli í málinum.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>Kæran hjá (A) snýr seg um, at ÚF og SvF hava:</seg>
              </p>
              <list>
                <item>
                  <label>1)</label>
                  <seg>Noktað fyri at útflýggja tilfar í samband við eina ætlaða kæru.</seg>
                </item>
                <item>
                  <label>2)</label>
                  <seg>Svarað eini kæru uttan grundgevingar.</seg>
                </item>
              </list>
              <p>
                <s xml:id="e75l4mqiob">Í fylgibrævinum frá umboðsmanninum verður í sambandi við fyrru kæruna brúkt orðini “noktað innlit”.</s>
                <s xml:id="uuqsxskn26">Vit loyva okkum at gera vart við, at fyrispurningurin snýr seg um at fáa útskrivt úr søvnunum hjá stovnunum av tilfari, sum frammanundan er almannakunngjørt.</s>
                <s xml:id="bf3kmfopsk">Sum heild meta vit ikki, at hetta er eitt mál um umsiting.</s>
                <s xml:id="gtwgdm6qwf">Sí annars grein 13 og 25 í lóg nr. 22 um Kringvarp v.m. frá 20. februar 1998.</s>
                <s xml:id="bbkktzp3mu">Niðanfyri skulu vit tó geva fylgjandi frágreiðing um málið.</s>
              </p>
              <pb n="5"/>
              <ab rend="bold">Viðv. 1:</ab>
              <p>
                <s xml:id="tserrixdkt">Í skrivi frá (A) dagf.</s>
                <s xml:id="wyexqoqpmp">8. januar 2001 boðar (A) frá, at hann fyrireikar eina kæru um tíðindaflutningin hjá almennu fjølmiðlunum.</s>
                <s xml:id="x6puq6tev4">Sum dømi ætlar hann at brúka tíðindaflutningin í sambandi við málið um skipbrotið hjá (S 1).</s>
                <s xml:id="b2wjwydipk">Hann biður í hesum sambandi um avskrivt av tíðindum og samrøðum, sum ÚF og SvF hava havt um hetta mál í 2000.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="hxnkaecdlf">Í skrivi 18. januar 2001 svaraði SvF, at reglurnar hjá stovninum eru, at SvF ikki átekur sær at gera avskrift av bondum, og avrit av handritum v.m. verða ikki útflýggjað.</s>
                <s xml:id="c7vba2nfdl">Hinvegin kann ein og hvør keypa avrit av tilfari í bandasavninum hjá SvF, og (A) varð biðin um at venda sær til avgreiðsluna hjá stovninum.</s>
                <s xml:id="cdtujndfr3">(A) hevur sostatt staðið í boði at fáa atgongd til eitt nú allar tíðindasendingarnar hjá SvF, men avgreiðslan upplýsir, at (A) higartil ikki hevur gjørt nýtslu av hesum møguleika.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="m5l6tgjgc5">Í skrivi 19. januar 2001 svaraði ÚF, at stovnurin ikki kundi ganga umbønini á møti, tí skuldi nøktandi tilfar til tað ætlaða endamálið fáast til vega, varð neyðugt at gjøgnumganga nógvar samrøður og handrit, og at stovnurin ikki hevði møguleika fyri at seta orku av til hetta arbeiðið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="je3abxtgmh">Bakgrundin fyri hesum svari er, at tey sera umfatandi banda- og handritasøvnini hjá ÚF eru ikki opin fyri almenninginum, tí stovnurin hevur ikki orku til at reka alment savnsvirksemi.</s>
                <s xml:id="mzfdik3lie">Í einstøkum førum, tá biðið verður um eina ávísa sending ella eitt ávíst handrit, kann umbønin verða gingin á møti, um hetta ikki krevur stórvegis arbeiði og tey sum eiga upphavsrættin, geva loyvi til tess.</s>
                <s xml:id="vxdrzuhlon">Stovnurin átekur sær ikki at leita fram tilfar um ávís mál ella evni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="u3axmbeiqx">Svarini, sum (A) hevur fingið, eru sostatt í trá við tær mannagongdir og reglur, sum galda fyri søvnini hjá stovninum.</s>
              </p>
              <ab rend="bold">Viðv. 2.</ab>
              <p>
                <s xml:id="khruws2f5l">Kæran hjá (A) varð mett at vera rættuliga generell.</s>
                <s xml:id="mm5pfams4u">Í hesum føri er ikki talan um, at kærarin er partur í málinum ella persónliga heldur seg hava verið fyri órætti, sum annars er vanligt tá kært verður um programmvirksemið hjá stovnunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="uhyzvt3w4x">Av skrivunum frá 8. januar og 30. januar 2001 framgongur, at (A) vil kæra um “tíðindaflutningin hjá almennu fjølmiðlunum”, og at hann ivast í um stovnarnir fylgja endamálsorðingini á ávikavist grein 5 og 17 í kringvarpslógini um “sakliga og óhefta upplýsing”.</s>
                <s xml:id="f3eszy4fwu">Hann nevnir, at “bert eitt dømi um hetta er tíðindaflutningurin í sambandi við (S 1).</s>
                <s xml:id="jkqrhdgkzg">Síðan kærir hann formelt um tíðindaflutningin í sambandi við skipbrotið hjá (S 1), men sigur samstundis, at “endamálið er eins nógv at fáa staðfest skrivliga tíðindapolitikkin í Føroyum hjá almennu fjølmiðlunum”.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="igsv3dr67i">Viðvíkjandi generellu kæruni um tíðindaflutningin hjá almennu fjølmiðlunum verður í svarinum til (A) staðfest, at hann førir fram síni sjónarmið, men nærri viðmerkingar verða ikki gjørdar til henda partin.</s>
                <s xml:id="xygxvolgso">(A) hevur við fleiri høvi fyrr sett fram atfinningar um tíðindaflutningin í almennu fjølmiðlunum, og hetta hava vit tikið til eftirtektar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="v74ez7p7x4">Programmpolitikkurin og journalistikkurin hjá almennu fjølmiðlunum er kendur og kemur dagliga til sjóndar í tí, sum verður sent.</s>
                <s xml:id="eqf3drpe6z">Ein hvør borgari hevur alla tíðina møguleika fyri at gera sínar metingar av virkseminum hjá stovnunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="apd72gdkrr">Lóggáva eins og programmvirksemi og journalistikkur hjá almennu fjølmiðlunum í Føroyum má síggjast á byggja á tað rættiliga einsháttaðu siðvenjuna, sum er galdandi í sonevndu Public Service fjølmiðlunum í Norðurlondum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ynd5fhrvzg">Viðvíkjandi kæruni um tíðindaflutningin í sambandi við skipbrotið hjá (S 1), mettu vit ikki, at kærupunktini vóru serliga ítøkilig.</s>
                <s xml:id="gzbanfv4wf">Tí orðaðu vit trý kærupunkt, sum vit hildu okkum kunna útgreina burtur úr skrivinum hjá (A).</s>
              </p>
              <pb n="6"/>
              <p>
                <s xml:id="ierk4wrmxc">Við atliti til hesi trý kærupunktini varð viðgerðin av málinum síðan gjøgnumgingin.</s>
                <s xml:id="xxd55m3tsg">Í hesi gjøgnumgongd komu vit ikki fram á nakað, sum stuðlaði upp undir hesi kærupunktini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ioiicttyxs">Hesa niðurstøðuna boðaðu vit (A) frá, og vit duga ikki at síggja, at málið kundi verið øðrvísi avgreitt.</s>
              </p>
              <ab rend="bold">Viðv. kæruviðurskiftum sum heild.</ab>
              <p>
                <s xml:id="a5dmu5ai2t">Við atliti til eina kæru sum hesa skal havast í huga, at ÚF og SvF kunnu ikki virka sum kærustovnur hjá sær sjálvum.</s>
                <s xml:id="eqwnluzj77">Vendir ein borgari sær til stovnarnar, tí viðkomandi heldur seg hava verið fyri órætti, kann málið verða avgjørt við eini rætting ella umbering.</s>
                <s xml:id="tc2wzfefsb">Verður kæran hinvegin avvíst, eigur viðkomandi at kunna venda sær til annan kærumyndugleika, og er ein borgari sannførdur um, at stovnarnir ikki fylgja lóggávuni, so má viðkomandi kæra til hægri myndugleika.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dbzvtlmugs">Lóggávan á økinum er ikki fullfíggjað í løtuni.</s>
                <s xml:id="se2rttbpre">Tá gomlu lógirnar um útvarp og sjónvarp vóru í gildi viðgjørdu ávikavist útvarps- og sjónvarpsnevndin kærur um programmvirksemið hjá stovnunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="oijcccd6tb">Tá hesar lógirnar vórðu avloystar av lóg um kringvarp v.m. í 1998 var ein fyritreyt, at danska lógin um fjølmiðlaábyrgd skuldi setast í gildi fyri Føroyar.</s>
                <s xml:id="otwqe2x5zv">Herundir skuldi eitt fjølmiðlaráð setast á stovn at viðgera kærur um brot á reglurnar um góðan fjølmiðlasið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ngcsa7aij4">Men danska lóggávan er ikki sett í gildi fyri Føroyar, og ætlanir um at gera eina føroyska lóggávu um góðan fjølmiðlasið, eru heldur ikki framdar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="bhu7gjmddr">Vit hava fleiri ferðir gjørt myndugleikarnar varugar við, at tað er óheppið, at lóggávan á økinum ikki er fullfíggjað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="nz4g5lyoum">Annars skal verða upplýst, at ÚF síðan 1998 bert hevur viðgjørt eina kæru umframt hesa frá (A).</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="krvxjnr5lg">Sum nevnt omanfyri meta vit ikki, at hetta er eitt mál um umsiting, men verður farið víðari við málinum, vilja vit vinarliga loyva okkum at heita á umboðsmannin um at senda okkum eina møguliga niðurstøðu til partshoyringar.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <seg>(A) hevur við skrivi, dagf. 15. aug. 2001 gjørt hesar viðmerkingar til ummælið frá ÚF og SVF:</seg>
            </p>
            <quote>
              <list rend="bulleted">
                <head>Brævið frá (B) dagfest 10. juli 2001 gevur høvi til fylgjandi viðmerkingar:</head>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="pjwb2kzslb">Tað verður ført fram, at eg sjálvur ikki eri partur í hesum máli.</s>
                    <s xml:id="ycxawgyxgy">Til hetta kann verða nevnt, at eg eri formaður í Føroya Fiskimannafelag og í fiskimannadeildini hjá International Transport Workers´Federation, ITF.</s>
                    <s xml:id="v3jrl6n6kf">Ein týðandi uppgáva hjá báðum felagsskapum er trygdin á sjónum.</s>
                    <s xml:id="vdbpgi7lir">Ein liður í hesum arbeiði er, at vanlukkur verða lýstar alment av óheftum stovni, við tí endamáli at forða fyri endurtøku.</s>
                    <s xml:id="scyu6aq4lz">At partur í málinum møguliga kann stýra tíðindum um sína egnu sak er ein álvarslig undirgraving av tí arbeiði, sum verður gjørt fyri at forða eini endurtøku av somu.</s>
                    <s xml:id="b35xwaq7xf">So er nakar formellur trupulleiki har, so skal kæran metast at vera frá mær í nevndu eginleikum.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="l52ka5qsbn">Víst verður á, at eg ikki havi nýtt møguleikan at keypa umrøddu tíðindi frá sjónvarpinum.</s>
                    <s xml:id="obgermtdho">Hetta er rætt.</s>
                    <s xml:id="wfqqve5rtk">Men tað er av teirri einføldu orsøk, at tað er eingin meining bert at nýta hesi klipp í eini kæru um almennu tíðindatænastuna, um tað ikki samstundis ber til at fáa tað sama frá útvarpinum.</s>
                    <s xml:id="qesvy3y5xd">Tað skal eisini sigast, at við tí prísi, sum sjónvarpið krevur fyri slík bond, kann tað gerast rættuliga kostnaðarmikið at útvega tey, og er hetta í sær sjálvum ein meinbogi hjá møguligum kærarum.</s>
                    <s xml:id="htecb73vpg">Men tá sjónvarpið samstundis noktar fyri at útflýggja handrit til somu tíðindini, sum kunnu keypast á bandi, má tað bert roknast sum enn ein roynd at leggja fótonglar fyri, at almenningurin kann eftirkanna tíðindini.</s>
                    <s xml:id="cnqblm3r7l">Tí tað er hóast alt ein munur á at skula noyðast at skriva eitt sjónvarpsband av, heldur enn at fáa tað skrivliga tilfarið, sum longu liggur í málinum.</s>
                    <s xml:id="xpxpqrl6vk">Og tað skal skoytast uppí, at eg sjálvur fyrr havi kunnað fingið handrit úr sjónvarpinum.</s>
                    <s xml:id="gcm6bzte6y">Men tað avgerandi er, at útvarpið hevur noktað fyri at útflýggja eitthvørt tilfar.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="i73hfr7dmw">Viðvíkjandi mannagongdini hjá útvarpinum á økinum skal verða endurtikið, at eg sjálvur fekk boð frá tíðindadeildini um, at útflýggingin av umbidna tilfarinum bert var ein avgreiðsluspurningur, og at hetta ikki skuldi vera nakar trupuleiki.</s>
                    <s xml:id="ayessl4i37">Tí er tað (B) sjálvur, sum hevur gjørt hetta til ein formellan spurning.</s>
                    <s xml:id="d7vqjkovyx">Og undanførslan um, at hetta skal hava verið ov tíðarkrevjandi, verður jú dyggiliga tileinkisgjørd av tí veruleika, at (B) sjálvur sigur seg hava funnið tilfarið fram, og tí er hetta arbeiðið gjørt.</s>
                    <s xml:id="p5h2lqdwou">Tað skal skoytast uppí, at í tey 30 árini eg havi verið við í almennum virksemi í Føroyum havi eg mangar ferðir kunnað fingið handrit úr útvarpinum.</s>
                    <s xml:id="nwmplkdmv5">Og sjálvur man eg hava brúkt mangt slíkt av tíð uppá útvarpið enn tað sum her er talan um.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="f26uzcy5en">Henda mannagongd kann tískil bert metast sum miðvís roynd at leggja forðingar í vegin hjá almenninginum at kæra um almenna tíðindaflutningin.</s>
                    <s xml:id="ebqxk4lmoa">Og hetta má sigast at vera sera prinsipielt í einum landi, sum <hi rend="bold">sigur</hi> seg hava eina óhefta pressu.</s>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <p>
                    <s xml:id="grcg2obk5n">Síðan sigur (B), at kæran um umrødda tíðindaflutning er lítið ítøkilig.</s>
                    <s xml:id="ffrtv5r3wq">Men orsøkin fyri hesum er júst tað, sum kæran til umboðsmannin snýr seg um.</s>
                    <s xml:id="wav4awxgko">Nevniliga at tað ber ikki til at fáa uppá skrift alt tað tilfar, sum krevst til eina slíka kæru.</s>
                    <s xml:id="kjogvnrtuj">Tað, sum er skrivað um hvussu bløðini hava lýst hetta mál, er í hvussu er ítøkiligt.</s>
                    <s xml:id="cvd5jz22s7">Tað liggur jú í ”sagens natur”, at her liggur dokumentatiónin á borðinum.</s>
                    <s xml:id="diovq75fn3">Men viðvíkjandi loftmiðlunum er tað øðrvísi, óneyðugt at siga, at her ber ikki til at grundgeva eina kæru uttan at hava tað, sum er sagt, uppá skrivt.</s>
                    <s xml:id="ynyisculiu">Men tað kann í hvussu er sigast við vissu, at einasta tíðindakelda til hetta mál eisini í almennu fjølmiðlunum, er partur í sakini, sum ”tilvildarligur” tá var landstýrismaður fyri somu fjølmiðlar.</s>
                    <s xml:id="a6eervmsvz">Men (B) kann ikki afturvísa aftaná ta kanning av málinum, sum hann sigur seg hava gjørt, at almenn skjøl í málinum hava antin ikki verið tikin uppá tungu ella hava verið lýst á ein slíkan hátt, at tað hevur verið beinleiðis misvísandi og hevur verið nýtt til at káva útyvir umrødda partin í málinum.</s>
                    <s xml:id="vbgipab5aj">Og henda lýsing hevur strítt beinleiðis ímóti seinasta almenna skjalið í málinum.</s>
                    <s xml:id="bi47pjso55">Hetta hevði eg lættliga kunnað dokomenterað um handritini vórðu útflýggjað.</s>
                  </p>
                </item>
              </list>
              <lb/>
              <ab rend="bold">Almennar viðmerkingar</ab>
              <p>
                <s xml:id="dbgy2crwln">Tað er greitt, at eitt slíkt mál sum hetta hevur eitt víðari perspektiv enn júst umrødda mál.</s>
                <s xml:id="puam6x2kmx">Tað snýr seg eisini, um hvussu ”totaliterir” fjølmiðlarnir eru og skulu sleppa at vera.</s>
                <s xml:id="t4jkcqg3xb">(B) førir fram, at hann kennir bert til eina kæru um tíðindaflutningin síðan 1998.</s>
                <s xml:id="h7lrjygejq">Tað skilst, at hetta skal prógva, at einki er at kæra um.</s>
                <s xml:id="t4leq6unsm">Í veruleikanum kann við eins góðum rætti pástandast tað øvugta.</s>
                <s xml:id="jmb4xqmzqt">Tí tað sæst týðuliga á brævaskiftinum hjá (B), at ein slík kæra verður tikin sera illa upp.</s>
                <s xml:id="corgto5rhc">Og tað er heilt greitt, at tað verður gjørt alt, sum kann gerast, fyri at leggja fótonglar fyri einum møguligum kærara.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="amlb6lpah2">Og mínar egnu royndir sum formaður í FF eru heilt greitt, at alment víst ónøgd við tíðindaflutningin verður ”afturlønt”.</s>
                <s xml:id="njtzszt2hi">FF hevur stórtsæð verið útihýst í almennu fjølmiðlunum seinastu árini.</s>
                <s xml:id="cdg4glfv3m">Í sjónvarpinum er tað heilt konsekvent, í útvarpinum kemur tað eitt sindur ann uppá útvarpsmannin á vakt.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ymaoeywm7e">Tað er greitt, at ein stórur partur av tíðindaflutninginum hjá útvarpinum er innsend tíðindaskriv.</s>
                <s xml:id="zscg7ipjyg">Tað er eisini greitt, at yvirhøvur kann sigast, at eingi tíðindi eru so týdningarleys, at tey ikki verða hýst bert við at senda eitt tíðindaskriv.</s>
                <s xml:id="fs2e4tecvl">Og tað verður ongantíð ella í hvussu er sera sjáldan settur spurningur við innsendu tíðindini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xxxbosvhae">Men soleiðis er tað ikki hjá FF.</s>
                <s xml:id="r6cpfkftn2">Og ein kanning hevði heilt greitt víst, at í mun til støddina á felagnum er eingin ivi um, at vit eru fyri vanbýti í tíðindaflutninginum í mun til onnur fakfeløg.</s>
                <s xml:id="ydeul736q6">Hóast tað neyvan er nakað felag, sum er so virkið, og sum hevur sjónarmið um so nógv mál, sum FF.</s>
                <s xml:id="op7fakzpxw">Og hóast tíðindi og sjónarmið hjá felagnum koma út 2. hvørja viku í FFblaðnum, verða tey stórt sæð ikki tikin uppá tungu, hóast tað júst eisini er partur av tíðindaflutninginum hjá útvarpinum at endurgeva tíðindi, sum standa í bløðunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="guhxcl7mmi">Greitt er frá nógvum dømi um henda mismunin í FF-blaðnum.</s>
                <s xml:id="hcfqupy7k4">Her skal bert verða nevnt eitt dømi, og tað er í samband við alt málið um ásetan av fiskidøgum komandi ár.</s>
                <s xml:id="k5gsnrori5">Fyrst hevur løgtingið við eini lóggávu, sum verður roknað fyri óhugsandi í einum fólkaræðisligum samfelag, útihýst Føroya Fiskimannafelag frá allari ávirkan á hvussu fiskidagarnir hjá tess limum verða skipaðir.</s>
                <s xml:id="bclg3nbehz">Henda lóggáva, sum serfrøðingar í politikki og statsrætti í Danmark <pb n="8"/>øtast um, hevur ikki verið tikin uppá tungu í føroyskum fjølmiðlum, hóast málið er sera væl lýst í FF-blaðnum, og tað má sigast at vera eitt sera prinsipielt mál.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="rsk2ajqxpd">Men tað sum liggur aftanfyri hesa løgtingssamtykt hevur eisini verið fylgt upp av almennu fjølmiðlunum, sum fylgjandi dømi vísir:</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="owo2fcrnxf">Tá Fiskirannsóknarstovan skipaði fyri tíðindafundi í samband við tilmælið hjá ICES møttu m.a. umboð fyri FF-blaðið og útvarpið.</s>
                <s xml:id="bx2eahdqkb">Tá umboðið fyri FF-blaðið, sum tað einasta, setti rættuligar útdýpandi spurningar rýmdi umboðið fyri útvarpið út í gongina, har hann setti seg at bíða eftir landstýrismanninum, sum hann skuldi tosa við aftaná tíðindafundin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ympkcumkza">Aftaná sendi FF fjølmiðlunum eitt tíðindaskriv við sínum sjónarmiðum.</s>
                <s xml:id="doeidzd5rt">Hóast tað sum áður nevnt ikki er trupulleiki hjá nøkrum at fáa tíðindaskriv við í tíðindini hjá útvarpinum, vórðu okkara sjónarmið als ikki nevnd í almennu fjølmiðlunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ifenb5wiaf">Tá FF seinni gjørdi sítt egna tilmæli, sum setti heilt greið spurnartekin við ráðgevingina hjá Fiskirannsóknarstovuni, varð hetta nevnt heilt stutt í útvarpinum av einum øðrum útvarpsmanni, meðan sjónvarpið bar tíðindi um tilmælini í hesum máli, sum um okkara tilmæli ikki eksisteraði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vyyhlig5qw">Tað sum bøtir um skaðan í okkara føri er, at sovæl FF sum eg sjálvur havi fría atgongd til FF-blaðið.</s>
                <s xml:id="nohp2tapbc">Men hjá tí sum ikki er so væl fyri, má almenni tíðindapolitikkurin virka rættuliga meinlíkur tí, sum er galdandi í einum totaliterum samfelag, har høvuðsuppgávan hjá fjølmiðlunum er at <hi rend="bold">endurgeva</hi> góðkend og almenn sjónarmið og at útihýsa teimum sum koma makthavarum uppá tvørs.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="c6xrybwwdy">So tað er ikki so løgið, um tað ikki finnast fleiri sum hava hug at leggja seg út við almennu fjølmiðlarnar, tá tað so týðiliga sæst hvørjar avleiðingar hetta kann fáast.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="moy7blogvo">Tað er í hesum ljósi, at henda kæran skal síggjast.</s>
                <s xml:id="e3ago6rw26">Fær (B) viðhald, so er tað heilt greitt, at tað er læst og fyribundið á hesum øki.</s>
                <s xml:id="mtxjovh5g2">So einfalt er hetta.</s>
                <s xml:id="pt7zzxqe3e">Annars verður víst til tað tilfar, sum fyrr er sent í málinum.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="k5tyldnh3k">Við brævi, dagf. 24. aug. 2001 boðar SVF umboðsmanninum frá, at stovnurin ikki hevur meira at leggja afturat viðv. hesi klaguni, út yvir tað, sum fráfarni fyribilsstjórin áður hevur ført fram.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Við brævi, dagf. 30. aug. 2001 svarar ÚF umboðsmanninum soleiðis:</seg>
            </p>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="deqv6mkhj5">Vísandi til skriv tygara frá 23. august 2001 skal verða sagt frá, at Útvarp Føroya ikki hevur fleiri viðmerkingar til skrivið frá (A).</s>
                <s xml:id="chse23zih7">Tó skulu vit umframt §13 eisini vísa til §6, stk. 2 í Kringvarpslógini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ia7hcw65oa">Frágreiðingin í skrivi okkara frá 10. juli 2001 varð serliga ætlað til umboðsmansins kunning, tí okkara meting var, at hetta ikki er eitt mál hjá umboðsmanninum at viðgera, og at hann tí fór at vísa tí frá sær.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="di5whmv5op">Í sambandi við, at SVF og ÚF hava ført fram, at tað stendur øllum í boði at keypa lidnu sendingarnar frá stovnunum, hevur umboðsmaðurin spurt stovnarnar, hvørjir prísir teirra eru fyri hesi sjón- og ljóðbond.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="zwcee5nwju">SVF hevur í hesum sambandi upplýst, at kostnaðurin fyri eina heila føroyska sending, t.d. Dag og Viku er 275 kr. (íroknað mvg.).</s>
              <s xml:id="swpzoihydp">Er talan um eitt brot úr sendingini, kostar hetta 100 kr.</s>
              <s xml:id="aqbyuvcqiz">Eisini hevur SVF eina avsláttarskipan, um ein ynskir at keypa fleiri sendingar.</s>
              <s xml:id="aix7behkmp">Kostnaðurin er tá 200 kr. (+ mvg.) fyri ta fyrstu sendingina og síðani 100 kr. (+ mvg.) fyri hinar.</s>
            </p>
            <pb n="9"/>
            <p>
              <s xml:id="um4fh4wu5w">ÚF selur fløgur og bond við sendingum, sum vara upp til 74 minuttir, og kostnaðurin er 125 kr. (íroknað mvg.).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="i4hpw4r6ya">Fyri at kanna, hvønn møguleika borgarin hevur at fáa innlit í lidnu sendingarnar hjá stovnunum, vóru stjórarnir fyri stovnarnar bidnir um at koma á fund við umboðsmannin.</s>
              <s xml:id="eyfthhs4pn">Hetta lá ikki fyri hjá nýsetta sjónvarpsstjóranum, men vísti hann okkum til at ringja til (E), sum umsat øki við sølu av bondum v.m.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gxdulrc4c3">Fundur varð 13. sept. 2001 hildin við (B), útvarpsstjóra.</s>
              <s xml:id="j22wprivco">Stjórin greiddi frá, at ÚF goymdi alt tilfarið, men at hetta einans var skrásett til egna nýtslu, og at tað tí kanska ikki var so vælegnað til at leita í fyri at finna ávís evni í tíðindasendingum.</s>
              <s xml:id="mcufsuo36l">Hann greiddi frá, at orsøkin til at áheitanin frá (A) ikki var gingin á møti var, at ÚF helt hesa vera so óneyva, men at um ein persónur kundi identifisera eina sending, so var eingin trupulleiki at fáa avrit av hesari.</s>
              <s xml:id="zkz7a4y7sx">Uppá fyrispurning greiddi útvarpsstjórin frá, at eingin trupulleiki var hjá einum persóni at sleppa at hoyra ”farnar” sendingar í ÚF, soleiðis at hann kundi velja og vraka millum hesar.</s>
              <s xml:id="nz6p4zaewg">Somuleiðis er møguligt at hoyra øll tíðindini á internetinum eina viku aftur í tíðina.</s>
              <s xml:id="woq3c7uedp">Uppá fyrispurning um kostnaðin fyri bondini/fløgurnar greiddi stjórin frá, at hesin var ásettur í mun til framleiðslukostnaðin.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="qscjkbjnuf">(E) greiddi í telefonsamrøðu 14. sept. 2001 frá, at SVF hevði goymt næstan allar tíðindasendingarnar heilt aftur til 1984, og at tey kundu hjálpa kundunum við at finna fram til røttu sendingarnar, um hesir kundu siga nøkulunda neyvt, hvat evnið/persónar og tíðarskeið talan var um.</s>
              <s xml:id="jumbw63yho">Uppá fyrispurning greiddi (E) frá, at til bar hjá viðkomandi, hóast plásstrot at sleppa at hyggja at sendingunum í SVF, soleiðis at tær røttu kundu veljast út.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="on3ch5vvpi">Umboðsmaðurin hevur havt ein fund við (A), 14. sept. 2001.</s>
              <s xml:id="v36tefcro4">Á hesum fundinum greiddi umboðsmaðurin (A) m.a. frá møguleikanum við at kunna hoyra/síggja sendingarnar á stovnunum fyri síðani at kunna velja røttu sendingarnar út.</s>
              <s xml:id="gdyiofmi5j">(A) segði seg ongan áhuga hava í hesum møguleika.</s>
              <s xml:id="hto3mf4r7g">Uppá fyrispurning greiddi (A) frá, at klaga hansara einans snúði seg um spurningin um innlit í handritini v.m., og at felagsstjórin ikki hevði grundgivið fyri avgerðini í kæru hansara um tíðindaflutningin hjá stovnunum.</s>
              <s xml:id="jylso2knfg">(A) segði, at tá hann bað um innlit í tíðindatilfarið viðv. skipbrotinum hjá (S 1), so var hetta lætt hjá ÚF at finna fram, tí málið byrjaði 27. sept. og vardi umleið ein mánað.</s>
              <s xml:id="by7mmuwztn">Hann helt seg tí hava avmarkað umbøn sína nóg neyvt til, at ÚF kundi finna tilfarið fram.</s>
              <s xml:id="e43rvxhoyv">Hann segði alt tíðindatilfarið vera goymt á teldu, og um sligið var upp undir t.d. (S 1), fór tað bert at taka ein brotpart av einum sekundi at finna alt tilfarið fram.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="w3tz5jeei3">Við brævi, dagf. 14. sept. havi eg vísandi til pástandin hjá (A) biðið SVF og ÚF um at greiða mær frá, hvussu lætt ella trupult tað vildi verið at funnið hetta tilfarið fram.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Við brævi, dagf. 24. sept. 2001 hevur ÚF svarað spurningi mínum:</seg>
            </p>
            <pb n="10"/>
            <quote>
              <ab>...</ab>
              <p>
                <s xml:id="sa56qd52kj">Í skrivinum ”Áheitan um dokumentatión“ frá (A) 8. januar 2001 er umbønin soljóðandi: „Tí fari eg at biðja um avskrift av teimum tíðindum sum útvarpið og sjónvarpið, eisini samrøðum, hava havt um hetta mál í 2000“.</s>
              </p>
              <p>
                <seg>(S 1) sakk 11. jan. 2000.</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="sr4mtztgio">Tilfarið, sum (A) biður um, er lutvíst at finna í handritum til sendingar, og lutvíst í savnsbondum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="j2ptpw33zr">Handrit, sum eru innskrivað í redaktiónsskipanina, ber til at leita eftir við leitiskipan, men trygd er ikki fyri, at øll handritini verða funnin, so tey í hesum førinum kunnu tæna endamálinum við umbønini sum fullfíggjað dokumentatión.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="l7nrwgta6d">Innihaldið í savnsbondunum er ikki skrásett, og neyðugt er at lurta eftir bondunum.</s>
                <s xml:id="tdakqbsvgo">Í hesum førinum upplýstu medarbeiðarar, at teir hildu seg minnast, at málið eisini var viðgjørt í samrøðum, uttan at tað eydnaðist at identifisera, hvørjar samrøður talan var um.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pe63iuyiw3">Meting okkara var, at tað fór at krevja sera nógva arbeiðsorku at gera eina nóg góða kanning av øllum tilfarinum.</s>
                <s xml:id="qhxomcqrgo">Hesa meting bygdu vit m.a. á royndir frá einum líknandi máli frá (A), har hann kærdi ein navngivnan medarbeiðara í ÚF fyri at vera ”miðvíst subjektivan ella partískan móti fiskimannafelagnum”.</s>
                <s xml:id="fjegrbhcmd">At útflýggja tilvildarligt tilfar, sum ÚF ikki hevði vissu fyri var fullfíggjað, dugdu vit ikki at síggja kundi tæna nøkrum endamáli.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="blxhp7nz7h">Hevði verið spurt eftir tilfari frá ávísum sendingum ella dagfestum tilfari, hevði ongin trupulleiki verið av at funnið tilfarið fram og at útflýggja tað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="k5zghtlvdc">Harumframt metti ÚF, at henda avgerðin ikki hevði við sær avgerandi avmarkingar fyri kærumøguleikarnar hjá (A).</s>
                <s xml:id="sagy2h4hxp">Sum vit skilja skrivið frá 8. januar 2001, ætlar hann at kæra generelt um tíðindaflutningin hjá almennu fjølmiðlunum, og ætlar at brúka hetta málið sum eitt dømi.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <seg>SVF hevur svarað umboðsmanninum við teldubrævi, sent 28. sept. 2001:</seg>
            </p>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="zwcck4ozad">Tað er eingin trupulleiki hjá bandasavni SVF’s at finna tær tíðindasendingar fram, sum viðvíkja einum ávísum evni, t.d. (S 1).</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="jw6nfbrbar">Sjónvarpið hevur, sum áður ført fram, eina tænastu, sum stendur øllum í boði, har til ber at keypa hesar sendingar á bandi.</s>
                <s xml:id="mvet5leij4">Hetta er ein tænasta, sum verður nógv nýtt, og SVF metir ikki, at grundarlag er fyri at gera mun á brúkarum við støði í, hvat endamál tann einstaki brúkarin vil nýta tilfarið til.</s>
                <s xml:id="r6jbt65rji">(A) hevur staðið í boðið at keypa ta tilfar, ið hann ynskir, upp á somu treytir sum allir aðrir brúkarar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="mmxevdncju">SVF útflýggjar ikki handrit til tíðindasendingarnar, eftirsum hesi eru innanhýsis arbeiðsskjøl, ið bert ófullfíggjað avspegla tað, sum farið er í luftina.</s>
                <s xml:id="jroelbhn5x">Fyri tað fyrsta endurgevur handritið bara tær samanknýtandi viðmerkingarnar, sum journalisturin og/ella verturin lesa upp í studio, meðan upptiknar samrøður og tær viðmerkingar, sum journalisturin ger framman fyri kamera á staðnum, har innslagið verður gjørt, ikki eru við í handritinum; fyri tað annað verður tað, sum skrivað er, ikki altíð orðarætt nýtt í innslagnum.</s>
                <s xml:id="u6nw54vgd4">Av hesum orsøkum meta vit, at einasta dekkandi dokumentatión fyri tíðindaflutningi okkara er sendingin sjálv.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <seg>(A) hevur við brævi, dagf. 28. okt. 2001 gjørt viðmerkingar til skrivið frá ÚF:</seg>
            </p>
            <pb n="11"/>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="urzg53zeu5">Eg haldi, at tilvísingin hjá (B) til mína umbøn um tilfar dagfest 8. januar 2001 er eitt sindur manipulerandi.</s>
                <s xml:id="qm5navzmcz">Tí sendi eg hjálagt sjálva umbønina.</s>
                <s xml:id="mym322m4bn">Her er tað heilt greitt, at tað sum hevur serliga áhuga, er tíðindini í samband við ákæruna móti (D).</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dldzmwa2yg">Hesi tíðindini byrja við einum brævi sum (D) fekk 27. september og enda við tíðindabrævi frá (C), sum stóð í bløðunum 20. oktober.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iwlae4fzka">Tað skal nevnast, at á bandasavninum hjá útvarpinum starvast samb.</s>
                <s xml:id="yuu73o5n47">heimasíðuni hjá teimum 2 fólk, og tað er heilt óhugsandi, at hesi skulu hava trupulleikar við at finna bond við sendingum, sum hava verið í einum 3-4 viku skeiði.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dui2lrg72j">Og tað hevur ikki verið verri enn so, enn at stjórin samb.</s>
                <s xml:id="ipnoz67npd">hansara avvísing av kæruni sjálvur hevur funnið alt tilfarið fram.</s>
              </p>
            </quote>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Niðurstøða</head>
            <p>
              <s xml:id="rkhnpo7g2b">Sambært § 4, stk. 2 í umboðsmanslógini fevnir virksemi umboðsmansins um SVF og ÚF, tí hesir stovnar verða roknaðir við til almennu fyrisitingina sambært fyrisitingarlógini og lógini um innlit í fyrisitingina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="bqosyb4xfb">Sambært §§ 13 og 25 í kringvarpslógini eru mál og skjøl hjá ávikavist ÚF og SVF viðvíkjandi programmvirkseminum og handilsligum viðurskiftum ikki fevnd av fyrisitingarlógini og lógini um innlit í fyrisitingina.</s>
              <seg>Uppskotið til kringvarpslóg hevur hesar viðmerkingar til greinarnar (Løgtingstíðindi 1997, bls. 408):</seg>
            </p>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="q46tvr5adh">Greinirnar hava hava fyrst og fremst til endamáls at geva útvarpinum og sjónvarpinum møguleika fyri at verja sínar keldur.</s>
                <s xml:id="mdtnyuml4h">Sama regla er galdandi í Danmark fyri Danmarks Radio og TV2.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <seg>Greinin, ið her verður sipað til, er helst § 73 a í donsku lógini, og varð greinin sett í lógina við lóg nr. 1101 frá 22. desember 1993 ”om ændring af lov om radio- og fjernsynsvirksomhed og lov om visse forhold på telekommunikationsområdet (Finansiering af kortbølgeudsendelser, aktindsigt i programmateriale m.v.)”, og er hon soljóðandi:</seg>
            </p>
            <quote>
              <p>
                <s xml:lang="da" xml:id="dxvlbr3tgl">Sager og dokumenter vedrørende DR’s og TV 2’s programvirksomhed og forretningsmæssige forhold i tilknytning hertil er undtaget fra lov om offentlighed i forvaltningen.</s>
              </p>
              <p>
                <label>Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="da" xml:id="xkybr52i7r">Sager og dokumenter vedrørende DR’s og TV 2’s programvirksomhed og forretningmæssige forhold i tilknytning hertil er undtaget fra forvaltningslovens kapitel 4-6.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <seg>Í viðmerkingunum til lógarbroytingina (Folketingstidende 1993-94, afd. A, sp. 659-660 og sp. 663-664) stendur m.a.:</seg>
            </p>
            <quote>
              <ab>...</ab>
              <p>
                <s xml:lang="da" xml:id="dyae7f4cm7">Lov om offentlighed i forvaltningen og forvaltningsloven har som anvendelsesområde den offentlige forvaltning.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="aircftklvn">Dette begreb omfatter som udgangspunkt alle dele af den offentlige forvaltning, herunder også særlige forvaltningsenheder som DR og TV 2.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="da" xml:id="pgu6eow6gd">DR’s og TV 2’s virksomhed er imidlertid forskellig fra forvaltningsvirksomhed i traditionel forstand.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="da" xml:id="cv5pz6wfja">Hensynet til informations- og ytringsfriheden og den kunstneriske frihed generelt tilsiger, at der gives DR og TV 2 en så fri og uafhængig stilling sum muligt, herunder særlig vedrørende programlægning og programudøvelse, samt vedrørende de øvrige dispositioner, der indirekte vil påvirke programvirksomheden.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="da" xml:id="brlzjldiai">Praksis har imidlertid vist, at det er muligt med henvisning til offentlighedsloven at få aktindsigt i baggrundsmateriale til en tv-udsendelse.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="ia75gmtfjs">I henhold til gældende lov kan et <pb n="12"/>sådant materiale ikke blot kræves udleveret, efter at en udsendelse er sendt, men principielt også før udsendelsen er sendt.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="zergzwb4ib">Med henblik på at sikre informations- og ytringsfriheden anses det derfor for rigtigst generelt at undtage sager og dokumenter, som har tilknytning til DR’s og TV 2’s programvirksomhed.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="sjecxw2chl">Herved ligestilles DR og TV 2 for så vidt angår deres udsendelser med den trykte presse.</s>
              </p>
              <ab>...</ab>
              <p>
                <s xml:lang="da" xml:id="wt2jz3s5lr">Den foreslåede lovændring berører ikke Ombudsmandens kompetence i forhold til DR og TV 2.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="xxrmgpyf3o">Ombudsmanden vil således fortsat være kompetent i forhold til DR og TV 2, også for så vidt angår afgrænsningen af de sagstyper, der foreslås undtaget fra offentlighedsloven og dele af forvaltningsloven.</s>
              </p>
              <ab>...</ab>
              <ab>ad § 73 a, stk. 1:</ab>
              <ab>...</ab>
              <p>
                <s xml:lang="da" xml:id="vzlvmirj6x">Det bemærkes, at dokumenter vedrørende programvirksomheden omfatter alle dokumenter, som direkte eller indirekte har relation til programvirksomheden eller den redaktionelle proces.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="wy4onamze4">Rejseregnskaber, der vil kunne afsløre noget om den research, en journalist har foretaget, vil således f.eks. være omfattet af undtagelsen.</s>
              </p>
              <ab>...</ab>
              <p>
                <s xml:lang="da" xml:id="qrxzsbu5im">Derimod vil bl.a. sager vedrørende de af ministeren udmeldte budgetrammer, ministerens godkendelse af DR’s og TV2’s regnskaber og DR’s varetagelse af licensopkrævningen hos seere og lyttere fortsat være omfattet af offentlighedsloven.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="sauxbncix7">Det samme gælder institutionernes sager om klager efter medieansvarsloven vedrørende genmæle eller god presseskik i relation til enkeltprogrammer eller programserier.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="vf3nxydamw">I disse tilfælde vil klagen og de dokumenter, der udfærdiges i forbindelse med klagesagen, således være omfattet af offentlighedsloven.</s>
              </p>
              <ab>...</ab>
              <ab>ad § 73 a, stk. 2:</ab>
              <ab>...</ab>
              <p>
                <s xml:lang="da" xml:id="oztpv5stur">Det bemærkes, at bl.a. sager vedrørende DR’s varetagelse af licensopkrævningen hos seere og lyttere fortsat vil være omfattet af samtlige forvaltningslovens regler, herunder også reglerne om partsaktindsigt, partshøring og begrundelse af forvaltningsafgørelser.</s>
                <s xml:lang="da" xml:id="qmfwq7gxtu">Det samme gælder institutionernes sager om klager efter medieansvarsloven vedrørende genmæle eller god presseskik i relation til enkeltprogrammer og programserier, jf. bemærkningerne om dette forhold ad stk. 1.</s>
              </p>
              <ab>...</ab>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="ta3r3rvwo3">§ 73 a í donsku lógini er sostatt at fata sum undantak frá høvuðsregluni um, at lógin um alment innlit og fyrisitingarlógin eru galdandi fyri allar partar av donsku fyrisitingini, herímillum Danmarks Radio og TV 2.</s>
              <s xml:id="qrvicqekot">Hetta er eisini fult í trá við tankan um, at ein avmarking av teimum rættindum, sum eru at finna í fyrisitingarlógini og innlitslógini, eigur ikki at vera meira víðtøkin, enn orðaljóðið í undantaksreglunum førir til.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="b27qkqwcpa">Sambært viðmerkingunum til føroysku kringvarpslógina má tað sama haldast at vera galdandi í Føroyum.</s>
              <s xml:id="rn5ri2wewq">Hetta merkir, at § 13 og § 25 eru at meta sum undantøk frá høvuðsregluni um, at innlitslógin og fyrisitingarlógin eru galdandi fyri allar partar av føroysku umsitingini, herímillum ÚF og SVF.</s>
            </p>
            <div>
              <head rend="underline">Innlit í handritini v.m.</head>
              <p>
                <s xml:id="wvgmicmyf7">Eingin ivi kann vera um, at handritini, sum (A) hevur biðið um at fáa avrit av, eru at meta sum hoyrandi til programmvirksemið hjá stovnunum.</s>
                <s xml:id="iypplxwdw4">Talan <pb n="13"/>er um journalistiskt bakgrundstilfar, sum er grundarlag undir lidnu sendingunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="norocfhqav">Sum nevnt er lógin um innlit í fyrisitingina, sambært §§ 13, stk. 1 og 25, stk. 1 í kringvarpslógini ikki galdandi fyri programmvirksemið hjá ávikavist ÚF og SVF, og hevur (A) tí ikki krav uppá at fáa avrit av hesum handritum.</s>
                <s xml:id="oske3seq7y">Tað er fult og heilt upp til fjølmiðlarnar báðar at gera av, í hvønn mun teir vilja útflýggja hetta tilfarið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iehkqb77hb">Viðvíkjandi teimum lidnu sendingunum er støðan ein onnur, tí hesar eru eftir mínari fatan ikki fevndar av hugtakinum programmvirksemi, og eru als ikki av tí slagnum, sum ætlanin hevur verið at vart við undantøkunum frá fyrisitingarlógini og innlitslógini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="fgw63blo4w">Viðvíkjandi hesum sendingum hava stovnarnir upplýst, at bond ella fløgur kunnu keypast frá stovnunum, eins og møguleiki er fyri at hoyra/síggja hesar sendingar á stovnunum, soleiðis at tær, sum hava áhuga, kunnu veljast burturúr.</s>
                <s xml:id="l5feerwt64">Eisini kunnu stovnarnir hjálpa fólki at finna ávísar sendingar fram, um tey nøkulunda greitt kunnu vísa til, hvønn ella hvat sendingin snúði seg um, eins og nær hendan var send.</s>
                <s xml:id="p3j6tyhaa2">Sum nevnt omanfyri, havi eg kannað kostnaðin fyri hesi bond/fløgur, og haldi eg ikki, at hesir prísir eru so høgir, at teir kunnu metast at vera órímiligir.</s>
                <s xml:id="huufa33eyb">Tað er einki at siga til, at ÚF og SVF taka eitt gjald fyri hesi bond/fløgur, men av tí, at talan er um almennar myndugleikar, og at lidnu sendingarnar eru fevndar av reglunum um innlit í fyrisitingina, eiga hesir prísir ikki at verða ásettir við vinningi fyri eyga.</s>
                <s xml:id="qxlyav4oa4">Stovnarnir hava eisini greitt frá, at kostnaðurin fyri bond/fløgur einans er ásettur í mun til framleiðslukostnaðin v.m.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pl3cp3dce5">Sum nevnt haldi eg ikki, at tað í sjálvum sær er nakað órímligt í, at ÚF og SVF taka gjøld fyri hesar tænastur, men eg fari at mæla til, at greiðar reglur verða gjørdar hesum viðvíkjandi, herundir eisini um prísirnar.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="gsynl7sn5w">Treytin um, at hann sum ynskir avrit av sendingunum nøkulunda greitt skal kunna vísa á, hvørja sending v.m. talan er um, eru í trá við tær treytir, sum vanliga verða settar, um ein ynskir innlit í eitthvørt mál.</s>
                <seg>Í hesum sambandi skal verða víst til § 4, stk. 3 í lógini um alment innlit, ið er soljóðandi:</seg>
              </p>
              <quote>
                <p>
                  <s xml:id="xd2gwqdixh">Áheitan sambært stk. 1 og 2 skal skila til tey skjøl ella tað mál, sum viðkomandi ynskir at gera seg kunnugan við.</s>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <s xml:id="uum6lelxpr">Tað stendur, sambært upplýsingunum frá stovnunum, (A) í boði, eins og øllum øðrum borgarum at keypa hesi bond/fløgur eins og at kunna síggja/hoyra sendingarnar í ávikavist SVF og ÚF.</s>
                <s xml:id="lzl34sfzgh">(A) hevur á fundi, 14. sept. 2001 boðað mær frá, at hann ikki er áhugaður í hesum møguleikanum.</s>
                <s xml:id="dczhdqg3do">Eg fari tí ikki at gera meira við henda partin av klaguni.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="14"/>
            <div>
              <head rend="underline">Vantandi grundgeving fyri avgerðini í kærumálinum</head>
              <p>
                <s xml:id="piad4xurju">Hin parturin av klaguni snýr seg um vantandi grundgeving frá stovnunum fyri avgerðini um at afturvísa kæruna hjá (A) um tíðindaflutningin sum verandi ógrundaða.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="eossd4ietv">Sum nevnt omanfyri eru tað bert spurningarnir um programmvirksemi og handilslig viðurskifti hjá ÚF og SVF, sum ikki eru fevndir av lógini um alment innlit og fyrisitingarlógini.</s>
                <s xml:id="qf6kiticem">Klagur um t.d. góðan fjølmiðlasið verða ikki nevndar í §§ 13 og 25 í kringvarpslógini og heldur ikki í viðmerkingunum.</s>
                <s xml:id="htxk5m5v44">Viðmerkingarnar siga tó, at sama regla er galdandi í Danmark.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wyvveoavfo">Sambært viðmerkingunum til § 73 a í donsku lógini, sum eru nevndar frammanfyri, verður greitt sagt, at bæði lógin um alment innlit og fyrisitingarlógin eru galdandi fyri klagur um t.d. góðan fjølmiðlasið, og má hetta tí eisini haldast at vera galdandi í Føroyum.</s>
                <s xml:id="dwzo6ffyy3">At fyrisitingarlógin er galdandi viðvíkjandi virkseminum hjá DR, er eisini staðfest av danska umboðsmanninum í t.d. FOB 1991, s. 111, har hann hevði atfinningar móti donsku útvarpsnevndini fyri eina ikki-nøktandi grundgeving í einum máli, har ein stjóri í eini fyritøku hevði kravt rættleiðing av innslagi í einari sjónvarpssending.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zllqhfcgkw">Eg haldi, at sama støðan ger seg galdandi viðvíkjandi hesari klaguni.</s>
                <s xml:id="fwgomzfbup">(A) hevur kært til felagsstjóran fyri ÚF og SVF um tann førda tíðindaflutningin.</s>
                <s xml:id="a56oelxvoy">Talan er ikki um programmvirksemið, sum ætlanin er at verja við §§ 13 og 25 í kringvarpslógini.</s>
                <s xml:id="fp6q3x4zaq">Kæran snýr seg um, hvørt almennu fjølmiðlarnir í tíðindaflutningi sínum hava verið óheftir av politisku myndugleikunum.</s>
                <s xml:id="ymgjycznue">Sostatt er fyrisitingarlógin galdandi fyri viðgerðina hjá stovnunum av einari slíkari kæru.</s>
                <seg>Reglurnar í fyrisitingarlógini, sum hava áhuga í hesum sambandi, eru serliga at finna í kap. 6 um grundgeving, m.a. í § 23, ið er soljóðandi:</seg>
              </p>
              <quote>
                <p>
                  <s xml:id="ief2mork6n">Ein grundgeving fyri eini avgerð, skal hava eina tilvísing til tær rættarreglur, sum avgerðin er grundað á.</s>
                  <s xml:id="vye76fqgvf">Í tann mun, avgerðin eftir hesum reglum hvílir á eini fyrisitingarligari meting, skal grundgevingin eisini tilskila tey høvuðsfyrilit, ið hava verið avgerandi fyri útinningini av metingini.</s>
                </p>
                <p>
                  <label>Stk. 2.</label>
                  <s xml:id="gzethkw2tc">Grundgevingin skal eisini um neyðugt hava eina stutta frágreiðing viðvíkjandi teimum veruligu umstøðunum, sum hava havt stóran týdning fyri avgerðina.</s>
                </p>
                <p>
                  <label>Stk. 3.</label>
                  <s xml:id="r2hhsn35xa">Grundgevingin kann verða avmarkað í tann mun áhugi partanna í at kunna nýta kunnleika til hesa til røkjan av sínum tørvi, má metast at eiga at víkja fyri avgerandi umhugsni fyri honum sjálvum ella øðrum privatum ella almennum áhugamálum, jbr. § 15.</s>
                </p>
              </quote>
              <p>
                <s xml:id="her2tx2lhq">Felagsstjórin sigur í avgerð sínari, dagf. 24. apríl 2001, at hann hevur kannað tíðindaflutningin í bæði ÚF og SVF viðvíkjandi umrødda málinum, men at hann ikki hevur funnið nakað, sum styðjar pástandin hjá (A), og tískil kann hann ikki geva honum viðhald í kæruni.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zggfskfrjq">Henda avgerðin lýkur ikki treytirnar í § 23, stk. 1 og 2 í fyrisitingarlógini.</s>
                <s xml:id="ldgn7c5pky">Eftir mínum tykki kann ein eisini seta spurnartekin við, um talan er um <pb n="15"/>nakra grundgeving yvirhøvur, sum sambært § 21 krevst í teimum førum, har klagari ikki fær fult viðhald.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="foiigzfoiz">Avgerðin vísir ikki til nakrar lógargreinar, men bert á eina ótilskilaða meting av senda tíðindatilfarinum v.m. hjá báðum stovnunum.</s>
                <s xml:id="qv47kbiuz6">Tá ein avgerð, eins og í hesum føri er grundað á eina meting, eigur hon at vísa til tey fyrilit, ið hava verið avgerandi fyri hesa metingina, jbr. § 23, stk. 1, 2. pkt.</s>
                <s xml:id="dnqrqvqc3u">Grundgevingin átti eisini at havt eina stutta frágreiðing um tey faktisku viðurskiftini, sum hava havt týdning fyri avgerðina, jbr. § 23, stk. 2, og sum sostatt lógu til grund fyri metingini hjá stjóranum.</s>
                <s xml:id="nxukovesuq">Eg fari tí at átala hetta.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="r4242hmeet">Sambært § 6, stk. 2 og § 18, stk. 2, í kringvarpslógini kunnu avgerðir, sum ávikavist ÚF og SVF taka um góðan fjølmiðlasið kærast til fjølmiðlanevndina sambært fjølmiðlaábyrgdarlógini; men sum kunnugt er enn eingin fjølmiðlaábyrgdarlóg sett í gildi fyri Føroyar.</s>
                <s xml:id="hpczr3cj7a">Tískil er eingin sakkønur kærustovnur, sum kann viðgera kærur frá persónum, sum eru ónøgdir við t.d. tíðingaflutningin hjá almennu fjølmiðlunum.</s>
                <s xml:id="kl7lhzzcue">Hetta haldi eg vera sera óheppið, og sambært felagsummælinum frá stovnunum frá 10. juli 2001, sum er endurgivið frammanfyri, tykjast hesir eisini at vera av somu áskoðan.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ezh4tqf5qs">Eg skal tí vísandi til § 12 í umboðsmanslógini mæla Løgtinginum, løgmanni og avvarandi landsstýrismanni til at bera so í bandi, at skil fæst á hesum viðurskiftum, soleiðis at persónar, sum halda seg vera órættvíst viðfarnar í fjølmiðlunum, ella sum í aðrar mátar eru ónøgdir við ÚF og SVF, fáa møguleika fyri at fáa viðgjørt kærur hesum viðvíkjandi á ein tryggiligan hátt.</s>
              </p>
            </div>
            <space dim="vertical"/>
            <ab rend="center">
              <ab rend="center">Joen H. Andreassen</ab>
              <ab rend="center">umboðsmaður</ab>
            </ab>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Álit um klagu frá Sjónvarpi Føroya um háttin, sum Tórshavnar Býráð umsitur lógina um alment innlit uppá.</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
          <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
          <availability status="free">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
              Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)
            </licence>
            <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an <hi rend="bold">unofficial</hi> publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
            <p>Original content is used here under §9 (public documents).</p>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Álit um klagu frá Sjónvarpi Føroya um háttin, sum Tórshavnar Býráð umsitur lógina um alment innlit uppá.</title>
            <author>Løgtingsins umboðsmaður</author>
            <publisher>Løgtingsins umboðsmaður</publisher>
            <date when="2001-11-15">15. november 2001</date>
            <idno type="url">https://www.lum.fo/Files/Filer/lum/Nidurstodur/2001/Alit200100002.pdf</idno>
            <ref type="source" target="https://www.lum.fo/Files/Filer/lum/Nidurstodur/2001/Alit200100002.pdf">Original URL</ref>
            <date type="accessed" when="2026-05-01"/>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="decision">
          <pb n="1"/>
          <ab>
            <ab rend="bold center">Álit</ab>
            <lb/>
            <ab>um klagu frá Sjónvarpi Føroya um háttin, sum Tórshavnar Býráð umsitur lógina um alment innlit uppá.</ab>
          </ab>
          <space dim="vertical"/>
          <p>
            <s xml:id="gthcshekif">Við skrivi, dagfest 2. november 2000, hevur Sjónvarp Føroya (hereftir SVF) klagað til umboðsmannin um umsitingina hjá Tórshavnar Býráð av lógini um alment innlit.</s>
            <s xml:id="ftkd34mbfy">Grundarlagið undir klaguni er ein umbøn frá SVF til Tórshavnar Býráð um alment innlit í byggimálið hjá Grunninum Tórsvøllur.</s>
            <seg>Skrivið er soljóðandi:</seg>
          </p>
          <quote>
            <ab rend="bold">Klaga um fyrisiting av lógini um alment innlit.</ab>
            <p>
              <s xml:id="e6twotmjev">Í okkara arbeiði hava vit søkt Tórshavnar Býráð um alment innlit í málið um Tórsvøll.</s>
              <s xml:id="iqj2ijjcop">Hetta var okkum játtað, men undir so truplum korum, at tað næstan ikki letur seg gera í praksis at brúka møguleikan.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ag6amg6nli">Tað hevur gjørt arbeiði trupult, at ikki ber til at fáa avrit av teimum skjølum, sum áhugi er í.</s>
              <s xml:id="punhah7xdr">Tað er trupult, at umsøkjarin skal møta upp at lesa málið ígjøgnum, meðan fýra embætisfólk sita við borðið og fylgja við arbeiðinum.</s>
              <s xml:id="qvld3kjrsm">Tað ger arbeiði truplari, at ikki ber til at fáa ein lista yvir skjøl í málinum, sum nøkur av stýrunum gera.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="q2w7z4xsdt">Í hjálagda brævi síggjast spurningar og svar til Býráðið, sum lýsa partar av fyrisitingini.</s>
            </p>
          </quote>
          <p>
            <s xml:id="a2piype22s">Brævið, sum sipað verður til, er skriv, dagfest 16. oktober 2000 frá Tórshavnar Býráð til SVF.</s>
            <s xml:id="ma3zspzva2">Brævið er endurgivið niðanfyri.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Málsgongdin</head>
            <p>
              <seg>Sambært skjølunum, hevur gongdin í málinum verið hendan:</seg>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="gptapgirrz">Eitt tíðindafólk í SVF, (A) sendi hósdagin 14. sept. 2000, kl. 17:06 ein teldupost til kommunustjóran, (B), har biðið varð um alment innlit í byggimálið hjá Grunninum Tórsvøllur.</s>
              <s xml:id="kq7lctpwxi">Kommunustjórin svarar aftur við telduposti, sendur fríggjadagin 15. sept. 2000, kl. 15:25.</s>
              <s xml:id="i6pvruk7gz">Í svarinum boðar kommunustjórin frá, at tíðindafólkið er vælkomið at fáa innlit í umbidna málið, og at tey kunnu venda aftur til spurningin mánadagin, 18. sept. 2000.</s>
            </p>
            <pb n="2"/>
            <p>
              <s xml:id="anx2wj7bcd">Hvat síðani hendir er ikki heilt greitt, tí partarnir eru ikki heilt samdir um, hvussu gongdin hevur verið, og skal tí verða víst til, hvat partarnir hava greitt frá sambært teimum skjølum, sum eru nevnd niðanfyri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mq3fythxmx">Við skrivi, dagfest 28. september 2000, setti (C), tíðindastjóri í SVF, Tórshavnar Býráð nakrar spurningar viðvíkjandi umsóknini um alment innlit í málið um Tórsvøll.</s>
              <seg>Skrivið er soljóðandi:</seg>
            </p>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="cty4lyddfi">(A), sjónvarpskvinna, søkti herfyri um alment innlit í málið um Tórsvøll.</s>
                <s xml:id="jbvvdxpbgv">Í tí sambandinum havi eg nakrar fyrispurningar, sum vónandi kunnu gera tað greiðari, hvussu Tórshavnar Býráð í verki fyrisitur lógina um alment innlit.</s>
              </p>
              <list>
                <item>
                  <label>1.</label>
                  <s xml:id="c2axs4mgc5">Hví skal umsøkjari til alment innlit persónliga møta upp at blaða málið ígjøgnum?</s>
                </item>
                <item>
                  <label>2.</label>
                  <s xml:id="lwf5rmnwzx">Hví skulu fýra embætismenn verða hjástaddir?</s>
                </item>
                <item>
                  <label>3.</label>
                  <s xml:id="qpygkrz2oe">Hví ber ikki til at fáa avrit av teimum skjølum, sum umsøkjarin heldur hava áhuga?</s>
                </item>
                <item>
                  <label>4.</label>
                  <s xml:id="t2pc3htnep">Hví situr ein av teimum fýra embætismonnunum og noterar, hvørji skjøl umsøkjarin hevur áhuga í?</s>
                </item>
                <item>
                  <label>5.</label>
                  <s xml:id="a3y4kpz2bw">Hví ber ikki til at fáa eitt yvirlit yvir skølini í málinum, har so umsøkjarin velur tey út, sum hon vil hava avrit av?</s>
                </item>
                <item>
                  <label>6.</label>
                  <s xml:id="ylcx6a63nc">Heldur Tórshavnar Býráð, at hesin mátin at fyrisita lógina um alment innlit er í tráð við lógina?</s>
                </item>
              </list>
              <p>
                <s xml:id="cwncesqihs">Sum helst skilst av hesum spurningum, so loyva vit okkum at ivast í, um tað, sum hendi í sambandi við okkara umsókn um alment innlit, er ein framgangsmáti, ið er serliga vælegnaður.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="was2url2tj">Vit eru greið yvir, at kærumøguleiki er, men vilja fegin frætta frá Tórshavnar Býráð, um talan ikki er um eina misskiljing.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="wnwmeoapfe">Tórshavnar Býráð svarar SVF aftur við skrivi, dagf. 16. okt. 2000.</s>
              <seg>Viðmerkingarnar hjá býráðnum til ymsu spurningarnar vóru hesar:</seg>
            </p>
            <quote>
              <ab>...</ab>
              <list>
                <item>
                  <label>1.</label>
                  <ab>
                    <p>
                      <s xml:id="wvrturanop">Avgerð er tikin um, at tey, sum ynskja alment innlit, sjálvi skulu møta upp.</s>
                    </p>
                    <ab>...</ab>
                  </ab>
                </item>
                <item>
                  <label>2.</label>
                  <ab>
                    <p>
                      <s xml:id="qjtlf5w6q3">(A), sjónvarpskvinna, hevði biðið (B), kommunustjóra, um alment innlit, og var umbønin beinanvegin gingin á møti, og ástaðarfundur ásettur.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="hvosbe3h3i">Í hesum føri vóru 4 embætismenn hjástaddir, og fekk (A) frágreiðing um, hví so var.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="h56dlfaiyg">Kommunustjórin greiddi sjónvarpskvinnuni frá, at málið ikki var hansara málsøki, men at hetta hoyrdi undir (D), tekniska stjóra, og tí var hann við.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="yjheyzt7ti">Harumframt var (E), býararkitektur, við, tí hann hevur ábyrgd yvir fyri tekniska stjóranum yvir býarætlanir, herundir byggiloyvi og byggiváttanir.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="au4ya7a6fw">(F) var við, tí hann er málsviðgeri í Tórsvallarmálinum.</s>
                    </p>
                    <p>
                      <s xml:id="gmivm2uxvl">Hetta var gjørt fyri at veita (A) so gott innlit sum gjørligt, eisini munnliga.</s>
                    </p>
                    <ab>...</ab>
                  </ab>
                </item>
                <item>
                  <label>3.</label>
                  <ab>
                    <p>
                      <s xml:id="w4yztwhbxd">Býráðið útflýggjar eingi skjøl.</s>
                    </p>
                    <ab>...</ab>
                  </ab>
                </item>
                <item>
                  <label>4.</label>
                  <ab>
                    <p>
                      <s xml:id="wj5gws7wyb">Hetta er kanska ikki rætt orðað av tygum.</s>
                      <s xml:id="ospdvg2d3u">Býararkitekturin skrivaði nevniliga øll skjøl niður, ið løgd vóru fram.</s>
                      <s xml:id="ofb66gnrai">Hetta fyri at tryggja okkum, at skjøl ikki vóru hildin aftur.</s>
                    </p>
                    <ab>...</ab>
                  </ab>
                </item>
                <item>
                  <label>5.</label>
                  <ab>
                    <p>
                      <s xml:id="zsvokbyykg">Sum tygum helst vita, koma ikki øll skjøl undir alment innlit, og ber tí ikki til at flýggja út yvirlit yvir øll skjøl í málinum.</s>
                    </p>
                    <ab>...</ab>
                  </ab>
                </item>
                <pb n="3"/>
                <item>
                  <label>6.</label>
                  <ab>
                    <p>
                      <s xml:id="olzknhq6un">Sum greitt var (A) frá, var hesin mátin nýttur eftir ráðum frá advokati, og var navn hansara eisini nevnt.</s>
                    </p>
                    <ab>...</ab>
                  </ab>
                </item>
              </list>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="ham4vpi7kn">Skoytt var uppí brævið, at (A) altíð var vælkomin aftur á býráðsskrivstovuna at fáa tær seinastu upplýsingarnar, ið henni tørvar.</s>
            </p>
            <p>
              <seg>Við skrivi, dagf. 6. aug. 2001, hevur (Adv. 1), advokatur, vegna Tórshavnar Býráð givið umboðsmanninum hesa frágreiðing:</seg>
            </p>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="xvdf7qmoer">Í framhaldi av fundum og telefonsamrøðum fyri summarfrítíðina, skal eg við hesum koma við eini frágreiðing um málið, eftir at hava havt samrøðu við umsitingina hjá býráðnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="ebgy7rq6oh">Málið tók sína byrjan við at (A) – tíðindafólk hjá Sjónvarpinum – setti seg í samband við (B), kommunustjóra um innlit í málið um ”Tórsvøll”, og var avtalað nær hetta skuldi verða gjørt, men av einihvørji grund møtti hon ikki upp.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="kb6lcyg2qu">Seinri bað hon síðani um fund við (B), og biður hann tí um hjálp frá starvsfólkunum á Teknisku deild til at greiða frá málinum, tá hann ikki var inni í teknisku viðurskiftunum, soleiðis at hon kundi fáa eina so fullfíggjaða frágreiðing um málið, herundir málsviðgerðina, sum gjørligt, og fyri at kaga málið ígjøgnum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="iccnhytvzt">Fundurin kom í lag beinanvegin, og vóru tá (B), (D), tekniskur stjóri, (E), byggifulltrúi og (F), málsviðgeri til staðar, soleiðis at hesir kundu vera til handa við upplýsingum og frágreiðing um málið.</s>
                <s xml:id="njraapv3fi">Viðmerkjast skal, at umsitingin ikki frammanundan hevði gjøgnumgingið málið við atliti til um tilfar var í málinum, sum innlit ikki var í, og var málið tí til staðar í síni heild.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="op2kd3ws2z">Frammanundan hevði tekniska umsitingin sett seg í samband við advokat, (Adv. 2) um mannagongd í sambandi við innlit, og var hansara ráðgeving grundarlag fyri støðutakanini hjá kommununi.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="buqrn4fdgh">Tá ein tíð var farin, fór (A) av fundinum, men bað (B) seinri um nýggjan fund, soleiðis at málið kundi verða avgreitt, men kom hon ongantíð aftur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dh3f7xsvbn">Viðvíkjandi spurningunum, sum býráðið hevur svarað 16.10.2000, skal leggjast afturat til spurning 3, at hetta er ein misskiljing, tí sjálvandi skal býráðið útflýggja tey skjøl, har innlit verður biðið um.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wjwsj4lkdj">Viðvíkjandi spurningi 5, so er at viðmerkja, at nýggja journalskipanin hjá kommununi ikki var komin í gildi, tá málið um ”Tórsvøll” tók sína byrjan, og finst tí ikki nakað fullfíggjað skjalayvirlit, men skal viðmerkjast, at hetta er galdandi fyri allar nýggja sakir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="heilyxoxuu">Samanumtikið er býráðið av teirri fatan, at teir bæði skjótt og væl játtaðu Sjónvarpinum neyðugt innlit og hjálp í hetta rúgvusmikla mál, men hevur tað stóran týdning fyri býráðið, at innlit verður útint, soleiðis at vanligi borgarin, sum er fyri málsviðgerð, kann føla seg tryggan við at tilfar, sum er latið býráðnum, er til staðar, og er tað tí neyðugt eftir býráðsins meting, at fólk frá býráðnum er til staðar, tá innlit verður útint á staðnum, uttan mun til hvør tann er sum biður um innlit.</s>
              </p>
              <ab>...</ab>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="sepaii3yim">(C), tíðindastjóri í SVF, hevur við skrivi, dagf. 3. sept. 2001, gjørt hesar viðmerkingar til skrivið frá (Adv. 1), advokati:</s>
            </p>
            <quote>
              <ab>...</ab>
              <p>
                <s xml:id="wegdg75dgo">Kann vera, at Tórshavnar Býráð heldur seg hava gjørt sítt besta.</s>
                <s xml:id="lwbkz72rmc">Men okkara fatan er, at báðir partar – bæði myndugleiki og umsøkjari – skulu halda at grundtankin í lógini um alment innlit verður fylgdur.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="vjhlkppoqy">Tað er í hesum sambandi, at okkara klaga skal síggjast.</s>
                <s xml:id="ulpwz7riat">Vit halda ikki, at myndugleikin einsamallur kann seta egnar treytir fyri, hvussu lógin um alment innlit, skal útinnast.</s>
                <s xml:id="pjftkohyi3">Finna vit fram til eina mannagongd, har báðir partar eru nøgdir, tá vil í seinasta enda borgarin eisini kenna, at lógin er til fyri hansara skyld.</s>
                <s xml:id="a467ntepud">Lógin er ikki gjørd, sum ein verja hjá myndugleikunum móti borgarunum.</s>
                <s xml:id="vldjesn5yo">Soleiðis, sum hendingin á Býráðnum fór fram, so skiltu vit, sum Býráðið fyrst og fremst vildi verja egin áhugamál.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="eihholioxh">So vil eg fegin nýta høvi til at nevna, at undirritaði søkti Tórshavnar Býráð um alment innlit í eitt annað byggimál fyrst í august 2001.</s>
                <s xml:id="fnxzksbzzi">Í tí førinum fekk eg sakina í hondina sat einsamallur og gjørdi frámerki á tey skjøl, sum høvdu mín áhuga.</s>
                <s xml:id="xhusbgctnc">Starvsfólk á Býráðnum góvu mær alt fyri eitt avrit av hesum skjølum.</s>
                <s xml:id="c2hy2bvsno">Tað var eftir mínari meting fyrimyndarligt.</s>
                <s xml:id="vaiqch5ifm">Eg nevni hetta, tí (Adv. 1) sigur í síni frágreiðing, at ”tað er tí neyðugt eftir býráðsins meting, at fólk frá býráðnum er til staðar, tá innlit verður útint á staðnum, uttan mun til hvør tann er, sum biður um innlit.”</s>
                <s xml:id="sgh4f73ewc">Í mínum seinasta føri var altso ikki talan um, at nakar var til staðar, so mannagongdirnar eru kanska eitt sindur ymiskar.</s>
              </p>
              <ab>...</ab>
            </quote>
            <p>
              <seg>Í einum ískoyti til skrivi, dagf. 2. sept. 2001 greiðir (A) frá:</seg>
            </p>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="u2z7qvgnyj">Tá eg setti meg í samband við Tórshavnar Býráð at fáa alment innlit í málið um Tórsvøll, bað (B), býráðsskrivari, meg sjálva koma oman at hyggja málið ígjøgnum, tí hann helt tað vera lættari.</s>
                <s xml:id="gvgxjwvutu">Sjálvt um hetta ikki var ein mannagongd, eg kendist við, so játtaði eg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="dlhbnkkydq">Men sama morgun, sum eg skuldi oman á býráðið, komu onnur ting í vegin, og eg ringdi oman at siga, at eg illa fekk komið til avtalaðu tíðina.</s>
                <s xml:id="hiqaqvgsad">Her helt eg framvegis, at tað, hetta snúði seg um, var at eg fór sjálv at fáa skjølini at gjøgnumganga og kopiera.</s>
                <s xml:id="y32dz2yx7w">Men í telefonini svaraði (B) mær soleiðis: Tú kann ikki avlýsa!</s>
                <s xml:id="lvzzv6uf24">Her sita fýra fólk og bíða eftir tær!</s>
                <s xml:id="aveofc5p6d">Hetta skilti eg ikki, tí eg hevði ikki biðið um fund við fýra fólk.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="escgcmdvu3">Men eg helt kortini, eg skuldi vita, hvat eg kundi fáa burturúr, og fór oman.</s>
                <seg>Á skrivstovuni hjá (B) sótu hesi fýra fólkini, (E), (D), (B) og (F).</seg>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="pan6uekosm">Tað vísti seg, at eg slapp ikki sjálv at blaða skjølini ígjøgnum.</s>
                <s xml:id="adnn6sxyfy">Frágreiðingin frá (B) var, at skjølini vóru ikki skild, og tí vóru helst skjøl ímillum, sum ikki vóru umfatað av almennum innliti.</s>
                <s xml:id="luz32n37kj">Starvsfólkini hjá býráðnum sótu tí og tóku skjøl burturúr og løgdu tey fyri meg.</s>
                <s xml:id="jeo3xhgqen">Eg bað um at sleppa at kopiera skjølini, men fekk nei.</s>
                <s xml:id="pqrwh6vhol">Eg kundi skriva tað av, sum eg hevði brúk fyri.</s>
                <s xml:id="ctaocuwsph">Hetta royndi eg so.</s>
                <s xml:id="s75nc74yqv">Fyri hvørt skjal eg sá, skrivaði (D) niður.</s>
                <s xml:id="lw2ptpbmfl">Eg meini, hann noteraði hvørji skjøl eg sá.</s>
                <s xml:id="kfljsdf45u">Eg bleiv eisini fleiri ferðir spurd, hvørjum pørtum av málinum, eg serliga hevði áhuga fyri, men eg helt fast við, at eg vildi bara síggja øll skjølini, sum vóru umfatað av almennum innliti.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="w7indnztzr">Tað vísti seg so, at hesi fólkini ikki høvdu tíð at bíða eftir, at eg fekk skrivað tað av, sum eg vildi.</s>
                <s xml:id="qx3keqxwon">(B) spurdi meg tí, um eg kundi koma aftur ein annan dag at síggja restina av skjølunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="xdmqwnrmuw">Tá eg seinni tosaði við starvsfelagar í sjónvarpinum um hetta, millum annað deildarleiðaran (C), gjørdust vit samd um, at vit ikki kundu góðtaka hendan háttin at lata alment innlit.</s>
                <s xml:id="v2ysfmy3l3">Tí fór eg ikki aftur oman á býráðsskrivstovuna.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="to6v6erz25">Eg síggi, at býráðið viðgongur at tað var eitt mistak ikki at útflýggja skjølini.</s>
                <s xml:id="koqboyi2yv">Tað meti eg eisini, tað er.</s>
                <s xml:id="vlha2vzzsd">Og eg meti tað eisini vera skeiva mannagongd at fýra fólk úr býráðsumsitingini skulu sita rundan um meg og fylgja við í, hvørjum skjølum eg havi áhuga fyri, og hvat eg noteri mær.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="zksbow7cud">Eg síggi, at býráðið nevnir tað ”hjálp”, at fýra fólk sótu rundan um meg, meðan eg fekk útvald skjøl at hyggja at.</s>
                <s xml:id="ev4s7lljt3">Hertil kann eg bara siga, at eg havi ikki biðið um hesa hjálpina, og eg visti onki um, at hesi fólkini skuldu vera til staðar, fyrr enn eg ringdi og ætlaði at útseta mína vitjan á býráðnum.</s>
              </p>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="g5jz2fwndy">(Adv. 1) hevur vegna Tórshavnar Býráð sum svar uppá viðmerkingarnar hjá (C), tíðindastjóra í SVF, sent mær eitt skriv, dagf. 24. sept. 2001.</s>
              <seg>Í skrivinum stendur m.a.:</seg>
            </p>
            <quote>
              <p>
                <s xml:id="ztfqbztkto">Vísandi til skriv tykkara, dagf. 5. september 2001 og til býráðið, skal eg siga frá, at Tórshavnar býráð ikki hevur fleiri viðmerkingar at gera til innihaldið, tó soleiðis, at tá ið (A) sigur, at býráðið ikki hevði tíð at bíða, so er hetta ikki rætt, men at tað var hennara tíð, sum var avgerandi fyri at hon fór avstað.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="wkqarzvkcj">Hvat viðvíkur hinum málinum, sum (C) nevnir, sum innlit var framt í, var talan um eitt mál við bert nøkrum fáum skjølum, og har býráðið frammanundan hevði makaskjal av øllum skjølum í málinum.</s>
                <s xml:id="knolksjqic">Annars er býráðið av tí avgjørdu principiellu fatan, at um so er, at býráðið ynskir, at fólk frá umsitingini er til staðar, tá innlit verður framt, at so verður.</s>
                <s xml:id="payblj5bmw">Eisini sum ein trygd mótvegis triðjamanni og fyri partin í einum viðkomandi máli.</s>
              </p>
              <ab>...</ab>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="kb52l2dixh">Sum sæst á frágreiðingunum eru partarnir ikki heilt samdir um, hvat er fyrifarist á sokallaða fundinum 26. sept. 2000.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="i62rovdv22">Á einum skjali í málinum hjá Tórshavnar Býráð váttar (A), at hon 26. sept. 2000 hevur fingið innlit í 6 ávís mál viðv. Tórsvølli.</s>
              <s xml:id="uhv2s5zbqy">(A) skoytir uppí, at umsókn hennara kortini fevndi um fleiri mál, sum hon enn ikki hevur fingið innlit í.</s>
              <s xml:id="wo5bhkosww">Sambært einari útskrift úr kalendaranum hjá kommunustjóranum, sum finst í málinum, var avsettur ein tími 26. sept., frá kl. 9:00 – 10:00 til at avgreiða innlitsumbønina hjá SVF.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Niðurstøða.</head>
            <p>
              <s xml:id="w4l7a7qruq">Sambært § 16, stk. 1 í løgtingslóg nr. 133 frá 10. juni 1993 við seinni broytingum um innlit í fyrisitingina, ger viðkomandi myndugleiki sum skjótast av, um hann, sum er komin við áheitan um innlit, skal verða gjørdur kunnugur við skjølini á staðnum, ella um avrit í staðin skulu latast viðkomandi.</s>
              <s xml:id="qdabx6xtmo">Tað er sostatt viðkomandi myndugleiki, sum í hvørjum einstøkum føri ger av, á hvønn hátt innlit verður givið.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="tzir3l3c5l">Um svarið hjá Tórshavnar Býráð í skrivinum frá 16. oktober 2000 uppá spurning 1 frá SVF skal skiljast soleiðis, at tann, sum biður um innlit, altíð skal møta upp á staðnum, so haldi eg ikki, at ein slík støða er í tráð við lógina.</s>
              <s xml:id="tvb4ifsak6">Býráðið eigur at taka støðu í hvørjum einstakum føri.</s>
              <s xml:id="hyh6ntu55r">Er talan t.d. um fá skjøl, kann tað vera lættast fyri báðar partar, at lata viðkomandi fáa avrit av skjølunum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="g3oj45phx2">Eg havi hugt skjølini í Tórsvallarmálinum ígjøgnum og havi staðfest, at talan er um rættuliga rúgvusmikið tilfar.</s>
              <s xml:id="khruvm4bu6">Eg haldi tí, at tað í hesum føri var skilagott av býráðnum, at geva innlit á tann hátt, at tíðindafólkið frá SVF kundi koma á staðið og gera seg kunnugan við skjølini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="yqwuqqpuy2">Uttan at eg fari at taka dagar ímillum, um tíðindafólkið hevur biðið um ein formligan fund ella ikki, má tað í hvussu er leggjast til grund, at einasta endamálið hjá tí var at fáa skjalainnlit í Tórsvallarmálið.</s>
              <s xml:id="tfl4wbkt4v">Tað má eisini leggjast til grund, at innlit er givið tann 26. september 2000.</s>
              <s xml:id="wnjnp6qzjv">Spurningurin er so um mátin, hetta er gjørt uppá, hevur verið nøktandi og rímiligur.</s>
            </p>
            <pb n="6"/>
            <p>
              <s xml:id="heq7jiadfs">Av teimum skrivligu frágreiðingunum í málinum framgongur, at tað vóru 4 fólk frá býráðnum hjástødd, harav 3 leiðandi embætismenn, meðan tíðindafólkið hugdi tilfarið ígjøgnum.</s>
              <s xml:id="uerozc6enc">Innlitið fór fram á tann hátt, at eitt fólk frá býráðnum flýggjaði tíðindafólkinum skjølini eitt og eitt, og at eitt annað fólk skrivaði upp skjølini.</s>
              <s xml:id="zf2ubonqag">Býráðið hevur grundgivið hesa mannagongd við, at hon skuldi tryggja SVF eina betri tænastu.</s>
              <s xml:id="fva6keaklt">Haraftrat kom, at býráðið ikki frammanundan hevði tikið skjøl burturúr, sum møguliga ikki vóru umfatað av rættinum til innlit.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="q7y7pgey45">Til undanførslurnar hjá býráðnum er at siga, at tíðindafólkið ikki hevði biðið um, at 4 fólk frá býráðnum skuldu vera hjástødd tí til leiðbeiningar.</s>
              <s xml:id="jsbpxxb7om">Býráðið hevði havt meira enn eina viku til at finna út av, hvørji skjøl møguliga ikki vóru umfatað av rættinum til innlit og átti tí at havt greitt henda spurning, áðrenn innlitið fór fram.</s>
              <s xml:id="lieej7xdti">Um so var, at býráðið ikki føldi seg trygt við, at tíðindafólkið fekk høvi at sita fyri seg sjálvt og hyggja skjølini ígjøgnum, hevði tað verið ivaleyst at sett eitt skrivstovufólk til eftirlits og at ganga tíðindafólkinum til handa við at leita skjølini fram.</s>
              <s xml:id="c64pte4ulh">At seta 4 fólk til hesa uppgávu, má eftir míni áskoðan í besta føri metast sum oyðsl av góðum kreftum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="cmqialpggq">Sum nevnt frammanundan hevur býráðið ásannað, at svarið í skrivinum frá 16. oktober 2000 uppá spurning 3 – „Býráðið útflýggjar eingi skjøl“ - er ein misskiljing.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="mpaobyriov">Spurningurin hjá SVF var ikki um útflýggjan av skjølum, men um hví tað ikki ber til at fáa avrit av teimum skjølum, sum umsøkjarin heldur hevur áhuga.</s>
              <s xml:id="qz3o7inscw">Viðvíkjandi hesum spurningi er at siga, at lógin ikki beinleiðis sigur, at ein umsøkjari hevur rætt til at fáa avrit av skjølum, sum eru fevnd av rættinum til innlit.</s>
              <s xml:id="kgqwn7wvyd">Hinvegin gevur § 16, stk. 3, í lógini landsstýrinum heimild til at áseta gjøld fyri avrit og makaskjøl, og má hetta takast sum úttrykk fyri, at ein umsøkjari kann fáa avrit og makaskjøl.</s>
              <s xml:id="kw2b2y4y27">§ 16, stk. 3 í føroysku lógini, er ein beinleiðis avskrift av samsvarandi regluni í donsku lógini, soleiðis sum hon var orðað, tá føroyska lógin varð samtykt.</s>
              <seg>Í viðmerkingunum til donsku lógina stendur viðvíkjandi § 16 í Folketingstidende 1985/86 A, sp. 233 m.a.:</seg>
            </p>
            <quote>
              <ab>...</ab>
              <p>
                <s xml:lang="da" xml:id="oa7tzqmgqy">Det forudsættes således, at begæringer om at få afskrift eller fotokopi kun afslås, når der er særlig begrundelse herfor, f.eks. dokumenternes karakter, antallet af dokumenter, eller deres form.</s>
              </p>
              <ab>...</ab>
            </quote>
            <p>
              <s xml:id="q2nqrcciwm">Út frá hesum haldi eg, at ein umsøkjari ikki bert kann fáa avrit ella makaskjal, men eisini eigur at fáa tað, uttan so at hetta gevur serligar trupulleikar, soleiðis sum nevnt í viðmerkingunum til donsku lógina.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="b5fm6efd5x">Í Tórsvallarmálinum, har tíðindafólkið á staðnum hevur gingið ígjøgnum skjølini eitt og eitt, skuldi tað ikki verið nakar trupulleiki at tikið avrit av teimum skjølum, sum tíðindafólkið hevði áhuga í.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="txs46vmofz">Viðvíkjandi svarinum í skrivinum hjá Tórshavnar Býráð frá 16. oktober 2000 viðvíkjandi spurningi 5 – ”Sum tygum vita, koma ikki øll skjøl undir alment innlit <pb n="7"/>og tí ber ikki til at at flýggja út yvirlit yvir øll skjøl í málinum” - er at siga, at journalyvirlit yvir skjølini í málinum eru beinleiðis fevnd av § 5, stk. 1, nr. 2.</s>
              <s xml:id="mywfcwsgho">Innlit í tílík journalkort kann tí ikki noktast við teirri grundgevning, at skjøl í málinum eru heilt ella lutvíst undantikin rættinum til innlit.</s>
              <s xml:id="dvjlsbjvsn">Í tann mun eitt slíkt yvirlit vil avdúka trúnaðarupplýsingar í einum skjali, sum innlit ikki verður latið í, hevur myndugleikin møguleika og eisini skyldu til at fjala hesar upplýsingar; men yvirlitið er í aðramáta fevnt av rættinum til innlit.</s>
              <s xml:id="nwop7orn6h">Innlit í nevndu journalkort er ein trygd fyri, at skjøl, sum eru fevnd av rættinum til innlit, ikki verða hildin uttanfyri, tá viðkomandi biður um innlit í skjølini í einum máli.</s>
              <s xml:id="pvqtqxnnoz">Reglan í § 5, stk. 1, nr. 2 er tí av alstórum týdningi fyri at tryggja viðkomandi innlit í øll skjøl, sum eru fevnd av rættinum til innlit.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="dvepbcypun">Býráðið hevur ført fram, at nýggja journalskipan tess ikki var komin í gildi, tá málið um Tórsvøll tók sína byrjan, og at tað tí ikki finst nakað yvirlit yvir øll skjølini viðvíkjandi Tórsvølli.</s>
              <s xml:id="edmjbx4lhp">Sum nevnt havi eg undir viðgerðini av hesum máli biðið um og fingið málini viðvíkjandi Tórsvølli til láns.</s>
              <s xml:id="asjzk4i76c">Undir gjøgnumgongdini av øllum hesum málunum – 36 í tali – havi eg bert funnið tað eina, sum ikki er skrásett í Doculive-journalskipanini hjá býráðnum, og sum tað tí kanska ikki er møguligt at veita skjalayvirlit yvir.</s>
              <s xml:id="ipux436ixl">Øll hini málini, ið eru skrásett frá og við februar 1999, hava slíkt yvirlit.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="djpkcf64wu">Henda undanførsla hjá Tórshavnar Býráð kann tí ikki góðtakast.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="wpttmkjdoq">Sum nevnt frammanfyri hevur SVF fingið skjalainnlit tann 26. september 2000, og stóð tað eisini SVF í boði at halda fram við innlitinum seinni.</s>
              <s xml:id="ajs73tev5z">Hesum tók SVF ikki av. Eg síggi tí ikki nakra orsøk vera fyri at gera meira við málið.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Umboðsmansviðgerðin</head>
            <p>
              <s xml:id="hmgq7lrvrf">Tá eg fór undir viðgerðina av hesari klaguni, sendi eg 2. mai 2001 eitt bræv til Tórshavnar Býráð, har eg bað um at fáa útflýggjað øll skjølini í málinum.</s>
              <s xml:id="vbpby64d5o">Somuleiðis bað eg Tórshavnar Býráð um innan 4 vikur at koma við einum ummæli av klaguni frá SVF.</s>
              <s xml:id="gq5dlgodar">Hetta bræv mítt er stemplað sum móttikið í Snarskivuni 7. mai 2001.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ze2ag6vm3g">Tá ásetta freistin var farin, og eg framvegis einki hevði frætt frá Tórshavnar Býráð, sendi eg 31. mai 2001 eitt nýtt bræv til býráðið, har eg vísti á fyrra bræv mítt.</s>
              <s xml:id="nm6ij34rmy">Somuleiðis vísti eg býráðnum á skylduna í umboðsmanslógini til at útflýggja umboðsmanninum øll umbiðin skjøl.</s>
              <s xml:id="rlqpvhq573">Eg bað tí Tórshavnar Býráð um at lata mær hesi skjølini beinanvegin.</s>
              <s xml:id="z6l4tlyihf">Hetta seinna bræv mítt er stemplað sum móttikið í Snarskivuni 5. juni 2001.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="vupgywx6z4">Hetta gjørdi ongan mun, og boðsendi eg tí Tórshavnar Býráð at koma á fund, fyri at fáa at vita, hví býráðið ikki hevði latið við seg komi.</s>
              <s xml:id="bssju5sxd3">Fundurin varð hildin 26. juni 2001.</s>
              <s xml:id="kyfkfaqub4">Á hesum fundi søgdu bæði borgarstjórin og kommunustjórin seg hvørki kenna til ella at hava sæð hesi skriv míni.</s>
              <s xml:id="s6kmbroszv">Kommunustjórin greiddi tó frá, at teir høvdu verið sera nógv burtur seinastu tíðina, so tað kundi vera, at skrivini vóru komin, hóast teir ikki høvdu sæð hesi.</s>
            </p>
            <pb n="8"/>
            <p>
              <s xml:id="k24tjcvd5h">Eg fari í hesum sambandi at vísa á, at tað er ikki nøktandi, at skriv kunnu liggja í meira enn 7 vikur á býráðsskrivstovuni, uttan at móttakarin, í hesum føri leiðslan í Tórshavnar Býráð, hevur sæð hesi skriv.</s>
              <s xml:id="upodfvuekj">Tá so ein rykkjari eisini verður liggjandi á sama hátt í meira enn 3 vikur, uttan at nakað verður gjørt, so ber hetta boð um, at okkurt er álvarsliga galið, antin við skipanini ella við hugburðinum.</s>
              <s xml:id="ww3hmnxdjt">Eg fari tí at átala hetta og at mæla Tórshavnar Býráð til at eftirkanna og møguliga endurskoða mannagongdirnar í sambandi við innkomna postin.</s>
            </p>
            <ab rend="center">
              <ab rend="center">Joen H. Andreassen</ab>
              <ab rend="center">umboðsmaður</ab>
            </ab>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>