<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til løgtingslóg um Etiskt ráð</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-09"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName ref="">Karsten Hansen</persName>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </author>
          <ref target=""/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2014-09-01">1. september 2014</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Mál:</cell>
          <cell rend="meta-cell">13/00511-93</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Viðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">BL/FJ/as</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">løgtingslóg um Etiskt ráð</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Endamál, virksøkið og óheftni">
          <head rend="italic">Endamál, virksøkið og óheftni</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m4wbv3c6u3">Etiska ráðið hevur til endamáls at fremja og styrkja kjak og vitan um etiskar spurningar á heilsu-, náttúru- og umhvørvisøkinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fq5kw6rxvi">Harumframt hevur ráðið til endamáls at gera almennar myndugleikar og borgarar betur førar fyri at taka støðu í etiskum spurningum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n754exvcvn">Ráðið skal vera við til at byggja upp almenna vitan og førleikar um etiskar spurningar í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zibwpyoojv">Etiska ráðið eigur í sínum virki at leggja dent á virðing fyri tign og friðhalgi menniskjans, virðing fyri komandi ættarliðum, umframt virðing fyri náttúru og umhvørvi.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gragrlbffh">Etiskir spurningar viðvíkjandi djórum og gransking í djórum eru ikki partur av virkisøkinum hjá Etiska ráðnum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fvzdarlt75">Etiska ráðið er óheft í sínum virki.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Uppgávur">
          <head rend="italic">Uppgávur</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tqx4fa4y2f">Ráðið tekur, av egnum ávum, til viðgerðar almennar og prinsipiellar etiskar spurningar viðvíkjandi gransking í og nýtslu av lív- og ílegutøkni innan heilsu-, náttúru- og umhvørvisøkið, undir hesum atlit at varðveitslu av lívfrøðiligum margfeldni og burðardyggari menning.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nunhlgragg">Umframt hetta, kann ráðið taka til viðgerðar aðrar almennar og prinsipiellar etiskar spurningar innan heilsuøkið, umframt etiskar spurningar viðvíkjandi lívfrøðiligari-medisinskari gransking í menniskjum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="co4vlwc655">Ráðið ráðgevur Løgtingi, lands-stýrisfólkum og almennum myndugleikum í etiskum spurningum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hj7wdlnx54">Harumframt skal ráðið upplýsa almenningin og taka etiskar spurningar til umrøðu í almenninginum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rp6xdyvgcu">Ráðið letur úr hondum í minsta lagi eina frágreiðing um árið, við støði í § 3 í hesi lóg.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Skipan av ráðnum">
          <head rend="italic">Skipan av ráðnum</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mvlmxeotbb">Í Etiska ráðnum eru 7 limir, ið verða settir í 4 ár í senn.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin í heilsumálum setur ráðið eftir hesum reglum:</seg>
                <list>
                  <item>
                    <label>1)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin í heilsumálum tilnevnir formannin í ráðnum og tveir limir, ið eru heilsustarvsfólk, har annað hevur læknafakliga bakgrund, umframt ein lim umboðandi sjúklingar og fólk, ið bera brek.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>2)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin í vinnumálum tilnevnir ein lim.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>3)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin í umhvørvis-málum tilnevnir ein lim.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <label>4)</label>
                    <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin í kirkjumálum tilnevnir ein lim eftir tilmæli frá bispi.</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fkeoivgekz">Tey, ið verða tilnevnd í ráðið sambært stk. 2, nr. 1-4, skulu hava innlit í etisk, mentanarlig, samfelagslig og faklig viðurskifti, ið hava týdning fyri ráðsins virki.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5zdwya2ra">Limir í ráðnum kunnu ikki sita á Løgtingi ella í kommunustýri.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrrpmaczdz">Landsstýrismaðurin í heilsumálum skal tryggja, at bæði fakfólk og leikfólk eru umboðað í ráðnum, og at umleið eins nógvir limir av báðum kynum eru umboðaðir.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ia7jzlhkpx">Tá ið ráðið verður sett av nýggjum, verður miðað ímóti, at í minsta lagi 3 limir frá undanfarna valskeiði verða sitandi eitt valskeið afturat.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hr5bkzgf72">Limir kunnu verða settir av nýggjum eina ferð.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 6. Stk. 7.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqnjfmue7w">Ráðið ásetur sína egnu fundar-skipan.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gy46tig25p">Limirnir í ráðnum fáa fundar- og ferðapening sambært galdandi reglum landsins.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hem556vt7i">Serlig avtala kann gerast um samsýning til formannin í ráðnum, sum skal góðkennast av landsstýrismanninum í fíggjarmálum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Skrivstova">
          <head rend="italic">Skrivstova</head>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5kxyydywu">Heilsumálaráðið setur, eftir tilmæli frá formanni ráðsins og formanninum í Vísindasiðseminevndini, starvsfólk at taka sær av dagligu umsitingini hjá ráðnum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q2ndzplmxd">Etiska ráðið og skrivstova tess virka í samstarvi við Vísindasiðsemi-nevndina.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma">
          <head rend="italic">Gildiskoma</head>
          <div type="bill-section" n="§ 9.">
            <div n="§ 9. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 9.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="et3nc5vakm">Henda løgtingslóg kemur í gildi tann 1. september 2014.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kap. 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Inngangur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kunwlfrdwy">Tað var í kjalarvørrinum av tí fyrsta reagensglasbarninum síðst í 70-árunum, at stjórnir ymsastaðni í Norðurevropa fóru undir at seta óheft etisk ráð, sum fingu til uppgávu at viðgera og ráðgeva í etiskum spurningum úr einum samfelagsligum sjónarhorni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmrpvr44ko">Stóru frambrotini innan medisinska og lívfrøðiliga gransking og royndir høvdu flutt mørkini fyri tí, ið vit hildu verða møguligt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxvqzdfejj">Tøkniliga menningin ikki bara flutti mørkini fyri, hvat var tøkniliga møguligt, men hótti við at fara útum etisk mørk, t.v.s. gingu ímóti virðum, sum tilveruliga (eksistensielt) og mentanarliga vórðu mett ikki at kunna nertast.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ldmetaxqsb">Ein onnur kjarnuuppgáva hjá etisku ráðunum kring Evropa hevur verið at fáa skapt áhuga og orðaskifti um etiskar spurningar í almenninginum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="goaeellhdl">Frakland var tað fyrsta landið sum setti á stovn etiskt ráð í 1983 og teimum á baki komu Svøríki, Danmark og onnur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6mw2nj3mv">Í dag hava flest øll lond í Norðurevropa eitt etiskt ráð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cbsqymfutc">Áhaldandi tøkniliga menningin skapar støðugt fleiri møguleikar, sum aftur viðføra nýggjar etiskar spurningar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="art7droo5b">Føroyar eru partur av hesum veruleika.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u676ai4fkr">Kjakið seinastu árini um ílegugransking í Føroyum og um at kortleggja ílegurnar hjá øllum føroyingum, hevur eisini eina etiska dimensión.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cvrubcuog5">Tað var eisini í hesum høpi, at Løgtingsins Trivnaðarnevnd á vári í 2013 mælti landsstýrismanninum í heilsumálum til at fara undir at fyrireika eitt etiskt ráð í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cdhio7gsrj">Landsstýrismaðurin er av tí fatan, at tað er týðandi, at spurningar av slíkum slag verða tiknir upp til reiðiliga og dygga viðgerð í føroyska samfelagnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n46gxzuc25">Við at seta á stovn eitt etiskt ráð ber til at fáa ein skipaðan pall at hava kjakið á.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pbh5wgximv">Givið er, at grundleggjandi spurningar um bioetikk fara at verða hornasteinurin í arbeiðinum hjá einum etiskum ráði, men landsstýrismaðurin metir, at virkisøkið hjá ráðnum ikki skal vera ov avmarkandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="spkrvqgb4f">Tí kann Etiska ráðið sambært uppskotinum eisini viðgera spurningar um til dømis verju av lívfrøðiliga margfeldinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="anr7whk37d">Endamálið við hesum lógaruppskoti er at seta á stovn eitt óheft etiskt ráð, rópt Etiska ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qov3orua4r">Etiska ráðið hevur til endamáls at fremja og styrkja kjak og vitan um etiskar spurningar á heilsu-, náttúru- og umhvørvisøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xgwo7upnzm">Ráðið skal í sínum virki arbeiða við virðing fyri tign og friðhalgi menniskjans (integritetur) og hjá komandi ættarliðum og eisini við virðing fyri náttúru og umhvørvi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i36iafnpep">Uppgávan hjá Etiska ráðnum er at ráðgeva í etiskum spurningum viðvíkjandi gransking í og nýtslu av lív- og ílegutøkni innan heilsu-, náttúru- og umhvørvisøkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wq5rolze7u">Skotið verður upp, at Etiska ráðið harumframt skal viðgera almennar og meginregluligar etiskar spurningar á heilsuøkinum og spurningar, ið snúgva seg um lívfrøðiliga-medisinska gransking í menniskjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ypmhlgtpmf">Etiskir spurningar viðvíkjandi djórum og gransking í djórum eru í fyrsta syftu ikki partur av virkisøkinum hjá Etiska ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d52khjcugg">Mett verður, at virkisøkið hjá Etiska ráðnum verður ov breitt, um djóraspurningar eisini skulu verða partur av virksemi ráðsins, og at tað verður ein ov stór uppgáva hjá Etiska ráðnum eisini at fevna um viðurskifti viðvíkjandi djórum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dl6pj7osqw">Etiska ráðið hevur skyldu at fylgja við gongdini á lív- og ílegutøkniliga økinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mccjap3b3g">Ráðið tekur upp og metir, út frá einum yvirskipaðum samfelagsligum sjónarmiði, um etiskar spurningar, sum knýta seg til gransking og nýtsluna av slíkari tøkni, tá ið tað kemur til menniskju, náttúru og umhvørvi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fuv2l4rwp3">Somuleiðis skal ráðið meta um og ráðgeva í øðrum etiskum spurningum, sum knýta seg til heilsuøkið og lívfrøðiliga-medisinska gransking, sum viðvíkur menniskjum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmqntiljm2">Etiska ráðið letur úr hondum minst eina frágreiðing um árið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c24bcz576w">Tað er týdningarmikið at undirstrika, at ráðið er óheft og velur sjálvt tey evni og teir spurningar, sum ráðið tekur til viðgerðar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tkp2nsob74">Ráðið kann eisini velja at taka mál til viðgerðar, sum borgarar gera vart við.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bwm64shfnx">Harumframt er ætlanin, at Etiska ráðið skipar fyri ráðstevnum, evnisdøgum og kjakfundum fyri at varpa ljós á aktuellar etiskar spurningar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dnhfxrhlkh">Ráðið kann til dømis savna saman tilfar og kunna um etiskar spurningar við føroyskum áhuga, sum okkara grannalond hava viðgjørt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rz3cmxl73q">Á henda hátt kann Etiska ráðið virka sum eitt týðandi bindilið millum vísindi, almennar myndugleikar og fólkahugsan.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Virkisøkið hjá Etiska ráðnum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kyotriuyqy">Virkisøkið hjá Etiska ráðnum er, sum omanfyri nevnt, teir etisku spurningar, sum knýta seg til gransking í og nýtslu av lív- og ílegutøkni, sum viðvíkja menniskjum, náttúru og umhvørvi, undantikið viðurskifti viðvíkjandi djórum og gransking í djórum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="joaxwswyyi">Dømi um mál, sum Etiska ráðið kann taka upp, eru granskingarverkætlanir viðvíkjandi nøringartøkni, fosturdiagnostikk ella brúk av gitnum menniskjaeggum og fostur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mdok5zgis7">Virkisøkið fevnir somuleiðis um etiskar spurningar, sum knýta seg til heilsuøkið og lívfrøðiliga-medisinska gransking viðvíkjandi menniskjanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wfol5rttyo">Etiskir spurningar í hesum høpi kunnu vera t.d. sjúklingarættarligir spurningar, sum íkoma í sambandi millum lækna og sjúkling, etiskir spurningar í sambandi við viðgerð av og umsorgan fyri doyggjandi, etiskir spurningar um, nær lívið byrjar, og eisini spurningar í mun til at býta tilfeingið á heilsuøkinum rættvíst.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qtivw4cdio">Hóast flestu etisku spurningarnir snúgva seg um menniskja og um etiskar tvístøður í mun til frambrot innan viðgerðar- og kanningarmøguleikar á heilsuøkinum, so elvir nýggja tøknin eisini til stórar etiskar spurningar á náttúru- og umhvørvisøkinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sgpuscmss5">Vit kunnu í dag manipulera við øllum livandi, og tað hevur havt við sær nøkur val í menningini og nýtsluni av ymsari tøkni innan millum annað lívfrøði og landbúnaðarfrøði.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="olo7qznxop">Nýggir etiskir spurningar snúgva seg serliga um tøkni, sum hevur við sær ovurnýtslu av tilfeingi, og veðurlagsbroytingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Skipan av Etiska ráðnum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i6pwipn573">Etiska ráðið er óheft.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="spjerwdeqi">Landsstýrismaðurin skjýtur upp, at Etiska ráðið verður mannað við 7 ráðslimum, ið verða settir í 4 ár í senn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gdqj5ucyru">Landsstýrismaðurin í heilsumálum setir ráðið eftir hesum reglum: Landsstýrismaðurin í heilsumálum tilnevnir formannin í ráðnum, umframt tveir limir, ið eru heilsustarvsfólk, har annað hevur læknafakliga bakgrund, og ein lim, umboðandi sjúklingin og/ella fólk, ið bera brek.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6jb52d5ls">Tað vil siga, at landsstýrismaðurin í heilsumálum tilnevnir 4 limir í ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="savw5nk4hu">Landsstýrismenninir í vinnumálum, umhvørvismálum og í kirkjumálum tilnevna ein ráðslim hvør.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dk2ecwn6wj">Orsøkin til, at landsstýrismaðurin í heilsumálum tilnevnir 4 limir í ráðið, er, at uppgávurnar hjá Etiska ráðnum í stóran mun snúgva seg um gransking innan heilsuøkið og aðrar etiskar spurningar viðvíkjandi menniskjum á heilsuøkinum, sum t.d. viðgerð í heilsuverkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="si3oucih55">Skotið verður upp, at landsstýrismaðurin í heilsumálum tilnevnir tveir limir, ið eru heilsustarvsfólk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y7fl2fucnv">Hetta eftir tilmæli frá nøkrum feløgum hjá heilsustarvsfólkum, ið hava víst á, at rættast er, um øll heilsustarvsfólk hava møguleika til at verða umboðað í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hiq2hebfxo">Mett verður, at tað er neyðugt at hava eitt heilsustarvsfólk við læknafakligari bakgrund í ráðnum, av tí at stórur partur av tí granskingarvirksemi, ið fer fram viðvíkjandi lív- og ílegutøkni innan heilsuøkið, verður gjørt av læknum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k2bf27el5w">Skotið verður eisini upp, at landsstýrismaðurin í heilsumálum tilnevnir ein lim, ið umboðar sjúklingar og fólk, ið bera brek.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kn6dex2cel">Mett verður, at tað er rættari, at tað er landsstýrismaðurin, ið tilnevnir 4 umboð eftir ávísum fastløgdum kriterium, heldur enn, at landsstýrismaðurin tilnevnir hesi eftir tilmæli frá ávísum feløgum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mdyfnqh7rt">Um ávís feløg kunnu tilmæla sín lim, koma onnur feløg at standa uttanfyri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oaz7efinpc">Um landsstýrismaðurin setir limir eftir ávísum kriterium, kann hann í samstarvi við øll feløgini finna fram til røttu persónarnar at sita í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nhl5ykz5pp">Møguligt er tá, t.d. at fáa umboð fyri skiftandi heilsustarvsfólk í ráðið í staðin fyri, at bert eitt felag er umboðað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v3n7t7vgih">Landsstýrismaðurin er á henda hátt heldur ikki bundin at ávísum tilmæli frá feløgum, men kann betur tryggja, at ráðið verður samansett soleiðis, at tað kann virka eftir endamálinum í lógini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ljpzjrjvdk">Tey, ið verða tilnevnd í Etiska ráðið, skulu hava innlit í etisk, mentanarlig, samfelagslig og faklig viðurskifti, ið hava týdning fyri ráðsins virki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gh2zjavpru">Landsstýrismaðurin í heilsumálum skal tryggja, at bæði fakfólk og leikfólk eru umboðað, og at umleið eins nógvir limir av báðum kynum eru umboðaðir í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="edaivci5ik">Løgtingslimir og kommunustýrislimir kunnu ikki sita í ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b4rda6uujz">Landsstýrismaðurin skjýtur upp, at eitt starvsfólk verður sett at taka sær av dagligu umsitingini hjá Etiska ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="adoftofi4g">Starvsfólk verða sett eftir tilmæli frá formanni ráðsins og formanninum í Vísindasiðseminevndini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aof4jvdyrp">Uppgávan hjá umsitingini verður eisini at fyrireika fundir, ráðstevnur og frágreiðingar hjá ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gpp7r3s5vt">Fyri at kunna seta seg inn í og viðgera tey evni, ið Etiska ráðið tekur upp, og fyri at kunna skriva frágreiðingar, fyrireika ráðstevnur v.m., verður mett, at tað er neyðugt, at starvsfólkið hjá Etiska ráðnum og Vísindasiðseminevndini hevur útbúgving frá hægri lærustovni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icqlalweyq">Skrivstovan hjá Etiska ráðnum verður skipað í samstarvi við skrivstovuna hjá Vísindasiðseminevndini, fyri at tryggjað, at vitan og førleikar, ið eru á etiska økinum, verða gagnnýtt til fulnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mjsrie6ppl">Landsstýrismaðurin metir tað hava stóran týdning, at umsitingin hjá Etiska ráðnum og Vísindasiðseminevndini verður staðsett saman við øðrum stovni, fyri at fáa rakstrarligar og starvsligar fyrimunir av at virka í felag við onnur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lajyuf7gwz">Ein líknandi skipan er á Fróðskaparsetri Føroya, sum virkar sum skrivstova fyri Búskaparráðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hprc4speo2">Umframt at samstarva við Vísindasiðseminevndina, heldur landsstýrismaðurin, at tað er ynskiligt, at Etiska ráðið samstarvar við onnur líknandi ráð, t.d. Sjúkrarøktaretiska ráðið hjá Felagnum Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar og Siðafrøðinevndina hjá Føroyskum Sálarfrøðingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzk2xfo4qb">Ætlanin er, at lógin skal endurskoðast um nøkur ár, møguliga tá ið eitt valskeið hjá Etiska ráðnum er farið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n3pcalriue">Hetta fyri at kanna og endurskoða, um ráðið viðvíkjandi uppgávum og samanseting virkar á nøktandi hátt, ella um broytingar eiga at verða gjørdar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Lóggáva um etisk ráð í øðrum Norðanlondum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dhef3wpik5">Í sambandi við tilevnan av hesum lógaruppskoti hevur Heilsumálaráðið kannað, hvussu lóggáva um etisk ráð er skipað í Danmark, Noreg, Svøríki, Finnlandi og Íslandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ddcvuoasjv">Niðanfyri er stutt frágreiðing um lóggávuna í hesum Norðanlondum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gl22bfkw5e">Í Danmark er etiska ráðið skipað við: “Lov nr. 440 af 9. juni 2004 om det Etiske Råd”.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uaqeq5g6i5">Ráðið viðger almennar og meginregluligar spurningar, sum hava tilknýti til gransking og brúk av bio- og ílegutøkni, sum viðvíkja menniskjum, náttúruni, umhvørvinum og mati.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tf4xwzftsm">Á heilsuøkinum arbeiðir ráðið m.a. við nøringartøkni, fosturdiagnostikki og brúk av fruktaðum menniskjaeggum, fosturanleggum og fostrum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hycsi7fl6m">Á náttúru- og umhvørvisøkinum arbeiðir ráðið m.a. við varðveitslu av biologiskum margfeldni og burðardyggari menning.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tel2iwv7td">Á matvøruøkinum arbeiðir ráðið m.a. við spurningum um matvøruframleiðslu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvaqiegviu">Umframt hetta viðger ráðið aðrar almennar og meginregluligar etiskar spurningar innan heilsuverkið, biologiska medisinska gransking viðvíkjandi menniskjum herundir, brúk av nýggjum viðgerðarhættum, nýggjari diagnostiskari tøkni og nýggjari medisinskari tøkni, spurningar um skráseting, víðarilatan og brúk av upplýsingum um arvaligar sjúkur og eginleikum hjá einstaklingum ella bólkum av persónum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qshkjmj33r">Ráðið ráðgevur Fólkatinginum, ráðharrum og almennum myndugleikum um omanfyrinevndu etisku spurningar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kte27eew6l">Harumframt skal ráðið skapa kjak í almenninginum og veita upplýsing um omanfyrinevndu etisku spurningar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lkyjqqgpeu">Ráðið virkar óheft av øðrum myndugleikum og hevur 17 limir, ið verða valdir í 3 ár í senn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pidgfderre">Ein fólkatingsnevnd velur 9 limir í ráðið, heilsumálaráðharrin tilnevnir 4 limir, meðan ávikavist umhvørvismálaráðharrin, ráðharrin fyri matvørur, ráðharrin fyri vísind, teknologi og menning og ráðharrin fyri økonomi og vinnumál tilnevna 1 lim í part í ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hhv4p3ywya">Bæði fakfólk og leikfólk eru umboðað í ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kys5raquko">Sundhedsministeriet hevur upplýst Heilsumálaráðnum, at tá ið talan er um “fakfólk” sambært donsku lógini, verður hugsað um fólk, sum hava sítt yrki innan økið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zyokr6r6ml">Hetta kann t.d. vera ein granskari innan heilsu-, náttúru- ella umhvørvisøkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wcdzihaun5">Við “leikfólk” sambært donsku lógini, verður hugsað um fólk við aðrari útbúgving enn júst t.d. granskarar innan heilsuøkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzysudkvwp">T.d. kunnu hetta vera lærarar, prestar o.o.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t6typucsqw">Heilsumálaráðið hevur frá skrivstovuni hjá Etiska ráðnum í Danmark fingið upplýst, at limirnir í ráðnum ikki fáa samsýning, men bert fáa endurgoldið sínar ferðaútreiðslur í sambandi við virksemið í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6zeiqsx4o">8 fólk starvast í løtuni í umsitingini hjá Etiska ráðnum í Danmark.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Í Noreg er “Bioteknologinemda” skipað við “lov 1993-04-02 nr. 38: om framstilling av genmodifiserte organismer” (Genteknologiloven) og “lov 2003-12-05 nr. 100: om humanmedisinsk bruk av bioteknologi m.m.” (Bioteknologiloven).</seg>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mu36l63ddj">Nevndin viðger spurningar viðvíkjandi medisinskari nýtslu av biotøkni við virðing fyri tí einstaka menniskjanum, mannarættindi og integriteti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hjl25k3mln">Nevndin sigur í hesum sambandi m.a. sína áskoðan um manngjørda ísáðing, gransking av gitnum eggum, kloning, fostur-diagnostikk, ílegukanningar av føddum og íleguterapi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="smpo62njti">Nevndin viðger eisini spurningar viðvíkjandi framleiðslu og brúk av ílegutillagaðum verum, umframt framleiðslu av klonaðum djórum, soleiðis at hesi mál bæði etiskt og samfelagsliga verða viðgjørd á fullgóðan hátt og í samsvari við meginregluna um burðardygga menning uttan heilsu- og umhvørvisligar avleiðingar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kjjynwbzqs">Nevndin sigur í hesum sambandi m.a. sína áskoðan um framleiðslu av klonaðum rygg- og krabbadjórum, og evnum/tilfari og vørum, sum eru gjørd av ella innihalda ílegutillagaðar verur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jtkbqaz7de">Nevndin skapar eisini kjak og veitir upplýsing til almenningin og politikarar um økið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zzrip2lxf4">Nevndin virkar óheft av øðrum myndugleikum og hevur 21 limir og 8 observatørar, ið verða settir í 4 ár í senn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zant2bexxd">Norska Statsráðið (Statsrådet) setur nevndina, hetta soleiðis, at 12 limir og formaðurin verða persónliga valdir, meðan 8 limir verða valdir eftir tilmæli frá hesum feløgum: Felag teirra brekaðu, Landbúnaðarfelagnum, Fískarí- og Havbúnaðarfelagnum, Náttúruverndarfelagnum, Landsfelagnum, Vinnufelagnum og Menningargrunninum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gbprn4lqsb">Umframt limirnar í nevndini eru 8 observatørar umboðandi 8 ymisk málaráð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kci474nkhj">Bæði fakfólk og leikfólk eru umboðað í nevndini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rtjc53zdsl">Umsitingin hjá “Bioteknologinemda” hevur upplýst Heilsumálaráðnum, at limirnir í nevndini sambært “Statens Regulativ” fáa ein ávísan tímasats sum samsýning fyri at sita í nevndini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qrnhysbumz">Í umsitingini hjá “Bioteknologinemda” starvast í løtuni 7 fólk.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hnos3xrwb7">Etiska ráðið í Svøríki er ikki skipað við lóg, men sambært einari stjórnaravgerð (regeringsbeslutning) frá 1985.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fdd3fidrd2">Ráðið kallast “Statens medecinsk-etiska råd” (SMER) og viðger medisinskt etiskar spurningar í sambandi við bæði gransking og viðgerð, sum kunnu hugsast at hava týdning fyri menniskjaliga integritetin og ávirkan á virðingina fyri einstaka menniskjanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hdvfsc4ke4">Ráðið hevur eisini til uppgávu at skapa kjak og veita upplýsing um medisinskt etiskar spurningar í málum um gransking og viðgerð, vera bindilið millum vísind, fólkahugsan og politikarar, og skapa dialog millum granskarar og politikarar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cz7s5sjrs6">Ráðið viðger spurningar út frá einum breiðum samfelagshøpi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sr4dfd65ea">Ráðið hevur frælsi at viðgera teir spurningar, sum ráðið heldur eru týdningarmiklir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o3rupct3at">Tó skulu mál um javnrættindi hjá menniskjum og rættur til integritet fylla nógv í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itzti5g7cc">Dømi um mál, sum ráðið viðger, eru: Spurningar um ísáðing uttanfyri menniskjakroppin, fosturdiagnostikk, ílegugransking og deyðshugtakið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dilneyps2n">Ráðið virkar óheft av øðrum myndugleikum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tcakqxozkm">Heilsumálaráðharrin setur 7 limir og ein formann í ráðið eftir tilmæli frá politisku flokkunum í Svøríki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wn62nsxm5i">Limirnir eru bæði fakfólk og leikfólk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v3mgnk4yny">Í sambandi við viðgerð av málum, kann ráðið innkalla onnur sakkøn eftir tørvi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t4whi44k6r">Í løtuni eru 10 sakkøn knýtt at ráðnum: 4 serfrøðingar, ið eru tveir medisinskir siðfrøðingar (etikarar), ein psykiatari og ein viðvíkjandi eldraøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nyecq2u5cw">Umframt eitt umboð fyri hvørt av hesum feløgum: Felag teirra brekaðu, Landslæknan, Læknafelagið, Tænastumenn og Sjúkrarøktarfelagið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tc2tlk53tl">Umsitingin hjá “Statens medecinsk-etiska råd” hevur upplýst Heilsumálaráðnum, at limirnir í ráðnum fáa eina samsýning á uml. 350 svenskar krónur pr. fund.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="apta7de3vc">Hetta sambært ásetingum í “Komité-ersatningsforordningen”.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hx674n7sbh">Í umsitingini starvast í løtuni 3 fólk.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f4y3ttjvkn">Ísland hevur ikki eitt etiskt ráð, men í staðin hevur Ísland eina “Visindasiðanemd”, sum hevur til høvuðsuppgávu at góðkenna medisinskar granskingarverkætlanir á sama hátt sum okkara Vísindasiðseminevnd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zquygq4j72">Umframt at hava hesa uppgávu, hevur nevndin eisini uppávuna at ráðgeva, skapa kjak og upplýsa um biomedisinskar granskingarverkætlanir í sambandi við menniskju.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t3vxz7kvei">Í hesa nevnd velur heilsumálaráðharrin 2 limir, harav minst ein er lækni, innlendismálaráðharrin velur ein lim, sum er løgfrøðingur, mentamálaráðharrin velur ein lim, ið sum oftast er skúlastjóri, universitetið (Institut for etik) velur ein lim, ið sum oftast er heimspekingur ella siðfrøðingur (etikari).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ovc2urhx6f">Harumframt velur landslæknin 2 limir, har annar er sjúkrarøktarfrøðingur og hin er lækni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gut7v6rcw3">Eisini í Finnlandi er skipan við etiskum ráði, ella rættari einari etiskari nevnd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kc2rloksvu">Etiska nevndin er skipað við Statsráðsligari fyriskipan frá 2009 og rópast “Riksomfattande etiska delegationen inom social- och hälsovården (ETENE)”.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="if2uigd6ai">Uppgávan hjá nevndini er at viðgera prinsipiellar etiskar spurningar innan almanna- og heilsuøkið umframt etiskar spurningar, sum viðvíkja rættindum hjá sjúklingum og klientum, og at gera tilmælir hesum viðvíkjandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bfwijwdmrz">Í Finnlandi verður lagt upp til, at ETENE eisini setur sjóneykuna á etisk viðurskifti og vekir samfelagskjak við frágreiðingum, tiltøkum og kunning um aktuellar etiskar spurningar bæði innan- og uttanlands.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ym2rcafosj">Í ETENE sita ein formaður, ein næstformaður og í mesta lagi 18 aðrir limir og varalimir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yptilxwo57">Tað er finska Statsráðið, sum tilnevnir formann, næstformann, limir og varalimir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="utqo5uylpw">Tey, sum vald verða, skulu hava innlit í etiskar spurningar innan almanna- og heilsuøkið og skulu umboðað tær fatanir, sum eru ráðandi millum bæði tey, ið lata tænastur, og tey, ið fáa tænastur á almanna- og heilsuøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2ykvd4t7w">Eisini skal løgfrøðiligur kennskapur til økið verða umboðaður, eins og gransking innan almanna- og heilsuøkið og innan etisku spurningarnar á økinum skulu verða umboðaðir í nevndini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qdww4bey4f">Minst fýra av limunum skulu sita i parlamentinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gth2swzq7f">Limirnir verða settir í fýra ár í senn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oahqjgxikn">Sambært fyriskipanini er eingin serlig samsýning til limirnar, sum tó fáa endurgoldið møguligar ferðaútreiðslur í sambandi við fundirnar.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kap. 2.</label> Avleiðingar av lógaruppskotinum:</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Fíggjarligar og umsitingarligar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l2ius4oojg">Fíggjarligu útreiðslurnar av hesum lógaruppskoti eru mettar til 800.000 krónur um árið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yv3oq2ee46">Í 2014 er ætlanin at fara undir tilgongd at seta limir í ráðið, soleiðis at gongd kann koma á virksemið fyrst í 2015.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lsr5t4xrgo">Mett verður ikki, at hetta hevur eyka útreiðslur við sær í 2014.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nqojzk3ztu">Sambært lógaruppskotinum skal Etiska ráðið hava skrivstovu saman við Vísindasiðseminevndini, við starvsfólki, ið kunnu greina, savna inn tilfar, skipa fyri kunningarátøkum og tiltøkum, og skriva frágreiðingar í samstarvi við ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h65x32s4oi">Mett verður, at útreiðslurnar til Etiska ráðið og Vísindasiðseminevndina við skrivstovuhaldi tilsamans verða 1 mió. krónur í 2015.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hvu4op62sh">Vísindasiðseminevndin hevur longu játtan á 200.000 krónur, so útreiðslurnar av hesum lógaruppskoti eru tilsamans 800.000 krónur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t2tfxirbzw">Útreiðslurnar fevna um samsýning, fundarpening, løn til starvsfólk við útbúgving frá hægri lærustovni og skrivstovuhald annars.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h74t5spz67">Uppskotið leggur upp til, at í Etiska ráðnum verða 7 limir við formanni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j2ofbz55wo">Ráðslimir fáa fundarpening og formaðurin kann fáa serliga samsýning, sum skal góðkennast av landsstýrismanninum í fíggjarmálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Avleiðingar fyri vinnuna</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nwsakt4dpy">Uppskotið hevur ikki við sær avleiðingar fyri vinnuna.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Umhvørvisligar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tdpekhk3g5">Uppskotið hevur ongar umhvørvisligar avleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="czz6qmsewu">Uppskotið hevur ikki avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Sosialar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hvmkmfg2qf">Uppskotið hevur ongar sosialar avleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aaohmmnorv">Uppskotið hevur ongar avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hnzrek224q">Hesi fingu lógaruppskotið til hoyringar: Landssjúkrahúsið, Klaksvíkar sjúkrahús, Suðuroyar sjúkrahús, Sjúklingaráðið, Vísindasiðseminevndin, Fíggjarmálaráðið, Almannamálaráðið, Mentamálaráðið, Vinnumálaráðið, Fiskimálaráðið, Heilsutrygd, THS, Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, Ílegusavnið, Gigni, Fólkaheilsuráðið, Landsapotekarin, Læknafelag Føroya, Felagið fyri Yngri læknar, Serlæknafelagið, Kommunulæknafelagið, Felagið Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar, Ergoterapeutfelagið, Fysioterapeutfelagið, Føroya Tannlæknafelag, Ljósmøðrafelag Føroya, Bioanalytikarafelagið, Heilsurøktarafelagið, Tannrøktarafelagið, Radiografar, Føroyskir Sálarfrøðingar, Føroya biskupur, Føroya Prestafelag, Róland í Skorini, studentaskúlalærari, Jóan Pauli Joensen, fólkalívsfrøðingur, Jógvan D. Hansen, heimsspekingur, Fróðskaparsetur Føroya, Sjúkrarøktaretiska ráðið, Landslæknin, Granskingarráðið, Umhvørvisstovan, Landsdjóralæknin, Djóraverndarfelagið, Havstovan, Almannaverkið, Krabbameinsfelagið, Meginfelag teirra Brekaðu í Føroyum, Samtak, Føroya Provita, Magistarafelagið, Ráðið fyri brekað og Kirkjuliga Heimamissiónin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dvre4fzjd5">Fleiri hoyringspartar hava sent Heilsumálaráðnum hoyringsskriv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ame6yiieko">Samanumtikið taka allir partarnir undir við, at skipað verður eitt Etiskt ráð í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pxyy6fl76z">Í hoyringsvarunum eru ymsar viðmerkingar til einstøku lógargreinirnar og eru fleiri av hesum tiknar til eftirtektar, sí nærri niðanfyri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ht3d4wcsaw">Lutvíst snúgva viðmerkingarnar seg um endamálið og virkisøkið hjá ráðnum, men í størri mun snúgva tær seg um, hvussu Etiska ráðið skal setast saman og hvør skal velja limirnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="syitf37w6w">Yvirskipað verður víst á tvey viðurskifti hesum viðvíkjandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uoryi5ezbj">Annað er, at fleiri av hoyringspørtunum meta, at tey eiga størri lut í arbeiðinum og harvið eisini áttu at verið umboðað í Etiska ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lmewusunk4">Nakrir hoyringspartar vísa á, at landsstýrismaðurin verður ov bundin at velja limir í ráðið, av tí at so nógvir partar skulu tilnevna/tilmæla lim í ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bqezydpkak">Tá verður spurnartekin ikki sett við, at tað er landsstýrismaðurin, sum setur ella tilnevnir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sde6skvviz">Onnur ivast í, um tað er rætt, at ávís yrkisfeløg verða tikin framum og sambært lógini kunnu mæla landsstýrismanninum til ein lim.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bmxxsrxzw2">Nakrir hoyringspartar mæla til, at tað ikki bert er landsstýrið, sum setur ráðið, men Etiska ráðið lutvíst átti at verið sett av politisku flokkunum á Løgtingi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a4ahrzhtoq">Fleiri hoyringspartar ivast í, um tað er rætt, at leikfólk eru umboðað í ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gozlvbfdqi">Samanumtikið hevur landsstýrismaðurin valt at taka til eftirtektar partar av hesum viðmerkingum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ziul6tzjiz">Fyri at møguleiki skal vera hjá øllum heilsustarvsfólki at fáa umboð í ráðið, verður í lógaruppskotinum ásett, at landsstýrismaðurin skal tilnevna tvey heilsustarvsfólk, har annað hevur læknafakliga bakgrund.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yh7fepvpo7">Fyri at landsstýrismaðurin skal hava betri møguleika til at samanseta ráðið, verður skotið upp, at landsstýrismaðurin tilnevnir formannin, tvey heilsustarvsfólk og ein lim, umboðandi sjúklingar og fólk, ið bera brek.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b7yoshl4ll">Í nýggja uppskotinum verður “landsstýrismaðurin í mentamálum” broyttur til: “landsstýrismaðurin í kirkjumálum eftir tilmæli frá bispi”, fyri at tryggja at ein prestur verður limur í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hi734mxwgf">Í mun til spurningin um leikfólk og fakfólk stavar ivasemið møguliga frá, at ógreitt hevur verið, hvat liggur í hugtøkunum leik- og fakfólk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bnjzrpwd5a">Hetta er nú nágreinað í serligu viðmerkingunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xkkhian42c">Viðvíkjandi tilmæli frá nøkrum hoyringspørtum um, at Løgtingið heilt ella partvíst skal velja ráðið, er at siga, at landsstýrismaðurin er av teirri fatan, at størri vandi er fyri, at tilnevningin verður politisk, um politisku flokkarnir á Løgtingi velja ráðið, enn um landsstýrisfólk velja ráðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="le4iaw2mb3">Almannamálaráðið, Gigni og Sjúklingaráðið hava boðað frá, at tey ongar viðmerkingar hava til uppskotið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pm7g2wjcd7">Prestafelagið viðmerkir, at ásannandi, at samfelagið í øldir hevur havt sínar røtur í kristnum virðisgrundarlagi og framvegis er gróðurfest í kristnum virðum og mannasýni, ynskir Prestafelagið, at tað í lógini verður ásett, at felagið tilmælir minst ein lim í ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vdhdzjb55n">Landsstýrismaðurin er samdur við Prestafelagnum í, at prestur eigur at vera umboðaður í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z63uceboon">Lógaruppskotið er broytt soleiðis, at landsstýrismaðurin í kirkjumálum tilnevnir ein lim eftir tilmæli frá bispi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qzflncgyij">Meginfelag teirra Brekaðu í Føroyum mælir til, at landsstýrismaðurin tilnevnir formannin og tríggjar limir, har triði limurin verður valdur eftir tilmæli frá MBF.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpbhbvbkrb">Landsstýrismaðurin er samdur við Meginfelag teirra brekaðu í, at umboð fyri sjúklingar og fólk, ið bera brek, eigur at vera í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3kzapqlc4">Lógaruppskotið er broytt soleiðis, at landsstýrismaðurin tilnevnir ein lim umboðandi sjúklingar og fólk, ið bera brek.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w7joy4qsn5">Landsdjóralæknin vísir í felags hoyringsskrivi við Heilsufrøðiligu starvsstovuna á, at eitt Etiskt ráð eigur at umfata etisk mál viðvíkjandi djórum og at ráðið, umframt at viðgera spurningar viðvíkjandi lív- og ílegutøkniligari gransking av djórum, eisini skal kunna taka støðu til spurningar um djóravælferð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c7ke2eqjex">Mælt verður til, at umboðanin í ráðnum verður tillagað samsvarandi, so eisini fakøkið djóravælferð og etikkur verður umboðað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xctzq2edwj">Landsdjóralæknin vísir somuleiðis á, at mettu útreiðslurnar til ferðing og fundarpening eru ov lágar í mun til uppgávurnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ukzzdskjgo">At enda sær Landsdjóralæknin ikki týdningin av, at leikfólk skulu vera umboðað í ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mbjdszgk2i">Til viðmerkingarnar hjá Landsdjóralæknanum og Heilsufrøðiligu starvsstovuni er at siga: Í fyrireikingini av lógaruppskotinum hevur verið skift orð um spurningin um etiskar spurningar í mun til djór og djóravælferð og niðurstøðan er, at Etiska ráðið ikki skal viðgera slíkar spurningar í fyrstu syftu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e7mypekyh7">Ætlanin er tó at endurskoða skipanina við Etiska ráðnum eftir eitt 4 ára skeið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="um7kw72467">Møguligt verður tá at taka upp aftur, um uppgávurnar hjá Etiska ráðnum skulu víðkast til eisini at fevna um etiskar spurningar viðvíkjandi djórum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="offcvn3oyx">Í mun til útreiðslurnar til ferðing og fundarpening er landsstýrismaðurin ikki samdur í, at útreiðslurnar ikki standa mát við uppgávurnar, vísandi til ætlanina um, at fólk verður sett í fast starv á skrivstovu at fyrireika og skipa mál, umframt at tilevna neyðugt tilfar í tøttum samstarvi við ráðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lo72x4w6lu">Fiskimálaráðið førir fram, at Etiska ráðið annaðhvørt bert verður mannað við fakfólki og at settur verður ein fylgibólkur við leikfólki ella at talið av limum verður hækkað, soleiðis at rúm verður fyri tveimum fólkum umboðandi menniskjaliga partin og náttúru- og umhvørvi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hsqi7bqslu">Somuleiðis verður mælt til at gera eina rotatiónsskipan, sum tryggjar, at ikki øll manningin fer frá í senn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="euq2csycef">Hesum tekur landsstýrismaðurin undir við og er uppskotið broytt fyri at tryggja, at ikki allir limirnir fara frá í senn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cq5ihck42p">Fiskimálaráðið heldur, at uppskotið ikki í nóg stóran mun ger greitt hvørt Etiska ráðið skal taka upp etiskar spurningar, sum landsstýrisfólk ella myndugleikar reisa.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="msxdw4pyls">Til tess er at viðmerkja, at Etiska ráðið er óheft í virki sínum og tekur smb. § 3 bert til viðgerðar etiskar spurningar av egnum ávum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wj35lv4yco">Serligu viðmerkingarnar eru nágreinaðar samsvarandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ghqcfy4yl2">Siðfrøðisnevndin hjá Føroyskum Sálarfrøðingum vísir í hoyringsskrivinum á, at siðfrøðisnevndin er ein natúrligur partur av teimum tiltøkum, sum Etiska ráðið setur í verk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zyum24xvyw">Í viðmerkingunum til lógaruppskotið eru tillagingar framdar, sum hevja fram Siðfrøðisnevndina sum ein samstarvspart hjá Etiska ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ewj4rezipo">Siðfrøðisnevndin heldur ikki at tað er rætt, at ávísir yrkisbólkar – læknar og sjúkrarøktarfrøðingar – fáa framíhjárætt at sita í einum ráði, sum skal arbeiða við almennari siðfrøði og etiskum spurningum yvirhøvur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="khh3jd4eeq">Rættari hevði verið, at øll yrkisfeløg vórðu javnstillað fyri møguleikanum at fáa umboð í Etiska ráðið, metir Siðfrøðisnevndin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mwdcn6mf6r">Landsstýrismaðurin er samdur við Føroyskum Sálarfrøðingum í, at møguleiki eigur at vera fyri, at øll heilsstarvsfólk, herundir sálarfrøðingar, kunnu verða umboðað í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qp5w7nmgoq">Lógaruppskotið er broytt soleiðis, at landsstýrismaðurin í heilsumálum tilnevnir tvey heilsustarvsfólk, har annað hevur læknafakliga bakgrund.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="trr47wqhxo">Mentamálaráðið vísir í viðmerkingum sínum á, at endamálsorðingin og uppgávurnar hjá ráðnum eru meira avmarkaðar enn í eitt nú tí svensku ella donsku lóggávuni og mælir til at “rúmkað” virkisøkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ioqubdyu55">Til hetta er at siga, at virkisøkið, sum tað er greinað í lógartekstinum, er eitt tilvitað val frá landsstýrismanninum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ohc4zgcvyd">Men vísir ein eftirmeting, at tað er ov avmarkað, kann virkisøkið gerast rúmligari við einari seinni lógarbroyting.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zbscbvfdzf">Í hoyringsskrivi vísir Almannaverkið á, at etikkur er neyvt knýttur at sosialum viðurskiftum á bæði einstaklinga- og bólkastøði, og eigur endamálsorðingin at endurspegla hetta.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="phg7wsq5ft">Somuleiðis eigur fakligt umboð fyri sosialvísindi ella samfelagsvísindi at vera sjálvskrivaður partur í einum etiskum ráði, heldur Almannaverkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dgmdxy2los">Verandi lógaruppskot gevur rúm fyri, at limur við útbúgving innan sosialvísindi ella samfelagsvísindi kunnu veljast í ráðið, men landsstýrismaðurin metir ikki, at ein limur SKAL hava hesa bakgrund.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zdj3u2iidi">Haraftrat heldur Almannaverkið, at Etiska ráðið eisini skal ráðgeva Løgtinginum, og at tað eigur at verða nágreinað, at tað er í virki sínum, at ráðið er óheft.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hoxozztwzx">Hesar viðmerkingar eru tiknar til eftirtektar í hesum uppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vxmhuhltog">Felagið Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar fegnast um, at eitt Etiskt ráð verður sett á stovn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmlk4ooutz">Felagið hevur í fleiri ár havt eitt virkið etiskt ráð og hevur lagt lógaruppskot um Etiskt ráð fyri nevndina í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i7pte46u2b">Felagið hevur annars ongar viðmerkingar til lógaruppskotið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yebcw55rhp">Í viðmerkingunum til lógaruppskotið er nú nágreinað, at Etiska ráðið eigur at samstarva við bæði Sjúkrarøktarfrøði Etiska ráðið og Siðafrøðisnevndina hjá Føroyskum Sálarfrøðingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bkqcavcqf2">Granskingarráðið tekur prinsipielt undir við, at tað verður skipað eitt Etiskt ráð í Føroyum, um tað fær eina hóskandi samanseting av fakliga skikkaðum limum við greiðum mandati og arbeiðssetningi, og tað fær nøktandi játtan til sítt virksemi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="to6pkabvpx">Granskingarráðið metir ikki, at leikfólk skulu veljast í Etiska ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uiapkekc4x">Skal Etiska ráðið veita fakliga ráðgeving og kveikja kjak, eigur talan einans at vera um fakfólk.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dzezzs3uo7">Granskingarráðið heldur harumframt, at tað er óheppið, at allir limir í ráðnum skulu veljast eftir tilmæli frá aðalráðum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n3qlphk6uv">Mælt verður tí til, at eitt nú politisku flokkarnir á Løgtingi í felag velja Etiska ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rrqma4oyto">Ráðið kundi t.d. verið valt umvegis Rættarnevndina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="iaun6tz2b5">Granskingarráðið heldur harumframt, at Etiska ráðið eigur at fáa samsýning, ið er á hædd við hana hjá øðrum almennum nevndum og ráðnum við líknandi ábyrgd og tign.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="up5gcwh4gq">Til síðst viðmerkir Granskingarráðið, at nøkur orð í lógaruppskotinum eiga at verða lýst nærri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q7fwgokdf3">Til viðmerkingarnar hjá Granskingarráðnum er hetta at siga: Viðv. leikfólki/fakfólki: Tá ið talan er um fakfólk í hesum lógaruppskoti, verður hugsað um fólk, ið hava sítt starv innan økið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="droiju7zri">Hetta kann t.d. verða ein granskari á heilsu-, náttúru- ella umhvørvisøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l3vejzdm2t">Tá ið talan er um leikfólk í hesum lógaruppskoti, verður hugsað um fólk við aðrari útbúgving enn júst t.d. granskarar innan heilsuøkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xxyxrxixqs">Hetta kann t.d. vera lærarar, skipsførarar, prestar, akademikarar, ið hava innlit í etisk, mentanarlig og samfelagslig viðurskifti, ið hava týdning fyri ráðsins virki, og sum hava luttikið alment í kjakinum viðvíkjandi etiskum spurningum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="txoep73bby">Ætlanin er ikki, at tað skulu verða eins nógv leikfólk sum fakfólk í Etiska ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="efvvurvpms">Lógaruppskotið sigur bert, at leikfólk skulu verða umboðað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rsl2hjhn4m">Viðvíkjandi val av ráðnum: Landsstýrismaðurin er av teirri fatan, at størri vandi er fyri, at tilnevningin verður politisk, um politisku flokkarnir á Løgtingi velja ráðið, enn um landsstýrisfólk velja ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvk3lhoadu">Henda viðmerking verður tí ikki tikin til eftirtektar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a2zlkbhrhh">Viðvíkjandi samsýning: Landsstýrismaðurin tekur ikki undir við, at ráðið skal hava hægri samsýning.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g6ypd4w4xs">Henda viðmerking er ikki tikin til eftirtektar í lógaruppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xmldimdvwe">Viðvíkjandi orðingum í lógaruppskotinum: Hesar viðmerkingar eru tiknar til eftirtektar og lógaruppskotið rættað til samsvarandi viðmerkingunum frá Granskingarráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tcg4vvp2z5">Viðv. orðingini tilnevning og tilmæli, so eru hesi orð tilvitað vald.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wb22jeo5ij">Tilnevning verður nýtt fyri danska orðið: “udpege” og tilmæli verður nýtt fyri danska orðið: “efter anbefaling”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dr2e23pvtr">Bioanalytikarafelagið tekur undir við, at eitt Etiskt ráð verður skipað, og tekur eisini undir við lógaruppskotinum sum heild.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="plgznegbsp">Tó metir Bioanalytikarafelagið, at í staðin fyri, at Felagið Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar tilnevnir ein lim, eiga øll feløgini fyri heilsustarvsfólk at verða tikin við í tilnevningina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dolqd34t6v">Landsstýrismaðurin er samdur við Bioanalytikarafelagnum í, at møguleiki eigur at vera fyri, at øll heilsstarvsfólk, herundir sálarfrøðingar, kunnu verða umboðað í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5rsg4dhil">Lógaruppskotið er broytt soleiðis, at landsstýrismaðurin í heilsumálum tilnevnir tvey heilsustarvsfólk, har annað hevur læknafakliga bakgrund.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mue4kqwfcm">Krabbameinsfelagið viðmerkir, at tað kann skapa trupulleikar, at einans samgongan tilnevnir limir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kv35hpzrgt">Heldur skuldi t.d. Fróðskaparsetrið tilnevnt ein lim.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t4z67wumxm">Viðvíkjandi skrivstovuni spyr Krabbameinsfelagið, um tað er ætlanin, at starvsfólkið skiftir við skiftandi formonnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="osntzpm5id">Krabbameinsfelagið heldur, at skrivstovan eigur at verða óheft av landsstýrismanninum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vhcsodqaj3">Felagið heldur ikki, at tað er neyðugt, at teir limir, ið Læknafelagið og Felagið Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar tilmæla, skulu hava granskingarkompetansu innan fakið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h2ng6ctbrz">Sama ger seg galdandi við hinum limunum, sum verða valdir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kzu66spdkx">Krabbameinsfelagið mælir til at brúka orðið: “landsstýrisfólk”, í staðin fyri “landsstýrismaður”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cb6hs53hq4">Til viðmerkingarnar hjá Krabbameinsfelagnum er at siga, at tað er ikki ætlanin, at starvsfólkið skiftir við skiftandi formonnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cdbruggrlx">Hetta er nú nágreinað í viðmerkingunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="orzmiilehb">Ætlanin er, at skrivstovan skal staðsetast saman við øðrum stovni, í viðmerkingunum verður t.d. Fróðskaparsetrið nevnt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mtmarkcfhu">Viðmerkingin um at nýta orðið: “landsstýrisfólk”, í staðin fyri “landsstýrismaður”, er tikin til eftirtektar í lógaruppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jbhkogn52r">Føroya Provita hevur serliga bitið merki í orðingina í § 1, stk. 2: “Ráðið skal í sínum virki arbeiða við virðing fyri tign og friðhalgi menniskjans og hjá komandi ættarliðum ...”.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bptqd4pnc3">Føroya Provita mælir til, at henda orðing verður broytt til, at “Etiska ráðið arbeiðir og virkar við virðing fyri tign og friðhalgi menniskjans frá gitnaði.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qh3nwqmvf4">Henda viðmerking er ikki tikin til eftirtektar, av tí at mett verður, at spurningurin um, nær lívið byrjar, er ein etiskur spurningur, sum ráðið kann taka upp til viðgerðar í sínum virki.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qyqduggfjb">Dømi um, at Etiska ráðið kann taka henda spurning til viðgerðar, er nú skrivað inn í almennu og serligu viðmerkingarnar til lógaruppskotið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xm66vix67e">Kommunulæknafelag Føroya tekur undir við og fegnast um, at Etiskt ráð verður sett á stovn í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hdy6bdpkg7">Av tí at medisinsk gransking er sera stór og fyri stóran part verður framd av læknum, sum granska innan økið, mælir Kommunulæknafelag Føroya til, at 2 læknar verða fastir limir í Etiska ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kyqgtosz2s">Henda viðmerking hjá Kommunulæknafelag Føroya er ikki tikin til eftirtektar í lógaruppskotinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fwi5neb3nb">Kirkjuliga Heimamissiónin sigur í hoyringsskrivi, at hóast sera stóran áhuga í málinum, hevur Heimamissiónin tíverri ikki havt møguleika við so stuttum skotbrái at viðmerkja uppskotið um Etiskt ráð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="polpa3irl6">Umhvørvisstovan viðmerkir, at tað uttan ivi er tørvur á einum Etiskum ráði til at birta og styrkja kjak um nýtt/broytt virksemi á hesum økjum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w3hd54d4lb">Umhvørvisstovan metir, at tá ið bert 7 limir skulu vera í ráðnum, og hesir skulu umboða so nógv fakøki, so er ringt at fáa leikfólk umboðað, um ikki tað er ætlað, at umboð fyri brekað, skulu umboða leikfólk yvirhøvur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nn5e5jfmmv">Hetta heldur Umhvørvisstovan vera ivasamt, av tí at fólk, ið bera brek, kunnu koma at verða ein áhugapartur í spurningum, sum Etiska ráðið skal viðgera.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tdvdxpae7o">Harumframt heldur Umhvørvisstovan, at starvsfólkið á skrivstovuni hjá Etiska ráðnum í minsta lagi eigur at hava eina MSc í náttúrufakligari grein, kanska enntá doktaragrad, og tí eigur lønin til hetta starvsfólk at verða sett hægri enn 500 tkr. árliga.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fdiougghfb">Viðv. leikfólki/fakfólki verður víst til viðmerkingarnar omanfyri til viðmerkingarnar hjá Granskingarráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abe7eqsgng">Landsstýrismaðurin er samdur við Umhvørvisstovuni í, at starvsfólkið hjá Etiska ráðnum eigur at hava útbúgving frá hægri lærustovni, og er hetta nágreinað í viðmerkingunum til lógaruppskotið, men viðmerkingin viðvíkjandi løn til starvsfólk er ikki tikin til eftirtektar í hesum lógaruppskoti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v5dffhrn7c">Heilsutrygd fegnast um, at stig nú verða tikin til at seta á stovn eitt Etiskt ráð í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p7fht5dob5">Heilsutrygd hevur ymiskar viðmerkingar til orðingar í lógaruppskotinum, t.d. metir Heilsutrygd, at orðingin: at binda saman í § 1, stk. 2, kann skiljast sum, at ráðið skal finna semju millum partarnar, at orðingin í § 1, stk. 2 kann avmarka virksemið hjá ráðnum, at orðingin í § 2 tykist ógreið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mfd7i2behq">Mælt verður til at nýta orðingina: Ráðið er óheft.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b3qge7pjlw">Heilsutrygd metir, at tað, at landsstýrið velur 5 limir beinleiðis í ráðið, kann gera, at ráðið fær eina hugsjónarliga slagsíðu og av teirri orsøk ikki fær eina nóg breiða hugsjónarliga umboðan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y7zso7uy25">Heilsutrygd mælir tí til, at Løgtingið fær møguleika at velja umboð í Etiska ráðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hrngwshkfx">Til hetta er at siga, at orðingin í § 1, stk. 2, sum Heilsutrygd vísir á, er strikað úr lógaruppskotinum, meðan orðingin í § 2 er broytt samsvarandi tilmæli frá Heilsutrygd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="n54ps66rc3">Sum omanfyri nevnt, er landsstýrismaðurin ikki samdur í, at ráðið fær eina hugsjónarliga slagsíðu, um ráðið verður valt av landsstýrinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cpiu2bty4z">Landsstýrismaðurin metir, at størri vandi er fyri, at ráðið verður politiskt valt, um politisku flokkarnir á Løgtingi velja ráðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hbnqecfcw7">Landssjúkrahúsið hevur ymiskar spurningar til lógaruppskotið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sgptv6rzpu">Spurt verður, um nær ein velur at brúka heitið ráð og nær ein velur at brúka heitið nevnd, um tað er tilætlað, at átrúnaður ikki er nevndur í § 1, stk. 2 og § 6, stk. 3, og nevnt verður, at limir kundu verið tilnevndir av Løgtinginum í staðin fyri av landsstýrinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="znlccwpaxw">Til § 8 verður skotið upp, at gjørt lógina tíðaravmarkaða og á tann hátt fingið eina nýggja støðutakan innan ávíst áramál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ckibew4bru">Til viðmerkingarnar frá Landssjúkrahúsinum er at siga, at orðið “ráð” vanliga verður nýtt um eitt ráð, ið er ráðgevandi, meðan “nevnd” verður nýtt um nevnd, ið tekur avgerðir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bn72ejnqaf">Tí verður heitið Etiskt ráð nýtt í hesum lógaruppskoti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="owjceuqaif">Landsstýrismaðurin er, sum sagt omanfyri, ikki samdur við áskoðanini um, at tað er betri, um ráðið verður tilnevnt av Løgtinginum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvva6x443o">Í viðmerkingunum til lógaruppskotið er nú viðmerkt, at ætlanin er at endurskoða lógina aftan á eitt valskeið á 4 ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lnnbgrzqvf">Fíggjarmálaráðið viðmerkir, at í Danmark eru limirnir í Etiska ráðnum óløntir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3y53lgf5v">Landsstýrismaðurin er vitandi um hetta men er av teirri fatan, at limirnir í Etiska ráðnum eiga at fáa vanliga samsýning fyri sítt arbeiði í ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d7gu2cerkd">Vísindasiðseminevndin viðmerkir, at nevndin ikki hevur havt stundir til at viðgera lógaruppskotið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qt4em4c5jn">Uppskotið verður viðgjørt á fyrstkomandi fundi hjá nevndini tann 25. februar 2014.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vs2kfy3gpm">Vísindasiðseminevndin er tøk og væntar, at Løgtingsins Trivnaðarnevnd innkallar nevndina í sambandi við viðgerðina í Løgtinginum.</s>
          </p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið/ landsmyndug- leikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss/øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar/ felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar/ búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kap. 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Til § 1</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqt7pp53ci">Etiska ráðið hevur til endamáls at fremja og styrkja kjak og vitan um etiskar spurningar á heilsu-, náttúru- og umhvørvisøkinum í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="moi37cince">Harumframt hevur ráðið til endamáls at gera almennar myndugleikar og borgarar betur førar fyri at taka støðu í etiskum spurningum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4zfpcxi7s">Ráðið skal vera við til at byggja upp almenna vitan og førleikar um etiskar spurningar í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ziptzcnhmk">Etiska ráðið eigur at binda saman vísindi, fólkahugsan og almennar myndugleikar og eigur í sínum virki at leggja dent á virðingina fyri tign og friðhalgi menniskjans, virðing fyri komandi ættarliðum, umframt virðing fyri náttúru og umhvørvi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j3u4zlivep">Við “tign og friðhalgi menniskjans” verður hugsað um integritetin hjá einstaka menniskjanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kevv2cykk2">Etiska ráðið eigur at leggja dent á virðing fyri menniskjans íbornu eginleikum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sc6veyi7k3">Etiskir spurningar viðvíkjandi djórum og gransking í djórum er í fyrsta syftu ikki partur av virkisøkinum hjá Etiska ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vn3o26f4gb">Mett verður, at virkisøkið hjá Etiska ráðnum verður ov breitt, um djóraspurningar eisini skulu verða partur av virkisøki ráðsins.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Til § 2</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mhgrszzs65">Etiska ráðið er eitt óheft ráð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gopf4kz2sj">Hetta merkir, at ráðið – innanfyri lógarinnar karmar – er óheft av ávirkan uttanífrá, tá ið ráðið skal ráðgeva, lata frá sær frágreiðingar, skipa fyri kunnandi tiltøkum og ráðstevnum v.m. Tað er sostatt ráðið sjálvt, sum tekur avgerð um, hvørji evni ráðið skal viðgera, innihaldið í frágreiðingum, sínum raðfestingum v.m.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ctm7bcofpx">Tað er tó møguligt hjá borgarum og almennum myndugleikum at gera Etiska ráðið varugt við viðurskifti, sum ráðið átti at tikið upp, ella mæla ráðnum til at viðgera ávís evni, men tað er undir øllum umstøðum Etiska ráðið sjálvt, sum tekur støðu til, um ráðið ynskir at taka hesi mál til viðgerðar, og hvussu hesi mál verða raðfest í samlaða virkseminum hjá ráðnum v.m.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Til § 3</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lt6nvry7wk">Uppgávan hjá ráðnum er at eygleiða gongdina í samfelagnum og av egnum ávum taka til viðgerðar almennar og fyri samfelagið meginregluligar (ella prinsipiellar) etiskar spurningar viðvíkjandi gransking í og nýtslu av lív- og ílegutøkni (ella bio- og genteknologi) innan heilsu-, náttúru- og umhvørvisøkið, undir hesum atlit at varðveitslu av lívfrøðiligum margfeldni og burðardyggari menning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d6bkhqnqmr">Dømi um mál, sum Etiska ráðið kann taka upp á heilsuøkinum eru: granskingarverkætlanir viðvíkjandi nøringartøkni, fosturdiagnostikk ella brúk av gitnum menniskjaeggum, fosturannlegg og fostur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wvodgnm7ru">Umframt hetta, kann ráðið taka til viðgerðar aðrar almennar og meginregluligar (ella prinsipiellar) etiskar spurningar innan heilsuøkið, umframt etiskar spurningar viðvíkjandi lívfrøðiligari-medisinskari gransking í menniskjum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q7fnzxwxsn">Við hesum verður serliga hugsað etiskar spurningar í sambandi við viðgerð innan heilsuøkið og um aðra medisinska gransking enn gransking sambært stk. 1, undir hesum brúk av nýggjum viðgerðarhættum, nýggjari diagnostiskari tøkni, nýggjari medisinskari tøkni ella viðgerð av psykiatriskum sjúklingum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xxbnawijag">Etiskir spurningar í hesum høpi kunnu eisini vera t.d. sjúklingarættarligir spurningar, sum íkoma í sambandi millum lækna og sjúkling, etiskir spurningar í sambandi við viðgerð av og umsorgan fyri doyggjandi, etiskir spurningar um, nær lívið byrjar, og spurningar í mun til at býta tilfeingið á heilsuøkinum rættvíst.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arx2cswjp7">Við “heilsuøkið” verður hugsað um økið, har heilsustarvsfólk starvast og har medisinsk viðgerð ella onnur heilsufrøðilig viðgerð verður veitt, undir hesum eisini sálarfrøðilig viðgerð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="he6hdrf4zo">Tað vil siga, bæði heilsuverkið og stovnar innan almannaverkið, har heilsustarvsfólk starvast og veita medisinska ella aðra heilsufrøðiliga viðgerð.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kfp5dcstlo">Í sínum virki tekur ráðið mál upp av sínum eintingum, sum ráðið metir hava almennan og prinsipellan etiskan týdning í samfelagnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Til § 4</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uwl3ps47jf">Etiska ráðið ráðgevur Løgtingi, landsstýrisfólkum og almennum myndugleikum í etiskum spurningum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="osi6c62qja">Ráðini eru ikki løgfrøðiliga bindandi, men eru viðvirkandi til, at myndugleikar fáa sakliga ráðgeving í etiskum málum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lxstz5apy3">Við “almennar myndugleikar” er at skilja, almennar umsitingareindir, sum fremja lógarútinnandi virksemi hjá landi ella kommunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kzitcsrita">Sum dømi um almennar myndugleikar eru aðalráðini, stovnar undir landsstýrinum og eftirlitsmyndugleikar, kommunur og stovnar undir kommunum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kok7umoih4">Ein týdningarmikil uppgáva hjá Etiska ráðnum er at upplýsa og taka til umrøðu ella skapa kjak um etisk mál á heilsu-, náttúru-, og umhvørvisøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gl4ulykenl">Hetta soleiðis, at føroyingar kunnu fáa eina breiðari vitan um etisk mál og samstundis gerast førir fyri at taka støðu í etiskum spurningum umvegis kjak, sum Etiska ráðið skapar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pqyjsh53bl">Dømi um uppgávur í mun til hesa grein er t.d., at ráðið skipar fyri ráðstevnum og kjakfundum um etiskar spurningar og luttekur í kjaki í fjølmiðlunum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lupu22il2y">Eisini kann ráðið savna inn tilfar frá etiskum ráðum í londum kring okkum, soleiðis at tilfarið kann umrøðast í miðlum og aðrastaðni út frá einum føroyskum sjónarmiði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvbh575kqf">Tað er ikki eitt krav, at Etiska ráðið skal vera samt í sínum niðurstøðum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="c2etu23wfu">Tað, at ráðið ikki er samt, kann júst skapa tað fakliga kjakið í samfelagnum, sum tørvur er á.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Til § 5</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h46dw5ab6u">Etiska ráðið skal lata úr hondum í minsta lagi eina frágreiðing um árið við støði í § 3 í hesi lóg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="teh7232faj">Tað vil siga eina frágreiðing innan uppgávuøkið í § 3.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bx2fqt2wpe">T.d. kann ráðið lata úr hondum frágreiðing um etiskar spurningar viðvíkjandi gransking í og nýtslu av lív- og ílegutøkni innan heilsuøkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kg25smcd7c">Umframt hetta kann ráðið gera aðrar frágreiðingar, temafrágreiðingar o.a. í málum, um orka er til tess.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Til § 6</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="r6he7c74pk">Í Etiska ráðnum eru 7 limir, ið verða settir í 4 ár í senn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="grs6e2qlea">Mett verður ikki, at tað er neyðugt at seta varalimir í ráðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="plq2nqvygv">Við orðið: “tilnevnir” í hesi grein er at skilja, at landsstýrismaður tilnevnir, vísir á ella útpeikar lim í ráðið, og við orðið: “tilmæli” er at skilja, at landsstýrismaður eftir tilmæli ella tilráðing frá ávísum stovni tilnevnir lim í ráðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pdqivn32j5">Ímeðan onnur landsstýrisfólk hava heimild at tilnevna limir í ráðið, hevur landsstýrismaðurin í heilsumálum sambært hesum lógaruppskoti fingið heimildina at seta ráðið.</s>
          </p>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Landsstýrismaðurin í heilsumálum setur ráðið soleiðis:</seg>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="toqz3y4yno">Landsstýrismaðurin í heilsumálum tilnevnir formannin í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bewq3qyg4k">Hugsað verður um, at landsstýrismaðurin tilnevnir ein persón, ið hevur innlit í etisk, mentanarlig, samfelagslig og faklig viðurskifti, ið hava týdning fyri ráðsins virki, sum hevur royndir í at seta etisk viðurskifti á dagsskránna og at úttala seg um etisk viðurskifti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mln6achfe5">Landsstýrismaðurin tilnevnir harumframt tvey heilsustarvsfólk, har annað hevur læknafakliga bakgrund, í ráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cbweovduae">Hetta eftir tilmæli frá nøkrum feløgum hjá heilsustarvsfólkum, ið hava víst á, at rættast er, um øll heilsustarvsfólk hava møguleika til at verða umboðað í ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yih3vgpfuk">Hugsað verður um, at hesir limir m.a. hava heilsufakligan kunnleika til gransking og viðgerð innan læknafrøði og til gransking og viðgerð innan heilsuøkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oi4jf4qesd">Mett verður, at tað er neyðugt at hava eitt heilsustarvsfólk við læknafakligari bakgrund í ráðnum, av tí at stórur partur av tí granskingarvirksemi, ið fer fram viðvíkjandi lív- og ílegutøkni innan heilsuøkið, verður gjørt av læknum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dxrn3f5o7a">Harumframt tilnevnir landsstýrismaðurin í heilsumálum ein lim umboðandi sjúklingin og/ella fólk, ið bera brek.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jjm4rfx35l">Landsstýrismaðurin í vinnumálum tilnevnir ein lim.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="prycjcavzz">Hugsað verður um, at hesin limur hevur kunnleika til granskingarøkið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="guno47x3nj">Landsstýrismaðurin í umhvørvismálum tilnevnir ein lim.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vdc2iz5k45">Hugsað verður um, at hesin limur hevur fakligan kunnleika innan náttúru, umhvørvi og gransking innan náttúru og umhvørvi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tbih35g5zp">Landsstýrismaðurin í kirkjumálum tilnevnir ein lim eftir tilmæli frá bispi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oglm4c5hr7">Hugsað verður um, at hesin limur er prestur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="smset3hb33">Tey, ið verða tilnevnd í Etiska ráðið, skulu hava innlit í etisk, mentanarlig, samfelagslig og faklig viðurskifti, ið hava týdning fyri ráðsins virki.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ajiet63q5g">Limir í ráðnum skulu ikki sita á Løgtingi ella í kommunustýri.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pzjmkby6rg">Tá ið landsstýrismaðurin í heilsumálum setur ráðið, skal hann tryggja, at bæði leikfólk og fakfólk eru umboðað, og at umleið eins nógvir limir av báðum kynum eru umboðaðir í ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tlsls6yjoi">Tá ið talan er um fakfólk í hesum lógaruppskoti, verður hugsað um fólk, ið hava sítt starv innan økið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="icjgiv6i65">Hetta kann t.d. verða ein granskari á heilsu-, náttúru- ella umhvørvisøkinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zkd5uxd42o">Tá ið talan er um leikfólk í hesum lógaruppskoti, verður hugsað um fólk við aðrari útbúgving enn júst t.d. granskarar innan heilsuøkið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gqt4lyi4qm">Hetta kunnu vera t.d. lærarar, skipsførarar, prestar, akademikarar, ið hava innlit í etisk, mentanarlig og samfelagslig viðurskifti, ið hava týdning fyri ráðsins virki, og sum hava luttikið alment í kjakinum viðvíkjandi etiskum spurningum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zspvf7vf46">Bæði fakfólk og leikfólk skulu lúka treytirnar í lógarinnar § 1, stk. 3.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nsanq63cg7">Ætlanin er ikki, at tað skulu verða eins nógv leikfólk sum fakfólk í Etiska ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gspbsmujij">Lógaruppskotið sigur bert, at leikfólk skulu verða umboðað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ueeumksgyj">Viðvíkjandi umboðan av báðum kynum, verður tó lógarfest, at umleið eins nógvir limir av báðum kynum eru umboðaðir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l26p5u4wci">Um landsstýrismaðurin ikki fær sett umleið eins nógvar limir av báðum kynum ella ikki fær umboðan av bæði leikfólki og fakfólki í ráðið, ber til hjá landsstýrismanninum við heimild í § 6, stk. 4 at venda sær aftur til tey, ið skulu tilmæla/tilnevna limir í ráðið, við umbøn um, at limur verður tilmæltur/tilnevndur, soleiðis at hesin trupulleiki kann verða loystur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="exzuvlosxw">Viðvíkjandi afturvali av ráðslimum verður skotin upp ein rotatiónsskipan, sum tryggjar, at ikki øll manningin fer frá ella ikki verður afturvald í senn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jhx4fc26bl">Hetta fyri at tryggja framhaldni í arbeiðinum hjá ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wosbpn3oya">Tí verður skotið upp, at 4. hvørt ár, tá limir skulu setast ella setast av nýggjum í ráðið, skulu í minsta lagi 4 limir frá undanfarna valskeiði verða sitandi eitt valskeið afturat.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="arc5xd454q">Limir í ráðnum kunnu verða settir av nýggjum eina ferð, tvs. at til ber hjá limum at sita í ráðnum 8 ár út í eitt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p73x2hwrlm">Ráðið ásetur sína egnu fundarskipan.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Til § 7</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wxryp5uz27">Limirnir fáa fundar- og ferðapening sambært galdandi reglum landsins.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jobjl6fras">Í løtuni eru hesar reglur ásettar í “umfarsskrivi um nevndarsamsýningar”, dagfest 10. januar 1983.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qly5ao33im">Umfarsskrivið er at finna á heimasíðuni hjá Lønardeildini undir Fíggjarmálaráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lflotwyrjc">Serlig avtala kann gerast um samsýning til formannin í ráðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wgessbd6gh">Slík avtala skal sambært omanfyristandandi umfarsskrivi góðkennast av landsstýrismanninum í fíggjarmálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Til § 8</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pgq3obzbkx">Heilsumálaráðið setur, eftir tilmæli frá formanni ráðsins og formanninum í Vísindasiðseminevndini, starvsfólk at taka sær av dagligu umsitingini hjá ráðnum, undir hesum at fyrireika fundir, ráðstevnur og frágreiðingar hjá ráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqozaa3lp7">Vísindasiðseminevndin virkar sambært: “Anordning nr. 961 frá 15. juli 2013 om ikrafttræden for Færøerne af lov om videnskabsetisk behandling af sundhedsvidenskabelige forskningsprojekter”.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ndtsn6gixm">Skrivstovan hjá Etiska ráðnum verður skipað í samstarvi við skrivstovuna hjá Vísindasiðseminevndini fyri at tryggja, at vitan og førleikar, ið eru á etiska økinum, verða gagnnýtt til fulnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vm2uw262xm">Etiska ráðið og Vísindasiðseminevnd hava felags skrivstovu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sg4npeeevm">Fyri at kunna seta seg inn í og viðgera tey evni, ið Etiska ráðið tekur upp, og fyri at kunna skriva frágreiðingar, fyrireika ráðstevnur v.m., verður mett, at tað er neyðugt, at starvsfólkið hjá Etiska ráðnum og Vísindasiðseminevndini hevur útbúgving frá hægri lærustovni.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k7nasflg3y">Starvsfólkið verður sett í fast starv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="obm3shu4eo">Tað er ikki ætlanin, at starvsfólkið skal skifta, hvørja ferð Etiska ráðið verður skift út.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vas6kvlgav">Eftir ætlan verður skrivstovan hjá ráðnum staðsett saman við øðrum stovni, møguliga Fróðskaparsetur Føroya.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="italic">Til § 9</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gzogwo2vyp">Áseting um gildiskomu.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="signature">
        <dateline><orgName>Ætlanin er at fara í holt við tilgongdina at seta Etiska ráðið</orgName>, <date when="2014-09-01">1. september 2014</date></dateline>
        <space dim="vertical"/>
        <signed rend="center">
          <persName>
            <hi rend="bold">Karsten Hansen</hi>
            <lb/>
            <roleName>landsstýrismaður</roleName>
          </persName>
        </signed>
        <signed rend="right"> / <persName>Turid Arge</persName></signed>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="bold">Fylgiskjøl:</head>
        <list rend="simple list-of-appendices">
          <item><label>Fylgiskjal 1:</label> Viðmerkingar frá Gigni, Heilsufrøði til børn og ung</item>
          <item><label>Fylgiskjal 2:</label> Viðmerkingar frá Meginfelag teirra Brekaðu í Føroyum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 3:</label> Viðmerkingar frá Almannamálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 4:</label> Viðmerkingar frá Føroyskir Sálarfrøðingar (Siðfrøðinevnd)</item>
          <item><label>Fylgiskjal 5:</label> Viðmerkingar frá Fiskimálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 6:</label> Viðmerkingar frá Prestafelag Føroya</item>
          <item><label>Fylgiskjal 7:</label> Viðmerkingar frá Sjúklingaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 8:</label> Viðmerkingar frá Krabbameinsfelagnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 9:</label> Viðmerkingar frá Mentamálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 10:</label> Viðmerkingar frá Bioanalytikarafelagnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 11:</label> Viðmerkingar frá Felagnum Føroyskir Sjúkrarøktarfrøðingar</item>
          <item><label>Fylgiskjal 12:</label> Viðmerkingar frá Heilsufrøðiligu starvstovuni</item>
          <item><label>Fylgiskjal 13:</label> Viðmerkingar frá Granskingarráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 14:</label> Viðmerkingar frá Umhvørvisstovuni</item>
          <item><label>Fylgiskjal 15:</label> Viðmerkingar frá Kirkjuligu Heimamissiónini</item>
          <item><label>Fylgiskjal 16:</label> Viðmerkingar frá Heilsutrygd</item>
          <item><label>Fylgiskjal 17:</label> Viðmerkingar frá Kommunulæknafelag Føroya</item>
          <item><label>Fylgiskjal 18:</label> Viðmerkingar frá Landssjúkrahúsinum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 19:</label> Viðmerkingar frá Pro Vita</item>
          <item><label>Fylgiskjal 20:</label> Viðmerkingar frá Fíggjarmálaráðnum</item>
          <item><label>Fylgiskjal 21:</label> Viðmerkingar frá Vísindasiðseminevndini</item>
          <item><label>Fylgiskjal 22:</label> Viðmerkingar frá Almannaverkinum</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>