<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fo">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppskot til løgtingslóg um P/F Visit Faroe Islands</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset of digitised Faroese parliamentary documents. The structured markup and annotations are original work by the publisher.</p>
          <p>Original content is used here under §9 of the Faroese Copyright Act (upphavsrettarlógin), which permits reproduction of public legislative documents.</p>
        </availability>
        <date when="2026-05-14"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/32638"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Automatically extracted from PDF using bill_extractor. Text content is machine-readable; no OCR was used.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <table rend="left align-right">
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Vmr. J.Nr.:</cell>
          <cell rend="meta-cell">13/00118</cell>
        </row>
        <row>
          <cell rend="meta-cell">Viðgjørt:</cell>
          <cell rend="meta-cell">Klik her for at angive tekst.</cell>
        </row>
      </table>
      <space dim="vertical"/>
      <ab>
        <ab rend="bold center">Uppskot</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">til</ab>
        <space dim="vertical"/>
        <ab rend="bold center">løgtingslóg um P/F Visit Faroe Islands</ab>
      </ab>
      <space dim="vertical"/>
      <div type="chapter" n="0">
        <div n="Stovnan">
          <head rend="italic">Stovnan</head>
          <div type="bill-section" n="§ 1.">
            <div n="§ 1. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 1.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hrbsgdrjtn">Landsstýrismanninum verður heimilað at stovna partafelag at røkja tær uppgávur, sum nevndar eru í § 2, og hvørs partapeningur verður innskotin av landinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pxw2zdzwxj">Navn felagsins er P/F Visit Faroe Islands.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bnpeui4akf">Landsstýrismaðurin hevur heimild til at góðkenna, at navn felagsins verður broytt.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="geje47tkg6">Partapeningurin verður við stovnan ásettur til kr. 500.000.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="miyjuczqnr">Landið eigur allan partapeningin í felagnum, og partabrøv í felagnum kunnu ikki verða seld, ella á annan hátt avhendað øðrum enn landinum.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 1. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4iwnsmphs">Fyri felagið er lóggávan um parta- og smápartafeløg galdandi við teimum broytingum, sum fylgja av hesi lóg.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Endamál">
          <head rend="italic">Endamál</head>
          <div type="bill-section" n="§ 2.">
            <div n="§ 2. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xaoovbjt7b">P/F Visit Faroe Islands hevur til endamáls at samskipa og marknaðarføra Føroyar sum ferðafólkaland til tess at skapa vøkstur innan føroyska ferðavinnu.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 2. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jx63vneio7">P/F Visit Faroe Islands røkir sínar uppgávur í samstarvi við ferðavinnuna í Føroyum.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Leiðsla">
          <head rend="italic">Leiðsla</head>
          <div type="bill-section" n="§ 3.">
            <div n="§ 3. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s4ughdc726">Nevndin skal vera mannað við 7 limum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xepudnzzdj">Limirnir skulu umboða Ferðavinnufelagið, ferðaflutningsfeløg, kommunurnar og mentanina/ítróttin.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zxgo7xjqu3">Nevndin skal vera sett saman av lyklapersónum innan ymsu økini, og nevndin skal samlað hava teir fakligu førleikar, sum skulu til fyri at røkka endamálinum í § 2.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f7wrnbb2w6">Nevndarformaðurin, sum aðalfundurin velur, skal hava hollan kunnleika til ferðavinnuna.</s>
                <seg xml:lang="fo">Aðalfundurin velur hinar nevndarlimirnar soleiðis:</seg>
                <list rend="bulleted">
                  <item>
                    <seg>Eitt umboð fyri Ferðavinnufelagið, umboðandi ferðavinnuna í Føroyum, herundir gistingarhús, matstovuvinnu, ferðasmiðir v.m.</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>Tvey umboð fyri ferðaflutningsfyritøkur</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>Eitt umboð frá Tórshavnar Kommunu</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>Eitt umboð fyri kommunurnar uttan Tórshavnar kommunu</seg>
                  </item>
                  <item>
                    <seg>Eitt umboð fyri mentanina/ítróttin</seg>
                  </item>
                </list>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zhopxlrhdw">Landsstýrismaðurin tilnevnir eitt umboð, sum er kommiterað í nevndini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 5.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fkedp36yix">Áðrenn nevndin setur stjóra, skal landsstýrismaðurin verða kunnaður.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 3. Stk. 6.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gcoizywhmo">Landsstýrismaðurin góðkennir starvsskipan fyri nevnd og stjórn felagsins, eins og landsstýrismaðurin skal góðkenna samsýningina til nevnd og lønina til stjórn felagsins.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Fígging">
          <head rend="italic">Fígging</head>
          <div type="bill-section" n="§ 4.">
            <div n="§ 4. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ni5zl5w6c4">Felagnum verður veitt stuðul á fíggjarløgtingslógini.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ovulvsyikc">Virksemi felagsins kann eisini vera fíggjað við inntøkum frá ferðavinnuni í sambandi við marknaðarátøk, sum P/F Visit Faroe Islands skipar fyri.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 4. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k3ve44gvz2">Í sáttmála millum P/F Visit Faroe Islands og landsstýrismannin verður ásett, hvussu stuðulin eftir stk. 1 kann verða nýttur.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Starvsfólkaviðurskifti">
          <head rend="italic">Starvsfólkaviðurskifti</head>
          <div type="bill-section" n="§ 5.">
            <div n="§ 5. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 5.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4wfrhwj4h">P/F Visit Faroe Islands yvirtekur tey rættindi og tær skyldur mótvegis starvsfólkunum hjá Ferðaráði Føroya, sum sambært sáttmála ella serligari avtalu um lønar- og setanarviðurskifti eru yvirtøkudagin.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Innlit">
          <head rend="italic">Innlit</head>
          <div type="bill-section" n="§ 6.">
            <div n="§ 6. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 6.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b6wr67o54a">Løgtingslóg um innlit í fyrisitingina er galdandi fyri felagið.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Økisferðavinna o.a.">
          <head rend="italic">Økisferðavinna o.a.</head>
          <div type="bill-section" n="§ 7.">
            <div n="§ 7. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 7.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ton7hipxwe">Landsstýrismaðurin kann í samstarvi við kommunur og lokalu vinnuna stuðla økisferðavinnufeløgum fíggjarliga.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6ipl7slsh">Landsstýrismaðurin kann eftir umsókn lata ferðavinnuni stuðul at marknaðarføra Føroyar.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 3.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 3.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zr5wei5lua">Landsstýrismaðurin tekur avgerð um stuðul sbrt. stk. 1 og 2 eftir tilmæli frá P/F Visit Faroe Islands.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 7. Stk. 4.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 4.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fn2pjqbtgq">Landsstýrismaðurin ásetir í kunngerð nærri reglur um stuðul sbrt. stk. 1 og 2.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div n="Gildiskoma">
          <head rend="italic">Gildiskoma</head>
          <div type="bill-section" n="§ 8.">
            <div n="§ 8. Stk. 1.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="bold">§ 8.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aqzimyp7a6">Hendan løgtingslógin kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
              </p>
            </div>
            <div n="§ 8. Stk. 2.">
              <p rend="bill-text">
                <label rend="italic">Stk. 2.</label>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yqm3x5ctsh">Samstundis fer úr gildi løgtingslóg nr. 56 frá 26. Mai 2011 um Ferðaráð Føroya.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="1">
        <head rend="bold"><label>Kap. 1.</label> Almennar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold italic">Endamál</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ixdfkfsvbm">Føroyar hava stórar møguleikar sum ferðafólkaland.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sz6icgaedm">Fyri tann kræsna ferðandi eru Føroyar ein serstøk uppliving, sum tú ikki finnur aðrastaðni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kitwcqldbe">Ferðavinna er ein vinna, sum í heimshøpi er millum tær vinnur, sum vaksa skjótast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ic7tydpexo">Hóast hetta, so hava vit ikki staðið okkum væl í altjóða kappingini um ferðafólkini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xjimaqhrth">Síðani Ferðaráð Føroya varð endurstovnað í 2011, hevur landsstýrið sett sær fyri meiri miðvíst at skapa vøkstur innan ferðavinnuna í Føroyum, og er málið, at ferðavinna verður ein týðandi súla undir samfelagsbúskapinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="krz5scfega">Vinnan hevur seinastu tíðina fingið munandi betri fortreytir at røkka málunum um vøkstur innan ferðavinnuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="av32ieo25m">Ferðaráðið hevur fingið tvífaldaða játtan, úr 8,5 mió. kr. í 2012 til 16,4 mió. kr. í dag (13,9 mió. kr., um stuðulsjáttanirnar ikki verða tiknar við).</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bml3wlotli">Harumframt verða ferðavinnuhagtøl nú aftur framleidd á Hagstovuni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lfkkta6niu">Nøktandi hagtøl eru ein fortreyt fyri eini miðvísari ætlan fyri ferðavinnuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i4k5h3bxar">Ferðaráð Føroya hevur tilevnað eina nýggja strategi, nýggja visjón og eitt nýtt brand fyri Føroyar, sum arbeitt verður miðvíst eftir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ol3u2y4gep">Málið er, at ferðavinnan í Føroyum skal tvífaldast og geva minst 1 mia. kr. í umsetningi í 2020.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqluqthjva">Mett verður, at innkomandi ferðavinnan í dag skapar uml. 400-500 ársverk, og er málið eisini, at talið av arbeiðsplássum skal tvífaldast fram til 2020.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kuo4tersb6">Við nýggju fortreytunum, sum Ferðaráðið hevur fingið at arbeiða undir, verður hetta ikki mett at vera eitt órealistiskt mál at røkka.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hfgit3q5zl">Tó vantar enn ein fortreyt at fáast til vega, soleiðis at sannlíkindini fyri at røkka settu málunum verða uppaftur betri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ekerxxfghh">Her verður sipað til bygnaðarbroyting innan ferðavinnuna, sum hevur við sær, at Ferðaráð Føroya fær betri og meiri støðugar karmar og verður tættari knýtt at vinnuni, bæði soleiðis at marknaðarføringin verður betur samskipað við vinnuna, og soleiðis at vinnan í størri mun enn í dag nýtir pening til marknaðarføringina av Føroyum, saman við Ferðaráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xyfdar4i7y">Øll okkara grannalond hava fyri mongum árum síðani skipað ferðavinnuna við ávísari frástøðu til politisku skipanina og við einum tættari tilknýti til vinnuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dpqtwmqt4b">Orsøkin er, at ferðaráð ella feløg, sum hava til endamáls at marknaðarføra eina tjóð, ikki kunnu sammetast við annað alment fyrisitingarligt virksemi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uba6nftipk">Talan er hinvegin um virksemi við greiðum vinnuligum dámi, sum snýr seg um marknaðarmenning, hvørs høvuðsendamál er at skapa vøkstur innan ávísa vinnugrein, nevniliga ferðavinnuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q3oas4n4re">Ferðaráðið skal vera ein effektiv og dynamisk marknaðarføringseind, sum virkar undir støðugum kørmum, soleiðis at tað ber til at leggja eina langskygda ætlan fyri marknaðarføringina av Føroyum sum ferðavinnuland.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uc7oh7rlg6">Til tess at røkka hesum endamáli verður Ferðaráð Føroya við lógini eitt alment partafelag við navninum P/F Visit Faroe Islands, hereftir VFI.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z27qwjlhyk">VFI kemur at virka eftir somu høvuðsreglu, sum er galdandi innan altjóða ferðavinnu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bogci4xgd5">Hendan er, at tað er tjóðarferðaráðið (í hesum føri VFI), sum samskipar ferðavinnuna í landinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="byd46usjm3">Hendan meginreglan er grundað á, at ferðavinnan ofta hevur nógvar og smáar veitarar, sum hvør sær ikki hava neyðuga tilfeingið til at kunna gera seg galdandi við egnari altjóða marknaðarføring.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o3eoawdt7w">Við einum samskipandi leikara á økinum, sum stendur fyri uppgávuni at selja ein marknaðarpall, ella eitt “brand”, kunnu eisini smærru veitararnir keypa seg inn á felags marknaðarpallin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y2ywegoqwd">Týdningurin av at hava eina slíka samskipaða marknaðarføring er helst enn størri í Føroyum, netinum o.s.fr. Undir marknaðarføringini av brandinum “Føroyar”, verður øll pallettin av útbjóðarum løgd fram; alt frá flutningsfeløgum, gisting, mati, upplivingarveitarum, bilum/bussum, o.s.fr.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ooe4f4z4dw">Fyri felagið verður løgtingslóg um parta- og smápartafeløg (vinnufelagslógin) galdandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d3yje6wpuv">Hetta hevur m.a. við sær, at leiðsla felagsins er hjá nevnd og stjóra, og at landsstýrismaðurin, sum eigari av felagnum, má gera sína ávirkan galdandi gjøgnum aðalfundin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="feiyazy5zv">P/F Visit Faroe Islands verður stuðlað við játtan á fíggjarlógini, og umframt eigaraleiklutin eftir vinnufelagslógini, eru í hesi lógini ávísar heimildir lagdar til landsstýrismannin sum myndugleiki, ið heimila landsstýrismanninum yvirskipað at áseta karmarnar fyri, hvussu almenna játtanin til virksemi felagsins kann nýtast.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gy2xr7gfvu">Áðrenn komið verður nærri inna á, hvørjir hesir karmar eru, og hvat umskipanin inniber, verður fyrst yvirskipað greitt frá, hvussu ferðavinnan hevur verið skipað í Føroyum síðani 1984, eftirsum ein partur av grundgevingini fyri at umskipa Ferðaráðið liggur í forsøgu stovnsins.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold italic">Bakstøði</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nzcwdp625d">Við støði í áliti frá 1983 um ferðavinnuna í Føroyum, samtykti Løgtingið við løgtingslóg frá 1984 at seta á stovn eina Ferðamannamiðstøð.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h4d5ft2wzl">Ferðamannamiðstøðin varð skipað við stýri við 7 limum, sum var hægsti myndugleiki og hevði ábyrgd av virkseminum hjá miðstøðini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xkuzdxelwy">Í stýrinum sótu umboð frá Føroya Kommunufelag, Tórshavnar Kommunu, Gistingarhúseigarar, ferðamannafeløgini, MBF, samferðslunevndini og landsstýrið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ultutaywo3">Eftir tilmæli frá stýrinum setti landsstýrið ein stjóra fyri Ferðamannamiðstøðina, sum stóð fyri dagliga rakstrinum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ublqjkcpwl">Afturat stýrinum varð eitt ráðgevandi umboðsmannaráð fyri ferðavinnuna við í mesta lagi 20 limum sett á stovn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kgz3go4m33">Landsstýrið avgjørdi, hvørji feløg, fyritøkur og stovnar høvdu rætt til at útnevna limir til umboðsmannaráðið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bfg63ad6da">Hesin bygnaður, sum á fyrsta sinni skipaði ferðavinnuna í Føroyum, var galdandi í 6 ár.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="klk7styxog">Í 1990 varð nýggj lóg samtykt; løgtingslóg um Ferðaráð Føroya.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdco2xiffh">Í viðmerkingunum til lógina verður sum grundgeving fyri umskipanina nevnt, at lógin um Ferðamannamiðstøðina ikki hevur virkað eftir ætlan.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bhq3c7plkf">Ítøkiliga varð staðfest, at stýrið var ov stórt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rwd3zw5rrq">Umframt navnabroytingina til Ferðaráð Føroya, var høvuðsbroytingin í nýggju lógini tískil, at stýrið nú einans skuldi fevna um 3, mótvegis áðurnevndu 7 limunum í stýrinum, og skuldi landsstýrið nú útnevna allar limirnar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wlekmsq5wt">Limirnir í stýrinum skuldu hava rætta fakliga førleikan, men ikki vera beinleiðis partar í ferðavinnuni ella virknir politikarar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ptbaybe5ba">Grundgevingin var, at ein tílíkur bygnaður varð mettur at skapa eina meiri skjóta og smidliga arbeiðsgongd.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gwtazwzueq">Í 2001 varð nýtt uppskot til løgtingslóg um Ferðaráð Føroya samtykt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="obv2f4n644">Grundgevingarnar fyri at fremja broytingarnar vóru enn einaferð, at m.a. bygnaðurin í Ferðaráðnum var ótíðarhóskandi.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezpsb3heaa">Somuleiðis vóru tillagingar gjørdar í endamálsorðing og uppgávum Ferðaráðsins.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nv22uyihz4">Uppskotið, sum varð samtykt í 2001, er meinlíkt teirri lóg, sum varð sett í gildi í 2011, og sum í dag skipar Ferðaráðið (sí niðanfyri).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="is3zivf2ia">Bæði stýrið og ráðgevandi umboðsráðið vórðu í nýggju lógini avtikin, og í staðin var eitt Ráð fyri Ferðaráð Føroya valt, sum í høvuðsheitum skuldi stuðla stjóranum í mun til ráðlegging av virksemi stovnsins.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kq5kjhdmhh">Ráðið hevur 6 limir, ið verða tilnevndir av landsstýrismanninum, og sum sita í 4 ár í senn.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hunarxw7np">Ráðslimirnir umboða: ferðasmiðir, ferðaflutningsvinnuna, gistingarhús- og matstovuvinnuna, økisferðavinnufeløg, mentamál og vinnumál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jxfhyqlgos">Ferðaráðið varð við nýggjari løgtingslóg lagt saman við Menningarstovuni í 2006, og varð síðani grundarlagið undir nýggja vinnuframastovninum “Samvit”.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nasdrmoqzh">Endamálið við samanleggingini var sambært viðmerkingunum til lógina, m.a. “at samansjóða og skapa eitt dynamiskt umhvørvi, soleiðis at bæði tað almenna og vinnulívið, sum stovnarnir eru ætlaðir at menna, kunnu fáa sum mest burtur úr tí tilfeingi, hesir stovnar ráða yvir.”</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eamfokgoxe">Somuleiðis var endamálið “at menna verandi vinnur og birta upp undir nýskapan og íverksetan og at marknaðarføra og menna Føroyar sum ferðamannaland og eitt land at gera íløgur í.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6wiolrt6b">Í 2009 varð Samvit avtikið, og starvsfólkini á stovninum, sum fingust við ferðavinnuna, vórðu flutt undir Uttanríkisráðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xrgbae7khf">Stutt eftir, í mars 2011, varð nýtt uppskot lagt fyri Tingið um endurstovnan av Ferðaráð Føroya.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kqatofpogs">Í grundgevingunum fyri uppskotinum var víst á almennu ábreiðslurnar frá m.a. leiðarum innan ferðavinnuna, sum høvdust at háttinum, at ferðavinnan varð skipað beinleiðis undir einum aðalráði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t5piamxbim">Vísandi til almennu umrøðuna og tær avbjóðingar, sum ferðavinnan stendur við, verður tað í viðmerkingunum til lógaruppskotið mett, at tað er ein fortreyt fyri vøkstri innan ferðavinnuna, at hon verður betur samskipað, og at ferðavinnan verður løgd í tryggari karmar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xclemd2ruo">Uppskotsstillararnir frá Miðflokkinum mettu, at besti háttur at røkka hesum endamáli var at endurstovna Ferðaráð Føroya, sum sambært teimum, hevði verið tann almenni stovnurin, sum hevði megnað uppgávuna best.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bz7fpmcjix">Uppskotið varð samtykt og 1. oktober 2011 varð Ferðaráð Føroya endurstovnað við lóg, meinlík teirri frá 2001.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="coa5bekt6r">Ferðaráð Føroya hevur síðan verið stovnur undir Vinnumálaráðnum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold italic">Umskipan til partafelag</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xlvenckyho">Gongdin í ferðavinnuni í Føroyum seinastu 30 árini, sum yvirskipað er lýst omanfyri, hevur verið óstøðug og hevur máað av álitinum millum ferðavinnuna og politisku skipanina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mglwdf7vhx">Tað er ein fortreyt fyri menning og vøkstri innan ferðavinnuna í Føroyum, at hetta álitið millum partarnar verður endurreist, og at Ferðaráðið verður lagt í tryggari og meiri støðugar karmar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kxckcqfjn2">Til tess at røkka hesum endamáli, eru partarnir samdir um, at tað er neyðugt at umskipa Ferðaráðið, soleiðis at Ferðaráðið í størri mun kann leggja eina langtíðar marknaðarføringarætlan fyri føroyska ferðavinnu í samstarvi við vinnuna.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Ymsir leistir</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pm632ks3sn">Tað eru nógvir ymsir hættir at røkka hesum endamáli, og hevur Vinnumálaráðið kannað, hvussu aðrir DMO-felagsskapir (Destination Marketing Organisation) í okkara grannalondum eru skipaðir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uo45gjalct">Um allan heim er vanligt, at marknaðarføring av einum ferðamáli heilt ella partvíst er ein almenn uppgáva.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vjkmjh6mny">Ferðavinnan er kring alla verðina skipað við nógvum smærri og miðalstórum fyritøkum, sum hvør sær hava ein avmarkaðan áhuga í sjálvar at marknaðarføra ferðamálið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q7tyovzfon">Sama er galdandi í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bvnl6u6jey">Hetta tí at ferðafólk, ið koma til landið, brúka pening hjá nógvum øðrum tænastuveitarum enn honum, sum hevur fíggjað marknaðarføringina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ce2s5ydc4a">Sostatt verður ágóðin av marknaðarføringini spjaddur á aðrar fyritøkur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ice444aavd">Av hesi orsøk er marknaðarføring av einum ferðamáli vorðin heilt ella partvíst ein almenn uppgáva, sum er skipað í eitt DMO.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k55chtvkrs">Tað, sum yvirskipað eyðkennir eina DMO, er, at møguleiki ikki er at skapa sær inntøkur við at selja ávísa vøru.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="holakedsc4">Ein DMO umboðar eitt ferðamál og er á tann hátt eitt <hi rend="italic">non-business felag.</hi></s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qiq4dwef3e">Ferðaráð Føroya er soleiðis ein DMO, sum sambært galdandi lóg hevur til endamáls “at menna Føroyar sum ferðamannaland” (sí løgtingslóg nr. 56 frá 2011 um Ferðaráð Føroya).</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xyef6npyj5">Tað er ikki nakar einsháttaður leistur, sum hevur verið nýttur í altjóða høpi, tá tað snýr seg um at skipa eina DMO.</s>
              <seg>Um allan heim eru dømi um DMO, sum er:</seg>
            </p>
            <list>
              <item><label>1)</label> Alment felag burturav</item>
              <item><label>2)</label> PPP<ref target="#fn01"/> har tað almenna í summum førum eigur meirilutan og tað privata í øðrum førum.</item>
              <item><label>3)</label> Ein vinnuligur felagsskapur.</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="awlytqe7vk">Í Norðurlondum er høvuðsreglan, tá talan er um eitt landsfevnandi ferðavinnufeløg (NTO<ref target="#fn02"/>) eins og Ferðaráð Føroya, at tað almenna hevur allan ognarskapin (hetta er galdandi í Danmark, Finnlandi, Noregi, Íslandi og Grønlandi), antin sum alment partafelag burturav sum alment “agentur” ella sum sonevnd sjálvstøðug almenn fyritøka ella sjálvstøðugt fyrisitingarsubjekt (t.d. í Danmark).</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sm2jgustfn">Í Norðurlondum er tað bara Svøríki, sum hevur brúkt leistin við einum almennum/privatum partafelag.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zslybshu5x">Uttan mun til, hvønn ognarform ein velur, er tað avgerandi, at skipanin verður gjørd, soleiðis at hon passar til landið ella umhvørvið, har felagið skal virka.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bo2ob6qv2d">Tað tykist at hava verið eitt rák í flestu londunum, at DMO fara frá at virka sjálvstøðugt (næstan sum ein deild innan tað almenna) til at hava økt samstarv við vinnuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gnpjvcbuly">Tað er sera ymiskt, hvussu hetta samstarv er skipað og formfest, men tað tykist at vera semja um, at samstarv millum aktørarnar hevur týdning fyri virknið og úrslitini hjá eini DMO.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fx3baornkr">Samstarvið kann institutionaliserast við einum felags ognarskapi, men tað eru eisini nógv dømi um meiri ad-hoc kend samstørv um átøk og rakstur innan ferðavinnuna.</s>
            </p>
            <note xml:id="fn01" place="foot" n="1">PPP stendur fyri public private partnership</note>
            <note xml:id="fn02" place="foot" n="2">NTO stendur fyri national tourism organisation</note>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Niðurstøða</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="addjkemmat">Til tess at røkka málinum um at menna Føroyar sum ferðamannaland, er neyðugt, at Ferðaráðið hevur góðar og støðugar karmar at virka undir, soleiðis at tað ber til at skipa eina miðvísa og støðuga marknaðarføring av Føroyum.</s>
              <seg xml:lang="fo">Tí eigur ein umskipan at taka atlit til, at eitt nýtt ferðavinnufelag skal:</seg>
            </p>
            <list rend="bulleted">
              <item>
                <seg>Hava eina støðuga játtan</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>Hava møguleika fyri at gera langtíðarætlanir</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>Gera avtalur við vinnuligar og aðrar aktørar í ferðavinnuni, sum kunnu fevna um meira enn eitt ár í senn</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>Skapa samstørv við vinnuna, t.d. um átøk ella verkætlanir</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>Kunna miðsavna seg um altjóða sølu og marknaðarføring av Føroyum sum ferðamál</seg>
              </item>
              <item>
                <seg>Kunna miðsavna seg um strategi, sum leggur høvuðsdent á marknaðarmenning fram um produktmenning</seg>
              </item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ptooi25ovf">Eftir at hava hugt eftir royndunum aðrastaðni, verður mett, at ein umskipan av Ferðaráðnum til eitt alment partafelag er mest hóskandi loysnin fyri Føroyar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yhj4zi5wzf">Tað er somuleiðis ein loysn, sum partarnir kunnu semjast um, og sum lýkur tey atlit, sum eru nevnd omanfyri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zm73g5v7zx">Harafturat er partafelagsformurin ein kendur og væl royndur bygnaður, sum hevur víst seg at roynast væl til vinnuligt virksemi.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="veyusptfyp">Spurnartekin hevur verið sett við, hvørt virksemið hjá Ferðaráðnum kann sigast at vera vinnuligt.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="crjcmooo7r">Sum eisini verður komið inn á aðrastaðni í viðmerkingunum, so kann tað staðfestast, at virksemið hjá VFI, sum í høvuðsheitum er marknaðarføring av Føroyum sum ferðavinnuland, hevur greiðan vinnuligan dám.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bey5os2jrj">VFI verður eitt partafelag, sum hevur serkunnleika innan marknaðarføring og sum kemur at selja hendan serkunnleika, m.a. við at skipa fyri felags marknaðarføringsátøkum, sum vinnan kann keypa ein part av. Sostatt kemur VFI at hava inntøkur frá vinnuni afturat almennu játtanini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lzoekg3433">TAKS hevur í hesum sambandi givið tilsøgn um, at slíkt virksemi lýkur treytirnar fyri at vera vinnulig søla av vørum og harvið treytirnar fyri, at felagið kann vera MVG-skrásett.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lwu26sa2fa">Hóast partafelagið verður eitt sonevnt alment non-profit partafelag, sum ikki hevur til endamáls at virka fyri egnum vinningi, so er talan sostatt um eitt partafelag við einum greiðum vinnuligum endamáli, og sum yvirskipað virkar fyri at skapa vøkstur innan føroyska ferðavinnu.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cqh6tkjcch">Ferðaráð Føroya hevur harafturat givið til kennar, at Ferðaráðið sum stovnur undir Vinnumálaráðnum ikki hevur sama dynamikkin og smidleikan, sum kappingarneytarnir í Evropa hava.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w5rt5fz7cd">Ein umskipan til partafelag hevði, sambært Ferðaráðnum, givið ferðavinnuni eitt betri støðufesti og ein kontinuitet, sum hevði havt við sær, at størri orka kann leggjast í ta kreativu marknaðarføringina og menningina av ferðavinnuni í Føroyum heldur enn fyrisitingarligar uppgávur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f2hmibcxvz">Somuleiðis hevði ein partafelagsbygnaður, sambært Ferðaráðnum, ført til eitt størri vinnuligt fokus og økt um áhugan hjá vinnuni at leggja pening í marknaðarføringsátøk saman við Ferðaráðnum, soleiðis at samlaða marknaðarføringin verður størri og effektivari.</s>
            </p>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Samanumtikið kann sigast, at tað eru fleiri fyrimunir við at skipa VFI sum alment partafelag:</seg>
            </p>
            <item>
              <seg>Øktan fleksibilitet, stabilitet og kontinuitet í virksemið</seg>
            </item>
            <item>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t4e2lxbgwx">VFI fæst við marknaðarføring og sølu.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l6vomp2nxb">Tí er partafelagsformurin ein hóskandi bygnaður.</s>
            </item>
            <item>
              <seg>Betri møguleikar at leggja framtíðarætlanir fyri ferðavinnuna (eina langskygda marknaðarførings-strategi), tí møguligt verður at binda seg fíggjarliga yvir um ár</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>Hava størri vinnuligt fokus við einum tættari samstarvi við vinnuna um marknaðarføringsátøk. Harvið ber til økja um fíggjarligu tyngdina og effektivitetin av marknaðarføringini</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>Er meiri sjálvstýrandi</seg>
            </item>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold italic">Ferðaráð Føroya verður P/F Visit Faroe Islands</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="llgwq2cfmf">Lógin umskipar í verki Ferðaráð Føroya til partafelagið P/F Visit Faroe Islands (<hi rend="italic">VFI)</hi>.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kgqrujhow5">Hetta merkir yvirskipað, at VFI verður ein privatrættarlig eind, hvørs leiðslu-, fíggjar- og roknskparviðurskifti eru fyriskipað í vinnufelagslógini og ársroknskaparlógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gwusdm2mnl">Partafelagið er tí ikki fevnt av fyrisitingarlóg og løgtingslóg um Løgtingsins Umboðsmann.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mhrwwg7zn4">Tó er serliga ásett í § 7 í uppskotinum, at løgtingslóg um innlit í fyrsitingina er galdandi fyri felagið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xp6odeta36">Hóast felagið verður skipað á privatrættarligum grundarlagi, er talan ikki um privat felag, eftirsum tað almenna er einasti eigarin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t3x6ulnpr6">Felagið hevur fleiri frábrigdi frá vanligu privatu partafeløgunum, og eisini fleiri frábrigdi frá øðrum partafeløgum, har tað almenna er uppií og hevur ræði á felagnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cq3dztd3uo">Serligt fyri partafeløg, har tað almenna er einasti eigari, er m.a., at tað kunnu takast onnur atlit enn bert at skapa størst møguligt avkast til eigararnar, um hetta t.d. í stovningarlógini framgongur av endamálinum hjá felagnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="thh2oi4kei">Spurningurin um, hvørt virksemið hjá Ferðaráðnum eigur at verða skipað í partafelagi, sum eisini var komið inn á omanfyri, hevur einki avgjørt løgfrøðiligt svar, men er meira ein spurningur um, hvørt tað er skilagott at skipa virksemið í partafelagsformi í týdninginum, at hetta hevur ynskta endamálið við sær, t.e. serliga ein effektivari rakstur soleiðis, at tað fæst meira burturúr fyri minni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xd7zo7zquy">Tað er meting Vinnumálaráðsins, og hesum er ferðavinnan samd í, at við at skipa virksemið hjá Ferðaráðnum í partafelag, og við at partafelagið marknaðarførir Føroyar saman við ferðavinnuni, verður marknaðarføringin av Føroyum meira effektiv soleiðis, at hetta eisini viðvirkar til at røkka málinum um, at ferðavinnan skal vera ein týðandi vinnugrein í Føroyum og ein nýggj súla undir føroyska búskapinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="li27iehq6b">Eftirsum VFI verður stuðlað við játtan frá fíggjarlógini, er neyðugt at áseta serligar treytir fyri felagið, hvat nýtsluni av almennu játtanini viðvíkur.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g3ishrg4dv">Tað er júst hetta, sum er endamálið við hesi lóg; nevniliga at áseta meiri neyvt, hvørjar karmar felagið skal virka innanfyri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vamq4lazcb">Niðanfyri og í serligu viðmerkingunum verður komið nærri inn á, hvørjir hesir karmar eru.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Vinnuliga samstarvið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yp2fkp43ct">Fyrst í almennu viðmerkingunum varð greitt frá, hvussu vinnuliga íkastið til marknaðarføringina yvirskipað verður lagt til rættis.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="br3qqqbftc">Sum DMO-felagsskapur kemur VFI at savna seg um marknaðarmenning fram um produktmenning, og verður tað VFI, sum kemur at samskipa marknaðarføringina av Føroyum sum ferðafólkaland.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dmrj62udey">Felags marknaðarátøk millum ferðavinnuna og Ferðaráðið verða longu í dag framd, men ætlanin er at fáa hetta í fastari karmar umframt at økja lutfalsliga partin av játtanini frá vinnuni.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gxd5eusf6j">Tað verður gjørt eitt stórt fjølmiðlaarbeiði til tess at marknaðarføra Føroyar í útlendskum fjølmiðlum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="uxv7g5yyyh">Hetta kemur VFI eisini at gera í samstarvi við vinnuna, sum letur bíligar prísir til endamálið, soleiðis at so nógvir fjølmiðlar sum møguligt kunnu koma á vitjan í Føroyum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mrv6g2irzn">Tað sama er galdandi, tá útlendskir ferðasmiðir koma á vitjan; VFI samskipar og ger skrá fyri vitjanini, síðani verður vitjað runt hjá teimum ymisku veitarunum, sum taka part av kostnaðinum afturfyri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y2k3b3sbun">Við einum meiri virknum samstarvi við vinnuna er ætlanin, umframt at økja um vinnuliga íkastið, at savna og samskipa marknaðarføringina betur og harvið at betra um ta ávirkan, sum marknaðarføringin kann hava í útlandinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jrlamscu6w">Endamálið er eisini at betra um samstarvið við vinnuna og millum ymsu aktørarnar í vinnuni.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="j23ydf4ih3">Í hesum sambandi skal VFI vera eitt felag við røttu fakligu førleikunum innan m.a. marknaðarføring, sum er ført fyri at veita vinnuni vegleiðing og vitan um ferðavinnu og marknaðarføring.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="p2rozmybd3">Til tess at leggja upp fyri, at ávísir veitarar fáa fyrimum í mun til tey átøk, sum avgjørt verður at fremja, er nevndin sett soleiðis saman, at hon hevur eitt breitt grundfesti og umboðar vinnuna saman við umboðum frá landsfyrisiting, kommunum og mentan/ítrótti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q5jdl4mkwc">Tað er tó valla nakar ivi um, at tað verða tær fyritøkur, ið eru peningasterkar, sum framhaldandi eisini í stóran mun koma at mynda marknaðarføringina av Føroyum sum ferðafólkaland.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q7tllnvh7a">Smærri fyritøkur í ferðavinnuni verða tó sjónligar á t.d. heimasíðuni hjá VFI og fáa høvi at keypa partar av marknaðarpallinum, sum VFI marknaðarførir.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e6gzh3jxa4">Harumframt er sølan av Føroyum sum ferðafólkaland ein samlaður pakki, ið inniheldur nógvar vørur og tænastur.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fe32lpxbi6">Tí kann væntast, at marknaðarføringin fer at hava jalig árin á søluna hjá smærri fyritøkum eisini, hóast tær ikki beinleiðis hava goldið fyri átøkini, ið VFI stendur fyri.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Vinnuliga íkastið</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jegqiuqddj">Ein týðandi partur av umskipanini, sum lógin leggur upp til, er sum nevnt, at vinnan í størri mun er við til at fíggja marknaðarføringina av Føroyum, soleiðis at samlaða upphæddin, sum verður nýtt til marknaðarføringina, verður størri.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="greyp2eakr">Tað merkir, at VFI bæði kemur at fremja egin tiltøk, sum yvirskipað verða mett at stuðla marknaðarføringini av Føroyum sum ferðavinnuland, so sum altjóða fjølmiðlaarbeiði, men eisini í enn størri mun at samstarva við privatu aktørarnar um ítøkilig átøk.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fvjysb5jgp">VFI arbeiðir og kemur framhaldandi at arbeiða eftir teirri yvirskipaðu leiðreglu, at árliga játtanin til VFI skal gagnnýtast so væl sum gjørligt og í størstan mun nýtast beinleiðis til altjóða sær sum mál, at í minsta lagi 2/3 av játtanini skulu nýtast beinleiðis til marknaðarføring.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="aecfp3pwbs">Í fíggjarlógaruppskotinum fyri 2013 vóru knapt 9 mió. kr. settar av til hetta endamálið, ímeðan knappar 5 mió. kr. eru settar av til rakstur (løn + umsiting) av samlaðu rakstrarjáttanini á 14 mió. kr.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3mlqvh2bv">Hóast hetta var karmurin, so vóru 10,2 mió. kr. av teimum 13,9 mió. kr. brúktar til marknaðarføring sbrt. Ferðaráðnum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xvlq7322l6">Sostatt verða meiri enn 2/3 av játtanini í dag brúktir til beinleiðis marknaðarføring.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lktin2zvo7">Í 2014 er ætlanin er fylgja sama leisti.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u6cnj3qfi7">Í 2013 brúkti vinnan áleið 4,2 mió. kr. til marknaðarføring saman við VFI.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="odfotxcjtl">Vinnan hevur enn ikki bundið seg til at lata ávísa upphædd í marknaðarføringsátøk saman við VFI í framtíðini, men vinnan hevur verið sera jalig, og eru greið tekin um, at vinnan í stigvíst størri mun vil luttaka í marknaðarføringsátøkum saman við VFI, tí a) álitið er við at vera vunnið aftur á VFI og b) tað kann roknast fyri at vera ein <hi rend="italic">win-win</hi> støða fyri bæði VFI (og sostatt Føroyar) og fyritøkurnar, sum leggja pening í VFI.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqd24ov3cl">Tað, sum er avgerandi fyri vinnuna, tá hon skal taka avgerð um at marknaðarføra, er, hvat loysir seg best; hvat hevur størstu ávirkanina og gevur størst vinning fyri fyritøkuna.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oinzmoi4bp">VFI hevur seinastu tíðina arbeitt miðvíst við at menna eitt ferðavinnubrand og eina marknaðarføringsstrategi fyri Føroyar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rio3v7rjst">VFI hevur sett nýggj starvsfólk við førleikum innan øki og hevur soleiðis bygt upp ein betri fakligan førleika innan marknaðarføring.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fme52vybwc">Við nýggju strategiini, nýggja brandinum, øktu játtanini, nýggjum ferðavinnuhagtølum v.m. økjast sannlíkindini fyri, at marknaðarføringin verður meiri miðvís, samskipað og effektiv.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vijlef3wal">Harvið økjast eisini sannlíkindini fyri, at vinnan í stigvíst størri mun velur at brúka pening upp á marknaðarføring saman við VFI heldur enn sjálvstøðugt, eftirsum “vøran”, sum VFI kann bjóða, er betri.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ws3vjl5ng6">VFI nýtir í dag uml. 7 mió. kr. upp á marknaðarføring saman við vinnuni, meðan vinnuligi parturin er 4,2 mió. kr.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wdum3j3vvw">Írestandi upphæddin upp til 10,2 mió. kr., sum VFI tilsamans nýtir til marknaðarføring, hevur VFI í 2013 brúkt sjálvstøðugt til marknaðarføring.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zqxhmzcej2">Her er talan um gjald fyri at fáa útlendskar miðlar til Føroya, menning av nýggjum “brandi”, menning av hagtølum og framleiðslu av nýggjum films- og myndatilfari o.a., sum er knýtt at marknaðarføringini.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vvnm4wiou7">Smyril Line leggur samlað 7,1 mió. kr. um árið í marknaðarføring av Føroyum og Ìslandi uttanlands.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sqv3437spx">Atlantic Airways leggur uml. 2-3 mió. kr. um árið í marknaðarføring av Føroyum uttanlands og harafturat leggja aðrir aktørar, so sum gistingarstøð, incoming o.a. eisini pening í marknaðarføringina uttanlands.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e2fgdqcin5">Afturat hesum nýta aðrir vinnuligir aktørar (s.s. rávøruveitarar, bókavinna o.a.) eisini pening til marknaðarføring uttanlands, uml. 900.000 kr.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="niimupgsum">Ein leyslig meting er, at vinnan nýtir umleið 11 mió. kr. tilsamans upp á marknaðarføring uttanlands, harav 4,2 mió. kr. eru í samstarvi við VFI.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dwhxc7227c">Málið er, at vinnuliga íkastið til marknaðarføring saman við VFI fram til 2020 í minsta lagi verður 8 mió. kr.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ndzrxpntmy">Við nýggju fortreytunum, økta samstarvinum og eini greiðari strategi, verður hetta ikki mett at vera eitt ósannlíkt mál.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Nevndin</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="meltulojc5">Søguliga yvirlitið omanfyri vísti, at tað hevur avgerandi týdning fyri virksemi felagsins, hvussu nevnd og stjórn verða mannað.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xi34igw2ws">Mett verður, at tað hevur stóran týdning, at Visit Faroe Islands verður eitt felag, sum kann savna professionellum umboðum, sum hava neyðuga fakliga førleikan til at røkka endamáli felagsins.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xuacaysliv">Í serligu viðmerkingunum til § 3 verður greitt nærri frá nevndarsamansetingini.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Játtan til VFI</head>
            <p>
              <seg xml:lang="fo">Játtanin til ferðavinnuna í Føroyum er í dag býtt í 4 ymsar játtanir :</seg>
            </p>
            <list>
              <item><label>1.</label> Rakstrarstuðul til Ferðaráð Føroya: 13,9 mió. kr. (rakstrarjáttan)</item>
              <item><label>2.</label> Limagjald til NATA: 0,5 mió. kr. (stuðulsjáttan)</item>
              <item><label>3.</label> Økisferðavinna: 1,53 mió. kr. (stuðulsjáttan)</item>
              <item><label>4.</label> Króna fyri krónu skipanin: 0,5 mió. kr. (stuðulsjáttan)</item>
            </list>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mmwcsjepud">Tað er í dag Ferðaráðið, sum umsitur allar 4 konturnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="itehau5fmm">Um stuðulsjáttanirnar og limagjaldið til ferðavinnufelagsskapin NATA verðua tikið við, fær Ferðaráðið sostatt eina árliga játtan samsvarandi við 16,4 mió. kr.</s>
            </p>
            <div>
              <head>Ad. 1.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qraszw5iri">Við umskipanini verður rakstrarjáttanin á 13,9 mió. kr. til eina árliga stuðulsjáttan, sum árliga verður latin VFI.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bbhwdiildq">Hetta verður upphæddin, sum verður latin frá almennari síðu til raksturin av partafelagnum eftir teimum treytum, sum eru galdandi í játtanarlóggávuni fyri stuðulsjáttanir og eftir ásetingunum í hesi lóg.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bq4e7yupp2">Ein umskipan frá rakstarjáttan til stuðulsjáttan merkir, at partafelagið ikki er bundið at teimum treytum og bindingum, sum í játtanarlóggávuni eru álagdar rakstrarjáttanum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ozowgfkd7a">Ein stuðulsjáttan gevur felagnum størri fleksibilitet í mun til fíggjarligu raðfestingarnar, eftirsum tað m.a. í størri mun ber til at leggja langtíðarætlanir og marknaðarføringsátøk, sum fevna um fleiri ár.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bdx2sxmm7y">Hinvegin eru eisini treytir og skyldur knýttar at nýtsluni av almennari stuðulsjáttan.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ols7j4amnc">Tí verður tað í lógini ásett, at felagið, umframt at lúka vanligu treytirnar í partafelagslóggávuni, ársroknskaparlóggávuni og játtanarlógini (fyri stuðulsjáttanir), skal lúka ávísar treytir í mun til nýtslu av almennu játtanini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzodufqfp2">Lógin ásetir, at partabrøv ikki kunnu verða seld, ella á annan hátt avhendað øðrum enn landinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nvi7m7jasu">Soleiðis verður almenni ognarskapurin av felagnum tryggjaður.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="m3sfx2ltwg">Afturat hesum ásetingum inniheldur lógin ásetingar, sum hava til endamáls at tryggja eitt ávíst virksemi, og at peningurin verður nýttur miðvíst og í samsvar við tey mál og mið, sum eru stungin út í kortið í m.a. sáttmála millum Vinnumálaráðið og VFI.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="np2u6z3zs5">Hinar játtanirnar (nr. 2-4 omanfyri) á góðar 2,5 mió. kr. verða framhaldandi hildnar uttan fyri vanliga virksemið hjá partafelagnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="d5qglhwzqd">Orsøkin er, at talan er um myndugleikauppgávur, sum eitt partafelag ikki eigur at hava fulla heimild yvir.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>Ad. 2.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ezfnczjc25">NATA (North Atlantic Tourism Association) er eitt ferðavinnusamstarv millum Føroyar, Grønland og Ísland.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s3cpsru6ib">Tað eru ferðavinnuráðharrarnir í teimum trimum londunum, sum hava tikið stig til samstarvið, og sum hava undirskrivað samstarvsavtalu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lowxctrq25">Endamálið við samstarvinum er at menna og økja samstarv innan ferðavinnu í limalondunum, økja kunnleikan til londini og skapa sambond millum ungdómin í londunum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lz4s4hjjqw">Føroyar hava bundið seg til at rinda 500 tús. kr. til NATA um árið.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ah73znm2gx">Grønland rindar eisini 500 tús. kr., meðan Ísland rindar 1 mió. kr. um árið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ruz3wmkore">Hendan játtanin hevur ikki materiella heimild í lóg, men er einans at finna á fíggjarlógini.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tronbhw2ph">Árliga upphæddin á 500 tús. kr. verður árliga flutt felagsskapinum, og er eingin umsiting knýtt at hesum starvi í ferðaráðnum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vqy4wcyyr7">Hendan skipanin kemur at halda áfram óbroytt.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head>Ad. 3 og 4.</head>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nhmam5fvlc">Játtanin til økisferðavinnu, ella “produktmenning og økisferðavinnu”, sum tað er nevnt í fíggjarlógartekstinum, og krónu fyri krónu stuðulsskipanin eru at finna á fíggjarlógini undir § 6 uttanríkismál, undir yvirskriftini “Alheimsgerð”, hóast játtanin er partur av málsøkinum Ferðavinna.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ofeu7xbfrz">Talan er í báðum førum um myndugleikauppgávu, sum í fyrra førinum snýr seg um at lata økisferðavinnufeløgunum fíggjarligan stuðul eftir nærri avtalu við feløgini, og í øðrum lagi snýr seg um at taka avgerð um at veita fíggjarligan stuðul við støði í umsóknum, sum ferðavinnufeløg senda inn.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kpyixlobbi">Økisferðavinnustuðulin verður í dag veittur sbrt. kunngerð nr. 84 frá 2002 um stuðul til økisferðavinnufeløg.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fx3mbmryqg">Tað er Ferðaráð Føroya sum umsitur stuðulin og sum letur stuðulin eftir treytum, sum eru nærri ásettar í kunngerðini.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vy35baewij">Í sambandi við umskipanina er tað avgjørt, at ásetingin í galdandi lóg um økisferðavinnustuðul verður varðveitt í nýggju lógini, tó við ávísum tillagingum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dcjgkdbutx">Frameftir verður tað landsstýrismaðurin, sum tekur avgerð um at veita stuðul eftir tilmæli frá P/F VFI.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cte2nriour">Við at leggja formligu avgerðarheimildina til landsstýrismannin, verður framvegis talan um almenna uppgávu og umsiting, sum er fevnd av vanligu fyrisitingar- og innlitsreglunum.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="pizuq7n5t4">Tað sama er galdandi, hvat krónu fyri krónu skipanini viðvíkur.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cl7z3expzb">Hetta er ein stuðulsskipan, sum hevur til endamáls at stuðla ferðavinnuni í marknaðarføringsátøkum, sum eru vend móti útlandinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ctxrhxuyce">Skipanin er soleiðis sett saman, at vinnan (umsøkjarin) og VFI skulu lata eins nógvan pening hvør til felags marknaðarátøk; fyri hvørja krónu vinnan letur til ávíst marknaðarføringsátak, letur VFI eina krónu.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sto2s7qm2f">Árliga játtanin til stuðulsskipanina er 500 tús. kr.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nixg2vc6po">Stuðulin verður veittur føroyskum ferðavinnuaktørum, sum vilja styrkja sína støðu á útlendska marknaðinum.</s>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u7m5lwbls6">Tað er Ferðaráðið, sum umsitur stuðulskontuna.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w6atehm3kt">Króna til krónu stuðulsskipanin kemur at halda áfram eins og í dag, tó sum nevnt við teirri broyting, at avgerðarheimildin verður flutt landsstýrismanninum, sum tekur avgerð eftir tilmæli frá VFI.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Ummæli</head>
          <p>
            <seg xml:lang="fo">Lógaruppskotið hevur verið til ummælis hjá hesum pørtum:</seg>
          </p>
          <list rend="simple">
            <item>Ferðavinnufelagnum</item>
            <item>Ferðaráð Føroya</item>
            <item>Fíggjarmálaráðnum</item>
            <item>Atlantic Airways</item>
            <item>Smyril Line</item>
            <item>Kommunusamskipan Føroya</item>
            <item>Útoyggjafelagnum</item>
            <item>Norðurlandahúsinum</item>
            <item>Ítróttasambandi Føroya</item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jw7pynx34c">Føroya, og eru hesi hoyringssvar løgd við sum fylgiskjøl til lógaruppskotið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="meqptdnfs6">Hoyringssvar og løgfrøðilig eftirkanning hava ført til ávísar broytingar og tillagingar í lógarteksti og í viðmerkingunum til lógina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bl4yycypif">Í flestu førum er talan um tekniskar broytingar í lógarteksti og tillagingar í viðmerkingum, sum ikki hava stórvegis innihaldsligan týdning fyri umskipanina, men sum hinvegin hava til endamáls at fremja greitt ábyrgdarbýti og at gera greiðari, hví og hvussu umskipanin av Ferðaráðnum verður framd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q6l36eh6wa">Tó eru tvinnar broytingar gjørdar í lógini, sum hava ávirkan á virksemi felagsins.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gcweg4ue5q">Í fyrstu syftu er tað nú ásett í lógini, at løgtingslóg um innlit í fyrisitingina er galdandi fyri felagið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f34h5xtthj">Hetta er ein áseting, sum betri skal tryggja almenninginum innlit í, hvussu almenna játtanin til partafelagið verður nýtt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="evrpkhfy2e">Harafturat eru tillagingar gjørdar í mun til nevndarsamanseting og val av nevnd, sum verða mettar at hóska betur til endamál felagsins, t.e. at marknaðarføra Føroyar sum ferðafólkaland til tess at skapa vøkstur innan føroyska ferðavinnu.</s>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="2">
        <head rend="bold"><label>Kap. 2.</label> Avleiðingar av uppskotinum</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">1. Fíggjarligar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vpg6m2zlvs">Ferðaráð Føroya fær sum nevnt rakstrarjáttan á fíggjarløgtingslógini í grein 6.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ennz47lqoq">Samlaða játtanin í 2013 var 14 mió. kr.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y4ouvpducm">Av hesum vóru 5 mió. kr. settar av til lønir, keyp av vørum og tænastum o.a. og 9 mió. kr. til marknaðarføring.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="azpxb3glu4">Harumframt eru tað, sum áður nevnt, settar ávísar upphæddir av á fíggjarlógini til stuðul (stuðulsjáttan) til at menna ferðavinnuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u4ktw6msgu">Í 2013 var upphæddin 2.225.000 kr., harav 1.525 kr. fóru til produktmenning og økisferðavinnu innanlands og 700.000 kr. til at marknaðarføra Føroyar sum liður í krónu fyri krónu skipanini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="t32d4ast6t">Ferðaráð Føroya umsitur stuðulsjáttanina (sí meiri um játtanarviðurskifti omanfyri).</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vgsd7oyoph">Skipanarliga og játtanarliga er Ferðaráð Føroya í dag sostatt partur av almennu umsitingini, og er skipað sum stovnur undir umsitingarøkinum hjá landsstýrismanninum í vinnumálum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fqucnktzrj">Sum stovnur undir Vinnumálaráðnum kann landsstýrismaðurin geva stovninum yvirskipað og ítøkilig boð, og kunnu avgerðir stovnsins kærast til landsstýrismannin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zr7petd2xd">Stovnurin skal fylgja játtanar- og roknskaparskipan landsins, og stovnurin er fevndur av fyrisitingarlóg og vanligum fyrisitingarligum reglum, innlitslóg og løgtingslóg um Løgtingsins Umboðsmann.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3iovi6cgh">Hetta verður við umskipanini broytt soleiðis, at øll játtanin til VFI verður til eina stuðulsjáttan og fevnd av vanligu reglunum fyri stuðulsjáttanir í játtanarskipan landsins.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oufqgxkk52">Tó verður tað sum nevnt framhaldandi landsstýrismaðurin, sum hevur avgerðarheimildina, hvat stuðulsjáttanunum til økisferðavinnustuðul og krónu-til-krónu stuðli viðvíkur, eftirsum hetta eru myndugleikauppgávur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="miy5az237n">Tá VFI verður sett á stovn sum partafelag, verður partapeningur innskotin áljóðandi 500.000 kr., sum er minsta mark fyri partapeningi, sum er ásett í partafelagslógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y6y6pmzzkk">Hetta er peningur, sum verður fíggjaður við eykajáttan, sum seinni verður borin í Tingið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">2. Umsitingarligar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cphxwm2o4n">Uppskotið hevur við sær, at virksemið hjá Ferðaráð Føroya verður lagt uttan fyri vanligu almennu fyrisitingina í eitt partafelag, sum frameftir verður stýrt eftir reglunum í partafelagslógini við teimum tillagingum, sum ásettar eru í hesi lógini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dznzausni3">Tað hevur við sær, at virksemið ikki er fevnt av fyrisitingarlóg og løgtingslóg um Løgtingsins Umboðsmann.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">3. Umhvørvisavleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="razuuyo6gv">Uppskotið hevur ongar umhvørvisavleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">4. Avleiðingar fyri serstøk øki í landinum</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="viem2gtn4v">Uppskotið hevur ongar avleiðingar fyri serstøk øki í landinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">5. Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gh4t7jiaw4">Uppskotið hevur ongar avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">6. Sosialar avleiðingar</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jikplhwpxg">Uppskotið hevur ongar sosialar avleiðingar.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold underline">Talva 1: Yvirlit yvir avleiðingar</head>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>Fyri landið/ landsmyndug- leikar</cell>
              <cell>Fyri kommunalar myndugleikar</cell>
              <cell>Fyri pláss/øki í landinum</cell>
              <cell>Fyri ávísar samfelagsbólkar/ felagsskapir</cell>
              <cell>Fyri vinnuna</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Fíggjarligar/ búskaparligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Ja</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umsitingarligar avleiðingar</cell>
              <cell>Ja</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Umhvørvisligar avleiðingar</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
              <cell>Nei</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>Sosialar avleiðingar</cell>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell/>
              <cell>Nei</cell>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" n="3">
        <head rend="bold"><label>Kap. 3.</label> Serligar viðmerkingar</head>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 1</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="rioygrmwiv">Eftir uppskotinum fær landsstýrismaðurin heimild at stovna partafelag, sum hevur til endamáls at samskipa og marknaðarføra Føroyar sum ferðafólkaland til tess at skapa vøkstur innan føroyska ferðavinnu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="k3ylwd2twm">Eftir vinnufelagslógini verður felagið stovnað við, at landsstýrismaðurin ger stovningarskjal, sum m.a. skal innihalda uppskot til viðtøkur fyri felagið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hyeujeyd44">Viðtøkurnar fyri felagið skulu m.a. innihalda upplýsingar um navn og møgulig hjánøvn felagsins, endamál felagsins, stødd á partapeningi og talið av kapitalpørtum, leiðslustovnar kapitalfelagsins, aðalfundarfráboðan og roknskaparár felagsins.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e3zx4ord4d">Aðalfundurin kann seinni broyta viðtøkurnar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="b6v2ab4zc6">Í sambandi við stovnanina verður grannskoðari og nevndin fyri felagið vald.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6kxoxpzar">Stovningardagurin er tann dagurin stovningarskjalið er undirskrivað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hfuubei74s">Felagið kann tó ikki átaka sær rættindi og skyldur, áðrenn tað er skrásett í partafelagsskránni hjá Skráseting Føroya.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fatcq5djdy">Felagið skal tí byrja sítt virksemi beinanvegin eftir, at lógin er kunngjørd, og felagið er skrásett.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ft4qeg7h7g">Navn felagsins er P/F Visit Faroe Islands.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="svfo5y2w7m">Landsstýrismaðurin hevur heimild til at góðkenna, at navn felagsins verður broytt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yqe3ffzrzm">Partafelagskapitalurin verður við stovnan ásettur til kr. 500.000.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kthbvzg2oj">Landsstýrið skal vera einasti eigari í felagnum, og partabrøv í felagnum kunnu ikki verða seld, ella á annan hátt verða avhendað øðrum enn landsstýrinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="furxpt54wf">Vinnufelagslógin er galdandi fyri felagið umframt ásetingarnar í hesi lóg.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 2</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kwi2xwciek">§ 2, stk. 1 ásetir endamál felagsins.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wtsmqgpijr">Við at áseta í løgtingslóg, hvat endamálsorðingin hjá felagnum skal vera, kann partaeigarin ikki broyta viðtøkurnar, sum hann annars hevði havt rætt til.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z6uteuhuj4">Á henda hátt verður tryggjað, at felagið bert verður nýtt til tað endamál, tað er stovnað til.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qrnmdfiaie">Endamálið við felagnum er “at samskipa og marknaðarføra Føroyar sum ferðafólkaland til tess at skapa vøkstur innan føroyska ferðavinnu.”</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="swhpof2fqd">Talan er um smávegis tillaging í mun til galdandi lóg um Ferðaráð Føroya frá 2011, har endamálsorðingin er soljóðandi: “Uppgávurnar hjá Ferðaráði Føroya eru at menna Føroyar sum ferðamannaland, og at kunna um og marknaðarføra Føroyar sum ferðamál.”</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ljmknwyim7">Sama endamálsorðing var at finna í gomlu lógini um Ferðaráð Føroya frá 2001.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="obsp53wn5w">Sostatt hevur tað í longri tíð verið eitt mál innan føroyska ferðavinnu, at skapa vøkstur ella menning innan ferðavinnuna, og verður hetta knýtt saman við marknaðarføring av Føroyum sum ferðafólkaaland.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="i2serd6e6r">Eftirsum ítøkiligu uppgávurnar, sum eru knýttar at hesum yvirskipaða endamáli, broytast við tíðini, er endamálsorðingin breitt orðað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o7in4jpms3">Í avrikssáttmálanum sbrt. § 7 í lógini verða tey meiri ítøkiligu málini ásett.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vdbzrvl5tc">At samskipa og marknaðarføra Føroyar sum ferðafólkaland verður av øllum pørtum innan ferðavinnuna mett at vera ein grundleggjandi fortreyt fyri vøkstri og harvið menning innan føroyska ferðavinnu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tyyq33mybt">Til tess at fáa eina so effektiva marknaðarføring av føroyska brandinum, er neyðugt at samskipa øll ferðavinnuátøk innanlands og uttanlands.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ejuuyms24b">Visit Faroe Islands verður eitt partafelag, sum fyrst og fremst fer at savna seg um marknaðarføringina uttanlands og at økja um ferðafólkatalið í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eaqtv66lct">Ein partur av endamálinum við at umskipa Ferðaráð Føroya til partafelag, er at økja tilknýtið til vinnuna.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vwckgwqe7q">Tí er tað í § 2, stk. 2 ásett sum partur av endamálsorðingini, at Visit Faroe Islands røkir sínar uppgávur í samstarvi við vinnuna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h3myyzmeea">Á hvørjum ári ger Visit Faroe Islands eina marknaðarætlan fyri komandi árið, sum tekur útgangsstøði í marknaðarútlitunum og eini eftirmeting frá árinum fyri.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="yab5rxdsih">Fundir eru millum VFI og teir einstøku veitararnar, sum eru við í tí altjóða marknaðarføringini, har komið verður fram til samstarv fyri árið.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 3</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vyjhiowtja">Visit Faroe Islands skal vera eitt felag, sum kann savna og samskipa ferðavinnuna í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eykhcjwsn7">Til tess at røkka hesum endamáli, er tað avgerandi, at felagið fær eitt breitt rótfesti.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fsfv3ebqtf">Somuleiðis er avgerandi, at nevndin hevur rætta fakliga førleika til at røkka endamálinum, sum er at samskipa og marknaðarføra Føroyar sum ferðamannaland til tess at skapa vøkstur innan føroyska Ferðavinnu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fmn25mtyxs">Tí er tað avgjørt at hava eina 7-manna nevnd, harav 4 umboða ferðavinnuna og 3 umboða almennar myndugleikar.</s>
            <seg xml:lang="fo">Teir 7 limirnir verða valdir eftir hesum leisti:</seg>
          </p>
          <list rend="bulleted">
            <item>
              <seg>Formaður/forkvinna (við hollum kunnleika til ferðavinnu og altjóða marknaðarføring)</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>Eitt umboð fyri Ferðavinnufelagið (umboðandi ferðavinnuna í Føroyum, herundir gistingarhús, matstovuvinnu, ferðasmiðir v.m.)</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>Tvey umboð fyri ferðaflutningsfyritøkur (í dag umboðaðar av Atlantic Airways og Smyril Line)</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>Eitt umboð frá Tórshavnar Kommunu (sum høvuðsstaður umboðandi knapt helvtina av Føroyum og sum drívmegi innan ferðavinnuna í Føroyum)</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>Eitt umboð fyri kommunurnar (sum umboða staðbundnu ferðavinnuna í restini av Føroyum og økisferðavinnuskrivstovurnar)</seg>
            </item>
            <item>
              <seg>Eitt umboð fyri mentanina/ítróttin (í breiðari merking, t.e. sum umboð fyri ítrótt, list og altjóða samstarv innan hesi øki)</seg>
            </item>
          </list>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ztblupmwzm">Við tað at landið er einaeigari og við tað, at landið letur felagnum stuðul, eigur landsstýrismaðurin at hava møguleika fyri meira beinleiðis atgongd til upplýsingar um arbeiðið hjá nevndini ella møguleika at geva nevndini sína áskoðan til kennar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q52jfa2btu">Hetta verður framt, við at landsstýrismaðurin tilnevnur ein kommitteraðan til nevndina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mt4aazngbi">Hesin limurin hevur ikki atkvøðurætt.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkvav7qs5t">Nevndarlimirnir verða sbrt. vinnufelagslógini valdir á aðalfundinum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y2pha3gnhk">Mett verður, at hetta er ein nevndarsamanseting, sum bæði umboðar týdningarmestu vinnuligu aktørarnar, men sum eisini umboðar týðandi áhugabólkar og almennar leikarar, sum hava týdning fyri menningina av ferðavinnuni í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wrthxtxpuf">Hetta tryggjar eitt breitt rótfesti og gevur nevndini neyðuga legitimitetin til at umboða føroyska ferðavinnu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sfphhr22fu">Nevndin skal vera eitt avgerðarforum, sum stingur út í kortið fyri føroyska ferðavinnu.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hgdsxbq7tg">Tað er týdningarmikið, at tað eru professionell lyklaumboð (t.d. stjórar) innan ymsu økini, sum vegna felag ella myndugleika í størst møguligan mun hava avgerðarheimildir.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="z4peaixphe">Umboðini fyri ferðavinnuna, t.e. fyri Ferðavinnufelagið og ferðaflutningsfyritøkurnar, verða tilnevnd av hvørjum felagi sær.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="dsqcmcpl23">Lógin leggur upp til, at tað eru ávikavist formaður/forkvinna ella stjóri fyri avvarðandi felag/fyritøku, sum verður tilnevndur at sita í nevndini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bj5i7owmuj">Ferðaflutningsfeløgini fáa tveir limir í nevndina.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zvofuq3jln">Orsøkin er, at tað í dag eru tveir høvuðsleikarar innan føroyskan ferðaflutning, sum hava týðandi ávirkan á menning og marknaðarføring av ferðavinnuni, nevniliga Atlantic Airways og Smyril Line.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jkbvhxzsav">Um tað seinni verða fleiri føroysk ferðaflutningsfeløg, so letur lógin upp fyri, at hesi eisini kunnu fáa sæti í nevndini, eftirsum lógarásetingin ikki nevnir feløgini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l74es6dhaa">Tórshavnar Kommuna tilnevnir eitt umboð fyri kommununa, sum umboðar leiðslu ella annan lyklapersón í kommununi, og sum hevur kunnleika til ferðavinnuna í høvuðsstaðnum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ahkptwwhqi">Orsøkin til, at Tórshavnar Kommuna fær umboð í nevndina, er, at kommunan í stóran mun er drívmegi innan ferðavinnuna í Føroyum í mun til mentan, ítrótt, matstovu- og gistingarhús, handilslív, náttarlív v.m. Harafturat umboðar kommunan knapt helvtina av íbúgvunum í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="v7ftvhqx2z">Hetta tilsamans gevur kommununi eina serstøðu, eisini innan ferðavinnumenning.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="xsbbb77j2w">Samanlagda kommunufelagið, sum varð stovnsett 1. januar 2014, og sum umboðar allar kommunur í Føroyum, tilnevnir seinna kommunala umboðið.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tlqueusjrk">Sum dømi upp á lyklapersón frá kommunufelagnum kann nevnast persónur, sum hevur innlit í virksemið hjá ferðaskrivstovum í útjaðaranum í Føroyum, umboð fyri Útoyggjafelagið ella yrkisumboð frá aðrari kommunu í Føroyum við røttu fakligu førleikunum at umboða og virka fyri føroyskari ferðavinnu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="a3ijzbwf2d">Landsstýrismaðurin tilnevnir umboð fyri mentan/ítróttin í Føroyum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q4ihbagjqt">Umboðið skal hava røttu fakligu førleikarnar til at kunna geva eitt íkast til menningina av føroyskari ferðavinnu vegna mentan og/ella ítrótt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f476rb2h7f">Tað er ein fyrimunur, um umboðið í sínum virki hevur tilknýti til altjóða samstarv innan mentan og/ella ítrótt, sum kann vera ein ágóði, m.a. tá marknaðarføringsátøk uttanlands verða løgd til rættis.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x3gq2zgm4c">Vanlig mannagongd sambært vinnufelagslógini er, at nevndin skipar seg sjálv.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g5rah7k366">Hendan lógin ásetir undantak frá hesi meginreglu við at áseta, at aðalfundurin velur formannin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="abqatxiamt">Hetta fyri at tryggja, at formaðurin hevur hollan kunnleika til ferðavinnuna og til tess at tryggja, at formaðurin verður valdurí samsvari við ynski eigarans.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q25t3y5c7t">Eingin fyritøka, felag ella myndugleiki kann vera umboðað við meiri enn einum umboði í nevndini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zuegpljflo">Tað merkir, at skuldi tann støða íkomið, at nevndarformaðurin í einum flutningsfelag, sum er nevndarlimur í VFI, verður formaður í Ferðavinnufelagnum, har hann eisini skal verða nevndarlimur í VFI, so kann hendan tvístøða ikki loysast við, at næstformaðurin í flutningsfelagnum tekur sæti í nevndini.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nchjv6drav">Í tí førinum má tað vera næstformaðurin í Ferðavinnufelagnum, sum tekur sæti í VFI - nevndini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="skdekio4mx">Nevndin hevur yvirskipaðu leiðsluna í felagnum, meðan stjórin í VFI hevur dagliga raksturin um hendi.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Starvstíð</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="binbwz5bil">Starvstíðin hjá nevndarlimunum verður ásett í viðtøkunum fyri felagið, sbr. § 120, stk. 4 í vinnufelagslógini.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="sgc3tz6nui">Eftir hesi áseting í vinnufelagslógini kann starvstíðin ikki ásetast longri enn 4 ár.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="oxmmohwjxl">Nevndarlimir kunnu afturveljast, aftaná at 4 – ára starvstíð er farin.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Starvsskipan</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="u3vptnojow">Sambært ásetingunum í § 130 í partafelagslógini, skal nevnd felagsins gera eina starvsskipan fyri virksemi nevndarinnar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nehca4hpm4">Starvsskipanin skal hava nærri ásetingar um uppgávur nevndarinnar, harundir reglur um m.a. konstitusjón, arbeiðsbýti, eftirlit við dagligu leiðslu felagsins, førslu av bókum og gerðabókum, skrivligar og elektróniskar fundir, tagnarskyldu, varalimir, roknskapareftirlit, undirskriving av grannskoðanarprotokoll og tryggjan av, at neyðuga grundarlagið fyri grannskoðan er tøkt.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ittmshb5uv">Uppskotið ásetur, at landsstýrismaðurin skal góðkenna starvsskipanina fyri felagið.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="f6e7jv5pcm">Henda áseting eigur at verða tikin við í viðtøkur felagsins.</s>
            </p>
          </div>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Lønir og nevndarsamsýningar</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="q7gjn5xegx">Sambært §§ 138 og 139 í partafelagslógini eru ymiskar ásetingar um samsýning til limir í leiðslu felagsins.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="eaw572fe3t">Sambært § 138 í partafelagslógini, kunnu limir í leiðsluni verða løntir við føstum ella skiftandi viðurgjaldi.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="fctnlyqb2r">Viðurgjaldið skal ikki vera hægri enn tað, sum mett verður vanligt í mun til slag og vavi av arbeiðinum, umframt tað, ið mett verður ráðiligt í mun til fíggjarligu støðu felagsins.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="s6ifhdyr3x">Uppskotið ásetur, at landsstýrismaðurin skal góðkenna samsýningina til nevndarlimir felagsins og eisini samsýningina til stjórnina.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="td2v4hrxrt">Samsýningin til nevnd felagsins krevur sambært uppskotinum serstaka góðkenning frá landsstýrismanninum.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nwnsquiziz">Ein kritikkur, sum oftani verður førdur fram í mun til almenn partafeløg er, at tað er við at økja um lønir og nevndarsamsýningar.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ir44michix">Hesum verður tað lagt upp fyri við ásetingini um, at landsstýrismaðurin skal góðkenna samsýningina fyri nevnd og stjórn felagsins.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="x2wvepfn7z">Ætlanin er, at samlaði kostnaðurin av nevndarsamsýningunum skal vera so lágur sum til ber og í samsvar við almenna politikkin á økinum.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="drdk2ofmzu">Útgangsstøðið er, at nevndarlimirnir verða útnevndir í nevndina sum partur av sínum starvi, og sum útgangsstøði eiga hesir at fáa fundarpening sbrt. almennu vegleiðingunum hjá lønardeildini um fundarpening.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="vkutkfbgpo">Løn stjórans skal sum útgangsstøði fylgja lønarlagnum hjá stjórum innan almennu fyrisitingina.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 4</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="jkoqlsdo6w">Grundleggjandi fyri nýggja partafelagið er sum nevnt, at Visit Faroe Islands framhaldandi verður fíggjað við játtan á Løgtingsins fíggjarlóg.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="plnxbmmrbe">Ferðaráð Føroya fær í dag eina rakstrarjáttan úr landskassanum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="y22qef33ob">Við umskipanini verður rakstrarjáttanin á 13,9 mió. kr. til eina árliga stuðulsjáttan, sum árliga verður latin VFI.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="cdfbtm6xbu">Hetta verður upphæddin, sum verður latin frá almennari síðu til raksturin av felagnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="hqgiybrxen">Ein umskipan frá rakstarjáttan til stuðulsjáttan merkir, at partafelagið ikki er bundið at teimum treytum og bindingum, sum í játtanarlóggávuni eru álagdar rakstrarjáttanum.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="gpkiq4p4fq">Ein stuðulsjáttan gevur felagnum størri fleksibilitet í mun til fíggjarligu raðfestingarnar, eftirsum tað m.a. í størri mun ber til at leggja langtíðarætlanir og marknaðarføringsátøk, sum fevna um fleiri ár.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="l5cgmqsfyc">Umframt játtanina á fíggjarlógini fær VFI inntøkur frá ferðavinnuni.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="o6wjuqswak">Tað verður VFI sum samskipar marknaðarátøk, ið veitarar í føroysku ferðavinnuni síðani kunnu keypa seg við á.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="nccptq5axg">Hetta inniber m.a. luttøkur á messum, lýsingar í printaðum ella talgildum miðlum ella onnur tiltøk, har VFI í øllum hesum førum samskipar, og har allir veitarar so kunnu keypa seg inn í tey ymisku tiltøkini, ið hava teirra áhuga.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qvp2lxy34q">Uppskot til átøk kunnu koma frá báðum pørtum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="chrlb7nvjd">Flestu ferðaráð hava onga fasta reglugerð fyri, hvussu tann felags fíggingin við vinnuna skal síggja út, men hetta kann broytast frá ári til árs og frá marknaði til marknað.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="tzl23glfw3">Hetta er sami háttur sum VFI kemur at arbeiða eftir.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mzlbk6gyaf">Í summum førum verður arbeitt eftir einum krónu fyri krónu prinsippi, t.v.s. at Ferðaráðið og vinnan fíggja hvør sína helvt.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lu7wzsqfnv">Í øðrum førum kann talan vera um fígging frá t.d. 3 størri aktørum, sum síggja hvør sín triðing.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="w4ksvkvnrs">Tað er týdningarmikið at hava eitt liðiligt samstarv, sum kann tillagast eftir ymsu marknaðunum og teimum ymsu aktørunum, sum luttaka í ávísari marknaðarføring.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kiz5ivvccf">Tað er leiðslan í VFI, sum tekur endaliga avgerð um marknaðarætlanina.</s>
          </p>
          <div type="subsection">
            <head rend="italic">Sáttmála við VFI</head>
            <p>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="qeftf3ycor">Í mun til almenna ískoytið til raksturin hjá felagnum er týdningarmikið, at peningurin verður nýttur í samsvar við almenna ferðavinnupolitikkin, og at tað verða ásettar treytir fyri, hvussu almenna játtanin kann nýtast.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="lthillpgir">Tí verður tað á hvørjum ári gjørdur ein sáttmáli millum landsstýrismannin og VFI.</s>
              <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="zeasstodgr">Sáttmálin er sostatt eitt yvirskipað eftirlits- og eitt stýringsamboð í mun til nýtsluna av almenna peningaliga ískoytinum.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 5</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wk36gw6hmw">P/F Visit Faroe Islands yvirtekur tey rættindi og tær skyldur mótvegis starvsfólkunum hjá Ferðaráð Føroya, sum eru yvirtøkudagin sambært sáttmála ella serligari avtalu um lønar- og setanarviðurskifti.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="axfkjkk6m5">Yvirtøkudagurin er dagurin, tá felagið er skrásett í partafelagsskránni hjá Skráseting Føroya.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 6</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="wx2cw6t6vy">Til tess at tryggja almenninginum innlit í virksemi felagsins, sum verður fíggjað við játtan á fíggjarlógini, verður ásett í lógina, at løgtingslóg um innlit í fyrisitingina verður galdandi fyri virksemi felagsins.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 7</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="e2xbqkc24g">Eftir uppskotinum kann latast stuðul til økisferðavinnufeløg, og stuðul kann latast ferðavinnuni til at marknaðarføra Føroyar.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="kxtcc6qcfc">Við tað at tað her snýr seg um at taka fyristingarligar avgerðir mótvegis borgarum og fyritøkum, verður mett rættast, at hesar uppgávurnar liggja hjá einum almennum myndugleika, og heimildirnar at taka avgerðir um stuðul eru tí lagdar til landsstýrismannin, sum tekur avgerð eftir tilmæli frá VFI.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="h464z3rlrk">Landsstýrismaðurin hevur sambært ásetingini heimild at áseta nærri reglur um, hvørjar treytir skulu vera loknar fyri at stuðul kann verða latin.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="g4eublszhp">Nýggja kunngerðin verður gjørd við støði í galdandi kunngerð, kunngerð nr. 84 frá 2002 um økisferðavinnustuðul, og í praksis viðvíkjandi krónu fyri krónu stuðulinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="bold">Til § 8</head>
          <p>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="ryrdxjilfc">Løgtingslógin kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="mgjhj4zjkx">Samstundis, sum hendan løgtingslóg fær gildi, fer úr gildi løgtingslóg nr. 56 frá 26. mai 2011 um Ferðaráð Føroya.</s>
            <s xml:lang="fo" cert="high" xml:id="bp7xvd7kql">Hetta merkir, at Ferðaráð Føroya og Ráðið fyri Ferðaráð Føroya við lógini verða tikin av.</s>
          </p>
        </div>
        <!-- TODO: add signature and list-of-appendices later! -->
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>